<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-10-1978" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-10-1978</id>
    <dato>10.12.2014 nr. 1978</dato>
    <dato type="iso">2014-12-10</dato>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0011</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Inntaksforskrift, Finnmark</korttittel>
    <tittel>Forskrift for inntak og formidling for den videregående opplæring i Finnmark fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finnmark fylkesting 10. desember 2014 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="del" id="/del/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/di">
      <kverdi>Del I</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/di/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift gjelder inntak og formidling til videregående opplæring i Finnmark fylke. Forskriften her skal sees i sammenheng med opplæringsloven med tilhørende forskrift, rundskriv og andre bestemmelser fastsatt av sentrale myndigheter.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/2">Formålet med denne lokale forskrifta er å fastsette søkernes rettigheter og plikter, samt regler for hvordan inntak og formidling til videregående opplæring gjennomføres i Finnmark.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/di/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i forskriften</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/1">Fylkesrådmannen har fullmakt til å gjennomføre mindre endringer i forskrifta. Endringer som er av en slik art at de påvirker elevenes muligheter for inntak til bestemte tilbud, skal opp til politisk behandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/di/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonsplikt</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/3/ledd/1">Oppdatert informasjon, tilbudsstruktur, tilleggsskjemaer, samt annet informasjonsmateriell for videregående opplæring i Finnmark, ligger på fylkeskommunenes felles nettsted
<lenke url="http://www.vilbli.no/">www.vilbli.no</lenke>.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii">
      <kverdi>Del II</kverdi>
      <ktittel>Inntak til videregående skole</ktittel>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Inntaket i Finnmark</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4/ledd/1">Finnmark fylkeskommune plikter å gi tilbud til alle søkere med ungdomsrett i fylket (jf. opplæringsloven § 3-1). Ved ledige plasser gis også tilbud til søkere med fullføringsrett, voksenrett og ikke-rett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og søknadsfrister</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/1">Søknad til videregående opplæring skal registreres elektronisk på nettstedet <lenke url="http://www.vigo.no/">www.vigo.no</lenke>.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/2">Søknadsfrister til videregående opplæring: (henvisninger til paragraf i denne forskrift i parentes)
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3">
          <i>1. februar</i>
          <liste id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Søkere med fortrinnsrett (§ 21)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Søkere med rett til inntak etter individuell vurdering (§ 21)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Lærekandidatsøkere (§ 27)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3/liste/4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Minoritetsspråklige søkere (§ 23)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3/liste/5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Særskilt opplæringstilbud ved Pasvik folkehøgskole (§ 22).</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/4">Søkere som har søknadsfrist 1. februar skal benytte tilleggsskjemaer. Også søkere til Vg1 Idrettsfag og Vg1 Musikk skal benytte tilleggsskjema. Alle skjemaer er tilgjengelig på
<lenke url="http://www.vilbli.no/">www.vilbli.no</lenke>.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/5">
          <i>1. mars</i>
          <liste id="/del/ii/paragraf/5/ledd/5/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/del/ii/paragraf/5/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Søkere til ordinær skoleplass</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/ii/paragraf/5/ledd/5/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/del/ii/paragraf/5/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Søkere til læreplass</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/6">Ungdomsrettssøkere som ved søknadsfrist allerede har gjort avtale om læreplass, må også registrere søknad om læreplass gjennom VIGO.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/7">I tilfeller der tilbud innstilles etter søknadsfrist grunnet lave søkertall, vil søkere til de aktuelle tilbudene, gis mulighet til å gjøre om sine søknader.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksområde</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/6/ledd/1">Det er fritt skolevalg i Finnmark. Dette betyr at søkere kan søke til de skolene de ønsker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Grenseavtale mellom Troms og Finnmark</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/7/ledd/1">Finnmark fylkeskommune har grenseavtale med Troms fylkeskommune. Avtalen gjelder at søkere fra Kvænangen kommune i Troms gis ungdomsrett ved søking til Alta videregående skole, og at søkere fra Loppa kommune gis ungdomsrett ved søking til Nord-Troms videregående skole. Søkerne må oppfylle generelle lovkrav for ungdomsrett i eget fylke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/8/ledd/1">Ved søking til Vg1 skal søkeren prioritere tre utdanningsprogram. Innenfor hvert utdanningsprogram kan det prioriteres inntil tre skoler. Søkere som ikke fører opp tre ulike utdanningsprogram, kan bli plassert på utdanningsprogram på Vg1 med ledig kapasitet.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/8/ledd/2">Søkere som ikke har tilstrekkelig karakterpoeng til å konkurrere seg inn på noen av sine prioriterte skoler, vil bli søkt videre til andre skoler som tilbyr et av søkerens prioriterte utdanningsprogram.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/8/ledd/3">Søkere konkurrerer seg inn på bakgrunn av karakterpoeng (konkurransepoeng) basert på karakterer fra grunnskolen. For mer informasjon om utregning av karakterpoeng, se § 6-21 i forskrift til opplæringsloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 Idrettsfag og Vg1 Musikk, dans og drama</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/9/ledd/1">Opplæringsloven gir mulighet for inntak etter dokumenterte ferdigheter til Vg1 Idrettsfag eller Vg1 Musikk, dans og drama. Søkere til disse utdanningsprogrammene i Finnmark konkurrerer ordinært med karakterpoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg2 og Vg3 (§ 6-34)</ptittel>
        <liste id="/del/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/del/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkere til Vg2, Vg3 eller Vg3 yrkesfag, kan prioritere inntil tre programområder som søker er kvalifisert for. Innenfor hvert programområde kan inntil tre skoler prioriteres. Karakterpoeng fra Vg1 legges til grunn for søking til Vg2, og karakterpoeng fra Vg2 legges til grunn for søking til Vg3. Alle fag skal være bestått før søking til neste nivå.</avsnitt>
          <avsnitt id="/del/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Søkere som mangler fag skal fylle ut skjema for strykfag sammen med skolen. Avgiverskolen avgjør om søkere med manglende fag likevel er kvalifisert for neste nivå (se forskrift til opplæringsloven § 6-37). Dersom en elev med manglende fag har vært utenfor videregående opplæring et eller flere år, er det fylkeskommunen ved inntakskontoret som vurderer søkerens forutsetninger for søking til neste nivå. Skjema for strykfag finnes på
<lenke url="http://www.vilbli.no/">www.vilbli.no</lenke>.</avsnitt>
          <avsnitt id="/del/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Søkere som ikke har tilstrekkelig konkurransepoeng for inntak til prioriterte programområder og skoler, søkes automatisk videre til andre programområder som søkeren er kvalifisert for, men som ikke er prioritert i søknaden.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/del/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/del/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søkere med ungdomsrett ved søking til Vg3 Språk, samfunnsfag og økonomi eller Vg3 Realfag, vil forfordeles plass ved samme skole som Vg2 er fullført og bestått. Skolene tilbyr ikke alltid de samme programfagene, og det viktig at søkerne gis mulighet til å fullføre påbegynt programfagsfordypning på Vg3 nivå.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/del/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/del/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Enkelte programområder på Vg2 stiller spesifikke krav til søkeren. Dette gjelder for eksempel Vg2 Maritime fag. Det er viktig at søkerne er godt informert om slike krav før søking. Informasjonsskriv for spesifikke fagkrav finnes på <lenke url="http://www.vilbli.no/">www.vilbli.no</lenke>.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Utvekslingselever</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/11/ledd/1">Elever som velger å ta et skoleår i utlandet i forbindelse med elevutveksling, kan få forhåndsgodkjent året i utlandet som et Vg1 eller Vg2 i Norge. En slik forhåndsgodkjenning innebærer krav og forbehold om at eleven følger gitte fagkombinasjoner og timetall. Endelig godkjenning av et år i utlandet som Vg1 eller Vg2 i Norge, gjøres først etter at søker kan framlegge dokumentasjon på fullført skoleår i utlandet. Dokumentasjonen må oppfylle de krav og forbehold satt i forhåndsgodkjenningen. Det er søkers plikt å legge fram slik dokumentasjon etter fullført skoleår i utlandet.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/11/ledd/2">Rektor ved den enkelte skole er delegert ansvaret for både forhåndsgodkjenning og endelig godkjenning av skoleår i utlandet.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/11/ledd/3">Søkere som tar et skoleår i utlandet, kan søke om reservasjon av skoleplass på neste trinn det påfølgende året ved skolen som har gjort forhåndsgodkjenningen. Ved ønske om inntak ved en annen skole, er det opp til ny mottakerskolen å gjøre en egen godkjenning av utvekslingsåret.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/11/ledd/4">Inntakskontoret er ansvarlig for reservasjon av skoleplass og inntak til slike plasser.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/11/ledd/5">Søkere som ikke ønsker utvekslingsåret godkjent som et Vg1 eller Vg2 i Norge, søker ordinært til Vg2 eller Vg3 og konkurrerer om skoleplass etter karakterpoeng det påfølgende skoleåret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av rett til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/12/ledd/1">Retten til videregående opplæring er regulert i opplæringsloven § 3-1.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/12/ledd/2">Elever som er tatt inn til videregående skole, men som avslutter opplæringen før 1. november det aktuelle skoleåret, bruker ikke av opplæringsretten.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/12/ledd/3">Elever som har timetall som utgjør under 1/3 av fastsatt timetall til et utdanningsprogram eller programområde, bruker ikke av retten jf. opplæringsloven § 6-4, 1. ledd.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/12/ledd/4">Søkere med vedtak om Vg1, Vg2 eller Vg3 over 2 år, eller som av andre årsaker søker til samme nivå på nytt, får utvidet sin opplæringsrett med ett år.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/12/ledd/5">Ungdom under OT-tiltak, som går Utdanningsforberedende år for minoritetsspråklige eller som har tilbud etter særskilte behov ved Pasvik Folkehøgskole, bruker ikke av retten til videregående opplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Omvalg</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/13/ledd/1">Elever som velger å gå et nytt utdanningsprogram (Vg1) eller et nytt programområde (Vg2 eller Vg3), får utvidet retten sin med 1 år. Retten gjelder ett omvalg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Endring av søknader og for sent innkomne søknader</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/14/ledd/1">Endring av søknader kan gjøres én gang innen 15. april. Ved tungtveiende grunner kan skriftlig begrunnet søknad sendes inntakskontoret. Dette kan for eksempel gjelde skifte av bosted sammen med foresatte, foreldreansvar for barn, sykdom eller barnevernstiltak.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/14/ledd/2">Søknader som kommer via Oppfølgingstjenesten etter 15. april, vil bli behandlet uavhengig av fristen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Flytting</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/15/ledd/1">Søkere som per 1. mars det aktuelle søknadsåret ikke er registrert i Finnmark, må ha meldt flytting eller framlegge annen dokumentasjon på flytting til fylket så tidlig som mulig, men senest innen 1. juli. Annen dokumentasjon på flytting kan være bekreftelse på nytt arbeidsforhold for foresatte, bekreftelse på kjøp av bolig eller lignende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Søking ut av fylket</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/16/ledd/1">Tilbud som ikke kan tilbys i Finnmark, og som ikke tilbys som landslinjer eller landsdekkende tilbud, vil bli lagt søkbart i opplæringskatalogen for Finnmark det aktuelle skoleåret. Søkere til slike tilbud skal altså søke via hjemfylket på
<lenke url="http://www.vigo.no/">www.vigo.no.</lenke> Finnmark fylkeskommune kjøper et begrenset antall plasser innenfor slike tilbud i aktuelle fylker, og kvalifiserte søkere konkurrerer på ordinært vis om plassene med karakterpoeng fra foregående nivå.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/16/ledd/2">Søkere som av ulike grunner må oppholde seg i et annet fylke uten å melde flytting, kan søke om gjesteelevsgaranti fra Finnmark fylkeskommune. Se egne retningslinjer for gjesteelevsgaranti på
<lenke url="http://www.vilbli.no/">www.vilbli.no</lenke></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/16/ledd/3">Søkere som ønsker å flytte til annet fylke for å kunne drive toppidrett, søker om gjesteelevsgaranti til fylkeskommunen innen 1. mars. Fylket kjøper årlig et visst antall plasser, og søkerne med best karakter får gjesteelevsgaranti ved søking til det aktuelle tilbudet i det aktuelle fylket. Utøvelsen av toppidretten trenger ikke være knyttet til selve skoletilbudet søkeren søker til. Garantien gis på bakgrunn av behov for at søkeren oppholder seg en bestemt plass for å kunne utøve og utvikle sitt talent innen sin idrett. Slik garanti gis ikke til private toppidrettsgymnas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Søking til landslinjer og landsdekkende tilbud</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/17/ledd/1">Søkere fra hele landet stiller likt ved innsøking til landslinjer og landsdekkende tilbud. Tilbudene ligger søkbare under søkernes hjemfylke på
<lenke url="http://www.vigo.no/">www.vigo.no</lenke></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Søking og inntak til de samiske videregående skolene</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/18/ledd/1">Søkere fra hele landet stiller likt ved innsøking til de statlige samiske videregående skolene. Søkere med samisk tilhørighet tildeles ekstrapoeng ved inntak. Retningslinjer for fordeling av ekstrapoeng er vedtatt av styret for de samiske skolene, se eget skriv på
<lenke url="http://www.vilbli.no/">www.vilbli.no.</lenke></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/18/ledd/2">I henhold til forskrift til opplæringsloven § 6-44 er det Finnmark fylkeskommune som foretar inntaket til de samiske videregående skolene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Fulltids- og deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/19/ledd/1">Søkere som ønsker å gå som deltidselever, søker direkte til ønsket skole. Inntak av deltidselever er delegert rektor ved den enkelte skole og gjøres etter at inntaket av fulltidselever er ferdig.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/19/ledd/2">Fulltidselever som ønsker å endre status til deltidselev, må sende skriftlig søknad til rektor. Søknad kan innvilges ved tungtveiende grunner. Tungtveiende grunner kan for eksempel være sykdom, foreldreansvar, barnevern eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/19/ledd/3">Søkere som gjør omvalg og tas inn som fulltidselev, kan søke om å beholde standpunktkarakterer i tidligere beståtte fellesfag etter forskrift til opplæringsloven § 1-16.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/19/ledd/4">Deltidselever kan ikke tas inn som elev i allerede beståtte fag. Søkere som ønsker å forbedre karakterer i fag, må ta disse som privatist.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/19/ledd/5">For mere om inntak av deltidselever til Vg1 se forskrift til opplæringsloven § 6-27, for inntak av deltidselever til Vg2 og Vg3, se § 6-39.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Frammøte første skoledag</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/20/ledd/1">Inntatte elever må møte på skolen på skoleårets første dag. Elever som er forhindret fra å møte på skolen første skoledag, plikter å gi beskjed til skolen senest innen oppgitt oppmøtetidspunkt denne dag. Manglende oppmøte uten å ha gitt skole beskjed, vil bli ansett som å si fra seg skoleplassen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Inntak etter spesialpedagogiske behov</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/21/ledd/1">Denne paragrafen omtaler søkere med fortrinnsrett, søkere med rett til inntak etter individuell vurdering og søkere til lærekandidatordningen.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/21/ledd/2">Fylkesrådmannen avgjør om det foreligger grunner for at en søker skal tas inn til videregående opplæring med fortrinnsrett, jf. forskrift til opplæringslovens § 6-15, § 6-17 og § 6-19, og § 6-31 - § 6-32. Søkere som kan søke om fortrinnsrett ved inntak til videregående opplæring, er søkere med sterkt nedsatt funksjonsevne (§ 6-17), søkere til særskilt utdanningsprogram (§ 6-15), søkere til opplæring i og på tegnspråk (§ 6-18 og § 6-31), og søkere med behov for utvidet tid (§ 6-19 og § 6-32).</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/21/ledd/3">Fylkesrådmannen avgjør om det foreligger grunner for at en søker skal tas inn til videregående opplæring etter individuell vurdering med, jf. forskrift til opplæringslovens § 6-22 - § 6-28, og § 6-35 til § 6-39. Søkere med rett til inntak etter individuell vurdering er søkere uten karaktergrunnlag (§ 6-22, § 6-23, § 6-24, § 6-26 og § 6-36), og søkere som av andre særlige grunner må behandles individuelt (§ 6-25).</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/21/ledd/4">Fylkesrådmannen avgjør om det foreligger tungtveiende grunner for at en søker som oppfyller vilkårene i forskrift til opplæringslovas § 6-17 bør tas inn til en bestemt skole, selv om søkeren ikke har tilstrekkelige konkurransepoeng til å komme inn på skolen. Søkeren har ikke rett til inntak på en bestemt skole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Tilbud ved Pasvik folkehøgskole for søkere med særskilte behov</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/22/ledd/1">Finnmark fylkeskommune har et spesielt tilbud for ungdom med særlige behov ved Pasvik folkehøgskole. Tilbudet er søkbart. Elevene er registrert som elever ved Kirkenes videregående skole, men bruker ikke av opplæringsretten. Inntakskontoret er ansvarlig for inntaket til tilbudet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Minoritetsspråklige søkere</ptittel>
        <liste id="/del/ii/paragraf/23/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/del/ii/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Minoritetsspråklige søkere er søkere som ikke har norsk som morsmål og som har vært i Norge i mindre enn 6 år (dette gjelder ikke de som er samisk, finsk, dansk eller svensk).</avsnitt>
          <avsnitt id="/del/ii/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Minoritetsspråklige søkere bes fylle ut tilleggsskjema som er tilgjengelig på <lenke url="http://www.vilbli.no/">www.vilbli.no.</lenke> Søkere som ikke er norske statsborgere, må legger ved gyldig oppholdstillatelse. Søkere som ikke er skrevet ut av norsk grunnskole eller har tatt grunnskole for voksne, må dokumentere minst 9årig grunnskole fra utlandet. Dokumentasjonen må være oversatt til norsk eller engelsk. For nærmere informasjon se forskrift til opplæringsloven § 6-13.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/del/ii/paragraf/23/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/del/ii/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Flere av skolene våre tilbyr «Forberedende år for minoritetsspråklige søkere». Tilbud er for minoritetsspråklige søkere med kort botid i Norge og/eller manglende skolebakgrunn fra eget hjemland. Tilbudet skal bidra til å styrke norskkunnskaper og primært basisfagene matematikk, norsk og engelsk. Året forbereder søkeren på ordinært Vg1.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/2">Tilbudet er søkbart, og eleven bruker ikke av retten til videregående opplæring. Søkere må være kvalifisert for videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om permisjon fra videregående opplæring og reservasjon av skoleplass</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/24/ledd/1">Fylkeskommunen kan etter søknad:
<liste id="/del/ii/paragraf/24/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/24/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">innvilge permisjon til ungdom som avbryter videregående opplæring på grunn av sykdom, militærtjeneste, svangerskap eller andre tvingende grunner</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/24/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/24/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">reservere skoleplass på samme utdanningsprogram/programområde til ungdom som avbryter videregående opplæring på grunn av sykdom, militærtjeneste, svangerskap eller andre tvingende grunner.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til International Baccalaureate (IB) Vg2 og Vg3</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/25/ledd/1">Kirkenes videregående skole har tilbud innen International Baccalaureate, Diploma Programme (IB DP).</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/25/ledd/2">Søkere som har fullført og bestått Vg1 Studiespesialisering eller tilsvarende løp i utlandet, er kvalifisert for å søke. I tillegg til å søke til tilbudet på ordinært vis via
<lenke url="http://www.vigo.no./">www.vigo.no.,</lenke> må søkerne fylle ut skjema for fagvalg samt skrive et motivasjonsbrev. Tilleggsskjema og motivasjonsbrev sendes direkte til Kirkenes videregående skole. Utenlandske søkere kan ikke søke elektronisk, men benytter eget skjema. Alle skjemaer finnes på
<lenke url="http:///www.vilbli.no/">www.vilbli.no.</lenke> Kvalifiserte søkere vil bli innkalt til intervju før endelig godkjenning og inntak.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/25/ledd/3">All undervisning foregår på engelsk. For mer informasjon, se
<lenke url="http://www.vilbli.no/">www.vilbli.no</lenke></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/dii/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av voksne søkere etter opplæringsloven § 4A-3</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/26/ledd/1">Lovens bestemmelser her gjelder voksne søkere som det aktuelle året fyller 25 år og som ikke tidligere har fullført videregående opplæring. Kandidaten søker til tilbud spesielt organisert for voksne og kan søke når som helt på året. Voksne søkere med rett etter disse bestemmelsene har rett til en realkompetansevurdering med hensyn til ønsket sluttkompetanse. Søkere uten rett kan få tilbud ved ledig kapasitet. For nærmere informasjon, se
<lenke url="http://www.vilbli.no/">www.vilbli.no</lenke></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/diii">
      <kverdi>Del III</kverdi>
      <ktittel>Formidling til læreplass</ktittel>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/diii/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/27/ledd/1">Søknadsfristene er 1. februar for lærekandidater og 1. mars for lærlinger (se § 4 i denne forskrift). Alle søkere skal søke via søkeportalen
<lenke url="http://www.vigo.no/">www.vigo.no.</lenke> Dette gjelder også søkere med ungdomsrett som allerede har gjort avtale med bedrift om læreplass.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/27/ledd/2">Søkere til lærekandidatordningen er søkere som tar sikte på et grunnkompetanseløp. Lærekandidatene går opp til en individuelt tilpasset kompetanseprøve og ikke en ordinær fag-/svenneprøve. Lærekandidater bruker tilleggsskjemaer tilgjengelig på
<lenke url="http://www.vilbli.no/">www.vilbli.no</lenke></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/diii/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Formidling</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/28/ledd/1">Formidling av søkere gjøres snarlig etter søknadsfristene 1. februar og 1. mars. Formidlingsprosessen er et samarbeid mellom opplæringsavdelinga, de videregående skolene, fagopplæringskoordinatorer, opplæringskontor og lærebedrifter.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/28/ledd/2">Søkere som ikke tilhører Finnmark, men som likevel søker til fylket, vil ikke bli formidlet til fylkets opplæringskontor og bedrifter.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/28/ledd/3">Søkere til læreplass skal ha bestått alle fag på Vg1 og Vg2. Der bedrifter ønsker å ta inn en søker uten beståtte programfag, er det bedriftens ansvar at søkeren får opplæring i faget og meldes opp som privatist i faget før fag-/svenneprøve. For søkere som mangler fellesfag, er nærmeste videregående skole ansvarlig for å tilby tilrettelagt undervisningstilbud/opplæring.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/28/ledd/4">Før kontrakt godkjennes, skal det foreligge en plan på gjennomføring av manglende program- og fellesfag fra Vg1 og/eller Vg2.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/28/ledd/5">Lærekandidater følger eget individuelt opplæringsløp mot planlagt grunnkompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/diii/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Vg3 fagopplæring i skole</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/29/ledd/1">Søkere med ungdomsrett som ikke får tilbud om læreplass, har rett til inntak til et programområde på Vg3 som bygger på det programområdet på Vg2 som søkeren har gjennomført og bestått.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/29/ledd/2">Fylkeskommunen kan gi søkeren tilbud om Vg3 fagopplæring i skole dersom søker ønsker dette, og dersom søker ikke har fått læreplass innen 1. september.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/29/ledd/3">Følgende søkere vil ikke ha rett til tilbud om Vg3 fagopplæring i skole:
<liste id="/del/iii/paragraf/29/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/29/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Søkere som har takket nei til tilbud om læreplass</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/29/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/29/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Søkere som har takket ja til et tilbud i skole (f.eks. Vg3 påbygging)</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/29/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/29/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Søkere som ikke er kvalifiserte (se § 10 i denne forskrift).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/29/ledd/4">Søkere som ikke har fått læreplass og som ikke kvalifiserer til Vg3 fagopplæring i skole, følges opp av Oppfølgingstjenesten og fagopplæringskoordinator.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/diii/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av rett</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/30/ledd/1">Regler for heving av lærekontrakt og opplæringskontrakt er fastsatt i opplæringsloven § 4-6. Kontrakter som heves innen 6 måneder etter oppstart, gir ikke tap av opplæringsrett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/diii/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Rett til Vg3 Påbygging etter fullført og bestått fag-/svennebrev</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/31/ledd/1">Opplæringsloven § 3-1, ellevte ledd. Den som har fullført og bestått fag-/svennebrev, har etter søknad rett til Vg3 Påbygging til generell studiekompetanse før fylte 24 år. Retten gjelder de som har fullført og bestått fag-/svennebrev i 2013 eller senere.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1978/div">
      <kverdi>Del IV</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <ledd id="/del/iv/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/del/iv/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
