<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-09-1983" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-09-1983">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-09-1983</id>
    <dato>09.05.2014 nr. 1983</dato>
    <dato type="iso">2014-05-09</dato>
    <ikraft>09.05.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-05-09</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stavanger, Sandnes, Sola, Klepp, Time, Gjesdal, Hå, Randaberg, Rennesøy og Strand kommuner, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§3-4">L27.06.2008 nr. 71 § 3-4</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§8-5">§ 8-5</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0929</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Regional planbestemmelse om senterstruktur og handel, Jæren</korttittel>
    <tittel>Regional planbestemmelse om senterstruktur og handel, Jæren, Stavanger, Sandnes, Sola, Klepp, Time, Gjesdal, Hå, Randaberg, Rennesøy og Strand kommuner, Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rogaland Fylkesting 22. oktober 2013 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 3-4 § 8-5. Stadfestet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 9. mai 2014.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-09-1983/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Bestemmelser og retningslinjer: Senterstruktur og handel</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-09-1983/k1/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Formål</ktittel>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/1/liste/4.1">
          <lverdi>4.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">
            <i>Formål</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/2">Formålet med bestemmelser og retningslinjer for senterstruktur og handel er å styrke eksisterende by- og tettstedssentre, bidra til effektiv arealbruk og miljøvennlige transportvalg, dvs. unngå en utvikling som fører til byspredning og bilavhengighet.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-09-1983/k1/?3">
        <kverdi/>
        <ktittel> Regional planbestemmelse</ktittel>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/4.2">
          <lverdi>4.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">
            <i>Lokalisering av handelsetableringer i sentre</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/2">Nyetablering eller utvidelse av eksisterende handelsvirksomhet er bare tillatt i områder avsatt til sentrumsformål, slik disse er lokalisert, dimensjonert og avgrenset i gjeldende kommuneplans arealdel eller kommunedelplan, og med de unntak som framgår av retningslinjene for nærbutikk og nærservice og for varegruppene biler, båter, landbruksmaskiner, trelast og andre større byggevarer. Retningslinjene i regionalplanen skal legges til grunn ved revisjon av kommuneplan/kommunedelplan.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/3">Som unntak fra forbudet mot handelsetableringer utenfor områder avsatt til sentrumsformål åpnes det for at Sola, Sandnes og Stavanger kommuner i samarbeid kan avsette et område til formål handel på Forus felt C. Hensikten med unntaket er å gi mulighet for at det på dette området etableres en enkelt større handelsvirksomhet med regionalt/landsdelsbasert nedslagsfelt, og uten at dette utvikler seg til et handelsområde med flere virksomheter.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-09-1983/k1/?4">
        <kverdi/>
        <ktittel> Retningslinjer</ktittel>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3">
          <lverdi>4.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">
            <i>Definisjon av senterstruktur</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/2">
            <i>Fylkessenter:</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/3">Sentrale fellesfunksjoner i fylket bør lokaliseres i fylkessenteret.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/4">Stavanger er fylkessenter for Rogaland.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/5">
            <i>Hovedsenter:</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/6">Regional handel og tjenesteyting for flere kommuner skal legges til hovedsenter.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/7">Stavanger og Sandnes sentrum er regionens hovedsentre for Jæren.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/8">
            <i>Kommunesenter:</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/9">Kommunens viktigste senter er kommunesenteret, og skal betjene kommunens innbyggere. Senteret skal inneholde sentrale kommuneadministrative funksjoner og sikre funksjonsblanding ved å tilby et bredt spekter av handel, næring, boliger, kultur, offentlig og privat tjenesteyting.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/10">Bryne sentrum kan styrkes som senter for regional handel på Sør-Jæren.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/11">Jørpeland sentrum kan styrkes som senter for regional handel i Ryfylke.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/12">
            <i>Lokalsenter:</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/13">Lokalsenter er et senter for en bydel eller et større nærområde i kommunen. Senteret kan inneholde handel, næring, bolig, kultur, offentlig og privat tjenesteyting som skal rettes mot den bydelen eller det området senteret skal betjene og som kun er dimensjonert for å dekke lokale behov.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/14">
            <i>Nærbutikk og nærservice:</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/15">Nærbutikk og nærservice er et tilbud til det lokale bomiljøet og skal kun etableres i eller i nær tilknytning til boligområder. Tilbudet kan ikke etableres hvis det vurderes å konkurrere med etablerte sentre.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/16">Nærbutikk er en eller flere butikker med dagligvarer, dvs. handel med hovedvekt på mat og drikke. Nærservice er tjenesteyting i mindre virksomheter og i selvstendige enheter som kan etableres i sammenheng med nærbutikk. Kommunene må kunne dokumentere at virksomhetene vil bidra til økt identitet og tilhørighet i boligområdet. Eksempler på dette er frisør, kafé, bakeri og blomster.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.4">
          <lverdi>4.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.4/avsnitt/1">
            <i>Avgrensning av senterstruktur</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.4/avsnitt/2">Område for hovedsenter, kommunesenter og lokalsenter skal defineres, dimensjoneres og avgrenses i kommuneplan iht. senterhierarkiet i regional plan for Jæren. For lokalsenter kan det alternativt gis bestemmelse til kommuneplan om at avgrensning og dimensjonering skal gjøres gjennom kommunedelplan eller områderegulering. Regionalplanens retningslinjer skal legges til grunn.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.4/avsnitt/3">Kommunen kan i kommuneplanen bestemme om lokalsenteret skal ha en underinndeling som for eksempel bydelssenter. Styring og dimensjonering av disse skal følge retningslinjene for øvrige lokalsentre.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.4/avsnitt/4">Prinsipper for lokalisering og avstand mellom etablering av lokaltilbudet nærbutikk og nærservice skal avklares og begrunnes i kommune- eller kommunedelplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.5">
          <lverdi>4.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.5/avsnitt/1">
            <i>Virkeområde for handel</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.5/avsnitt/2">All handel til privat sluttbruker omfattes av bestemmelse og retningslinjer. Engroshandel, dvs. salg for videresalg til andre, omfattes ikke.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.6">
          <lverdi>4.6</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.6/avsnitt/1">
            <i>Dimensjonering av handel</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.6/avsnitt/2">I hovedsenter og kommunesenter legges det ikke begrensninger på omfanget av etableringer og utvidelser av handelsvirksomhet.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.6/avsnitt/3">I lokalsenter tillates etablering av handels- og tjenestetilbud som er dimensjonert for innbyggerne i senterets nærområde og i henhold til dimensjoneringskriterier i den regionale handelsanalysen.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.6/avsnitt/4">Nærbutikk og nærservice har en arealbegrensning på inntil 1000 m2 bruksareal handel og inntil 500 m2 bruksareal tjenesteyting.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.7">
          <lverdi>4.7</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.7/avsnitt/1">
            <i>Unntak for salg av varegruppene biler, båter, landbruksmaskiner, trelast og andre større byggevarer</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.7/avsnitt/2">Kommunene kan avsette egnede områder som skal romme salg av varegruppene biler, båter, landbruksmaskiner, trelast og andre større byggevarer i regionale næringsområder med allsidig virksomhet (næringskategori 2) og i lokale næringsområder med tilsvarende karakter.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.7/avsnitt/3">Områdene skal defineres og dimensjoneres med utgangspunkt i regional handelsanalyse. Områdene skal avgrenses i kommuneplan med krav om tilhørende bestemmelser i plan som sikrer type handel, brutto handelsareal, utnyttelsesgrad og parkeringsdekning.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.7/avsnitt/4">Det skal legges til grunn følgende kriterier: middels kollektivtilgjengelighet, sentral lokalisering i bystrukturen, middels arealutnyttelse, middels parkeringsdekning for bil og høy parkeringsdekning for sykkel.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.7/avsnitt/5">Ikke plasskrevende varer som naturlig tilhører de nevnte plasskrevende varegruppene, tillates solgt på maksimalt 15% av salgsarealet, begrenset oppad til 1000 m2 BRA (bruksareal).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.8">
          <lverdi>4.8</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.8/avsnitt/1">
            <i>Krav om handelsanalyse i lokalsenter og områder avsatt til biler, båter, landbruksmaskiner, trelast og andre større byggevarer</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.8/avsnitt/2">Kommuneplaner, ev. kommunedelplan/områderegulering, jf. 4.4, må dimensjonere ramme for areal brukt til handelsvirksomhet iht. planens senterstruktur. Dette gjelder både lokalsenter og områder avsatt til biler, båter, landbruksmaskiner og andre større byggevarer utenfor senterstrukturen. Dimensjonering skal baseres på handelsanalyse tilpasset det omlandet senteret/ området skal betjene. Virksomhetsetableringer med areal under 1000 m2 BRA utløser ikke krav om handelsanalyse.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.8/avsnitt/3">Ved handelsetablering i lokalsentra eller i områder avsatt til biler, båter, landbruksmaskiner, trelast og andre større byggevarer utenfor senterstrukturen, må det foretas en handelsanalyse av hvilken virkning etableringen får på senterstrukturen iht. formål, definisjoner, regionalt nivå, handelsomland og ønsket byutvikling.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.8/avsnitt/4">Der det kreves konsekvensutredning iht. pbl. § 14 om KU, kan handelsanalysen inngå i denne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.9">
          <lverdi>4.9</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.9/avsnitt/1">
            <i>Krav om kollektivdekning</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.9/avsnitt/2">Alle senterområder skal ha god kollektivdekning, være tilknyttet overordnet sykkelvegnett og ha et godt utformet transportnett for gående. Hovedrute innen kollektivnettet skal som prinsipp ha maks avstand på 500 meter fra stoppested og til torg eller annet sentralt byrom.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.9/avsnitt/3">Nærservice skal ha god tilknytning til overordnet gang- og sykkelveinett.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.10">
          <lverdi>4.10</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.10/avsnitt/1">
            <i>Krav til parkeringsdekning</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.10/avsnitt/2">For alle sentre og områder avsatt til salg av biler, båter, landbruksmaskiner og større byggevarer, skal det som del av kommuneplan eller kommunedelplan utarbeides parkeringsnormer med maksimumskrav for bilparkering og minimumskrav for sykkelparkering tilpasset senterfunksjon. Maksimumskrav gjelder som fastkrav i områder med frikjøpsordning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.11">
          <lverdi>4.11</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.11/avsnitt/1">
            <i>Krav om arealeffektivitet, kvalitet og estetikk</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.11/avsnitt/2">Ved all utbygging skal det være et mål å sikre arealeffektive løsninger. Utbygging skal ivareta krav til estetikk og kvalitet, også sett i forhold til omgivelsene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.12">
          <lverdi>4.12</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.12/avsnitt/1">
            <i>Etablering av nye sentre og utvidelse av eksisterende sentre</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.12/avsnitt/2">Det tillates etablert nye lokalsentre eller utvidelse av eksisterende sentre i regionen forutsatt at dette bygger opp om ønsket byutvikling. Kommunene skal dokumentere behov og konsekvenser gjennom regional handelsanalyse. Nye sentre og utvidelse av eksisterende sentre skal planlegges og begrunnes i samsvar med nedfelte mål i regionalplanen og kommuneplaner. Forslag til endring av senterstrukturen må behandles som del av kommuneplanens arealdel.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.13">
          <lverdi>4.13</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1/liste/4.13/avsnitt/1">Kommunene kan vedta å endre bruken av eksisterende areal for kjøpesenter på Forus innenfor vedtatt regulering. Dimensjonering av samlet handelsareal avklares gjennom regional handelsanalyse.
<br/></avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2">
          <i>Fotnoter definisjoner:</i>
          <br/>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/marg/1"><i>Bruksareal</i> er her definert som bruksareal for alle måleverdige plan, bruksareal for åpent overbygd areal og parkeringsareal.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/marg/2"><i>Handel</i> er her definert som all varehandel til privat sluttbruker, og inkluderer også utleveringssted til kunde for varer kjøpt via netthandel.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/marg/3"><i>Tjenesteyting</i> er her definert som privat og offentlig tjenesteyting beregnet for privat sluttbruker.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/marg/4"><i>Regional handel</i> er her definert som handel som er beregnet for et område som er større enn naturlig handelsomland for én kommune.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2/marg/5"><i>Varegruppene biler, båter, landbruksmaskiner, trelast og andre større byggevarer</i> er her definert som virksomheter hvor varespekteret er begrenset til primærvarene og tilsvarende varer. Eksempelvis kan varegruppen biler omfatte motorsykler og campingvogner, varegruppen båter kan omfatte båthengere, varegruppen landbruksmaskiner kan omfatte anleggsmaskiner, varegruppen trelast og andre større byggevarer kan omfatte byggevarer som stein, grus, sement i tillegg til trelast.</marg>
        </ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-09-1983/k5">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/5/marg/1">Hele planen kan leses her:
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/5/marg/2">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20140509-1983-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
