<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-29-1982" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-29-1982</id>
    <dato>29.10.2014 nr. 1982</dato>
    <dato type="iso">2014-10-29</dato>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Orkdal kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0207</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyr, Orkdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyr, Orkdal kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Orkdal kommunestyre 29. oktober 2014 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1">
        <lverdi>1.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">
          <i>Gebyrpliktig eiendom</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/2">Plikten til å betale vann- og/eller avløpsgebyrer gjelder:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-1/avsnitt/1">Fast eiendom som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning, direkte eller gjennom privat samleledning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-2/avsnitt/1">Eiendom som kommunen i medhold av plan- og bygningsloven har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-3/avsnitt/1">Ubebygd eiendom som kommunen kunne ha krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning dersom eiendommen var bebygd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-4/avsnitt/1">Gebyrplikten gjelder også for eiendom som ikke inngår i stadfestet reguleringsplan.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-4/avsnitt/2">For ubebygd eiendom gjelder gebyrplikten likevel ikke så lenge årsaken til at eiendommen ligger ubebygd er byggeforbud som følge av lov eller vedtak av offentlig myndighet eller annen særlig grunn som eieren ikke har ansvar for.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-4/avsnitt/3">Plikten til å betale vann og/eller avløpsgebyr reguleres av lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og kloakkanlegg.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-4/avsnitt/4">Loven hjemler retten til å kreve også gebyr fra ubebygd eiendom. Forutsetningen er da at eiendommen kunne vært bebygd, at bygning kunne vært krevd tilkoblet kommunale ledninger og at det ikke finnes noe forbud/hinder for bygging på eiendommen.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-4/avsnitt/5">I Orkdal kommune pålegges ikke ubebygd eiendom tilkobling til offentlige vann- og avløpsanlegg. Unntak kan imidlertid gjøres ved større asfalterte areal hvor hensynet til håndtering av overflatevann tilsier tilkobling til offentlig ledningsnett.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-4/avsnitt/6">For ubebygd eiendom som ønskes tilkoblet offentlige vann- og/eller avløpsnett benyttes skjønn ved fastsetting av tilkoblingsgebyr. Tilkoblingsgebyret skal minimum tilsvare minstebeløp vedtatt i betalingsregulativ.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-4/avsnitt/7">Det kreves ikke vann- og/eller avløpsgebyr for bygning som ikke er tilknytt kommunale anlegg (f.eks. frittstående uthus eller garasje). Dette gjelder både for tilkoblingsgebyr og årsgebyr.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2">
        <lverdi>1.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">
          <i>Definisjon av eiendom, bruksenhet og boenhet</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/2">En eiendom er definert med eget gardsnummer, bruksnummer og ev. festenummer.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/3">Bruksenhet defineres som (NS 3940, 2.utg. juni 1986):</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/4">«Bruksenhet er et rom eller en samling med rom og åpne deler som sammen anvendes i en bestemt hensikt av én bruker, som kan være eier, leier eller annen bruksrettshaver.»</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/5">En bruksenhet kan være én bygning, f.eks. kontorbygg, forretningsbygg eller flere bygninger, men kan også være del av bygning, for eksempel kontorenhet eller forretning.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/6">Med boenhet forstås bolig med ett eller flere rom og med separat inngang, samt eget bad/wc og kjøkkendel. Som boligeiendom regnes også i denne sammenheng eiendom med fritidsbebyggelse. Det presiseres at det er den reelle bruken som skal legges til grunn for vurdering av antall boenheter for eiendommen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.3">
        <lverdi>1.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/1">
          <i>Ansvarlig for gebyrene</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/2">Hjemmelshaveren står ansvarlig for gebyrene.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/3">For eiendom som er bortfestet betaler festeren i stedet for grunneieren. Forutsetningen for dette et at eiendommen er bortfestet ved arvefeste eller på så lang tid at det ennå er minst 30 år igjen av festetiden, regnet fra det tidspunkt da gebyrplikten første gang inntrådte. Det samme gjelder dersom festeren etter avtale har rett til å kreve festet forlenget for så lang tid at den samlede gjenstående festetid i tilfelle avtale forlenges blir 30 år.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/4">Regningsmottaker kan etter avtale være f.eks. leietaker eller annen bruksrettshaver. Ansvarsforholdet blir uansett som beskrevet ovenfor.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Eiendomsforhold, rettigheter og tekniske bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Stikkledninger, inkl. grenrør (avløp) og anboring/tilknytning, eies av de gebyrpliktige. Andre deler av anlegget er normalt kommunens eiendom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">For private fellesanlegg som er eller blir tilknyttet kommunens anlegg gjelder:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Det skal betales tilkoblingsgebyr og årsgebyr til kommunen som bestemt i denne forskriften fra alle tilkoblede eiendommer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Alle private vannkilder skal frakobles.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Anleggseier kan bli pålagt å installere måler og betale merforbruk ut over summen av målt/stipulert forbruk for de tilkoblede eiendommene.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">All tilkobling og frakobling skal skje etter avtale med kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For andre tekniske bestemmelser vises det til vedtatt kommunalteknisk norm og reglement for sanitæranlegg i Orkdal kommune. Disse dokumentene omfatter tekniske krav til installasjoner, søknadsprosedyrer, tilknytingsbetingelser, abonnementsbetingelser osv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon av avløpsledning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med avløpsledning (kloakkledning) forstås i disse forskrifter separate ledninger for avløp fra sanitærutstyr og industriproduksjon, spillvannsledning og ledning for tak-, drens- og overvann (overvannsledninger) eller fellesledninger for disse avløpsvannstyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrform</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyrene omfatter:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tilkoblingsgebyr for vann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tilkoblingsgebyr for avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Årsgebyr for vann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Årsgebyr for avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Gebyr for målerleie og målerkontroll</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Gebyr for avstenging og påsetting av driftstrykk på vannledningsnettet utenom normal arbeidstid</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Årsgebyr for asfalterte uteareal (avløp).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Gebyr for vannmåler er et årsgebyr som også inkluderer utlevering av kommunal vannmåler og kostnader med oppfølging, service og utskifting. Gebyret beregnes per måler, uavhengig om måleren gir verdi for forbruk av vann og/eller avløp.
<avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/avsnitt/1">Den gebyrpliktige betaler selv for nyinstallering av måler. Kommunen koster utskifting av kommunal måler.</avsnitt></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Gebyrsatsene fastsettes av kommunen og trer i kraft fra det tidspunktet kommunen bestemmer. Normalt fastsettes gebyrene for 1 år ad gangen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Endring av kvalitet, restriksjoner på vannleveranse mm.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kortvarig negativ endring av kvalitet på levert vann gir ikke grunnlag for reduksjon av gebyret. Dersom avgrensede områder av anlegget får større kvalitetsendringer av lengre varighet kan gebyrene reduseres med inntil 50 %.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Restriksjoner på vannforbruket eller kortere avbrudd i leveranse av vann eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon av gebyrene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Eiendom uten godkjent tilknytning eller frakopling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Er tilknytning ikke godkjent av kommunen, skal abonnenten/-e betale gebyr fra og med det tidspunkt tilknytningen er foretatt, event. så langt tilbake som etter Foreldelseslovens regler. Har kommunen ikke annet beregningsgrunnlag, utmåles gebyr etter skjønn. Slik beregning innebærer ikke at kommunen har godkjent tilknytningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Er frakopling ikke godkjent av kommunen, skal abonnenten betale gebyr inntil frakopling er godkjent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Arealberegningsmetode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">I den utstrekning gebyrberegningene gjøres avhengig av bebyggelsens størrelse, settes arealet lik bruksarealet (BRA) for hoveddel slik det er definert i NS-3940. Arealet avrundes nedover til nærmeste m<sup>2</sup> . Kommunen har når som helst anledning til å kontrollere gebyrpliktig areal på ny.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Regler for beregning av tilkoblings- og årsgebyr fremgår av kapittel 9 og 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tilkoblingsgebyr</ptittel>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1">
        <lverdi>9.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1/avsnitt/1">
          <i>Gebyrplikt</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1/avsnitt/2">Tilkoblingsgebyr for vann og/eller avløp skal betales:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-1/avsnitt/1">Ved nybygg</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-2/avsnitt/1">Ved utvidelse av eksisterende bygg, dersom utvidelsen fører til et samlet bruksareal større enn 350 m<sup>2</sup> . Tilkoblingsgebyret skal betales for det arealet som overstiger denne grensen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-3/avsnitt/1">Når eiendom som det er hus på blir tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning. Gebyret beregnes da ut fra eiendommens samlede bebyggelse. Det vises for øvrig til § 1.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-4/avsnitt/1">Nybygg på tomt hvor det tidligere har stått bebyggelse med vann- og/eller avløpstilkobling utløser ingen gebyrplikt før nybygget blir større enn tidligere bebyggelse.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-5/avsnitt/1">På samme måte som gebyrplikt omtalt under § 1, kan det i særskilt tilfelle være aktuelt å kreve tilkoblingsgebyr for ubebygd eiendom.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-5/avsnitt/2">Eiendommer skal betale kun ett tilkoblingsgebyr for kommunalt vann og/eller ett gebyr for tilkobling til kommunalt avløp. Eiendommens samlede bruksareal legges til grunn for beregning av tilkoblingsgebyr.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-5/avsnitt/3">Ved riving/nybygging eller påbygning på én eiendom hvor tilkoblingsgebyr er krevd, kan det kun kreves tillegg i tilkoblingsgebyr for totalt bruksareal på eiendommen som overskrider 350 m<sup>3</sup> .</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-5/avsnitt/4">Ved beregning av tilkoblingsgebyr regnes ev. seksjoner med i totalt bruksareal for eiendommen, slik at det betales tilkoblingsgebyr samlet for eiendom med samme gardsnummer, bruksnummer og ev. festenummer.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1-5/avsnitt/5">Årsgebyr skal imidlertid betales per bruksenhet og per boenhet, jf. § 10.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2">
        <lverdi>9.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2/avsnitt/1">
          <i>Gebyrgrunnlag</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2/avsnitt/2">Tilknytingsgebyret blir fastsatt i forhold til størrelsen på huset og blir regnet ut slik:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2-1/avsnitt/1">Bruksareal inntil 350 m<sup>2</sup> skal betale minimumsgebyr.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2-2/avsnitt/1">Bruksareal over 350 m<sup>2</sup> skal betale gebyr per m<sup>2</sup> i tillegg til minimumsgebyret. Følgende vilkår gjelder ved fastsettelse av disse gebyrene utover 350 m<sup>2</sup> bruksareal:</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2-3/avsnitt/1">For boliger skal tillegg i gebyret per m<sup>2</sup> utgjøre 5,0 % av minimumsgebyret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2-4/avsnitt/1">For alle andre eiendommer skal tillegg i gebyret perm<sup>2</sup> utgjøre 0,5 % av minimumsgebyret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2-5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2-5/avsnitt/1">Eiendommer som er avhengige av spesielt store stikkledninger og stor vannkapasitet pga. for eksempel sprinkling eller produksjon som er sterkt vannkrevende, skal betale tillegg til ordinært tilknytingsgebyr. Tillegget vurderes i hvert enkelt tilfelle ut i fra kommunens ekstra kostnader med oppdimensjonering hovedledningsnettet. Tilleggets størrelse fastsettes ved enkeltvedtak.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3">
        <lverdi>9.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3/avsnitt/1">
          <i>Andre regler</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3/avsnitt/2">I områder der kommunen eller private krever refusjon for intern opparbeiding, kan tilknytingsgebyret bli redusert etter særskilte regler fastsatt av kommunen. Det forutsettes at det skrives en avtale før utbygginga starter, der reduksjonen i tilknytingsgebyret går fram. Videre skal det i avtalen gå fram hvilke tekniske krav som stilles til opparbeidelsen av de kommunal-tekniske anleggene.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3/avsnitt/3">Tilknytingsgebyret kan også reduseres med inntil 50 % for eksisterende hus som blir pålagt tilknyting til kommunalt nett og der dette utgjør en stor egenkostnad. Dersom det dokumenteres private anleggskostnader ved tilkobling til kommunale anlegg hvor differansen mellom «rimelige anleggskostnader» (iht. Vannbruksplan) og reelle kostnader tilsvarer - eller er større enn - tilkoblingsgebyret, kan hele tilkoblingsgebyret refunderes.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3/avsnitt/4">30 % av tilknytingsgebyret er rent gebyr, mens 70 % er refusjon for investeringer (fritatt for merverdiavgift).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.4">
        <lverdi>9.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.4/avsnitt/1">
          <i>Betalingsfrist</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.4/avsnitt/2">Tilkoblingsgebyret forfaller til betaling senest ved tilkobling. Arbeider som krever godkjenning/vedtak, herunder graving og fylling, må ikke settes i gang før gebyret er betalt.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.4/avsnitt/3">For eiendommer som er pålagt tilknyting i medhold av plan- og bygningsloven fastsettes betalingsfristen i enkeltvedtaket.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.4/avsnitt/4">Kommunen kan dispensere fra bestemmelsene om betalingsfrist i særskilte tilfeller.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1">
        <lverdi>10.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1/avsnitt/1">
          <i>Gebyrpliktig eiendom</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1/avsnitt/2">Årsgebyr for vann og/eller avløp skal betales:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1-1/avsnitt/1">For eiendom som er tilkoblet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1-2/avsnitt/1">For bebygd eiendom som kommunen har krevd tilkoblet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1-3/avsnitt/1">For ubebygd eiendom som kommunen kunne ha krevd tilkoblet dersom eiendommen var bebygd.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1-3/avsnitt/2">Fullt årsgebyr kan tidligst innkreves fra og med måneden etter at innflytting skjer eller brukstillatelse kan gies.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1-3/avsnitt/3">Det kreves ett årsgebyr for vann og/eller avløp for hver bruksenhet og for hver boenhet (iht. kapittel 1.2).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2">
        <lverdi>10.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2/avsnitt/1">
          <i>Målt eller stipulert forbruk</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2/avsnitt/2">Årsgebyrene skal være basert på målt eller stipulert vannforbruk. Følgende hovedregler gjelder:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2-1/avsnitt/1">Boligeiendommer skal betale gebyr enten ved stipulert forbruk eller målt forbruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2-2/avsnitt/1">Alle eiendommer med fontene eller vannbasseng større enn 10 m<sup>3</sup>skal betale gebyr etter målt forbruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2-3/avsnitt/1">Andre eiendommer enn rene boligeiendommer skal betale gebyr etter målt forbruk.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2-3/avsnitt/2">Kommunestyret fastsetter gebyret utfra en forbruksavhengig del og et abonnementsgebyr (tidligere fastledd). Fordelingen av hvor stor del av det totale gebyret som skal være forbruksavhengig og fast styres av fordelingen av de totale kostnader med tjenesten. Abonnementsgebyret er den kostnaden kommunen har med tjenesten uavhengig av hvor stor mengde vann som skal leveres eller avløpsvann som skal behandles, mens den forbruksavhengige delen - som enten blir stipulert eller målt - er fordeling av kostnader direkte knyttet til mengde som tilsetningsstoffer, strømforbruk etc.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2-3/avsnitt/3">Kommunen kan i spesielle tilfeller påby vannmåler i bolighus, samt dispensere fra kravet om å installere vannmåler på andre eiendommer.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2-3/avsnitt/4">Alle eiendommer som inneholder kombinasjonsbygg med kafeteria, forretningsbygg eller lignende, skal ha montert vannmåler, og betale vann- og avløpsgebyr etter målt mengde.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2-3/avsnitt/5">Likedan skal andre eiendommer som har særlig stort eller særlig lite vannforbruk og/eller avløpsmengde, for eksempel jordbrukseiendom, gartneri, hybelbygg, industribygg mm, betale vann- og/eller avløpsgebyr etter målt mengde.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2-3/avsnitt/6">Kommunen kan i særskilte tilfeller godta at mengde stipuleres etter areal/virksomhetstype.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3">
        <lverdi>10.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3/avsnitt/1">
          <i>Eiendom med vannmåler</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3/avsnitt/2">Eiendom som har godkjent vannmåler betaler årsgebyr for både vann og avløp i henhold til målt vannforbruk og gjeldende m<sup>3</sup> -pris. Også eiendom som har installert vannmåler må betale samme abonnementsgebyr som eiendom med stipulert forbruk.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3/avsnitt/3">Næringsenhet med et dokumentert forbruk mindre eller lik 250 m<sup>3</sup>skal svare abonnementsgebyr som for bolig. Forbruket må dokumenteres med måleravlesning. Avlesningsårets forbruk vil først få virkning på neste års abonnementsgebyr. Kunder som veksler fra den ene til den andre gruppen kundekategori, skal skriftlig orienteres om dette og om hvilke konsekvenser dette får for neste års kommunale gebyr.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3/avsnitt/4">Abonnenten skal lese av vannmåler så nær fastsatt tidspunkt for avregning som mulig og sende resultatet til kommunen innen fastsatt frist. Unnlater abonnenten å foreta avlesning, kan kommunen fastsette årsgebyret iht. stipulert forbruk etter purring. Kommunen kan også selv foreta avlesning uten ytterligere varsel til abonnenten og kreve særskilt oppmøtegebyr for dette.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3/avsnitt/5">Dersom avløpsmengden er vesentlig større eller mindre enn det målte vannforbruket, skal avløpsgebyret baseres på den avløpsmengde som fastsettes av kommunen. Det kan i spesielle tilfeller kreves installert målerutstyr (målerrenne) for å fastsette avløpsmengden.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3/avsnitt/6">For installasjon og bruk av vannmålere gjelder bestemmelsen i pkt. 13, rutiner beskrevet på «Søknadsskjema - Nyinstallasjon av vannmåler» og gjeldende sanitærreglement for Orkdal Kommune.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.4">
        <lverdi>10.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.4/avsnitt/1">
          <i>Spesielle områder</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.4/avsnitt/2">I spesielle tilfeller kan kommunen fastsette ulike gebyrsatser dersom et vann- eller avløpsanlegg, eller en større del av et anlegg, medfører vesentlig høyere eller lavere kostnader enn de øvrige.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5">
        <lverdi>10.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5/avsnitt/1">
          <i>Eiendom uten vannmåler</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5/avsnitt/2">Eiendom som ikke betaler gebyr etter målt forbruk skal betale årsgebyr for vann/avløp i henhold til stipulert forbruk basert på bruksarealet til tilknyttede bygninger.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5/avsnitt/3">Vannforbruk og avløpsmengde skal fastsettes slik (årlige mengder):</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5/avsnitt/4">Boliger: 2,0 m<sup>3</sup> /m<sup>2</sup> bruksareal inntil 100 m<sup>2</sup></avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5/avsnitt/5">1,0 m<sup>3</sup> /m<sup>2</sup> for bruksareal over 100 m<sup>2</sup></avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5/avsnitt/6">For boliger med bruksareal under 80 m<sup>2</sup> skal det betales et redusert gebyr etter et stipulert forbruk på 160 m<sup>3</sup> /år for vann og avløp.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5/avsnitt/7">For boliger med bruksareal over 80 m<sup>2</sup>, men under 350 m<sup>2</sup> skal det betales etter et stipulert forbruk tilsvarende 150 m<sup>2</sup> bruksareal på 250 m<sup>3</sup> /år for vann og avløp.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5/avsnitt/8">Dersom avløpsmengden er vesentlig større eller mindre enn det stipulerte vannforbruket, skal avløpsgebyret baseres på den avløpsmengden som fastsettes av kommunen.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5/avsnitt/9">For fritidseiendommer kan det etter søknad gies 50 % reduksjon i vann- og/eller avløpsgebyret. Det forutsettes at eiendommen er godkjent omdisponert til fritidsbolig.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5/avsnitt/10">For andre typer eiendommer fastsettes vannforbruket til 2,5 m<sup>3</sup>/m<sup>2</sup> og år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.6">
        <lverdi>10.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.6/avsnitt/1">
          <i>Driftsbygninger på gardsbruk</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.6/avsnitt/2">Driftsbygninger på gardsbruk betraktes som næringseiendom, og skal ha installert vannmåler.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.6/avsnitt/3">Dersom vannmåler ikke er installert skal det betales forbruk per gjødseldyrenhet, men minimum 400 m<sup>3</sup> /år. Gjødseldyrenheter defineres iht. standarder fra landbruksforvaltningen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.7">
        <lverdi>10.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.7/avsnitt/1">
          <i>Fraflyttet eiendom</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.7/avsnitt/2">Fraflyttet boligeiendom kan for en periode innvilges 50 % reduksjon i gebyr. Endring i gebyr skjer fra og med første termin etter at søknad er mottatt.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.7/avsnitt/3">For at det skal kunne fattes adm. vedtak, kreves skriftlig søknad. Det gjøres ingen endring når det gjelder eiendommens status i eiendomsregisteret. Vedtaket gjelder for en periode på 3 år. Etter dette går gebyrgrunnlaget tilbake til det det var før endringen dersom kommunen ikke får ny søknad.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.8">
        <lverdi>10.8</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.8/avsnitt/1">
          <i>Ubebygd gebyrpliktig eiendom</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.8/avsnitt/2">Årsgebyr for ubebygd gebyrpliktig eiendom skal som hovedregel utgjøre 50 % av hva ordinær årsgebyr ville ha utgjort om eiendommen hadde vært bebygd. Årsgebyret beregnes på grunnlag av maksimalt tillatt utnyttelse. Hvor utnyttelsesgraden ikke er fastlagt, utregnes gebyret på grunnlag av antatt tillatt utnyttelse.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.8/avsnitt/3">For eiendom med anlegg som ønsker kommunal vannforsyning og/eller avløpshåndtering uten at denne kan knyttes til bygning, skal det minimum beregnes tilkoblingsgebyr som for bygning med bruksareal &lt; 350 m<sup>2</sup> . Årsgebyr skal tilsvare abonnementsgebyr som for næringsenhet og forbruksavhengig del avlest fra vannmåler.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.9">
        <lverdi>10.9</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.9/avsnitt/1">
          <i>Gebyrfritak</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.9/avsnitt/2">En forutsetning for gebyrfritak er at eiendommen fysisk frakobles kommunalt anlegg i tilkoblingspunkt. Det skal betales et eget gebyr for kontroll av frakobling og ev. ny tilkobling.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.9/avsnitt/3">Ved skjønn kan frakobling/blending av enkeltbruksenheter i bygninger med flere enheter e.l. godkjennes. Slik frakobling/blending skal dokumenteres av rørlegger. Vedtak om fritak for enkeltbruksenheter har en tidsbegrensning på 3 år fra og med førstkommende termin etter behandling. For forlengelse av vedtaket (ny 3-årsperiode), kreves skriftlig bekreftelse fra hjemmelshaver om at enheten fortsatt ikke har tilgang til vann- og/eller avløp.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Fradrag i årsgebyret pga. avløpsvannets sammensetning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">For industribedrifter, jordbruksvirksomhet og virksomhet som har avløpsvann som i sammensetning avviker vesentlig fra vanlig husholdningsavløp i gunstig retning, kan det beregnes et fradrag i årsgebyret for avløp. Fradragets størrelse fastsettes ved avtale, eller hvis avtale ikke kommer i stand, av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Tillegg i årsgebyret</ptittel>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.1">
        <lverdi>12.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.1/avsnitt/1">
          <i>Avløpsvannets sammensetning</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.1/avsnitt/2">Hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsnett, kan det beregnes et tillegg til avløpsgebyret.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.1/avsnitt/3">Tilleggets størrelse fastsettes ved avtale. Dersom avtale ikke kommer i stand fastsettes tillegget av kommunestyret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.2">
        <lverdi>12.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.2/avsnitt/1">
          <i>Fjerning eller kortslutning av privat septiktank</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.2/avsnitt/2">Gebyrpliktige som unnlater å etterkomme pålegg om å fjerne eller kortslutte privat septiktank eller avslammingstank, skal betale et tillegg til årsgebyret.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.2/avsnitt/3">Tilleggsgebyret begynner å løpe 6 md. etter at pålegget er gitt hvis arbeidet ikke til den tid er utført tilfredsstillende. Tillegget utgjør 50 % av eiendommens ordinære avløpsgebyr og gebyret beregnes for hvert påbegynte kvartal. Gebyret løper inntil pålegget er etterkommet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.3">
        <lverdi>12.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.3/avsnitt/1">
          <i>Lekkasjer og mangler ved anlegg og utstyr</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.3/avsnitt/2">Gebyrpliktig som unnlater å etterkomme pålegg om å utbedre lekkasjer på eiendommens vannledning eller mangler ved avløpsanlegg eller sanitærutstyr som medfører økt belastning på ledninger eller renseanlegg, skal betale et tillegg til vann- og/eller avløpsgebyret.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.3/avsnitt/3">Tilleggsgebyret begynner å løpe 1 md. etter at pålegget er gitt. Tillegget utgjør 50 % av eiendommens ordinære årsgebyr for vann- og/eller avløp og beregnes for hvert påbegynt kvartal. Gebyret løper inntil pålegget er etterkommet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.4">
        <lverdi>12.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.4/avsnitt/1">
          <i>Vaskeplasser uten måler</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.4/avsnitt/2">For bensin- og servicestasjoner med vaskeplasser, og som ikke betaler etter målt forbruk, betales et tilleggsgebyr for vann- og/eller avløp tilsvarende et årsforbruk på 10 000 m<sup>3</sup> per vaskeplass.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.5">
        <lverdi>12.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.5/avsnitt/1">
          <i>Svømmebasseng på eiendom uten måler</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.5/avsnitt/2">For basseng på eiendom uten vannmåler, betales et tilleggsgebyr for vann- og/eller avløp tilsvarende et årlig vannforbruk
<marg niv="3" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.5/avsnitt/2/marg/1">på 80 m<sup>3</sup> for bassengvolum fra 10 til 40 m<sup>3</sup></marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.5/avsnitt/2/marg/2">på 120 m<sup>3</sup> for bassengvolum over 40 m<sup>3</sup>.</marg></avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.5/avsnitt/3">Basseng under 10 m<sup>3</sup> er fritatt for tilleggsgebyr.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.5/avsnitt/4">Bestemmelsene gjelder så vel fastmonterte som demonterbare bassenger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.6">
        <lverdi>12.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.6/avsnitt/1">
          <i>Eiendommer med asfaltert uteareal</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.6/avsnitt/2">Når asfaltert uteareal er over 200 m<sup>2</sup> , betales et tillegg for 10 m<sup>3</sup> avløpsvann per påbegynt 100 m<sup>2</sup> .</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Bestemmelser for installasjon og bruk av vannmåler</ptittel>
      <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1">
        <lverdi>13.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1/avsnitt/1">
          <i>Krav mv. til vannmålere</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1/avsnitt/2">For eiendommer med installert vannmåler gjelder følgende:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-1/avsnitt/1">Måleren kjøpes inn av kommunen og er kommunens eiendom. For leie, vedlikehold og kontroll av måleren betales et årlig gebyr fastsatt av kommunestyret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-2/avsnitt/1">Eieren av eiendommen betaler utgiftene til installasjon og ev. flytting av måler. Måleren skal være lett tilgjengelig for avlesning og vedlikehold. Skader og feil på måler skal omgående meldes til kommunen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-3/avsnitt/1">Kommunen har ansvar for at vannmålerne får et periodisk vedlikehold ca. hvert 8 år. Kostnaden for dette er innkalkulert i målerleien.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-4/avsnitt/1">Den gebyrpliktige kan kreve at det blir utført kontroll av måleren. Gebyr for målerkontroll fastsettes av kommunestyret. Viser kontrollen et avvik over + 10 % blir kontrollen gratis.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-5/avsnitt/1">Dersom det oppdages feil på måleren skal denne kalibreres uten kostnad for den gebyrpliktige. Dersom feilen er større enn 15 % skal gebyrene korrigeres. Slik korrigering begrenses til det siste års innbetalte gebyr.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-6/avsnitt/1">Dersom ev. feilmålte mengder ikke kan beregnes tilstrekkelig nøyaktig, justeres gebyret for den periode det er tvil om etter gjennomsnittet av nærmeste avregningsperiode før feilen er oppstått og etter at den er utbedret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1-7/avsnitt/1">For installasjon og bruk av vannmåler gjelder ellers bestemmelsene i gjeldende sanitærreglement, rutiner beskrevet på «Søknadsskjema - Nyinstallering av vannmåler», samt tekniske retningslinjer for vannmålere utarbeidet av sentrale fagorganer.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av årsgebyr</ptittel>
      <liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/14.1">
        <lverdi>14.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/14.1/avsnitt/1">
          <i>Terminer</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/14.1/avsnitt/2">Gebyrene fordeles over det antall terminer som til enhver tid er bestemt av kommunestyret. I særlige tilfelle kan hele årets gebyr faktureres på én av terminene.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/14.1/avsnitt/3">For eiendommer som betaler etter målt forbruk og/eller avløpsmengde, betales á-konto på grunnlag av avlest forbruk året før. Mengde fordeles og faktureres likt på hver av årets terminer for eiendomsgebyr. Merforbruk/lavere forbruk det ene året kommer som tillegg/fradrag på faktura for 1. termin neste år. Når det ikke finnes avlest verdi som grunnlag for á-konto, stipuleres eller beregnes et forbruk som grunnlag for á-konto.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/14.2">
        <lverdi>14.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/14.2/avsnitt/1">
          <i>Pantesikkerhet</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/14.2/avsnitt/2">Krav på gebyrer er med hensyn til pantesikkerhet og inndrivelse likestilt med skatt av fast eiendom.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/14.2/avsnitt/3">Forfalt krav på årsavgift er sikret med lovpant i eiendommen etter panteloven 8. februar 1980 nr. 2, § 6-1.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Salg av vann til andre</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Salg av vann til andre skal skje over godkjent måler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Prisen settes til det dobbelte av prisen for eiendommer tilknyttet kommunens ledningsnett. Alle tilleggskostnader som påkoblingsbistand, teknisk assistanse etc. skal dekkes av kunden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Gebyrfastsettelsen i den enkelte sak er ikke enkeltvedtak og kan ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Avgjørelser etter søknad om reduksjon av gebyret, og avgjørelser i klage på annet grunnlag, kan påklages etter reglene i lov om behandlingsmåten i forvaltningssaker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">I særskilte tilfelle kan det dispenseres fra forskriftens øvrige paragrafer, såfremt dette ikke ellers strider mot lov og forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Eksempler på slike tilfeller er:
<liste id="/paragraf/17/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">vurdering av antall bruksenheter ved utleie av hybler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">vurdering av hva som kan inkluderes innenfor samme bruksenhet når det gjelder næringsenhet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">i tilfelle der abonnenten kan påvise at tjenesten ikke er iht. de til enhver tid gjeldende retningslinjer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">dersom forskriftens regler for beregning av tilkobling- og/eller årsgebyr for enkelte eiendommer får uforutsette og urimelige utslag.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-29-1982/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft f.o.m. 1. januar 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
