<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-17-1926" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-17-1926">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-17-1926</id>
    <dato>17.09.2015 nr. 1926</dato>
    <dato type="iso">2015-09-17</dato>
    <ikraft>02.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-02</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Os kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0095</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om sikring av hund og båndtvang, Os, Hedmark</korttittel>
    <tittel>Forskrift om sikring av hund og båndtvang etter hundeloven, Os kommune, Hedmark fylke</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Os kommunestyre 17. september 2015 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-17-1926/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Os kommune ønsker gjennom denne forskrift å:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fremme et positivt og ansvarlig hundehold som ivaretar hensyn til sikkerhet, trygghet og alminnelig ro og orden.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Redusere konfliktnivået mellom hundeholdere og allmennheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forhindre at kommunenes innbyggere og besøkende, spesielt barn, blir skremt av hunder.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Forhindre at løse hunder jager bufe på beite.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Beskytte viltet under ekstraordinære forhold.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-17-1926/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Ordinær båndtvang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Hunder i Os kommune skal holdes i bånd, eller forsvarlig innestengt eller inngjerdet hele året:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">i bolig- og handleområder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">på gravplasser, på og ved skoler, barnehager og anlegg for lek, idrett og kultur</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">på og ved merkede og preparerte skiløyper fra det tidspunkt de blir preparert og fram til og med 31. mars.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">I områder der bufe beiter utvides ordinær båndtvang etter hundeloven (1. april-20. august) fra og med 21. august til og med 15. oktober.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Båndtvangsbestemmelsene gjelder ikke for hunder som brukes til de formål som er beskrevet i hundelovens § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-17-1926/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Om ekstraordinær båndtvang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Rådmannen eller den rådmannen gir fullmakt, gis rett til å innføre midlertidig ekstraordinær båndtvang for hund på de steder i kommunen og til de tider det under helt spesielle forhold vurderes påkrevd. Dette kan være av vilthensyn i spesielle perioder med mye snø, eller arrangement etc.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Vedtaket om innføring og/eller oppheving av ekstraordinær båndtvang blir å kunngjøre i lokalpressen og eventuelt andre medier som rådmannen til en hver tid finner tjenlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Dette gjelder alle hunder med unntak av dressert bufehund når den brukes til å vokte husdyr, hund i aktiv politi-, toll-, militær-, og redningstjeneste eller organisert trening eller prøving for slik tjeneste og hund i aktiv bruk som ettersøkshund etter sykt eller skadet vilt. Ekstraordinær båndtvang gjelder også for hund når den brukes for jakt, jakthundtrening og jaktprøver dersom ikke annet går fram av det enkelte vedtaket for slik ekstraordinær båndtvang.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-17-1926/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Om opptak av hund</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hund som er løs i strid med denne forskriften kan opptas i henhold til hundelovens § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-17-1926/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Om ro og orden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Av hensyn til alminnelig ro og orden skal hundeeier eller innehaver av hund sørge for at hund med støyende adferd ikke skal være ute i tettbygd strøk uten aktivt tilsyn. Eier eller den som har ansvar for hund plikter straks å fjerne ekskrementer som hunden etterlater seg i tettbygde strøk og friområder som er allment benyttet som tur- og rekreasjonsområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-17-1926/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Om dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Os kommune kan etter skriftlig søknad i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-17-1926/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Brudd på denne forskrift er straffbart og kan straffes i tråd med straffebestemmelsene i hundeloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-17-1926/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra kunngjøringsdato i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
