<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-24-1935" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-24-1935</id>
    <dato>24.11.2016 nr. 1935</dato>
    <dato type="iso">2016-11-24</dato>
    <ikraft>24.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-24</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Førde kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§15a-4">F01.06.2004 nr. 931 § 15A-4</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0096</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om påslepp til offentleg avløpsnett, Førde kommune</korttittel>
    <tittel>Forskrift om påslepp til offentleg avløpsnett, Førde kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Førde bystyre 24. november 2016 med heimel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15A-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Verknadsområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Lokal forskrift gjeld påslepp av avløpsvatn frå verksemder, definert i § 15A-4, 2. ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Påslepp av feitthaldig avløpsvatn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Før påslepp til offentleg avløpsnett, skal feitthaldig avløpsvatn passere sandfang og feittutskiljar, dimensjonert for maksimal reell avløpsmengde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Under normale tilhøve skal feittinnhaldet i avløpsvatnet ikkje overstige 100 mg/l, målt som totale hydrokarboner. Temperatur ut frå feittutskiljar skal ikkje overstige 25 °C.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Berre feitthaldig avløpsvatn av animalsk eller vegetabilsk opphav skal leiast til feittutskiljaren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Følgjande skal ikkje leiast til feittutskiljar
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Sanitært avløpsvatn, kjølevatn og overvatn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Oljehaldig avløpsvatn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Større konsentrerte feittmengder som til dømes frityrfeitt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Påslepp av kjemikaliehaldig avløpsvatn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Verksemda skal, i dialog med kjemikalieleverandørar og annan naudsynleg kompetanse på området, kvalitetssikre og dokumentere optimal kjemikaliebruk i høve til prosessane i verksemda.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Miljøvennlege kjemikaliar skal nyttast så langt som råd, i tråd med substitusjonsplikt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Verksemda skal til ei kvar tid ha oppdatert oversikt over alle kjemikaliar og vaskemidlar som vert brukt i verksemda.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Påslepp av smittehaldig avløpsvatn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Verksemda skal, i dialog med kommunelege og smittevernlege, kvalitetssikre og dokumentere rutinar og prosedyrar for handtering av smitterisiko.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tekniske anlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Utskiljar og reinseanlegg skal ha nødvendig sikring mot akuttutslepp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fastsette grenseverdiar skal overhaldast ved normale driftstilhøve, og verksemda skal ha dokumentasjon som viser dette. Dokumentasjonen skal til ei kvar tid vere tilgjengeleg for tilsyn frå kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Nye anlegg skal være tilrettelagde for uttak av representative prøver og målingar av avløpsvatnet. Prøver skal analyserast av laboratorier som er akkreditert for aktuelle analysar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Drift og vedlikehald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Verksemda skal gjennomføre og dokumentere regelmessig tilsyn, reingjering og vedlikehald av utskiljarar og reinseanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Beredskap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Verksemda skal gjennomføre og dokumentere tiltak for å redusere risiko for akutte avvikande påslepp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Beredskapen skal stå i rimeleg høve til sannsynet for akutte påslepp til avløpsnettet, og omfanget av slike skader. Beredskapsrutinane skal dokumenterast i verksemda sitt eigenkontrollsystem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Akutte uønskte påslepp skal varslast straks. Verksemda er økonomisk ansvarleg for skadar som følgje av akutte påslepp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Påslepp til offentleg avløpsnett og installasjon av utskiljar og reinseanlegg, er søknadspliktig tiltak, som skal godkjennast av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Plikt til å søkje om påsleppsløyve gjeld både ved etablering av ny verksemd, og ved vesentleg utviding eller endring av eksisterande verksemd eller påslepp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Søknaden om påsleppsløyve skal vere skriftleg, og innehalde naudsynt teknisk og funksjonell dokumentasjon i høve til krava i denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Handsaming av søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Søknad om påsleppsløyve som inneheld naudsynleg informasjon, skal avgjerast av kommunen innan seks veker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Omsøkte og godkjende tiltak må igangsettast innan eitt år etter at løyvet er gitt, elles fell løyvet bort, og det må søkjast på nytt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Abonnentar med påslepp som medfører særlege ekstra kostnader til etablering, drift og vedlikehald av offentlege avløpsanlegg, kan ileggast særskilt påsleppsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Påsleppsgebyret skal fastsettast på grunnlag av faktisk målt påsleppsmengde, og reknast i høve til årskostnader for reinsing i tråd med krav til utsleppet frå det offentlege anlegget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Fråkopling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Utskiljarar og installasjonar som vert tekne ut av bruk, skal reingjerast, fråkoplast og igjenfyllast. Alternativt skal dei gravast opp og leverast til godkjent avfallsmottak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Avløpsledning skal pluggast i forgreiningspunkt. Alle sluk med avløp til utskiljaranlegget skal pluggast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Melding om fråkopling, med dokumentasjon av utført fråkoplingsarbeid skal sendast til kommunen seinast tre veker etter fråkopling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Eigarskifte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Dersom verksemda vert overteken av ny eigar, skal melding om eigarskiftet sendast kommunen seinast ein månad før eigarskiftet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-24-1935/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne føreskrifta gjeld frå og med 24. november 2016.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
