<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-12-1932" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-12-1932</id>
    <dato>12.12.2016 nr. 1932</dato>
    <dato type="iso">2016-12-12</dato>
    <ikraft>14.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-14</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fet kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0077</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp fra mindre avløpsanlegg, Fet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp fra mindre avløpsanlegg, Fet kommune, Akershus</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fet kommunestyre 12. desember 2016 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift setter krav til forvaltningsmessige forhold, tekniske løsninger og utslippskonsentrasjoner knyttet til mindre avløpsanlegg i Fet kommune, slik at hensynet til resipienten og brukerinteressene ivaretas.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for utslipp av sanitært avløpsvann fra bolig-, fritids- og annen bebyggelse med innlagt vann i hele kommunen, hvor utslippet ikke overskrider 50 personekvivalenter (pe).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder ved nyetablering eller utskifting av avløpsanlegg, samt ved vesentlig økning av utslipp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Unntatt fra forskriftens virkeområde:
<marg niv="2" id="/paragraf/2/ledd/3/marg/1">Bebyggelse der avløpet føres til offentlig avløpsanlegg i medhold av plan- og bygningsloven § 27-2.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Definisjoner er gitt i forurensningsforskriftens § 11-3. I tillegg gjelder følgende:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>ADK1-kurs:</i> Kurs i praktisk utførelse av ledningsanlegg for vann og avløp.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>BOF<sub>5</sub> :</i> Biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innhold av organisk stoff i vann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>Diffust utslipp:</i> Avløpsvannet ledes ut i grunnen før det når fram til resipienten.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>Egenskap som rensemedium:</i> Evne til å holde tilbake forurensning.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/5"><i>Hydraulisk kapasitet:</i> Mengde vann som kan strømme gjennom jord.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/6"><i>Infiltrasjonskapasitet:</i> Mengde avløpsvann som kan infiltreres.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/7"><i>Innlagt vann:</i> Vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom rør eller ledninger er ført innendørs.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/8"><i>Kjørbar vei:</i> Gjennomgående vei eller blindvei som har snuplass og dessuten kurvatur, stigningsforhold, bredde og styrke til å tåle en tankbil for septiktømming. Statens Vegvesens vegnormal Håndbok 017 legges til grunn. Langs veien må det ikke være grener eller annet som kan hindre fremkommeligheten for tankbil for septiktømming. Om vinteren må veien og eventuell snuplass være brøytet og om nødvendig strødd. Ved tvist om hvor vidt en vei er kjørbar etter ovenstående, er kommunens syn avgjørende.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/9"><i>NS-EN-12566 - 3:2005 + A1:2009 + NA:2009:</i> Norsk versjon (juli 2009) av den europeiske standarden: «Små avløpsanlegg for opptil 50 personekvivalenter (pe) - Del 3: Prefabrikkert og/eller montert på stedet.»
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/10"><i>Renseløsninger:</i> Fellesbegrep for installasjoner med formål å rense avløpsvann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/11"><i>Resipient:</i> Vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsvann. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for andre typer av anlegg er overflatevann (bekk, elv, innsjø, tjern).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/12"><i>Service- og driftsavtale:</i> En skriftlig avtale mellom anleggseier og leverandør av renseanlegget eller et foretak med renseteknisk kompetanse.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/13"><i>Tot-P:</i> Total fosfor (summen av alle fosforforbindelser P).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/14"><i>Årssikker vannføring:</i> Vannføring som ved middeltemperatur over frysepunktet ikke tørker ut av naturlige årsaker oftere enn hvert tiende år i gjennomsnitt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/15">§ 4 til § 15 i denne forskriften erstatter kravene i forurensingsforskriften § 12-7 til 12-13.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsnett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Avløpsnettet skal, uten at det medfører uforholdsmessig store kostnader, dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes med utgangspunkt i den beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap, særlig med hensyn til
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avløpsvannets mengde og egenskaper,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Forebygging av lekkasjer og innlekking av overvann,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Begrensning av forurensning av resipienten som følge av overløp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Oppmalt matavfall (Matavfallskvern)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det er ikke tillatt å montere avfallskvern på røropplegg som tilknyttes private avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Avløp i driftsbygninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det er ikke tillatt å føre sanitært avløpsvann fra WC og dusj driftsbygning til gjødselkjeller. Bestemmelsen gjelder ved nyetablering av driftsbygninger eller ved innlegging av vann og avløp i eksisterende driftsbygninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Fritidsbebyggelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I forbindelse med fritidsbebyggelse kan innlagt vann tillates, men det gis kun utslippstillatelse for gråvann. Det tillates ikke installert vannklosett eller bruk av tett tank for fritidsbebyggelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Rensekrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Utløpsvannet fra avløpsanlegget skal ikke overstige følgende verdier:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Parameter</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Maksimum utløpskonsentrasjon</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Tilsvarende prosent rensegrad</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Total fosfor (Tot P) </entry>
              <entry colname="2">&lt;1,0 mg/l </entry>
              <entry colname="3">90 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Organisk stoff (BOF<sup>5</sup> ) </entry>
              <entry colname="2">&lt;25 mg/l </entry>
              <entry colname="3">90 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Avløpsanlegg skal ha en renseeffekt på termotolerante koliforme bakterier (TKB) som minst tilsvarer det som biologisk/kjemiske minirenseanlegg yter uten bruk av etterpoleringsanlegg. Dette vil normalt ligge på 99 %.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kommunen kan stille krav om risikoreduserende tiltak der hvor særskilte brukerinteresser (fiske, bading, drikkevann, jordvanning, osv.) blir berørt. Et krav om risikoreduserende tiltak kan stilles som et krav til teknisk løsning eller som et krav til hygienisk utslippskvalitet (lt på TKB eller andre sykdomsfremkallende organismer).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utløpskonsentrasjon og prøvetakning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Alle avløpsanlegg skal ha godt tilrettelagt mulighet for representativ prøvetaking på utløp. Prøvetakingsstedet skal være enkelt tilgjengelig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Unntatt er infiltrasjonsanlegg og jordhauganlegg, der kravet om prøvetaking avgjøres i hvert enkelt tilfelle av forurensningsmyndigheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Eier skal ved anmodning fra kommunen dokumentere at utslippsvannet tilfredsstiller kravene i § 7 ved prøvetaking og analyse av utslippsvannet. Prøvetakingen skal være representativ og skal tas av kommunen eller annen med nødvendig kompetanse, og prøvene skal analyseres av et laboratorium som er akkreditert for de aktuelle analysene. Analysemetoden for total fosfor skal følge NS-EN-ISO-6878 og analysemetoden for BOF<sub>5</sub> skal følge NS-EN 1899-1 eller NS-EN-1899-2. Alternativt kan analysemetoder med dokumentert høy korrelasjon med disse analysemetodene benyttes. Kostnadene for prøvetaking og analyser belastes anleggseier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Kommunen skal ha adgang til avløpsanleggene for inspeksjon og prøvetaking.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til renseløsninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Krav til renseløsninger er kun angitt for de vanligste renseløsningene. Andre anleggstyper vil bli vurdert med utgangspunkt i krav i denne forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">
        <i>Tilgjengelighet for slamtømming</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Tank/anlegg som skal tømmes for slam skal plasseres slik at den/det kan tømmes hele året med tankbil. Avstanden fra kjørbar vei til tank/anlegg skal maksimalt være 40 m.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">
        <i>Infiltrasjon i grunn:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Slamavskillere skal benyttes ved renseanlegg med naturlig infiltrasjon i grunn. Vasket pukk eller tilsvarende skal benyttes i fordelingslaget. Alle nye infiltrasjonsanlegg skal ha peilerør i enden av infiltrasjonsgrøfta/-grøftene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">
        <i>Minirenseanlegg:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">Kun biologisk/kjemisk minirenseanlegg kan benyttes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/8">
        <i>Våtmarksfilter:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/9">Slamavskillere skal benyttes før våtmarksfilter. Våtmarksfilter skal ha forfilter og tett membran.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/10">
        <i>Tett tank:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/11">Som hovedregel tillates ikke tett tank som varig avløpsløsning. Kommunen kan vurdere å tillate tett tank i spesielle tilfeller. Kommunen kan stille vilkår for bruk av tett tank, blant annet:
<liste id="/paragraf/10/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">At lavtspylende toalett, vakuumtoalett eller tilsvarende benyttes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/11/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">At det benyttes tank som plasseres over bakken.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/11/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">At tett tank kun benyttes for svartvann, i kombinasjon med gråvannsrenseanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/11/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/11/liste/4/avsnitt/1">At tanken skal ha alarm for høy vannstand.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/12">Ved prosjektering skal det vises at det er valgt tankstørrelse på bakgrunn av tiltenkt bruk/belastning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Krav til prosjektering og utførelse</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">
        <i>Generelt:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Prosjektering og anleggsutførelse skal utføres av foretak med nødvendig VA-teknisk kompetanse. Den som skal stå for utførelsen, skal minst ha ADK1-kurs eller tilsvarende. Foretakene må kunne godkjennes for ansvarsrett etter plan- og bygningsloven, og minst 1 av foretakene må kunne godkjennes som ansvarlig søker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Renseanlegget skal dimensjoneres og bygges slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold som er normale for stedet der de ligger. Ved utformingen av anlegget skal det tas hensyn til variasjoner i mengde sanitært avløpsvann i løpet av året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Kun sanitært avløpsvann skal ledes til avløpsrenseanlegg. Overvann/drensvann/takvann skal ikke ledes til avløpsrenseanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Brukerinteresser og mulige konflikter med disse skal være vurdert. Kommunen kan også kreve at resipientens tålegrense skal være vurdert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/6">
        <i>Infiltrasjon:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/7">Dersom stedlige løsmasser er egnet for rensing av avløpsvann bør infiltrasjon i grunnen vurderes som renseløsning. Kommunen kan stille krav om at mulighet for infiltrasjon vurderes før andre avløpsløsninger tillates - også infiltrasjon av renset avløpsvann, i stedet for utslipp til bekk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/8">Som grunnlag for prosjektering av avløpsanlegg med infiltrasjon i grunn (infiltrasjonsanlegg og jordhaugsanlegg) skal det utføres hydrogeologiske grunnundersøkelser for å vurdere infiltrasjonskapasitet, hydraulisk kapasitet, løsmassenes egenskaper som rensemedium og risiko for forurensning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/9">Avstand til drikkevannskilder, overflatevann, ledningstraséer og grunnvann/fjell/tette lag skal være vurdert. Den som foretar grunnundersøkelser skal ha hydrogeologisk/jordfaglig kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/10">Prosjekterende skal i utslippssøknaden legge fram et forslag til anleggseiers egenkontroll med infiltrasjonsanlegget (hva som skal kontrolleres, frekvens, hvordan eventuelle driftsproblemer skal følges opp).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Krav til dokumentasjon ved søknad om utslippstillatelse</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">
        <i>Generelt:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Utslipp av sanitært avløpsvann er søknadspliktig etter forurensningsforskriften § 12-4. Krav til dokumentasjon fremgår av forurensningsforskriftens § 12-4 første ledd bokstav a-i, samt av denne forskriftens § 11.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet. Dokumentasjonen skal utarbeides av fagkyndige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Utslippstillatelse vil ikke bli gitt dersom pålegg om tilknytning til offentlig avløpsnett kan gis med hjemmel i plan- og bygningslovens § 66.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Kommunen kan, med hjemmel i forurensningsloven § 18, gi pålegg om endring eller opphør av lovlig utslipp etter denne forskriften. Dersom et område på et senere tidspunkt blir dekket av kommunalt avløpsanlegg kan kommunen gi pålegg om tilknytning når vilkårene i plan- og bygningsloven § 66 er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/6">
        <i>Infiltrasjon i grunn:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/7">Rapport fra hydrogeologiske grunnundersøkelser inneholdende tegning av jordprofil skal vedlegges søknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/8">
        <i>Minirenseanlegg:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/9">Minirenseanlegg skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN-12566-3 med nasjonalt tillegg (Tot-P og BOF5), eller tilsvarende standard, for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur. Dokumentasjonen skal inkludere prøvetaking for fosfor jf. NS-EN-12566-3 vedlegg B. Minirenseanlegg skal ha dokumentasjon fra gjeldende nasjonal godkjenningsordning. Dokumentasjonen skal vise at anleggstypen som benyttes skal tilfredsstille kravene i forskriftens § 8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/10">
        <i>Nye anleggstyper:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/11">Nye anleggstyper skal ha utførlig dokumentasjon på anleggets renseløsning og funksjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Utslippssted for avløpsvann fra renseanlegg skal lokaliseres i henhold til følgende alternativer:
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Utslipp til innsjø minst 2 m under laveste vannstand.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utslipp til elv/bekk med årssikker vannføring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utslipp til landbruksdrenering som ledes til elv/bekk med årssikker vannføring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Utslipp til grunnen i stedegne løsmasser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Utslipp til grunnen i stedegne løsmasser via kum med filtermedium.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Kommunen kan i særskilte tilfeller tillate at utslippet føres til resipient med ikke årssikker vannføring eller til grunnen, dersom dette ikke gir uakseptable hygieniske ulemper. Dersom utslippet føres til grunnen skal massene ha tilstrekkelig hydraulisk kapasitet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Utslippssted for avløpsvann fra renseanlegg skal for øvrig lokaliseres og utformes slik at påvirkningen av utslippet på resipienten g på biologisk mangfold blir minst mulig. Brukerkonflikter kal unngås, herunder at utslippet medfører fare for forurensning av drikkevann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Utslippspunktet skal utformes slik at utslippet ikke er enkelt tilgjengelig for uvedkommende, og slik at gjenslamming og gjenfrysing hindres. Der brukerinteressene tilsier det, skal utslippet anordnes som diffust utslipp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, driftes og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Drift av renseanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Eier av avløpsanlegget er ansvarlig for at anlegget drives og vedlikeholdes slik at kravene i forskriften følges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Minirenseanlegg, gråvannsrenseanlegg og våtmarksfilter skal drives og vedlikeholdes i henhold til en skriftlig service- og driftsavtale. Anleggseieren er ansvarlig for at det inngås slik avtale og at avtalen følges opp. Signert kopi av avtalen skal sendes kommunen ved søknad om tillatelse eller ved endringer. Kommunen kan stille krav om serviceavtale for andre typer anlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">
        <i>Følgende punkter skal være regulert i avtalen:</i>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Leverandøren/foretaket forplikter seg til å utføre minimum 1 gang pr. år på hytteanlegg og 2 servicebesøk per år på boliganlegg, og at disse gjennomføres av kvalifisert personell. For infiltrasjonsanlegg kreves servicebesøk hvert 3. år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Det skal føres driftsjournal for anlegget. Driftsjournalen skal danne grunnlaget for leverandørens/foretakets årsrapport til kommunen. Årsrapporten skal sendes til kommunen innen 1. februar etterfølgende år. Årsrapporten skal inneholde en vurdering av renseanleggets funksjon. Årsrapporten skal inneholde referanse til gårds- og bruksnummer for eiendommen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Beredskapsordning som sikrer anleggseier assistanse innen 24 timer dersom det oppstår funksjonssvikt på anlegget.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Leveranse av deler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Andre forhold som også er av forurensningsmessig betydning for det aktuelle anlegget.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/4">
        <i>For serviceavtale for minirenseanlegg gjelder i tillegg:</i>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Oppgaver som skal utføres ved servicebesøk, herunder kontroll av slammengde, tømming av slam (hvis det ikke skal utføres av kommunens renovatør), kontroll av doseringsutstyr og kjemikaliebeholder, eventuell etterfylling av kjemikalier, kontroll av vannkvalitet, kontroll av alarm mv.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/4/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">For anlegg som produserer tørrslam må serviceavtalen inneholde en forpliktende avtale om at slam fra anlegget blir deponert på godkjent tømmeplass. Hvis anlegget produserer våtslam må kommunens regler om tømming følges.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/5">
        <i>For serviceavtale for våtmarksfilter/infiltrasjonsanlegg gjelder i tillegg:</i>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/5/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Kontroll av slamavskiller, herunder kontroll av innløp og utløpsdykker.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/5/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Kontroll og rengjøring av pumpe, og kontroll av alarm for høyt vannivå.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/5/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Kontroll av støtvolum.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/6">
        <i>For serviceavtale for våtmarksfilter gjelder i tillegg:</i>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/6/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Kontroll av biofilter/forfilter, herunder kontroll/vask av sprededyser og spredebilde, samt raking av filterflate ved behov.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/6/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Kontroll av utløpskum (nivåkum) og vannivå i filterbedet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/6/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Visuell kontroll av kvaliteten på utløpsvannet i utløpskummen. Registrering av ev. kalkmengde i utløpskummen. Uttak av stikkprøver til analyse dersom kommunen setter krav til dette
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/7">
        <i>For serviceavtale for gråvannsfilter gjelder i tillegg:</i>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/7/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Anlegg med slamavskiller: Kontrollere slammengde(r) og vurder om det er nødvendig med tømming utover minimumskravet til tømming jf. kommunens slamtømmeforskrift. Fjerning av flyteslam ved behov. Kontroll av innløps- og utløpsdykker.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/7/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Anlegg med slamfilter (filterposekum): Kontroll av slammengder og skifte av filterposer etter behov og minst en gang pr. år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/7/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Kontroll og ev. rengjøring av pumpe, samt kontroll av nivåalarm i pumpekum/pumpesump.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/7/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Kontroll av spredebilde og rengjøring av sprededyse.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/7/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">Kontroll av filterflate og raking ved behov.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/7/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/7/liste/6/avsnitt/1">Kontroll av UV-lampe, eventuelt fjerning av belegg på glassoverflate mellom UV-lampe og avløpsvann. Utskifting av defekte UV-lamper (kun for anlegg med UV-lampe).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/7/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/7/liste/7/avsnitt/1">Kontroll av vannivå og funksjonstest av nivåalarm.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/15/ledd/7/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/7/liste/8/avsnitt/1">Visuell kontroll av kvaliteten på utløpsvannet, ev. uttak av stikkprøver dersom dette er pålagt i utslippstillatelsen.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Kommunen fører tilsyn med at denne forskrift følges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1932/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft ved kunngjøring.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
