<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-13-1948" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-13-1948</id>
    <dato>13.12.2016 nr. 1948</dato>
    <dato type="iso">2016-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vestvågøy og Flakstad og Flakstad kommuner, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0248</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunalt kai-, vare- og passasjervederlag, Vestvågøy og Flakstad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt kai-, vare- og passasjervederlag, Vestvågøy og Flakstad kommuner, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vestvågøy kommunestyre 12. desember 2016 og Flakstad kommunestyre 13. desember 2016 med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 42.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Vederlagsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kaivederlag ilegges fartøyer og skal være fartøyets betaling for bruken av kommunale kaier. Fortøyningsvederlag ilegges fartøy som gjør bruk av Vestvågøy kommunes fortøyningsbøyer i Leknes havn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Vederlaget betales en gang per døgn eller del av døgn. Ankomstdagen regnes alltid som et helt døgn. Fartøyer som bruker offentlig kai betaler kaivederlag etter vedtatte satser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Liggetiden regnes fra fartøyets ankomst til avgang. Del av døgn på 6 timer eller under regnes for ½ døgn. Det betales dog alltid kaivederlag for minst ett døgn. Fartøy som ligger utenpå et annet ved kai betaler som om det lå ved kai.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Fritak fra vederlagsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Fritatt for å betale kaivederlag er:
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/1">Redningsselskapets fartøyer.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Særavtaler/rabattordninger for kaivederlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For rutegående passasjerfartøy kan det gis særskilte rabattordninger, etter avtale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Fiskefartøy og fritidsbåter som benytter kommunens kaier for kortere eller lengre perioder betaler faste døgn-, uke-, eller måneds beløp i vederlag. Disse beløpene er beregnet etter fartøyenes lengste lengde (LOA).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Varevederlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunene kan ilegge vareavgift for varer som fraktes med fartøy til eller fra havnen, og som føres over kommunens kaier. Varevederlag for inngående varer påhviler varemottaker. For utgående varer påhviler vederlaget varesender. Dette skal dog ikke være til hinder for at varevederlaget ved innenrikske forsendelser etter avtale kan pålegges transportøren dersom vederlaget innberegnes i frakten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rabattordninger for varevederlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For større bulklaster, minst 3000 tonn, kan kommunene i hvert enkelt tilfelle avtale rabatt på varevederlaget:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Over kr 10 000,- i beregnet varevederlag - 10 % rabatt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Over kr 20 000,- i beregnet varevederlag - 15 % rabatt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Over kr 40 000,- i beregnet varevederlag - 25 % rabatt</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fritak for varevederlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Følgende er fritatt for varevederlag:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Passasjerers bagasje</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Proviant, olje og annet nødvendig utstyr som innlastes til fartøyets eget behov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ballast.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Oppkreving av vederlag på vegne av Vestvågøy kommune</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Ved bruk av kommunens kaier, arealer og innretninger, kan kommunene pålegge skipsekspeditør, agent eller megler å oppkreve havneavgifter på vegne av VVK/FK mot særskilt godtgjørelse. Havnevesenets personell eller revisor gis nødvendig adgang til kontroll av oppkrevingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Fører av fartøy som ikke har stedlig agent, plikter å gi havnesjefen oppgave over varepartiet og er ansvarlig for vederlagets oppkreving og innbetaling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Passasjervederlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det kreves passasjervederlag for cruise- og passasjertrafikk ved i landsetting av passasjerer over kai.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av vederlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kaivederlag beregnes etter fartøyets bruttotonnasje (BT). Dersom fartøyets BT ikke fremgår av dokumentasjon fastsettes den av Vestvågøy/Flakstad kommune ut fra beregning av BT for tilsvarende fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Varevederlag beregnes av varens vekt i tonn. Ved lengre lagringstid på kai beregnes vederlaget etter kvadratmeterpris per døgn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Det betales passasjervederlag per passasjer ved landsetting av passasjerer på kai og flytebrygge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Satser for vederlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Satser for vederlag er gitt gjennom prisliste for havner i Vestvågøy og Flakstad kommune. Alle priser er eksklusive merverdiavgift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Mottakere og sendere av gods, ekspeditør, fartøyredere og andre som direkte eller indirekte formidler trafikk fra, til eller innen havnedistriktet er forpliktet til å gi havnemyndighetene oppgave over godsets art, mengde, transport, avsendelse- eller bestemmelsessted, passasjertall mv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ordensregler for kaier og terminalområder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Containere, paller og annet laste- og losseutstyr skal snarest mulig etter bruk, og senest ved arbeidstidens slutt, fjernes eller plasseres på anvist sted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Materiell som henlegges på kaier eller terminalområder kan kommunen transportere bort til eiers egne anlegg, eller annet opplagssted for eiers regning og risiko. For bruk av arealer til opplag som nevnt ovenfor innkreves vederlag etter avtale i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1948/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
