<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-13-1964" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1964">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-13-1964</id>
    <dato>13.12.2016 nr. 1964</dato>
    <dato type="iso">2016-12-13</dato>
    <ikraft>13.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sauda, Suldal, Hjelmeland, Strand, Finnøy og Forsand kommuner, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§3-4">L27.06.2008 nr. 71 § 3-4</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§8-5">§ 8-5</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0930</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Regional planbestemmelse om senterstruktur og handel i Ryfylke, Rogaland</korttittel>
    <tittel>Regional planbestemmelse om senterstruktur og handel i Ryfylke, Sauda, Suldal, Hjelmeland, Strand, Finnøy og Forsand kommuner, Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsatt av Rogaland Fylkesting 13. desember 2016 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 3-4 § 8-5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1964/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Retningsliner og planføresegn gir rammer for vidare planlegging</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Regionale planar er eit politisk rammeverk som legg føringar for areal- og transportforvaltninga i regionen. Planen gir retning og er gjensidig forpliktande for kommunal, regional og statleg planlegging. Med dette gir planen eit grunnlag for vidare plansamarbeid, og med oppfølging av planen kan konfliktar bli redusert. Føringane i planen står i retningsliner og regional planføresegn:
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Retningsliner i regionale planar er «regionale spelereglar» for å oppnå dei felles måla for utvikling i regionen. Retningslinene er forankra i plan- og bygningslova og kan gi grunnlag for regionale og statlege etatar til å fremma motsegn dersom nye planforslag er i strid med disse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Regionale planføresegner gjeld føre godkjente kommuneplanar, kommunedelplanar og reguleringsplanar. Dette inneber at tiltak/planar som er i strid med regional planføresegn er lovlig. I planen er det utforma ei planføresegn om at ny eller utvida handelsverksemd berre skal skje i sentrumsområda. Regional planføresegn erstattar statleg forskrift om rikspolitisk bestemmelse for kjøpesentre frå 2008 (kalla kjøpesenter-stoppen). Samtykke til å fråvika frå regional planføresegn kan bli gitt av fylkeskommunen, etter samråd med fylkesmannen og dei aktuelle kommunane.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1964/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forhold til regionale planar for Jæren og Haugalandet</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Strand og Sauda kommunar er også omfatta av regionale planar for Jæren og Haugalandet, vedteke i oktober 2013 og (dato). Desse planane er på enkelte område meir detaljert utforma enn Regionalplan for samordna arealbruk og transport i Ryfylke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/2">
        <i>For Strand kommune gjeld følgjande retningsliner i Jæren-planen saman med Ryfylke-planen:</i>
        <liste id="/kapittel/2/ledd/2/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Retningsliner om handel, tilgjengelighet og sentrumsutvikling (pkt. 4.6 - 4.10 i Jæren-planen).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/ledd/2/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Retningsliner om regionale næringsområde (pkt. 5.1 - 5.4 i Jæren-planen).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/ledd/2/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Avgrensing av kjerneområde landbruk
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/3">
        <i>For Sauda kommune gjeld følgjande retningsliner i Haugalandsplanen saman med Ryfylke-planen:</i>
        <liste id="/kapittel/2/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Avgrensing av kjerneområde landbruk (kart og pkt. 27 i retningslinene).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Retningsliner om grønnstruktur (pkt 37).</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1964/k3">
      <kverdi/>
      <ktittel> Senterutvikling</ktittel>
      <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Om retningsliner for senterutvikling og lokalisering av handel</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Handel og andre funksjonar som er publikumsretta eller besøks-/arbeidsplassintensive, skal bli lokaliserte slik at dei bidrar til attraktive tettstadsenter med godt funksjonstilbod.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Senterstruktur og lokalisering av publikumsretta eller besøks-/arbeidsplassintensive funksjonar</i>
        </avsnitt>
        <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/2.a:">
          <lverdi>a:</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/2.a:/avsnitt/1">Senterstruktur for Ryfylke:</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Senterkategori</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Sentrum</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Regionale funksjonar for Ryfylke </entry>
              <entry colname="2">Stavanger og Haugesund sentrum </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Regiondelsenter for Sauda </entry>
              <entry colname="2">Sauda sentrum </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Regiondelsenter for Suldal </entry>
              <entry colname="2">Sand sentrum </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Regiondelsenter for Strand, Forsand og Hjelmeland </entry>
              <entry colname="2">Jørpeland sentrum </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kommunesenter </entry>
              <entry colname="2">Forsand, Hjelmelandsvågen, Judaberg </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tettstad-/grendesenter </entry>
              <entry colname="2">Tau, Årdal, Nesflaten, Jelsa, Erfjord, Suldalsosen </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b:">
        <lverdi>b:</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b:/avsnitt/1">Funksjonar som er publikumsretta eller besøks-/ arbeidsplassintensive skal vera lokaliserte i sentrum av tettstadene og tilpassa det omlandet som funksjonane skal dekka.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b.c:">
        <lverdi>c:</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b.c:/avsnitt/1">Viktige publikumsretta eller besøks-/arbeidsplassintensive funksjonar som berre blir gitt på ein stad innafor Ytre Ryfylke, skal vera lokalisert i Jørpeland sentrum.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b.d:">
        <lverdi>d:</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b.d:/avsnitt/1">Viktige publikumsretta eller besøks-/arbeidsplassintensive funksjonar som berre blir gitt på ein stad i ein kommune, skal vera lokalisert i kommunesenteret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b.e:">
        <lverdi>e:</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b.e:/avsnitt/1">I tettstad-/grendesenter skal det ikkje bli etablert tilbod som konkurrerer med senter høgare i senterstrukten.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/2">
        <i>Publikumsretta funksjonar:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/3"><i>Publikumsretta funksjonar</i> er offentlege og private funksjonar retta mot allmenta og med personleg oppmøte. Eksempel kan vera helse, kultur, offentleg administrasjon, overnatting/servering, økonomisk/ juridisk/personleg/annan tenesteyting mv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/4">
        <i>Besøks-/arbeidsplassintensive funksjonar:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/5">Funksjonar som har mange besøkande og/eller tilsette i forhold til arealbehovet.
<liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/3/avsnitt/1"><i>Avgrensing av senter i senterstrukturen</i></avsnitt><liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/3.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/3.a/avsnitt/1">Sentrumsformål i tettstadene skal vera avgrensa i kommuneplanens arealdel. Avgrensinga skal ta utgangspunkt i område for lokalisering av handel og legga til rette for kompakt utbygging, slik at det blir naturleg å gå innafor sentrumsområdet. For tettstadsenter/grendesenter kan avgrensinga også bli gjort gjennom kommunedelplan eller områderegulering.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/3.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/3.b/avsnitt/1">For regiondelsenter og kommunesenter bør det bli utarbeidd sentrumsplanar for å avklara moglegheiter for vidare utvikling.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/3.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/3.c/avsnitt/1">Nærbutikk/nærservice skal ikkje konkurrera med senter i senterstrukturen, men vera lokalisert i tilknyting til lokale bustadområde og ikkje primært bli basert på forbipasserande langs hovudveg.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/3.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/3.d/avsnitt/1">Endring av senterstrukturen skal bli handsama som del av kommuneplanens arealdel.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/4/avsnitt/1"><i>Utforming av bygningsmiljø</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/4/avsnitt/2">Ved endring av kommuneplanen blir det gitt retningsliner for utforming av bygningar og fellesområde i sentrumsområda som</avsnitt><liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/4-1/avsnitt/1">tilfører kvalitetar til by-/tettstadsentrum</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/4-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/4-2/avsnitt/1">legg til rette for attraktiv stadutvikling</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/4-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/4-3/avsnitt/1">innbyr til auke i talet på gåande og syklande</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/4-3/avsnitt/2">Krav til estetikk, arkitektonisk kvalitet, kulturminne, kulturmiljø, lokalklima og universell utforming skal tas i vare. Forretningsbygg bør bli utforma med aktive, opne og oppdelte fasadar i første etasje mot handlegater og sentrale byrom, og med direkte inngangar utanfrå. Ved bustadbygging i sentrumsområda bør førsteetasjen i sentrale område bli satt av til handel, kontor, serviceverksemd eller liknande.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/5/avsnitt/1"><i>Parkering som bygger opp om tettstadutvikling</i></avsnitt><liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/5.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/5.a/avsnitt/1">For regiondelsenter og kommunesenter skal kommunale planar stilla krav til parkering som bygger opp under sentrumsutvikling og auka miljøvennleg transport. Sentrumsområde bør vera prioriterte for bygningar og møteplassar, medan større parkeringsareal bør leggast i ytterkant av tettstadene. Nærings- og besøksparkering bør vera tilpassa kvartalstrukturen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/5.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/5.b/avsnitt/1">Innafor tettstadene bør det vera minimumsnormer for sykkelparkering i sentrumsområde, næringsområde og konsentrerte bustadutbyggingar.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/ledd/5/liste/5.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/ledd/5/liste/5.c/avsnitt/1">I bustadområde med konsentrert utbygging bør det vera felles parkering for å redusera konflikt med uteareal og gangsoner.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1964/k4">
      <kverdi/>
      <ktittel> Regional planføresegn og retningsliner for lokalisering og dimensjonering av handel <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">
        <i>Regional planføresegn for lokalisering av handel:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/2">Nyetablering eller utviding av eksisterande handelsverksemd er berre tillate i område avsett til sentrumsformål, slik disse er lokalisert, dimensjonert og avgrensa i gjeldande kommuneplans arealdel eller kommunedelplan jf. senterstrukturkartet, figur 4.1. Unntak for nærbutikk og for varegruppene bilar, båtar, landbruksmaskinar, trelast og andre større byggevarer, går fram av retningslinene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/3">
        <i>Verknad av regional planføresegn:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/4">Regional plan med planføresegn erstattar «Forskrift om rikspolitisk bestemmelse for kjøpesentre» og inneber at det ikkje kan bli gitt løyve til tiltak som er i strid med planføresegna. Regional planføresegn gjeld føre godkjende kommuneplanar, kommunedelplanar og reguleringsplanar.
<liste id="/kapittel/4/ledd/4/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/ledd/4/liste/6/avsnitt/1"><i>Unntak frå regional planføresegn om lokalisering av handel i sentrumsområde</i></avsnitt><liste id="/kapittel/4/ledd/4/liste/6.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/ledd/4/liste/6.a/avsnitt/1">Nærbutikk og nærservice er eit tilbod til det lokale bumiljøet utanom senterstrukturen. Nærbutikk er ein eller fleire butikkar med daglegvarer (handel med hovudvekt på mat og drikke), bakeri eller blomar. Nærservice er mindre publikumsretta verksemder i sjølvstendige einingar som kan bli etablert i samanheng med nærbutikk, slik som frisør, kafé og apotek. Tilbodet kan ikkje bli etablert viss det konkurrerer med etablerte senter. Nærbutikk og nærservice har ei arealgrense på inntil 500 m<sup>2</sup> BRA til handel og inntil 250 m<sup>2</sup> BRA til andre publikumsretta verksemder.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/ledd/4/liste/6.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/ledd/4/liste/6.b/avsnitt/1">På næringsområde innafor eksisterande tettstad, kan kommunane avsetta område for sal av varegruppene bilar, båtar, landbruksmaskinar, trelast og andre større byggevarer. Områda skal vera avgrensa i kommuneplan med krav om tilhøyrande føresegner som sikrar type handel og brutto forretningsareal. Ikkje plasskrevjande varer som naturleg høyrer til dei nemnde plasskrevjande varegruppene, er det tillate å selja på maksimalt 15 % av salsarealet, avgrensa oppover til 250 m<sup>2</sup> BRA.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/ledd/4/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/ledd/4/liste/7/avsnitt/1"><i>Dimensjonering av handel</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/4/ledd/4/liste/7/avsnitt/2">For å sikra ei balansert fordeling av handel og unngå at senter utkonkurrerer kvarandre, er det senteret sitt handelsomland og nivå i senterstrukturen som blir lagt til grunn for dimensjonering av samla bruksareal til handel i kvart senter. Sentera sitt handelsomland omfattar innbyggarar i nærområdet til senteret, avgrensa mot andre senter.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/4/ledd/4/liste/7/avsnitt/3">Senter på høgare nivå i senterstrukturen blir dimensjonert for ei høgare dekning av lokal handel enn senter på lågare nivå.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/5">
        <i>Verkeområde for handel:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/6">All handel til private sluttbrukarar er omfatta av regional planføresegn og retningsliner. Dette inkluderer også utleveringsstad til kundar for varer som er kjøpt via netthandel, og show-room. Engroshandel, dvs. sal for vidaresal til andre, er ikkje omfatta.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/7">
        <i>Bilar, båtar, landbruksmaskinar, trelast og andre større byggevarer:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/8">Varegruppene bilar, båtar, landbruksmaskinar, trelast og andre større byggevarer er her definert som verksemder kor varespekteret er avgrensa til primærvarene og tilsvarande varer. Eksempelvis kan varegruppa bilar omfatta motorsyklar og campingvogner, varegruppa båtar kan omfatta båthengarar, varegruppa landbruksmaskinar kan omfatta anleggsmaskinar, varegruppa trelast og andre større byggevarer kan omfatta byggevarer som stein, grus, sement i tillegg til trelast.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1964/k5">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/5/marg/1">Heile planen kan ein sjå her:
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/5/marg/2">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20161213-1964-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
