<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-20-1921" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1921">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-20-1921</id>
    <dato>20.10.2016 nr. 1921</dato>
    <dato type="iso">2016-10-20</dato>
    <ikraft>20.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-20</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fredrikstad kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-05-12-502</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0040</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om skjenketider mv., Fredrikstad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om skjenke-, åpnings- og lukningstider for serveringssteder, Fredrikstad kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fredrikstad bystyre 20. oktober 2016 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 4-4 annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1921/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Serveringssteder med skjenkebevilling skal holdes lukket mellom kl. 03.00 og kl. 08.00 natt til lørdag, søndag og dager før hellig- og høytidsdager og mellom kl. 02.00 og kl. 08.00 resten av uken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">På overnattingssteder kan det skjenkes alkoholholdig drikk gruppe 1 og 2 til overnattingsgjester uten hensyn til begrensningene i denne paragraf.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Serveringssteder uten skjenkebevilling er unntatt fra åpnings- og lukningstid med unntak av serveringssteder i Fredrikstad sentrum. De skal holdes lukket mellom kl. 03.00 og kl. 08.00 natt til lørdag, søndag og dager før hellig- og høytidsdager. Bensinstasjoner regnes ikke som serveringssteder i denne sammenhengen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1921/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Uteservering følger åpnings- og lukningstiden som i § 1. Senest en halv time etter uteserveringens serverings-/skjenketid skal den være stengt og ryddet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1921/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">All skjenking av alkohol må opphøre senest en halv time før lukningstid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1921/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Skjenking av brennevin kan tillates fra kl. 13.00 og følger deretter skjenketiden for øl og vin.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1921/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen kan, når særlige grunner tilsier det, fastsette særskilt lukningstid for det enkelte skjenkested.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1921/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 20. januar 2017. Forskrift 12. mai 2011 nr. 502 om skjenke-, åpnings- og lukningstider for serveringssteder, Fredrikstad kommune, Østfold oppheves fra samme dato.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
