<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-05-1943" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-05-1943">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-05-1943</id>
    <dato>05.11.2016 nr. 1943</dato>
    <dato type="iso">2016-11-05</dato>
    <ikraft>04.05.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-05-04</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nesseby kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-1990-05-18-11">L18.05.1990 nr. 11</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0226</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Adresseforskrift, Nesseby</korttittel>
    <tittel>Adresseforskrift, Nesseby kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nesseby kommunestyre 5. november 2016 med hjemmel i lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn (stadnamnlova).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-05-1943/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adresseringsområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Nesseby kommune defineres som ett adresseringsområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-05-1943/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Adressemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Administrasjonssjefen er kommunens adressemyndighet. Adressemyndigheten er ansvarlig for adressering og adresseforvaltning i kommunen, og skal tildele adresser i henhold til gjeldende lovverk og forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Kommunestyret har delegert ansvaret for adresseforvaltningen i kommunen til Rådmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-05-1943/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Navnemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Nesseby formannskap er kommunens navnemyndighet og har ansvar for navnsetting og gjør herunder vedtak om skrivemåten av stedsnavn/adressenavn etter reglene i lov om stadnamn. Nesseby formannskap er ansvarlig for å avgi uttalelse på kommunens vegne om skrivemåten av stedsnavn/adressenavn som kommunen ikke har vedtaksretten for.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Formannskapet har delegert ansvaret for navneforvaltningen i kommunen til Rådmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-05-1943/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Retningslinjer for utforming av adressesystemet (§ 6) og nummerering av adressene</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved innføring og supplering av veiadresser så lager adressemyndigheten en oversikt over de enkelte adresseparsellene med angitt start- og endepunkt. Kantprinsipp eller avstandsadressering brukes her. Områdeadressering brukes i områder uten klart veisystem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Adressemyndigheten avgjør når det er behov for nye adresseparseller. Europa-, riks-, fylkes- skogsbil- og kommunale veier skal ha egne adressenavn. Andre veier bør tildeles adressenavn når det er a) kortere enn 200 meter og fører til minst 10 adresserbare objekter, b) lengere enn 200 meter og fører til minst 5 adresserbare objekter (boliger, hytter, næringsvirksomhet, offentlig virksomhet). Veier i nye reguleringsplaner tildeles veinavn så snart som mulig.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Formannskapet bestemmer navn og skrivemåte for de enkelte adresseparseller. Aktuelle lag, foreninger og privatpersoner i kommunen skal gis anledning til å komme med forslag til navn. Krysser veier kommunegrenser så skal nabokommune ha anledning til å komme med uttalelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Adressenavn tildeles kun i ett språk. Dette er i første rekke knyttet til en sikkerhetsmessig vurdering ved kun ett navn på én adresseparsell, jf. pkt. 6.6 i Kartverkets adresseveileder.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-05-1943/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Nummereringsprinsipp</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Veiadressene nummereres fortløpende. Langs vei eller lignende anvendes oddetall på høyre side sett fra veiens startpunkt, mens partall anvendes på venstre side. Adresser knyttet til et område nummereres tilsvarende så langt det passer. Det kalles kantprinsippet. Jf. pkt. 7.1 i Kartverkets adresseveileder.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Når det er hensiktsmessig, kan kommunen tildele adressenummer etter vegadressens avstand fra veiens startpunkt, angitt i nærmeste hele ti-meter. Regelen om oddetall og partall gjelder også her. Det kalles avstandsprinsippet. Adressenummer gis fra godkjent atkomst til eiendommen, jf. matrikkelforskriften § 50 fjerde ledd.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">I områder uten vei, for eksempel hytteområder, kan det gjennomføres såkalt områdeadressering. Man registrerer data for områdeadressering i prinsippet på samme måte som under pkt. 1.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Nummeret skal være et tall større eller lik 1 og mindre eller lik 9998. Ved behov kan det i tillegg til tallet brukes en etterfølgende bokstav. Bokstav skal bare brukes for å unngå omnummerering i tidligere tildelte adresser. Bokstav skal gis i alfabetisk rekkefølge.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-05-1943/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Retningsliner for valg og skrivemåte av adressenavn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved valg av adressenavn skal følgende i størst mulig grad legges til grunn:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bygge på lokal navnetradisjon. Der det finnes samiske stedsnavn skal disse brukes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Passe til stedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Navn bør være varierte.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Navnet bør ikke virke støtende eller komisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Navnet bør være lett å oppfatte, skrive og uttale.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">I størst mulig grad unngå like navn i nabokommuner/utrykningsområder.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-05-1943/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Skiltregler</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Statens vegvesen har ansvar for å sette opp adressenavnskilt langs europa-, riks- og fylkesveier.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kommunen har ansvar for å sette opp adressenavnskilt for de veiene som ikke Statens vegvesen har ansvar for.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Eier eller fester av eiendommen som får tildelt adressenummer har ansvar for å sette opp og vedlikeholde adressenummerskilt. Dette gjelder også skilt som viser hvilke adresser som er tilknyttet vei (adresse-henvisningsskilt).</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Adressenavnskilt skal være utformet som skilt nr. 729 i Statens vegvesens skiltnormal. Plassering, innhold og utforming framgår av skiltforskriften til Statens vegvesen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Adressenummerskilt skal plasseres på en måte som tydelig angir hvilken bygning/eiendom de knytter seg til og alltid være plassert slik at de er lett synlig fra vei. Skiltet skal ha svarte tall og ev. bokstav samt svart kantbord på hvit eller grå reflekterende bunn. Skiltet skal også være lesbart i mørket. Er det vanskelig å se skilt fra veien skal et nummerskilt også settes opp ved innkjørselen, fortrinnsvis til høyre for innkjørselen. Skiltet kan settes opp på f.eks. postkassestativ eller på en impregnert påle, men skiltet skal ikke settes nærmere veien enn 3 m fra vegkant.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Adresse-henvisningsskilt (som viser hvilke adressenummer som er knyttet til denne veien) skal også være tilpasset vegvesenets skiltnormal mht. skrift og utforming. Skiltene skal være av aluminium eller annet rustfritt og holdbart materiale. Skiltet skal ha svarte tall samt svart kantbord på hvit eller grå reflekterende bunn. Skiltet kan settes opp på f.eks. postkassestativ eller på en impregnert påle, med skiltet skal ikke settes nærmere veien enn 3 m fra vegkant.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Adressenummerskilt ev. også adresse-henvisningsskilt skal settes opp så snart som råd etter at nødvendig adressevedtak er fattet eller når berørte bygg og tiltak tas i bruk. Skiltstørrelsen skal være minimum 150 mm i høyden. Bredden vil variere med sifferantallet som brukes, og skal være 150 mm for 1-sifret tall, ved flersifret tall øker bredden tilsvarende antall siffer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-05-1943/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Endring av adresse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen kan gjøre endringer i tildelt adresse dersom det er gode grunner for det. Kommunen bekoster her nye adressenummerskilt til de berørte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Før en adresse kan endres så skal alle som eier en bygning/eiendom ha fått melding og fått mulighet til å uttale seg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-05-1943/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Disse bestemmelser trer i kraft når de er vedtatt av kommunestyret og lovlig kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
