<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-12-1894" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-12-1894</id>
    <dato>12.12.2016 nr. 1894</dato>
    <dato type="iso">2016-12-12</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Selbu kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0001</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om sanitært avløpsvann, Selbu</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter og lignende, Selbu kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Selbu kommunestyre 12. desember 2016 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp av avløpsvann fra bolig-, fritids- og annen bebyggelse med innlagt vann, hvor utslippet ikke overstiger 50 pe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">§ 3 til § 14 i denne forskriften erstatter kravene i forurensningsforskriftens § 12-7 til § 12-13. For øvrig gjelder § 12-1 til § 12-6 og § 12-14 til § 12-17 i forurensingsforskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Definisjonene i forurensningsforskriftens § 11-3 gjelder for denne forskriften. I tillegg gjelder følgende:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Med <i>svartvann</i> menes avløpsvann fra vannklosett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Med <i>innlagt vann</i> menes vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom ledning eller slange er ført innendørs. Definisjonen omfatter også innvendig røropplegg som forsynes av vann fra tank/beholder eller lignende (innvendig eller utvendig), og som ledes ut av bygningen til grunnen eller oppsamlingstank.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Med <i>resipient</i> menes vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, innsjø, tjern).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Med <i>hydrogeologisk</i> kompetanse menes kompetanse om grunnvann og rensing av avløpsvann i infiltrasjonsanlegg. Man må ha tilstrekkelig kunnskap innenfor fagområdene geologi, hydrogeologi og vannkjemi, til å kunne vurdere sentrale parametere som: infiltrasjonskapasitet, hydraulisk kapasitet og rensemedium.</avsnitt><liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4-1/avsnitt/1">For begrepene <i>tett bebyggelse</i> og <i>tettbygd strøk</i>legges til grunn definisjonen i forurensningsforskriftens § 11.3 bokstav k.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsnett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Avløpsnettet skal, uten at det medfører uforholdsmessig store kostnader, dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes med utgangspunkt i den beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap, særlig med hensyn til avløpsvannets mengde og egenskaper, forebygging av lekkasjer, og begrensning av forurensning av resipienten som følge av overløp. Enhver tid gjeldende lokal-, subsidiært nasjonal VA-norm legges til grunn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utslippskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Alle utslipp skal tilfredsstille rensekrav satt i forurensingsforskriftens del 4 § 12-8, utslipp til følsomt og normalt område.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Utslippskravet er i tillegg skjerpet i forhold til § 12-8 ved en prioritering av tillatte renseløsninger basert på erfaringer om renseeffekt og driftssikkerhet (kfr. VA-Miljøblad).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">For minirenseanlegg er det i § 14 fastsatt krav til prøvetaking og konsentrasjonskrav for utløpsprøver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tillatte renseløsninger:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">I prioritert rekkefølge tillates etter denne forskrift følgende renseløsninger benyttet:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I regulerte områder, eller uregulerte områder med tett bebyggelse:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Slamavskilling med påfølgende infiltrasjon i grunnen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Godkjent minirenseanlegg med utslipp til vann/vassdrag.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Spredte utslipp i uregulerte områder:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Avløpsløsninger tillates i prioritert rekkefølge, som for regulerte områder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">I tillegg aksepteres tett tank for svartvann i kombinasjon med godkjent løsning for gråvann som prioritet nr. 3. Alarm for høy vannstand skal være montert. Volum på tanken skal være minst 4 m<sup>3</sup> .
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">
        <i>Avløpsfrie toalettløsninger:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">I kombinasjon med godkjent løsning for gråvann tillates biologisk toalett benyttet for all bolig- og fritidsbebyggelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p5-1">
      <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/1">I helt spesielle tilfeller, eller ved nye tekniske renseløsninger, kan kommunen etter begrunnet søknad, vurdere å tillate andre tekniske renseløsninger enn beskrevet i § 4. Kapittel 12 i forurensningsforskriften skal legges til grunn ved behandling av søknader om unntak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav om helhetlig vurdering av områder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Innenfor regulert område skal det utarbeides helhetlig vann- og avløpsplan med bestemmelser og kart. Kartet skal som minimum tilfredsstille kravene i kartforskriften (pbl.)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Planen skal sikre tilfredsstillende vannforsyning, samt sikre utslippspunkter i resipient som kan håndtere belastningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Utenfor regulert område med grupper av bolig- og fritidsbebyggelse i et antall av 3 eller flere, hvor innbyrdes avstand mellom hver boenhet ikke overstiger 100 meter, skal avløpsforholdene for området være helhetlig vurdert og avklart før nye utslipp eller vesentlig økning av eksisterende utslipp kan tillates.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Oppmalt matavfall (Avfallskvern)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er ikke tillatt å montere avfallskvern til røropplegg som tilknyttes private avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Utslippsted for avløpsvann fra renseanlegg skal lokaliseres slik at
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utslipp til innsjø/vann lokaliseres minst 2 m under laveste vannstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utslipp til bekk/elv kun forekommer til bekk/elv med helårs avrenning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utslipp til grunnen kun forekommer til egnede stedegne løsmasser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Utslippsted for avløpsvann fra renseanlegg skal for øvrig lokaliseres og utformes slik at virkningene av utslippet på resipienten blir minst mulig og at brukerkonflikter unngås, herunder slik at utslippet ikke medfører fare for forurensning av drikkevann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Den som utfører grunnundersøkelse og/eller prosjektering av avløpsanlegg skal ha tilstrekkelig hydrogeologisk kompetanse. Kravet til kompetanse vil variere ut fra de lokale forhold avløpsrenseanlegget skal etableres i. Områdets grunnforhold, ev. krav til områdevurderinger og resipientvurderinger vil være avgjørende i vurderingene av kompetansekrav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Den som prosjekterer avløpsanlegg med utslipp til overflateresipient, skal ha tilstrekkelig kompetanse til å vurdere resipientens tilstand og aktuelle brukerinteresser. Det kreves dokumenterte kunnskaper på høyskolenivå, med vekt på vannfaglige emner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Foretak som utfører avløpsanlegg skal være godkjent i aktuelle godkjenningsområder i henhold til plan- og bygningsloven. Den som utfører arbeidene på stedet skal minimum ha ADK1-kurs eller ADKS-kurs, og i tillegg 2-dagers kurs om bygging av mindre avløpsrenseanlegg arrangert av Norsk Rørsenter, eller tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til grunnundersøkelser, resipientvurderinger og prosjektering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forundersøkelser, områdebefaring og detaljundersøkelse ved planlegging av separate avløpsanlegg utføres i henhold til NORVARs prosjektrapport nr. 49/1994, «Grunnundersøkelser for infiltrasjon - små avløpsanlegg».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Ved planlegging av anlegg med utslipp til overflateresipient skal resipientens tilstand og aktuelle brukerinteresser vurderes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Prosjektering av avløpsanlegg skal gjennomføres i henhold til anvisninger i VA-Miljøblad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Krav til dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Alle arbeider som utføres i forbindelse med planlegging og bygging av avløpsanlegg skal utføres av nøytrale fagkyndige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Minirenseanlegg skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller EN12566-3 eller tilsvarende standard for renseeffekt/utslippskonsentrasjon, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Øvrige renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet, kfr. § 5 og § 6 i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Prøver inkl. jordprøver for bestemmelse av kornfordelingskurver, skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Analysemetoder nevnt i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 i forurensingsforskriftens del IV, skal benyttes. Alternativt kan analysemetoder med dokumentert høy korrelasjon med analysemetodene i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 benyttes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Krav til utførelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Avløpsanlegget skal utføres i henhold til respektive VA-Miljøblad fra NKF og NORVAR.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Alle anlegg bortsett fra infiltrasjonsanlegg skal ha kummer for prøvetaking på utløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Slamavskilleren skal plasseres og utformes slik at tømming av slam fra hvert kammer er godt mulig med tankbil. Dette medfører at det ikke må være mer enn 20 meter til helårsvei med bæreevne for tyngre kjøretøy og ikke ha større høydeforskjell fra bunn slamavskiller til nivå for tankbil enn 6 meter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Kumlokket skal være utildekket og lett tilgjengelig for åpning og kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/5">Ved anlegg på annen manns grunn skal eier av anlegget tinglyse erklæring fra grunneier om tillatelse til dette. Dette gjelder både for ledningsanlegg og renseanlegg. Kopi av erklæring for senere tinglysing skal vedlegges søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Eieren av anlegget er ansvarlig for at anlegget drives og vedlikeholdes slik at alle krav etterfølges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Anlegget skal til enhver tid fungere etter hensikten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Alle anlegg skal inngå i kommunens tømmeordning for septiktanker/slamavskillere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Minirenseanlegg skal ha skriftlig avtale om drifts- og vedlikeholdsservice på anlegget. Avtalen skal innholde de obligatoriske punkter beskrevet i VA-Miljøblad nr. 52, vedlegg 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/5">Anleggets renseevne skal dokumenteres ved hjelp av prøvetaking av utløpsvann ved hvert driftsbesøk, i henhold til serviceavtale. Utløpskonsentrasjoner skal ikke overskride 1,0 mg/l Tot-P og 20 mg/l BOF<sub>5</sub>som årlig middelverdi.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/6">Årsrapportering skal gjennomføres som beskrevet i VA-Miljøblad nr. 52 vedlegg 3. Årsrapport skal oversendes kommunen årlig innen den 1. februar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/7">Utløpsprøver skal tilfredsstille forventet utslippskonsentrasjon etter NKF og NORVARs VA-Miljøblad nr. 49 med hensyn på Tot-P, samt TKB dersom utslippstillatelsen krever det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/8">Prøver skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Prøvetaking og analyser skal bekostes av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/9">Krav til tømmehyppighet, kjørbar veg og abonnentens plikter er fastsatt i forskrift 31. oktober 2006 nr. 1710 for slam, Malvik, Selbu, Meråker, Stjørdal, Frosta, Levanger, Verdal, Inderøy, Mosvik og Leksvik kommuner, Sør-Trøndelag og Nord-Trøndelag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Selbu kommune fører tilsyn med at bestemmelsene i denne forskrift følges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for saksbehandling og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Gebyrregulativ for saksbehandling og kontroll etter denne forskrift fastsettes av kommunestyret i medhold av forskrift om begrensning av forurensing, del 4, § 11-4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1894/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarer <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Kommentarer til § 4. Utslippskrav:</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Kommunen legger vekt på å benytte første prioritets renseløsning der dette er mulig. Muligheten for infiltrasjon må være vurdert før andre renseløsninger benyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Prioritert rekkefølge for renseløsning, skal følges ved vurdering og valg av renseløsninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Unntaksbestemmelsen i § 4-1 gjelder i helt spesielle tilfeller eller ved nye tekniske renseløsninger på markedet. Eksempelvis vil ikke en søknad om tett tank for hytte komme inn under bestemmelsen om unntak. Under betegnelsen tett tank inngår også vakuumtoalett der avløpet går til tett tank som må tømmes med bil.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Slamavskillere defineres som bruk av slamavskiller og/eller minirenseanlegg/biofilter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">
        <i>Kommentarer til § 5. Prioriterte løsninger:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Prioritet kan kun fravikes dersom høyest prioriterte løsning ikke kan godkjennes, eller vil medføre uforholdsmessig høye kostnader utover det som normalt kan påregnes for den aktuelle løsningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">
        <i>Kommentarer til § 6. Krav om helhetlig vurdering av spesielle områder</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Mange enkeltutslipp på et begrenset område kan medføre uakseptabel forurensningssituasjon. Derfor stilles krav om helhetlig vurdering i slike områder. Med helhetlig vurdering menes en samlet vurdering av området sett under ett. Hensikten er å kartlegge om området tåler ytterligere utslipp av avløpsvann, vurdert ut fra mulige forurensningsmessige konsekvenser og eventuelle brukerinteresser i området.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">Kravet om helhetlig vurdering gjelder kun ved etablering av nye utslipp eller vesentlig økning av eksisterende utslipp, ikke ved rehabilitering av eksisterende anlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">
        <i>Kommentar til § 10. Krav til grunnundersøkelser, resipientvurderinger og prosjektering</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">Ved planlegging/prosjektering av anlegg med utslipp til overflateresipient skal aktuelle brukerinteresser (drikkevann, bading/rekreasjon, jordvanning ev. andre) vannføring og resipientens vannkvalitet vurderes.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/11/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
