<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-20-1912" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-1912</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 1912</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <ikraft>10.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-10</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0019</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Inntaksforskrift, Nord-Trøndelag</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak og formidling til videregående opplæring, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesrådet i Nord-Trøndelag 20. desember 2016 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde og formål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for inntak og formidling til videregående opplæring i Nord-Trøndelag. Inntak til videregående opplæring skjer i henhold til bestemmelser i opplæringsloven med forskrift, kapittel. 6, samt lokal inntaks- og formidlingsforskrift. I tillegg regulerer vedtak i Fylkesrådet inntaksområder, rutiner og inntaksregler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å ivareta rettssikkerheten for elever, lærlinger, lærekandidater og voksne med rett til videregående opplæring i Nord-Trøndelag. Denne lokale forskriften er hjemlet i forskrift til opplæringsloven § 6-2.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vilkår for inntak og bruk av rett til videregående opplæring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Hele fylket vurderes som ett inntaksområde. Søkere gis tilleggspoeng (nærskolepoeng) på en definert videregående skole tilknytta søkerens bostedskommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Detaljert beskrivelse finnes på
<lenke url="http://www.vilbli.no">www.vilbli.no</lenke>.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Søknadsfristen er 1. februar for søkere som faller inn under forskrift til opplæringsloven § 6-8 1. ledd, og 1. mars for elever som søker seg inn i det ordinære inntaket, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-8 2. ledd. Søknader som likevel mottas etter søknadsfrist, vil bli behandla fram til 30. juni. Søknader som mottas etter 30. juni, blir ikke behandlet før i 2. inntakskjøring, og vil da bli vurdert for inntak etter at søknader mottatt innen fristen er tatt inn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for inntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Asylsøkere i ungdomsrettsalder (til og med 24 år), men uten avgjort oppholdstillatelse, kan tas inn til videregående opplæring dersom øvrige vilkår for inntak til videregående opplæring er oppfylt. Det må dokumenteres at søkeren er inne i en søknadsprosess om oppholdstillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Forbruk av rett til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">For elever som slutter i løpet av skoleåret settes tidspunktet for forbruk av rett som hovedregel til 1. november.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">For lærlinger/lærekandidater som hever lærekontrakten, vil retten regnes som forbrukt etter 3 måneder fra start læretid. Dersom det er tvil om hvorvidt retten er oppbrukt eller ikke, foretas en individuell vurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Endring av status fra fulltidselev til deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Mulighet til å avgjørelse om endring av status fra fulltidselev til deltidselev er delegert til rektor ved de videregående skolene. Søknad om endring av elevstatus godkjennes kun når det foreligger tungtveiende grunner. Med tungtveiende grunner menes for eksempel elev som har opplevd noe traumatisk, blir syk, har omsorgsansvar eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Elever som har stryk i ett eller flere fag eller manglende fag, skal ha en helhetlig vurdering om de kan tas inn til neste nivå. I den helhetlige vurderinga fyller skolen og eleven i fellesskap ut et skjema som danner grunnlag for behandling av søknaden i inntakssammenheng.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">
          <i>Omvalg</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Ved omvalg tas eleven inn som fulltidselev. Hvis eleven har fått innvilget søknad om omvalg kan eleven velge mellom å ta et eller flere fellesfag på nytt eller å søke om godkjenning av faget etter forskrift til opplæringsloven § 1-16. I Nord-Trøndelag skal eleven gjøre dette innen 15. september.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Endring av søknad etter søknadsfristen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Endring av søknader godkjennes fram til 1. mai. Endringer etter den tid vil ikke bli tatt til følge med mindre det foreligger en sakkyndig vurdering eller at det har oppstått en akutt situasjon. Dette må i tilfelle dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Endring etter 1. inntak kan godkjennes, men søkeren blir da plassert bak søkere på venteliste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Skoleplass i annet fylke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Søker fra vårt fylke kan søke som gjesteelev i annet fylke. Det vil da være opp til skolefylket å avgjøre om de har ledig kapasitet til dette, eller om søknad og eventuelt dokumentasjon kvalifiserer til inntak i deres fylke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Søker fra vårt fylke som ønsker å gå tilbud som ikke finnes i Nord-Trøndelag, eller som innehar idrettslige ferdigheter på nasjonalt nivå, kan søke Nord-Trøndelag om kjøp av skoleplass i annet fylke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Utvekslingselever</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">
          <i>Skolegang i annet land</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Norske elever som har tatt videregående opplæring i utlandet, må ha godkjenning på at skoleåret tilsvarer samme utdanningsnivå som i Norge. De som har vært i utlandet og fått forhåndsgodkjenning på at skoleåret tilsvarer Vg2 i Norge, reserveres plass på Vg3 når de kommer tilbake. Vedtak om godkjenning av skoleåret i utlandet må dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Dersom skoleåret i utlandet ikke godkjennes må søkeren konkurrere seg inn på Vg2 på vanlig måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Flytting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Søkere blir i inntaket behandlet som hjemmehørende i Nord-Trøndelag når søker
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">er under 18 år og har flyttet til Nord-Trøndelag før 1. mars.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">er over 18 år og har flyttet til Nord-Trøndelag før 15. juni.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">har flyttet sammen med dine foresatte til Nord-Trøndelag før 15. juni.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">flytter mellom sine foresatte før 15. juni</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til enkelte utdanningsprogram</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">
          <i>Inntak til Vg1 musikk, dans og drama</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">På Vg1 musikk, dans og drama kan det tildeles plasser til søkere som ønsker å bli vurdert for inntak på grunnlag av ferdigheter i tillegg til poeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Enkelte skoler gjennomfører opptaksprøve og prioriterer i forhold til inntak.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/4">
          <i>Inntak til Vg1 idrettsfag</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/5">På Vg1 idrettsfag kan det tildeles plasser til søkere som ønsker å bli vurdert for inntak på grunnlag av ferdigheter i tillegg til poeng. Det er skolene i samarbeid med Idrettskretsen som vurderer og prioriterer disse søkerne. Inntil 10 % av plassene tildeles ut fra idrettslige kriterier og poeng.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/6">
          <i>Inntak til spissa toppidrett</i>
          <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/6/marg/1">skjer på grunnlag av fysiske, tekniske og taktiske ferdigheter på høyt nivå.
<br/></marg>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/7">
          <i>Inntak til Vg1 TAF/BAF (teknisk allmenne fag/byggtekniske allmenne fag)</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/8">Inntak til TAF/BAF innafor teknikk og industriell produksjon og innafor bygg- og anleggsteknikk skjer på grunnlag av poeng og intervju.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Frammøte første skoledag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Dersom en elev ikke møter ved skolestart uten å ha gitt skolen beskjed, mister vedkommende plassen andre skoledag kl. 1500.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og inntak til statlige skoler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Søknad om skoleplass ved statlige videregåendeskoler skal skje direkte til den fylkeskommunen hvor skolen ligger.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Inntak til Vg1, Vg2 og Vg3</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/1">Bestemmelse for inntak til Vg1, Vg2 og Vg3 fremgår av opplæringsloven § 3-1 og forskrift til opplæringsloven § 6-13 - § 6-44.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Søkere må prioritere tre utdanningsprogram ved innsøking til Vg1. Innenfor hvert utdanningsprogram kan det prioriteres inntil fire skoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Inntaket skjer på bakgrunn av poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer fra grunnskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/3">Dersom søker ikke har tilstrekkelige konkurransepoeng til å komme inn på noen av sine prioriterte skoler, vil søker bli søkt videre til andre skoler som tilbyr de prioriterte utdanningsprogrammene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/4">Søker som ikke fører opp tre forskjellige utdanningsprogram, kan bli plassert vilkårlig på utdanningsprogram på Vg1 med ledig kapasitet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg2 og Vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Vilkåret for inntak til Vg2/Vg3 er at søkeren har bestått i alle fag fra Vg1/Vg2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Søker kan prioritere inntil tre programområder som han/hun er kvalifisert til ved innsøking til Vg2 eller Vg3. Innenfor hvert programområde prioriteres inntil fire skoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3">Inntaket foretas på bakgrunn av en poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer. Ved søking til Vg2 legges karakterer fra Vg1 til grunn, og ved søking til Vg3 legges karakterer fra Vg2 til grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/4">Dersom søker ikke har tilstrekkelige konkurransepoeng til å komme inn på prioriterte programområder og skoler, vil søker bli videresøkt til andre programområder som han/hun er kvalifisert til, men som ikke er prioritert i søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av deltidselever til Vg2/Vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Søkere som ikke oppfyller vilkårene i forskrift til opplæringslovens § 6-28 eller § 6-37, kan etter en helhetsvurdering likevel tas inn som fulltidselev. Denne vurderingen gjøres av avgiverskole og søker i fellesskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Søkere som mangler karakter i ett eller flere fag fra Vg1 eller Vg2 kan tas inn som deltidselev. Inntak av deltidselever skjer etter at fulltidselever er tatt inn.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Inntak av voksne</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">Bestemmelse for inntak av voksne framgår av opplæringslova § 4A-3 og forskrift til opplæringslova § 6-45 - § 6-49.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Det er en veiledende søknadsfrist 1. mars der hovedregelen er at den voksne får et opplæringstilbud kommende høst. Imidlertid kan voksne søke om inntak når som helst i løpet av året.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetansevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Søkere med og uten voksenrett kan få en realkompetansevurdering hvis det søkes om det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Realkompetansevurdering gjennomføres i forkant av opplæringen og er gratis første gang (for første utdanningsprogramområde).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av voksne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Voksne uten rett gis opplæringstilbud i den grad det er ledig plass på de voksenopplæringstilbudene
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1/marg/1">som igangsettes for voksne med rett.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">Minoritetsspråklige søkere uten norsk statsborgerskap og utenlandske arbeidstakere i Norge må selv dokumentere lovlig opphold (oppholds-/arbeidstillatelse) i landet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksrekkefølge</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Ved behov for prioritering innenfor oppsatt inntaksrekkefølge skal de som har vært søkere lengst i sin inntaksgruppe jf. § 6-49 prioriteres først.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Formidling av lærlinger og lærekandidater</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">Søknader innkommet etter fristens utløp 1. mars, medfører senere formidling. Absolutt siste frist for å bli med i årets formidling er 1. mai. Søknad om formidling i samarbeid med oppfølgingstjenesten blir behandla uavhengig av fastsatt søknadsfrist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Krav til søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Søker som skal flytte til annet fylke, må selv dokumentere flytting til inntakskontoret i tilflyttingsfylket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Formidling til læreplass/opplæringsplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Søkere som skal formidles til læreplass må ha bestått alle programfag på Vg1 og Vg2 innenfor det aktuelle fagområdet. Det kan tegnes lærekontrakt med søker som ikke har bestått i inntil to fellesfag hvis det foreligger en forpliktende plan for at søkere skal bestå manglende fag i løpet av læretiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">Søkere til læreplass som har ikke bestått i flere enn to fag, kan søke opplæring i bedrift som lærekandidat. Det vil da være et vilkår at søkeren må ha bestått sitt individuelle opplæringsløp mot planlagt grunnkompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Avtale om annen organisering av opplæringa</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">Søkeren kan tas inn til et 4-årig løp med veksling mellom opplæring i skole og i bedrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Rett til Vg3 i skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Søkere til læreplass som ikke har fått læreplass innen 1. september i søkeråret, vil få tilbud om Vg3 i skole. Tilbudet om Vg3 kan også gis i et annet fylke. Oppstart av Vg3 i skole skjer ca. 1. november. For voksne søkere gjelder ikke fristen 1. september.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/2">Lærekandidatsøkere som ikke har tilbud om opplæringskontrakt innen 30. juni, har rett til alternativt Vg3 i skole. Avgiverskolen skal tilrettelegge for dette tilbudet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Felles bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1">Informasjon om regler og rutiner ved formidling av lærlinger og lærekandidater gis gjennom informasjonsbrosjyrer, informasjonsmøter, informasjon på fylkeskommunens hjemmeside,
<lenke url="http://www.vilbli.no">www.vilbli.no</lenke>.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Mindre endringer i forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">Fylkesopplæringssjefen har anledning til å foreta mindre endringer i forskriften. Dersom endringene er av en slik art at de endrer elevenes muligheter for inntak til bestemte tilbud, må dette behandles og godkjennes politisk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1912/k6/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">Forskriften trer i kraft 10. januar 2017 og erstatter forskriften som var vedtatt i Fylkestinget 1. oktober 2014<fref id="/kapittel/6/paragraf/29/fotnote/1">1</fref>.
<fotnote id="/kapittel/6/paragraf/29/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
