<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-15-1958" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-1958">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-15-1958</id>
    <dato>15.06.2016 nr. 1958</dato>
    <dato type="iso">2016-06-15</dato>
    <ikraft>15.06.2016 - 15.06.2026</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-15 - 2026-06-15</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0556</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Regional planbestemmelse, Oppland</korttittel>
    <tittel>Regional planbestemmelse i Regional plan for attraktive byer og tettsteder i Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppland fylkesting 15. juni 2016 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 8-5.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Med hjemmel i § 8-5 i plan- og bygningsloven gjelder disse bestemmelsene i 10 år fra vedtaksdato eller inntil godkjent arealplan som ivaretar de hensyn som bestemmelsen fastsetter i punkt 1 under, trer i kraft.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-1958/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Formål</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Formålet med bestemmelsen er å styrke eksisterende by- og tettstedssentre, bidra til effektiv arealbruk og legge til rette for miljø- og helsefremmende transportvalg. Bestemmelsen skal derfor sikre at nye handelsvirksomheter lokaliseres innenfor eller i tilknytning til eksisterende by- og tettstedssentre, og med god kollektivdekning og tilgjengelighet med sykkel og gange. Det langsiktige målet er å oppnå mer bærekraftig og robust by- og tettstedsutvikling og begrense klimagassutslippene. Etablering på dyrka mark bør unngås.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-1958/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Definisjoner</ktittel>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Med handelsvirksomhet menes all form for virksomhet som bedriver salg av varer til private sluttbrukere. Med kjøpesenter forstås detaljhandel i bygningsmessige enheter og bygningskomplekser som etableres, drives eller framstår som en enhet, samt utsalg som krever kunde- og medlemskort for å få adgang. Dagligvareforretninger er å oppfatte som kjøpesenter i denne sammenheng. Det samme er varehus som omsetter én eller flere varegrupper. Som kjøpesenter regnes også handelsvirksomhet lokalisert i flere enheter innenfor et område som for eksempel en handelspark.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Plass- og/eller transportkrevende varehandel er handelsvirksomhet der den dominerende delen av vareutvalget når det gjelder omsetning, er biler, båter, landbruksmaskiner, trelast og større byggevarer, utsalg fra hagesentre og planteskoler.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Storvarehandel er handelsvirksomhet der den dominerende delen av vareutvalget når det gjelder omsetning, er møbler, hvitevarer, brunevarer og deler og utstyr til motorkjøretøy, og hvor virksomheten er over 1500 m<sup>2</sup>BRA.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Regionsentre og områdesentre er opplistet i denne planens tabell 3.6. over framtidig senterstruktur i Oppland fylke.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Lokalsentre og bydelssentre bestemmes i kommuneplanens arealdel etter prinsipper fastlagt i denne planen. I de kommuner der kommuneplanens arealdel ikke har fastsatt senterstruktur, legges til grunn lokalsentre og bydelssentre som angitt i tabell 3.5.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Indre sentrumssone for alle sentra, avgrenses i kommuneplanens arealdel eller områderegulering etter retningslinjer fastlagt i denne planen. Fram til kommuneplanens arealdel fastsetter indre sentrumssone, gjelder følgende utstrekning fra ytterkant til ytterkant:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/f-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/f-1/avsnitt/1">Gjøvik og Lillehammer: inntil 1000 m</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/f-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/f-2/avsnitt/1">Øvrige regionale sentre og områdesentre: 600-800 m</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/f-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/f-3/avsnitt/1">Lokalsentre: inntil 600 m</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/ledd/1/liste/f-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/1/liste/f-4/avsnitt/1">Bydelssentre: 200-300 m.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-1958/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Regler for lokalisering av handelsvirksomhet og kjøpesentre</ktittel>
      <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nye handelsvirksomheter eller kjøpesentre eller utvidelser av slike, som blir større enn 1500 m<sup>2</sup> BRA, kan bare lokaliseres innenfor indre sentrumssone i regionalt senter, områdesenter, bydelssenter eller lokalsenter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Følgende arealgrenser gjelder for etablering av nye handelsvirksomheter eller kjøpesentre og utvidelse av slike i de ulike sentre listet opp i punkt 3 a). Grensene gjelder for samlet bruksareal etter utvidelse av eksisterende virksomheter.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b-1/avsnitt/1">Regionalt senter: ingen begrensning</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b-2/avsnitt/1">Områdesenter: 6000 m<sup>2</sup> BRA</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b-3/avsnitt/1">Lokalsenter: 3000 m<sup>2</sup> BRA</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/b-4/avsnitt/1">Bydelssenter: 3000 m<sup>2</sup> BRA</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Arealgrensene og lokaliseringskravene i punkt a) og b) foran gjelder ikke plass- og/eller transportkrevende varehandel, dersom denne lokaliseres i tilknytning til en by eller et tettsted på en slik måte at den kan nås fra hovedvegsystemet med minst mulig forstyrrelse av miljøet i byen eller tettstedet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">For Gjøvik og Lillehammer gjelder egne bestemmelser for storvarehandel. Slike virksomheter kan ligge i sentrum, i bydelssentre eller i egne områder avsatt til dette i kommuneplanen, forutsatt at det er kollektivdekning, og så nær sentrum som mulig.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-1958/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Fravik fra bestemmelsen</ktittel>
      <liste id="/kapittel/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fylkeskommunen kan gi samtykke til å fravike bestemmelsen i punkt 3 etter samråd med Fylkesmannen og kommunen. Det skal foreligge en handelsanalyse basert på en mal fra fylkeskommunen før samtykke kan vurderes. Handelsanalysen skal inneholde disse vurderingspunktene:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/4/ledd/1/liste/a-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">Handelsbalansen i kommunen/omlandet og behovet for økt handelsareal basert på sannsynlig folketalls- og kjøpekraftutvikling og dokumentert handelslekkasje i regionen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/ledd/1/liste/a-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">Definering av tiltakets handelsomland, inkludert effekten av gjennomgangstrafikk, hytteturisme og midlertidig bosatte</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/ledd/1/liste/a-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">Virkningen av tiltaket for det eksisterende sentrum som kan bli berørt</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søknader om å fravike bestemmelsene skal sendes kommunen. Før søknad blir sendt, skal søker avklare med kommunen om det er ønskelig å fravike bestemmelsene, og i tilfelle ja, hvilke vilkår kommunen setter til en handelsanalyse utover det som er fastsatt i punkt a).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kommunen skal vurdere søknaden med bakgrunn i formålsparagrafen til regional planbestemmelse og sammen med sin uttalelse oversende saken til fylkeskommunen for avgjørelse. Fylkesmannen og Statens vegvesen skal uttale seg i saken. Dersom handelsanalysen og øvrige vurderinger viser at tiltaket er forenlig med de formål som framgår av punkt 1 foran, kan samtykke gis.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/4/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Fylkeskommunens vedtak kan påklages til Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-1958/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Virkninger av planbestemmelsen</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/1">Den regionale planbestemmelsen har bindende virkning for kommunenes planlegging og saksbehandling etter plan- og bygningsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/2">Hvis arealplaner etter plan- og bygningsloven fremmes i strid med disse bestemmelsene, kan det være grunnlag for innsigelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-1958/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Regional plan <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">For å lese den regionale planen se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20160615-1958-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1+"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
