<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-20-1918" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1918">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-1918</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 1918</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-08-1919</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0024</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i inntaksforskrift, Hordaland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om inntak til vidaregåande opplæring og formidling til læreplass i Hordaland fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Hordaland fylkesting 20. desember 2016 med heimel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1918/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. desember 2015 nr. 1919 om inntak til vidaregåande opplæring og formidling til læreplass i Hordaland fylkeskommune blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Regionalt/karakterbestemt inntak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) I Hordaland fylkeskommune er det kapasitetsstyrt fritt skuleval. Dette inneber at ein søkjar står fritt til å søkje seg inn på skular i heile Hordaland uavhengig av bustad.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Fylkesrådmannen kan kjøpe skuleplassar i andre fylkeskommunar eller gje gjesteelevgaranti til andre fylkeskommunar for søkjarar til tilbod som ikkje finst i eige fylke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Søkjarar busette i enkelte grenseområde med andre fylke, vert behandla i høve til eigne avtalar mellom fylkeskommunane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Fylkesrådmannen kan gje gjesteelevgaranti for søkjarar til andre fylkeskommunar etter ei individuell vurdering dersom det er tungtvegande grunnar for dette. I særskilte høve kan fylkesrådmannen søkje om å kjøpe elevplass i andre fylkeskommunar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(5) Elevar som får urimeleg lang reisetid har rett til inntak på nærskulen etter skjønnsmessig vurdering. For å få rett til slik vurdering må eleven ha ført opp nærskulen som sitt førsteval.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4. <i>Inntak til Vg2 og Vg3</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Søkjar kan prioritere inntil tre programområde som han/ho er kvalifisert til ved innsøking til Vg2 eller Vg3. Innanfor kvart programområde kan det prioriterast inntil seks skular.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(2) Inntaket vert gjort på bakgrunn av karakterpoeng for kompetansegjevande kurs. Ved innsøking til Vg2 vert karakterar frå Vg1 lagt til grunn, og ved innsøking til Vg3 vert karakterar frå Vg2 lagt til grunn. Søkjar til Vg2 på utdanningsprogramma studiespesialiserande (ST), idrett (ID), medium og kommunikasjon (MK), kunst, design og arkitektur (KDA) og musikk, dans og drama (MDD) har rett til å halde fram på same skule der Vg1 er fullført dersom han/ho har kompetanse frå Vg1 og har søkt som fulltidselev etter inntaksforskrifta. Føresetnaden er at det vert søkt om inntak påfølgjande år, og at den skulen der han/ho har fullført Vg2 på er første prioritet. Til Vg2 musikk ved Langhaugen vgs vert elevar frå Vg1 musikk, dans og drama ved skulen prioritet for inntak saman med søkjarar frå Vg1 ved andre fylkeskommunale skular.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(3) Dersom søkjar ikkje har tilstrekkelege karakterpoeng til å kome inn på prioriterte programområde og skular, vil søkjar bli vurdert til andre programområde som ho/han er kvalifisert til, men som ikkje er prioritert i søknaden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1918/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane gjeld frå 1. januar 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
