<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-13-1917" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-13-1917</id>
    <dato>13.12.2016 nr. 1917</dato>
    <dato type="iso">2016-12-13</dato>
    <ikraft>13.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-13</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Namsskogan kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-02-16-145</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0022</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om løypenett for snøscooter, Namsskogan</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt løypenett for snøscooter, Namsskogan kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Namsskogan kommunestyre 13. desember 2016 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal ut fra et samfunnsmessig helhetssyn gi bestemmelser om bruken av kommunalt løypenett for snøscooter i Namsskogan kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gir bestemmelser om bruken av løypenettet for snøscooter i Namsskogan kommune, herunder kjørefart og kjøretider. Bestemmelsen hjemler kun kjøring med typegodkjent og registrert snøscooter (beltemotorsykkel).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Vedlegg 1 til forskrifta viser hvilke løypetraseer som kan åpnes for rekreasjonskjøring med snøscooter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Løypenettet åpnes tidligst 1. januar og stenges senest 25 april.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Åpning og stenging kunngjøres på kommunens hjemmeside, i lokal dagsavis og løypenes startpunkt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Det er kjøreforbud i løypenettet fra kl 23:00 til 07:00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Kommunen kan stenge løypenettet med umiddelbar virkning dersom det oppstår forhold som gjør dette nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">I situasjoner der bruken av løypene kan bli vesentlig til skade eller ulempe for reindrifta skal de stenges. Leder av reinbeitedistriktene kan kreve stenging av løypene i den utstrekning dette er påkrevet av hensyn til reindrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For løypenettet i kommunen gjelder de nasjonale bestemmelser for hastighet etter veitrafikkloven. Maksimal hastighet er 60 km/t. Farten skal tilpasses lokale forhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det må kjøres med redusert hastighet (inntil 20 km/h) i sentrumsområder der løypene starter og ved hyttefelt med kort avstand (&lt;50 m). Maksimal hastighet ved kryssing av vei er 20 km/t. Dette skiltes på de aktuelle stedene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Det er påbudt med hjelm både for fører og passasjer. Ferdsel i løypenettet skjer på eget ansvar. Enhver har ansvar for egen sikkerhet og sikkerhetsvurdering. Brukere av løypenettet må spesielt vurdere islagte vann før de kjører ut på vannflaten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">All ferdsel skal skje så skånsomt som mulig, av hensyn til planteliv, dyreliv og friluftsliv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vikeplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fører av snøscooter har alltid vikeplikt for skiløpere/annen ferdsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ellers gjelder reglene i veitrafikkloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Skilting og merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Løypenettet skal skiltes og merkes i henhold til gjeldende veileder/standard for merking av snøscooterløyper. Midlertidige skilt og annen merking skal fjernes ved stenging av løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Drifting og tilsyn med løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen har ansvaret for gjennomføring av skilting og merking av løypenettet, og vurdere behov for omlegging og stenging av løypenettet. Løypenettet kan prepareres ved behov, dersom kommunen har tilgjengelig utstyr og personell for dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen kan sette bort det praktiske arbeidet til lag og organisasjoner etter avtale.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Løypebredde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Maksimal bredde på trase er 5 m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Parkering og rasting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Snøscooter som parkeres ved løypenettet, skal plasseres slik at den ikke hindrer eller er til fare for annen ferdsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Parallellkjøring langs løypa er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Maksimal hastighet ved kjøring utenfor løypa i forbindelse med rasting er 20 km/t.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Det er bare kjøring i rett linje ut fra løypa som er tillatt ved rasting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Ved rasting eller parkering av snøscooter skal snøscooteren stå i ro inntil rastingen/parkeringen er ferdig og en er klar til å forlate området-, bruk av snøscooter mellom isfiskehull er ikke lovlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Generell regel for rasting er at det tillates rasting/parkering inntil 30 m på hver side av løypenettet, unntak fra generell regel er følgende:
<liste id="/paragraf/9/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">I soner der det er merket med «Rasting forbudt» er det ikke tillatt og raste eller stoppe.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">I soner der det er skiltet med «Rasting tillatt 100 m» er det tillatt å raste/parkere inntil 100 m fra begge sider av løypenettet. Vil kun gjelde islagte vann.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Kjøretillatelse og gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det må kjøpes en personlig kjøretillatelse før kjøring i løypenettet. Det selges kjøretillatelser for enkeltdager og for sesong. Prisen tas inn i kommunens gebyrregulativ for hvert enkelt år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Utsalgssteder for kjøretillatelser kunngjøres samtidig som åpning i løypenettet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p11"><pverdi>§ 11.</pverdi><ptittel>Løypenettet i opplærings og næringsøyemed</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Løypenettet kan i opplæring til kjørekort for snøscooter brukes av godkjente institusjoner/trafikkskoler. Det skal da være innkjøpt kjøretillatelser tilsvarende det antall elever de har i opplæring.</ledd><ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Rekreasjonsløypene kan brukes i næringsøyemed. Nærmere bestemmelser kan gis av kommunen.</ledd></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Straffeansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kjøring i løypenettet uten å medbringe kjøretillatelse, medfører tilleggsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Overtredelse av nasjonal forskrift for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag fører til anmeldelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Det vises for øvrig til motorferdsellovens § 12 (straffeansvar):
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/3/marg/1">«Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer denne lov eller forskrifter, regler eller vilkår fastsatt i medhold av loven, eller medvirker hertil, straffes med bøter.»</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskrifta trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 16. februar 2016 nr. 145 om kommunalt løypenett for snøscooter, Namsskogan kommune, Nord-Trøndelag.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">Følgende løypetraseer kan åpnes for rekreasjonskjøring med snøscooter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/2">
        <u>Løypenavn:</u>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/3">Trones til Brekkvasselv.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/4">Brekkvasselv til Steinfjelltunellen vest.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/5">Steinfjelltunellen vest til Kjeråtjønnin og Røyrvik.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/6">Steinfjelltunellen vest til Namsskogan sentrum.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/7">Namsskogan sentrum til veiende ved Telttjønna.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/8">Sønningsvatnet til Grønndalsdammen.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/9">Telttjønna til Smalåsen og Nordlandsgrensen.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/10">Steinfjelltunellen til hyttefelt Grytådalen og hyttefeltparkering.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/11">Tilknytningstrase fra hovedtrase i Brekka til Lundamoen.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/12">Tilknytningstrase fra hovedtrase i Sandådalen til Mattisstu.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1917/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2 løypenett</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20161213-1917-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
