<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-13-1947" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1947">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-13-1947</id>
    <dato>13.12.2016 nr. 1947</dato>
    <dato type="iso">2016-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vestvågøy og Flakstad kommuner, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-04-17-19-§25">L17.04.2009 nr. 19 § 25</ref>, <ref id="for-2010-12-20-1762">F20.12.2010 nr. 1762</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0247</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunal anløpsavgift, Vestvågøy og Flakstad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunal anløpsavgift, Vestvågøy og Flakstad kommuner, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vestvågøy kommunestyre 12. desember 2016 og Flakstad kommunestyre 13. desember 2016 med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 25 og forskrift 20. desember 2010 nr. 1762 om kommunenes beregning og innkreving av anløpsavgift.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1947/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Avgiftsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Anløpsavgiften skal være fartøyets betaling for bruken av sjøarealet med farvanns- og havneinnretninger som skal lette fartøyets ferdsel. Avgiften skal dekke kostnader for utøvelse av offentlig forvaltning, overvåking, beredskap og tilrettelegging av kommunens sjøområder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Anløpsavgiften gjelder per anløp og per døgn (kl. 00:00-24:00). Ved gjentatte anløp i samme døgnet, betales avgiften bare en gang per døgn. Ved anløp av flere av kommunenes havner i samme døgn betales avgift bare en gang.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Fartøyer som anløper eller har tilhold i havner og fiskevær innenfor Vestvågøy og Flakstad kommunes havner eller sjøområde, betaler avgifter til kommunen etter denne forskrift og vedtatte satser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1947/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Fritak fra avgiftsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Følgende fartøyer er fritatt for å betale anløpsavgift:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fartøyer som passerer avgiftsområdet uten å anløpe havnen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fartøy som anløper havnen på grunn av skade eller nødstilstand når oppholdet ikke varer over 2 døgn og fartøyet i denne tiden ikke laster eller losser eller tar om bord skipsutstyr eller passasjerer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Bergings- og isbryterfartøyer under utførelse av berging eller isbryting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Fartøyer som kommer inn under generelle bestemmelser om unntak, jf. § 2 i forskriften til lovens § 8, § 25 og § 52.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Orlogsfartøyer, norske og utenlandske.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Fartøy med største lengde under 15 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Kystverkets fartøy i forbindelse med arbeid i farvannet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Skoleskip når disse ikke driver kommersiell virksomhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Verneverdige fartøy med erklæring fra Riksantikvaren.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1947/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for betaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Reder og agent er ansvarlig for betaling av anløpsavgift etter denne forskrift. Ved forsinket betaling av anløpsavgiften svares forsinkelsesrenter i henhold til lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1947/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avgiftsberegning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Anløpsavgift og kaivederlag beregnes av fartøyets bruttotonnasje (BT). Dersom fartøyets BT ikke fremgår av dokumentasjon fastsettes den av Vestvågøy/Flakstad kommune ut fra beregning av BT for tilsvarende fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Anløpsavgiften fastsettes på grunnlag av etterkalkulasjon på selvkostregnskap for anløpsvirksomheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1947/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avgiftssatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avgiftssatser er gitt gjennom prisliste for havner i Vestvågøy og Flakstad kommune. Alle priser er eksklusive merverdiavgift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1947/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Særavtaler/rabattordninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For rutegående passasjerfartøy kan det gis særskilte rabattordninger, etter avtale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Fiskefartøy hjemmehørende i Vestvågøy og Flakstad kommune eller fiskefartøy på sesongfiske i Vestvågøy kommune gis rabatt gjennom ordning med årsavgift og sesongavgift. Denne avgiften dekker ikke kaivederlag, eller andre vederlag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Rederier med skip som anløper Vestvågøy og Flakstad kommunes havner minimum 3 ganger per uke i regulær linjefart, og med bruttotonnasjen per skip er minimum 1 500 BT, gis en grupperabatt på inntil 30 % etter avtale.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1947/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
