<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-15-1911" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-15-1911</id>
    <dato>15.12.2016 nr. 1911</dato>
    <dato type="iso">2016-12-15</dato>
    <ikraft>15.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-15</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hemnes kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4a">L10.06.1977 nr. 82 § 4a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-01-28-137</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0018</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunalt snøskuterløypenett, Hemnes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt løypenett for snøskuter, Hemnes kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hemnes kommunestyre 15. desember 2016 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a andre ledd og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag, § 4a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er ut fra et samfunnsmessig helhetssyn å regulere og legge til rette for kjøring med snøskuter i fastsatte løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om bruken av kommunale snøskuterløyper i Hemnes kommune, herunder kjørefart og kjøretider. Bestemmelsen hjemler kun kjøring med typegodkjent og registrert snøskuter (beltemotorsykkel). Den hjemler ikke fornøyelseskjøring med andre motorkjøretøy, som ATV med påsatte belter eller snørekjøring etter tråkkemaskin (catskiing).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypenettet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Løypenettet åpnes tidligst 1. januar og stenges senest 15. april. I år hvor løypene ikke er i konflikt med naturmangfold eller reindrift, kan løypene ha utvidet åpningstid til 25. april eller 5. mai.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Åpning og stenging kunngjøres på kommunens hjemmeside og i lokal avis.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Det er ikke tillatt med kjøring i tidsrommet mellom kl. 23.00 og 07.00.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Kommunen kan stenge løypenettet med umiddelbar virkning dersom det oppstår forhold som gjør dette nødvendig.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Kommunen skal stenge hele, eller deler av løypenettet dersom reinbeitedistriktene ber om dette av hensyn til reindrifta.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Traséer som berører kalvingsområde og/eller sentrale senvinterbeiter for rein stenges senest 15. april. I de enkelte år reinen ikke bruker det aktuelle området, kan kommunen etter samtykke fra reindriftsnæringa, holde løypene åpen til 25. april (til 5. mai for løype nr. 5). Fylkesmannen kan gjøre unntak fra tidspunkt for stenging i spesielle tilfeller, etter begrunnet søknad fra kommune eller enkeltperson. Søknad fra enkeltperson sendes gjennom kommunen, og fylkesmannens enkeltvedtak kan påklages til Miljødirektoratet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Motorferdsel er ikke tillatt i løypene i tidsrommet fra og med 6. mai til og med 31. desember. Fylkesmannen kan bestemme at forbudet skal gjelde andre tidsrom, for hele kommunen eller for særskilte områder, når det anses nødvendig for å ivareta reindrifts- eller viltinteresser, eller andre interesser som motorferdselloven skal ivareta, jf. motorferdselforskriften § 9 første ledd, andre setning.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av løypenettet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Maksimal hastighet for løypenettet i Hemnes kommune er 60 km/t.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Farten skal tilpasses lokale forhold.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Det skal kjøres med redusert hastighet på steder med kort avstand (&lt;50 m) mellom løypen og bebyggelse (hus/hytter). Lavere hastighet skal skiltes på de aktuelle steder.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Føreren skal stanse før kryssing av veg og har vikeplikt for trafikanter som befinner seg på vegen. Maksimal hastighet ved kryssing av veg er 20 km/t.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Det er påbudt med hjelm både for fører og passasjer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Fører av snøskuter har alltid vikeplikt for skiløpere/myke trafikanter/annen ferdsel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Ferdsel i løypenettet skjer på eget ansvar. Den som ferdes på islagt vassdrag har et selvstendig ansvar for selv å påse at isen er trygg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">All ferdsel i løypene skal foregå aktsomt og hensynsfullt for å unngå skade og ulempe for naturmiljøet og mennesker.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Eiere av støyømfintlig bebyggelse som blir liggende innenfor rød eller gul sone skal gis tilbud om støyskjerming. For eiere som ønsker støyskjerming, skal denne være etablert før den aktuelle løypa tas i bruk.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Skilting og merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Løypene skal skiltes og merkes i henhold til gjeldende veileder/standard for fysisk sikring av snøskuterløyper. Midlertidige skilt og annen merking skal fjernes ved stenging av løyper ved sesongslutt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Drift og tilsyn</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kommunen har ansvar for skilting og merking av løypene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kommunen har ansvar for å vurdere behov for omlegging og stenging av løypene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Løypene må ikke kreve terrenginngrep, herunder planering og opparbeiding av terreng i barmarksesongen. Kvisting og rydding av traséer regnes ikke som terrenginngrep. Ei heller små bruer og klopper over bekker.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Løypebredde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kjøring vil bare kunne skje langs den maksimalt 5 meter brede traséen som løypa utgjør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Parkering og rasting</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Parkert snøskuter skal plasseres slik at den ikke er til hinder eller fare for all annen ferdsel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ved rasting eller annen stopp tillates parkering inntil 30 meter, &lt; 30 m&gt; fra senter av løypa på begge sider. Det er bare kjøring i rett linje fra og til løypa som er tillatt - og med maksimal hastighet 20 km/t. Parallellkjøring langs løypa er ikke tillatt. I soner skiltet «Rasting forbudt» er det ikke tillatt å kjøre ut fra løypa, men stopp langs løypa er tillatt.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Kjøretillatelse og gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskrift om bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 4a gir kommunen mulighet til å fastsette krav om brukerbetaling til dekning av kostnader for drift av løypene.
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det må kjøpes kjøretillatelse for kjøring i løypene. Kjøretillatelsen er personlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Prisen for kjøretillatelse reguleres årlig i kommunens gebyrregulativ.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utsalgssteder for kjøretillatelser kunngjøres samtidig som åpning av løypene.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Det er ikke nødvendig å løse ut kjøretillatelse i Hattfjelldal for å benytte trasé over Hjartfjellneset i løype L3.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straffeansvar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kjøring i løypene uten å kjøpe eller medbringe kjøretillatelse, medfører tilleggsgebyr. Tredje gangs overtredelse fører til utestengelse fra løypene i 2 år.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 28. januar 2016 nr. 137 om kommunalt løypenett for snøscooter, Hemnes kommune, Nordland.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-15-1911/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <br/> <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20161215-1911-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ktittel>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
