<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-867" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-867</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 867</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bodø kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0340</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Bodø</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Bodø kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Bodø bystyre 15. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, og pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, samt beskrive hvordan pasienten eller brukeren kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Bodø kommune, og som har behov for langtidsopphold i sykehjem der dette er det eneste tilbudet som kan gi nødvendig og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bodø kommune bruker laveste effektive omsorgsnivå (LEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester. Tjenester på lavere nivå skal være vurdert, og/eller utprøvd før langtidsopphold innvilges, dette inkluderer utredning, og vurderingsopphold på korttidsplass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det benyttes IPLOS, som er et nasjonalt kartleggingsverktøy som beskriver bistand- og assistansebehov for den enkelte pasient eller bruker. Følgende vurderes:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Mental tilstand/funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Nettverk rundt pasient eller bruker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Endring i helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Mobilitet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Ernæring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Det tas hensyn til pasientens og brukerens ønsker ved utforming av tjenestetilbud, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykehjem tildeles personer som etter § 3 er vurdert til å ha et helse- og omsorgstjenestebehov som er slik at andre tjenester ikke gir pasient eller bruker forsvarlig helsehjelp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre tjenester skal være prøvd ut før tildeling av langtidsopphold, dersom ikke spesielle omstendigheter tilsier at langtidsopphold må innvilges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Andre kriterier som må være oppfylt:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Pasient eller bruker må være vurdert som varig ute av stand til å ta vare på seg selv og ute av stand til å mestre dagliglivets gjøremål på grunn av mental eller fysisk funksjonstap.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Langtidsopphold i sykehjem skal i hovedsak benyttes for personer over 67 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Det foreligger ikke sosialt nettverk eller offentlig hjelp som kan kompensere for pasient eller brukerens funksjonstap i eget hjem.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Endring/bedring av funksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ved endring/bedring av funksjon kan pasient eller bruker skrives ut fra langtidsopphold, der dette vurderes som faglig forsvarlig. Dette skjer i dialog med pasient/bruker og pårørende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer på bakgrunn av søknad, helseopplysninger, og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette fattes enkeltvedtak av kommunens tildelingskontor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene og er best tjent med langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsopphold skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved ledig plass innenfor rett målgruppe skal alle på venteliste vurderes på lik linje med nye søkere. Ved ledig plass skal den med størst hjelpebehov etter § 4 prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Alle enkeltvedtak om langtidsopphold i sykehjem skal være iverksatt innen 2 måneder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Personer som er godkjent for langtidsopphold og som står på venteliste skal få nødvendige tjenester for å sikre forsvarlig helsehjelp i ventetiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Tiltak og observasjonsområder skal defineres og dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Ved endring av helsetilstand under ventetiden skal det gjøres en ny vurdering/prioritering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Bodø kommune kan kreve egenandel for opphold i institusjon som nevnt i helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c når kommunen helt eller delvis dekker utgiftene til opphold i slik institusjon, eller har stillet garanti for oppholdet. Beregning av egenandel følger av forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, og undertegnet av pasienten eller brukeren eller den som representerer pasienten eller brukeren, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes til kommunens tildelingskontor, som skal vurdere saken i første instans. Dersom det ikke gis medhold skal Tildelingskontoret oversende klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Klagefrist er 4 uker etter at vedkommende fikk eller burde ha fått tilstrekkelig kunnskap til å fremme en klage, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Bodø kommune vil kunne gi veiledning og også hjelp til å formulere en klage.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-867/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
