<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-02-2208" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-02-2208</id>
    <dato>02.11.2017 nr. 2208</dato>
    <dato type="iso">2017-11-02</dato>
    <ikraft>21.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-21</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hemnes kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0997</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr for feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Hemnes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Hemnes kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hemnes kommunestyre 2. november 2017 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å regulere kommunens gebyrordning for feiing og tilsyn med fyringsanlegg i Hemnes kommune. Feiing og tilsyn med fyringsanlegg utføres av Hemnes brannvesen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder gebyr for gjennomføring av feiing og tilsyn med alle fyringsanlegg i Hemnes kommune som faller inn under brann- og eksplosjonsvernloven og forskrift om brannforebygging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Fyringsanlegg</i> omfatter brennkammer og røykkanal som faller inn under brann- og eksplosjonsvernloven og forskrift om brannforebygging</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Feiing</i> er fysisk rensing av røykkanal for sot og avsetninger som følger av bruk av fyringsanlegg</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Tilsyn</i> er kontroll av fyringsanleggets tilstand i henhold til forskrift om brannforebygging.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Når skal feiing og tilsyn skje</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Feiing av og tilsyn med røykkanaler i næringsbygg, forsamlingsbygg, offentlige bygg, bolig, fritidsbolig og hytte skal gjøres ved behov. Det er så ofte som feieren finner det nødvendig for å sikre at brann eller annen skade ikke oppstår.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for feiing og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Feiing og tilsyn er en kommunal tjeneste som eier av bygning med fyringsanlegg betaler med et årlig gebyr. Tjenesten skal tilfredsstille kravene i forskrift for brannforebygging.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Gebyret fastsettes av kommunestyret, og skal dekke kommunens utgifter til feiing og tilsyn. Gebyret settes likt per røykkanal som matrikkelen har registrert på eiendommen. Når to eller flere røykkanaler er i samme skorstein er det halvt gebyr for røykkanalene ut over den første. Følgende gebyrtyper gjelder:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Årsgebyr for feiing og tilsyn med fyringsanlegg som nevnt i § 4 og § 5</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Gebyr etter medgått tid når feiing krever vesentlig mer ressurs enn en vanlig boligfeiing.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gi gebyrfritak:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Når bygning ikke har installert fyringsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Når fyringsanlegget er fysisk frakoblet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Når røykkanalen er blendet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Varsling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Hemnes brannvesen skal varsle eier av bygning med fyringsanlegg eller dens representant om at feiing eller tilsyn skal gjennomføres. Varselet skal angi dato for tiltaket og bør gis minst 5 dager før tiltaket er planlagt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Byggeierens/brukerens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Byggeierens og brukerens plikter er fastsatt i forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging. Dette omfatter ansvar for å holde fyringsanlegget i forskriftsmessig stand til enhver tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Eier skal gi varsel til kommunen når nytt fyringsanlegg monteres eller når det gjøres vesentlige endringer i fyringsanlegget som f.eks. rehabilitering av røykkanal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Eier plikter å gjøre røykkanalen og fyringsanlegget tilgjengelig for gjennomføring av henholdsvis feiing og tilsyn på det tidspunktet varselet angir. Tilretteleggingen skal være trygg og omfatter en stige til røykkanalen og en tilnærmet horisontal platt ved røykkanalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Hemnes brannvesens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Hemnes brannvesen skal gjennomføre feiing og tilsyn slik det er fastsatt i lov og forskrift. Ved feiing og tilsyn skal utførende vurdere forhold ved fyringsanlegget som har betydning for brannsikkerhet og atkomst.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Avvik som ikke kan rettes på stedet, skal skriftlig meldes til eieren eller dennes representant med frist for å lukke avviket. Pålegg som ikke lukkes innen fristen skal meldes videre til brannsjef. Et avvik kan også være at noen nekter eller hindrer gjennomføring av feiing eller tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Andre tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Eiere og brukere av fyringsanlegg som ønsker feiing eller tilsyn utover de lovpålagte tjenestene, kan kjøpe slike tjenester hos Hemnes brannvesen. Oppgjør avtales med tjenesteyteren etter medgått tid, materialbruk og transport.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Klage på utførte tjenester eller vedtak om gebyrfritak rettes til Brannsjefen. Klageinstans er Teknisk- og miljøutvalget. Klager skal saksbehandles etter forvaltningslovens kapittel 6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-2208/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft ved kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
