<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-26-1226" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-26-1226</id>
    <dato>26.06.2017 nr. 1226</dato>
    <dato type="iso">2017-06-26</dato>
    <ikraft>04.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-04</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Våler, Åsnes og Grue kommuner, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§29">§ 29</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0560</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om renovasjon, Våler, Åsnes og Grue</korttittel>
    <tittel>Forskrift om renovasjon, Våler, Åsnes og Grue kommuner, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Våler kommunestyre 19. juni 2017, Grue kommunestyre 19. juni 2017 og Åsnes kommunestyre 26. juni 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30 og § 34, jf. også § 7, § 27, § 28 og § 29.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften skal bidra til å sikre gjennomføring av de forpliktelser kommunen er pålagt ved lov og å nå de mål som er nedfelt i kommunens avfallsplan, gjennom en forsvarlig håndtering av avfallet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle private husholdninger, i hele kommunen, hvor det oppstår husholdningsavfall, og omfatter abonnentenes ansvar for sortering og oppbevaring av avfall, kommunens ansvar for innsamling og transport av husholdningsavfall, samt fastsettelse av abonnementsgebyr for renovasjonsordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Solør Renovasjon IKS (SOR), som er et interkommunalt selskap, er av eierkommunene tildelt ansvaret for å organisere og foreta innsamling, bearbeiding og gjenvinning av husholdningsavfallet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Innsamling av husholdningsavfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Med bakgrunn i forurensningslovens § 30 har kommunen innført tvungen renovasjon for husholdningsavfall i kommunen. Ingen må samle inn husholdningsavfall uten kommunens samtykke. Kommunen kan sette bort hele eller deler av renovasjonen til private renovatører.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Kommunen kan unnta bestemte områder, og etter søknad også bestemte eiendommer fra denne forskriften. Skriftlig søknad om helt eller delvis fritak fra deltakelse i renovasjonsordningen skal sendes SOR.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Kommunen kan gi særskilte regler for bestemte områder, for fritidshus og for abonnenter gruppevis eller enkeltvis, og kan videre unnta bestemte typer avfall fra forskriften eller fastsette særskilte regler for håndtering av slikt avfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Med husholdningsavfall regnes avfall fra boliger, hytter, fritidshus og lignende definert som private husholdninger, dvs. boliger som i hovedsak bidrar til å gi beboerne rom for hvile og anledning til matstell. Her inngår større gjenstander som inventar og lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">Med næringsavfall regnes avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3">Med bioavfall menes lett nedbrytbare organiske stoffer fra planter og dyr, blant annet matavfall, der nedbrytingen kan skje ved biologiske prosesser. Som matavfall regnes alle rester av frukt og grønnsaker, kjøtt og fisk, mel- og melkeprodukter eller annet som fremkommer ved behandling av mat på et kjøkken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4">Med restavfall menes blandet restavfall som blir igjen etter kildesortering og som skal bringes til godkjent mottak for energigjenvinning eller deponi.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/5">Med grovavfall forstås avfall som ikke hensiktsmessig kan behandles sammen med husholdningsavfall på grunn av sin størrelse. For eksempel møbler og rester etter bygging og riving.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/6">Med farlig avfall regnes avfall som ikke hensiktsmessig kan behandles sammen med annet husholdningsavfall eller næringsavfall, fordi det kan medføre alvorlig forurensning eller fare for skade på mennesker eller dyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/7">Med kildesortering menes det i denne forskriften at abonnenten, eller en annen avfallsprodusent, holder visse avfallstyper atskilt og leverer hver av dem iht. det oppsamlingssystemet som SOR til enhver tid har etablert, eller bringer dem til godkjent mottak og følger de retningslinjer som finnes på mottaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/8">Med hjemmekompostering menes i denne forskrift at abonnenten selv tar hånd om sitt eget bioavfall gjennom varmkompostering i godkjent innretning, slik at bioavfallet omdannes til jord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/9">Med oppsamlingsenheter menes avfallsdunker eller tilsvarende innretninger som abonnenten leier av kommunen til bruk i den kommunale innsamlingsordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Abonnement</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">Som abonnent regnes eier av eiendom som omfattes av den kommunale renovasjonsordningen. Dersom eiendommen er festet bort for 30 år eller mer, skal festeren regnes som abonnent om ikke annet er avtalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2">For eneboliger, rekkehus og ulike typer boligblokker regnes ett abonnement pr. leilighet/hybelleilighet når boenheten har eget kjøkken. For hybelhus regnes ett abonnement pr. kjøkken med tilhørende boenhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/3">Kommunen kan bestemme type og antall oppsamlingsenheter for de ulike abonnement.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Oppsamling og innsamling av husholdningsavfall.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Abonnenter i den kommunale innsamlingsordningen skal ha de oppsamlingsenheter som kommunen bestemmer. SOR eier oppsamlingsenhetene og står for utlevering av disse. Enhver eiendom skal ha et tilstrekkelig antall oppsamlingsenheter med tilstrekkelig volum. Abonnenten har ansvar for riktig plassering og bruk av oppsamlingsenhetene og er ansvarlig for skader på disse som følge av feil bruk eller hærverk. Abonnenten sørger selv for tilstrekkelig renhold av oppsamlingsenhetene, herunder også nødvendige tiltak mot fastfrysing av avfall på vinterstid. Ved utilstrekkelig renhold kan kommunen besørge oppsamlingsenhetene rengjort for abonnentens regning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Abonnenten kildesorterer selv sitt avfall og legger det i de oppsamlingsenhetene som er bestemt. Ved utilstrekkelig kildesortering kan kommunen besørge ettersortering eller annet nødvendig arbeid utført for abonnentens regning. Ved ekstra behov for levering av husholdingsavfall bestemmer kommunen til enhver tid hvordan dette skal skje. Husholdningsavfall som ikke hentes hos abonnenten gjennom kommunal ordning, plikter abonnenten selv å bringe til godkjent mottak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Kommunen har ansvaret for at abonnenten til enhver tid har et miljømessig, hygienisk og forsvarlig tilbud for å få levert sitt husholdningsavfall - herunder også muligheten for kildesortering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Kommunen avgjør når oppsamlingsenheter må repareres eller fornyes og skal påse at plassering og bruk av disse er i samsvar med denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Krav til oppsamlingsenhetene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Oppsamlingsenhetene skal være slik at avfallet sikres mot skadedyr og ikke fører til hygieniske ulemper. Kommunen avgjør hvilke typer oppsamlingsenheter som skal benyttes og hvilke størrelser de kan ha og det antall enheter abonnentene skal ha. Kommunen kan ved innføring av nye innsamlingsordninger sørge for felles innkjøp og utplassering av utstyr og oppsamlingsenheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Plassering av oppsamlingsenheten m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Oppsamlingsutstyret må plasseres slik at det ikke er til sjenanse. På tømmedagen skal det stå maksimalt 7 meter fra veien der renovasjonsbilen kjører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Tømming etter privat veg kan skje dersom det bor 3 eller flere abonnenter langs vegen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">Krav til atkomstvei for renovasjonskjøretøy er gjennomgående vei, eller vei med tilfredsstillende snumulighet som snuplass eller vendehammer. Rygging med renovasjonskjøretøy i boområder skal i størst mulig grad unngås. Veien skal ha styrke og bredde, til å tåle et renovasjonskjøretøy.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">Kjørevegen må ha en fri høyde på minst 3,5 meter og være fri for grener og utstikkende gjenstander som kan hindre renovasjonsbilen. Kommunen kan forlange slike hindringer fjernet før renovasjonsbilen trafikkerer vegen. Om vinteren må vegen og snuplassen være brøytet og om nødvendig strødd. Oppstår det tvil om vegen er kjørbar, avgjør kommunen i samråd med renovatør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/5">Dersom krav til atkomstvei ikke imøtekommes kan kommunen kreve at abonnenter bringer beholderne fram til annen godkjent atkomstvei.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/6">Plassering av oppsamlingsutstyret på tømmedagen må være slik at renovatøren ikke hindres av snø, vann eller annen sperring. I perioder med vanskelige forhold kan det være nødvendig å avtale en midlertidig, alternativ plassering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/7">På tømmedagen må utstyret være klart for tømming kl. 06.00, dersom ikke annet er uttrykkelig annonsert. I de tilfeller der utstyret ikke settes tilbake etter tømming, skal abonnenten tidligst mulig hente utstyret inn på egen eiendom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/8">Mot ekstra gebyr kan det tilbys tjenester utover det som er nevnt i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/9">Abonnenten skal rette seg etter renovatørens anvisning om plassering av oppsamlingsenheter som skal tømmes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/10">Avfallsutstyr i blokker, leiegårder o.l. skal, på tømmedagen, stå lett tilgjengelig og mest mulig samlet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingsenheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Oppsamlingsenheten må kun benyttes til avfall som omfattes av denne forskrift. Enheter beregnet for kildesortering skal kun inneholde den type avfall som kommunen bestemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Kommunen er ikke pliktig til å tømme enheter som brukes i strid med forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Innsamling av husholdningsavfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Den som samler inn avfall plikter bare å ta med avfall som ligger i oppsamlingsenhet eller som er pakket og satt fram slik kommunen har bestemt. Avfallet hentes etter en fast tømmerutine som kommunen bestemmer. Kommunen kan fastsette endret tømmehyppighet for hele året eller for deler av det. Ved endringer skal abonnentene varsles i god tid. Abonnenten plikter å følge med i kunngjøringer om endret henting for bevegelige fri- og helligdager.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Innsamlingen skal skje slik at beboere og andre ikke unødig sjeneres av støy, støv eller lukt. Avfallet skal transporteres slik at det ikke faller av eller søler til omgivelsene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Hjemmekompostering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Hjemmekompostering av eget matavfall (bioavfall) godkjennes på grunnlag av skriftlig avtale mellom abonnenten og kommunen. Som hjemmekompostering godkjennes varm kompostering i isolert beholder. I særlige tilfeller kan kommunen godkjenne andre løsninger som tilfredsstiller myndighetenes krav til hygiene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av gjenvinningsstasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Gjenvinningsstasjonen er åpen for alle private abonnenter. Mot fastsatt gebyr kan også næringsavfall mottas. Stasjonen mottar kun de ulike avfallstyper som det til en hver tid er ordnet mottak for.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Renovasjon for hytter og fritidshus</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">Det er lovpålagt renovasjon for alle bygninger som er registrert som hytte/fritidsbolig, eller boliger som benyttes som fritidsbolig, i kommunene Våler, Åsnes og Grue. Kommunen kan etter søknad likevel gi helt eller delvis unntak, eller midlertidig dispensasjon, fra hytterenovasjonsordningen for følgende eiendommer:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Hytte/fritidsboliger som er i en slik stand at den ikke lenger egner seg for bruk, og av denne grunn er avstengt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Bygninger med bygningskode fritidsbygg, og som ligger på samme tun som eiers primærbolig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Seterhus og skogshusvær (bygningskode 171 eller 172), og som hele eller deler av året brukes i tilknytning til stedbunden næring (må dokumenteres med annen renovasjonsordning for næringen). Ved vurdering av slike søknader skal veileder T-1443 Plan- og bygningsloven og Landbruk Pluss fra LMD og MD legges til grunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Hytter som i avstand ligger mer enn to km fra kjørbar sommervei.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Selveierhytter på campingplassområde med etablert renovasjonsordning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/2">Kommunen kan til enhver tid trekke tilbake midlertidig dispensasjon gitt etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/3">For hytter og fritidshus som ikke omfattes av renovasjonsordningen, kan kommunen plassere ut oppsamlingsenheter eller containere på hensiktsmessige steder langs kjørbare veier. For bruk av denne ordningen fastsetter kommunen et årlig gebyr som skal dekke kostnadene ved ordningen (selvkost).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Renovasjonsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Fastsettelse og betaling av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Abonnenten skal betale et årlig gebyr til kommunen. Gebyret fastsettes for hvert år av kommunestyret. Gebyr kan også kreves ved levering av avfall direkte til gjenvinningsstasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Differensiering av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Kommunen kan fastsette differensierte gebyrsatser som fremmer avfallsreduksjon, kildesortering og gjenvinning, og som gjenspeiler mengden avfall som leveres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving, renter m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Avfallsgebyr med påløpne renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunen § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Vedtak som er fattet av kommunen i medhold av denne forskrift, kan påklages etter forvaltningslovens § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften straffes med bøter etter forurensningslovens § 79, annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Forhold til helsemyndighetene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Renovasjonen og tilhørende bestemmelser skal til enhver tid fullt ut være slik at sentrale og lokale helsemyndigheters krav til hygienisk avfallshåndtering oppfylles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Kommunens helsemyndighet har et selvstendig ansvar for å se til at helseforskriftene om oppbevaring av avfall følges og kan på eget grunnlag sette vilkår som sikrer hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1226/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Forandringer i abonnementsforhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Eventuelle forandringer i abonnementsforhold, som eierforhold, fraflytting, nedleggelse av eiendom etc. meldes skriftlig til kommunen. Gebyrplikt løper til melding er mottatt.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
