<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-11-2211" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-11-2211</id>
    <dato>11.12.2017 nr. 2211</dato>
    <dato type="iso">2017-12-11</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Frogn kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-06-20-607</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1026</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp fra mindre avløpsanlegg, Frogn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp fra mindre avløpsanlegg, Frogn kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Frogn kommunestyre 11. desember 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å beskytte miljøet mot uheldige virkninger av utslipp av avløpsvann. Forskriften skal forenkle kommunens saksbehandling i forbindelse med utslipp fra mindre avløpsanlegg, og sette krav til tekniske løsninger slik at hensynet til resipienten, drikkevannsanlegg og brukerinteressene ivaretas.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp som reguleres av forurensningsforskriften kap. 12, det vil si utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter og/eller annen bebyggelse med innlagt vann, hvor utslippet ikke overstiger 50 pe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder hele Frogn kommune med unntak av sone 1 som vist i rensedistrikt i vedlegg 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløp fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Innlagt vann:</i> Vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende, som gjennom rør eller ledninger er ført innendørs. Hageslanger omfattes av uttrykket «rør eller ledning» når den brukes til aktiv oppfylling av innvendig tank. Det samme gjelder om man leder regnvann gjennom takrenne og videre inn i bygningen for passiv oppfylling av innvendig tank. Små innvendige tanker inntil 25 liter oppfattes ikke som cisterneanlegg, og bruk av slike tanker innebærer derfor ikke at man har innlagt vann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Svartvann:</i> Avløpsvann fra toalett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Gråvann:</i> Avløpsvann fra vanlig husholdning fra kjøkken, bad og vaskerom. Inkluderer ikke toalett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Kommunalt nett:</i> Avløp som føres til kommunens renseanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Separatutslipp:</i> Privat avløpsanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Avløpsanlegg:</i> Ethvert anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av følgende komponenter: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordninger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Personekvivalent, pe:</i> Den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn (BOF<sub>5</sub> ) på 60 gram oksygen per døgn. 50 pe tilsvarer et utslipp fra 77 personer, eller 10 husstander.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Kildeseparering:</i> Når gråvann og svartvann ikke føres til samme renseanlegg eller tank.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j">
        <lverdi>j)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Rammeplan:</i> En veiledende plan som kartlegger brukerinteresser, drikkevannsforsyninger og forurensningssituasjonen i resipientene eller delområder.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k">
        <lverdi>k)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Resipient:</i> Mottaker. Vann eller jord som tilføres renset avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l">
        <lverdi>l)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>BOF<sub>5</sub></i>: Biokjemisk oksygenforbruk. BOF viser hvor mye oksygen som går med til den biologiske nedbrytning, og er dermed et mål på mengden biologisk nedbrytbart stoff i avløpsvannet. bof bestemmes ved å mål viser hvor mye oksygen som går med til den biologiske nedbrytning, og er dermed et mål på mengden biologisk nedbrytbart stoff i avløpsvannet. BOF bestemmes ved å måle reduksjonen i oksygen i en vannprøve som settes i mørke over en bestemt tid ved en bestemt temperatur. BOF<sub>5</sub> betyr at man har latt prøven stå i 5 døgn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m">
        <lverdi>m)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Tot-P:</i> Total mengde fosfor i vannet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n">
        <lverdi>n)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Tot-N:</i> Total mengde nitrogen i vannet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/o">
        <lverdi>o)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>VA/Miljøblad:</i> Veiledende normer for tekniske løsninger og arbeidsoperasjoner innen VA-fagene, grunnlagt av Norsk kommunalteknisk forening (NKF) og Norsk Vann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p">
        <lverdi>p)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>NMBU:</i> Norges miljø- og biovitenskapelige universitet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/q">
        <lverdi>q)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>NIBIO:</i> Forskningsinstitutt under Landbruks- og matdepartementet (LMD).</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Avløpsnett</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Avløpsnettet skal, uten at det medfører uforholdsmessig store kostnader, dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes med utgangspunkt i den beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap, særlig med hensyn til:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">avløpsvannets mengde og egenskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">forebygging av lekkasjer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">begrensning av forurensning av resipienten som følge av overløp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til restutslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For å dokumentere at maksimum utløpskonsentrasjon ikke overstiges, skal det etableres en prøvetakingskum der representative prøver av det rensede avløpsvannet kan tas ut. I tillegg skal det være mulig å måle utslippsmengden. Unntatt er infiltrasjonsanlegg der kravet om prøvetakingssted avgjøres i hvert enkelt tilfelle av forurensningsmyndigheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Grenseverdier:
<marg niv="1" id="/paragraf/5/ledd/2/marg/1">Tabell: Utløpsvannet fra avløpsanlegget skal ikke overstige følgende verdier:</marg></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Parameter</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Tot P (mg/l)</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>BOF<sub>5</sub> (mg/l)</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Tot-N (mg/l)</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Resipient </entry>
              <entry colname="2">1,0 </entry>
              <entry colname="3">20 </entry>
              <entry colname="4">40 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon av rensegrad</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Minirenseanlegg skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN-12566-3 eller tilsvarende standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Gråvannsrenseanlegg som ikke bygges etter VA/Miljøblad skal være testet og godkjent i henhold til «Prøveprogram for prefabrikkerte mindre gråvannsrenseanlegg for fritidshus» utviklet av NMBU og NIBIO.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Renseanlegg med naturlig infiltrasjon i grunnen skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet, og i tillegg ha dokumentasjon på at anleggets størrelse og plassering er tilpasset de aktuelle vannmengdene og grunnforholdene på stedet. Dokumentasjonen skal omfatte grunnundersøkelse og inneholde informasjon om hydraulisk kapasitet, infiltrasjonskapasitet, løsmassenes egenskaper som rensemedium og risiko for forurensning. Løsmassenes egenskaper som rensemedium kan unnlates fra dokumentasjonen dersom renseanlegget kun renser gråvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">For anleggstyper der VA/Miljøblad er tilgjengelig, skal anlegget bygges i henhold til disse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Tett tank. Løsningen gjelder generelt bare for svartvann og godkjennes bare i kombinasjon med godkjent renseløsning for gråvann. Oppsamlingstanken skal ha alarm som varsler tømmebehov i god tid før tanken er full.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dokumentasjon av rensegrad skal utføres av nøytrale fagkyndige.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Utslippssted for avløpsvann fra renseanlegg skal lokaliseres slik at:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utslipp til sjø og ferskvann lokaliseres minst 2 m under laveste vannstand og 50 meter fra nærmeste badeplass,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utslipp til elv kun forekommer til bekk eller vassdrag med helårsavrenning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utslipp til grunnen kun forekommer til stedegne løsmasser eller landbruksdrenering.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen kan stille strengere krav til rensing av avløpsvannet eller nekte etablering av utslipp ved store naturverdier eller brukerinteresser som for eksempel bading og drikkevann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Renseanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Særskilte utslippsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">For fritidsbebyggelse med innlagt vann tillates bare kildeseparerende avløpsløsninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Fritidsboliger som ligger i fremtidig boligområde i henhold til gjeldende kommuneplan for Frogn, og har en jevn bruk hele året, kan fritas for krav om kildeseparering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Rensedistrikt og soner (vedlegg 1):
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/3/marg/1"><i>Sone 1:</i> Drøbak rensedistrikt. Separatutslipp tillates ikke, eiendommer med innlagt vann må tilknyttes kommunalt/felles nett.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/3/marg/2"><i>Sone 2:</i> Avløpsløsning i henhold til denne forskriften. Dersom tilknytning til kommunalt/felles nett er/blir mulig, blir området tilsvarende sone 1.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/3/marg/3"><i>Sone 3:</i> Avløpsløsning i henhold til denne forskriften.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Utforming og drift av renseanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Renseanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold som er normale for stedet der de ligger. Ved utforming av anlegget skal det tas hensyn til variasjoner i mengde sanitært avløpsvann i løpet av året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Eier av avløpsanlegget er ansvarlig for drift og vedlikehold. Det skal opprettes skriftlig service- og driftsavtale mellom anleggseier og kompetent fagmiljø. Avtalen skal minimum være i henhold til vedlegg 2. Kopi av avtalen skal sendes til kommunen senest ved søknad om ferdigattest. Oppfølging av anlegget registreres elektronisk hos kommunen. All dokumentasjon på at utslippsvannet tilfredsstiller de krav til restutslipp som forskriften stiller, inkludert driftsjournal som viser oppfølging av anlegget, skal arkiveres i 5 år og oversendes kommunen på forespørsel. Serviceavtalen skal inkludere tett tank der dette installeres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Kommunen fører tilsyn med at denne forskriften følges. Kommunen skal ha adgang til anlegget for prøvetaking og kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 20. juni 2011 nr. 607 om utslipp fra mindre avløpsanlegg, Frogn kommune, Akershus.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">
        <i>Rensedistrikt og soner</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/1/ledd/1/marg/1">
          <img src="lf-20171211-2211-01-01.png" alt="ikon"/>
        </marg>
      </ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2211/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/1">
        <i>Service- og driftsavtale</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/2">Da kravene er generelle, vil ikke alle punktene gjelde for alle anleggstyper.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/3">En drifts- og serviceavtale for avløpsanlegg i Frogn kommune skal inneholde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/4">
        <i>Service</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/5">Det skal være minimum 1 servicebesøk per år for anlegg på hytter. For boliganlegg er det tilsvarende et minimum på 2 servicebesøk. For tette tanker skal det minimum være service hvert andre år.
<liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Kontrollere slammengde(r) og eventuelt bestille slamtømming og fjerning av flyteslam. Forøvrig skal kommunens reglement om slamtømming og ev. tømmeintervall følges. Kontroll av vannivå, nivåalarm, slamfilter og skifte av filterposer.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Kontrollere komponenter og rengjøring av dykkere i kummer, pumper, kompressor, lufttilførsel og styringssystem/timere.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Kontroll av doseringsutstyr og kjemikaliebeholder (minirenseanlegg).</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Kontrollere vannkvaliteten i utløpet, visuell kontroll hver gang.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Justere utløpsnivå (på våtmarksfilter).</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/6/avsnitt/1">Kontroll av spredere, og rengjøring av dyser.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/7/avsnitt/1">Føring av driftsjournal.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/8/avsnitt/1">Tetthetskontroll av tette tanker.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/9/avsnitt/1">Om anlegget har spesielle komponenter som krever oppfølging kommer dette i tillegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/5/liste/10/avsnitt/1">Årlig rapportering til kommunen og anleggseier.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/6">
        <i>Driftsinstruks</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/7">Eieren av anlegget skal følge driftsinstruksen som skriftlig er overlevert sammen med ferdigerklæringen. Driftsinstruksen er utarbeidet for at anlegget skal overholde kravene til utslippet og for at anlegget skal fungere som forutsatt.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/8">Eventuelle ekstra servicebesøk og arbeid som må utføres som følge av at driftsinstruksen ikke er fulgt, er anleggseieren selv ansvarlig for.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/9">
        <i>Uforutsette driftsproblemer</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/10">Dersom det oppstår uforutsette driftsproblemer mellom hvert rutinebesøk skal de nødvendige reparasjoner og vedlikehold utføres så raskt som mulig etter at varsel er mottatt fra anleggseier.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/11">Alvorlige driftsforstyrrelser skal utbedres innen 24 timer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/12">
        <i>Varighet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/13">Avtalen gjelder for ubestemt tid. Ved ev. oppsigelse av avtalen skal kopi sendes til kommunen. Ved salg av bolig/hytteenheten skal avtalen overføres til ny eier, slik at anlegget blir fulgt opp tilstrekkelig. Kommunen skal godkjenne firma/person som skal følge opp anlegget dersom det er aktuelt å bytte leverandør. w</ledd>
      <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/13/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
