<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-07-1942" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-07-1942">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-07-1942</id>
    <dato>07.12.2017 nr. 1942</dato>
    <dato type="iso">2017-12-07</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo, Akershus, Hordaland, Vestfold, Østfold og Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-10-76-§12">L10.12.2004 nr. 76 § 12</ref>, <ref id="lov-2004-12-10-76-§13">§ 13</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0912</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forsøk med resultatbasert finansiering, Oslo, Akershus, Hordaland, Vestfold, Østfold og Telemark</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forsøk med resultatbasert finansiering av oppfølging i Oslo, Akershus, Hordaland, Vestfold, Østfold og Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 7. desember 2017 med hjemmel i lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 12 og § 13.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-07-1942/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forsøket skal gi grunnlag for å vurdere om resultatbasert finansiering av oppfølging resulterer i høy grad av formidling til ordinært arbeid. Forsøket skal evalueres og organiseres som en randomisert, kontrollert studie.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-07-1942/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Formidlings- og oppfølgingsbistanden skal ha samme innhold som arbeidsmarkedstiltaket oppfølging i forskrift 11. desember 2015 nr. 1598 om arbeidsmarkedstiltak § 4-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskrift 11. desember 2015 nr. 1598 om arbeidsmarkedstiltak kapittel 1 gjelder for forsøket så langt den passer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-07-1942/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Personkrets</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bistand etter denne forskriften kan tilbys personer som har behov for en mer omfattende formidlings- og oppfølgingsbistand enn den Arbeids- og velferdsetaten kan tilby.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-07-1942/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Formidlings- og oppfølgingsbistanden kan vare i inntil tolv måneder. For personer med nedsatt arbeidsevne kan bistandsperioden forlenges, slik at samlet varighet kan være inntil tre år. Om tiltaket brukes ved overgang fra skole eller soning i institusjon, kan varigheten forlenges med ytterligere seks måneder utover den maksimale varigheten på tre år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-07-1942/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utbetalinger til tiltaksarrangør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Utbetalinger til tiltaksarrangør skjer etterskuddsvis etter oppnådde mål i formidlings- og oppfølgingsbistanden i samsvar med bestemmelser i anbudskontrakten mellom Arbeids- og velferdsetaten og tiltaksarrangør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-07-1942/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Anskaffelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Anskaffelse av formidlingsbistand etter denne forskriften skal skje i overensstemmelse med regelverk fastsatt i eller i medhold av lov 17. juni 2016 nr. 73 om offentlige anskaffelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-07-1942/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltakspenger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Deltakere i tiltaket har krav på tiltakspenger i henhold til forskrift 4. november 2013 nr. 1286 om tiltakspenger mv., dersom de ikke har rett til andre ytelser til livsopphold for samme periode.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-07-1942/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Geografisk avgrensning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskriften gjelder forsøk i Oslo, Akershus, Hordaland, Vestfold, Østfold og Telemark.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-07-1942/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Forsøket varer i fire år.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
