<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-10-32" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-10-32">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-10-32</id>
    <dato>10.01.2017 nr. 32</dato>
    <dato type="iso">2017-01-10</dato>
    <ikraft>10.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-10</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Troms</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-04-14-41</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0025</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om lokal regulering av fiske med reketrål, Troms</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om lokal regulering av fiske med reketrål, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 10. januar 2017 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 32.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-10-32/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. april 2011 nr. 410 om lokal regulering av fiske med reketrål, Troms gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det er forbudt å fiske med reketrål fra kl. 2000 til kl. 0400 innenfor følgende grenselinjer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Innenfor en linje fra staken utenfor Kinneset østenfor Risøyrenna til Nordvestre pynt av Grytøy. Herfra i en rett linje over Flatøy og Krøttøy til nordpynten av Dova. Herfra langs kystlinjen ytre Senja til Hekkingsundet over dette til Hekking fyr. Fra Hekkingen fyr langs rette linjer til grunnlinjepunktene 25, 24, 23, 22 og 21. Fra dette punkt i rett linje gjennom Fugløykalven fyr til Fugløy, langs østkysten av Fugløy til Håkjerringsneset, herfra i rett linje til Hylla lykt Arnøy og videre i rett linje til Brynilden lykt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-10-32/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
