<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-10-1794" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1794">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-10-1794</id>
    <dato>10.11.2017 nr. 1794</dato>
    <dato type="iso">2017-11-10</dato>
    <ikraft>10.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-10</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Namdalseid, Namsos, Fosnes og Overhalla kommuner, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§9">L29.05.1981 nr. 38 § 9</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100">L19.06.2009 nr. 100</ref>, <ref id="lov-2017-04-26-519-§3">L26.04.2017 nr. 519 § 3</ref>, <ref id="lov-2017-04-26-519-§5">§ 5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-01-17-63</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-06-07-609</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-06-21-748</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-15-662</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0834</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst av bever, Midtre Namdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst av bever, Namdalseid, Namsos, Fosnes og Overhalla kommuner, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Midtre Namdal samkommune 10. november 2017 med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9, lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) og forskrift 26. april 2017 nr. 519 om forvaltning av bever § 3 og § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1794/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å legge til rette for en bærekraftig beverforvaltning der det tas hensyn til naturlig utbredelse av bever, jakt- og fangst av bever som nærings- og rekreasjonskilde, samt forebygging av unødige skader og ulemper på andre samfunnsinteresser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1794/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpning for jakt og fangst av bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det åpnes for jakt og fangst av bever i alle kommunene uten avgrensning i areal, i tråd med gjeldende forvaltningsmål for kommunene</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1794/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Jakt- og fangsttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Jakt- og fangsttid følger den til enhver tid gjeldende jakttid som er fastsatt i forskrift om jakt og fangsttider, vedtatt med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1794/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hvert enkelt grunneierlag eller elveeierlag er ansvarlig for at fellingstall rapporteres innen 14 dager etter avsluttet jakt. Det skal rapporteres på voksen hann, voksen hunn, ungdyr hann, ungdyr hunn. Dersom voksen hunn har foster, skal det også rapporteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1794/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 17. januar 1995 nr. 63, om adgang til jakt og fangst av bever, Overhalla kommune, Nord-Trøndelag, forskrift 7. juni 1999 nr. 609 om åpning av jakt på bever, Namdalseid kommune, Nord-Trøndelag, forskrift 21. juni 2001 nr. 748 om åpning av jakt på bever, Namsos kommune, Nord-Trøndelag og forskrift 15. juni 2007 nr. 662 om åpning og adgang til jakt på bever, Fosnes kommune, Nord-Trøndelag.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
