<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-1294" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-1294</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 1294</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-08-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hamar kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0577</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Hamar</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, Hamar kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hamar kommunestyre 21. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e. Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, samt beskrive hvordan pasienten og brukeren kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Hamar kommune, og som har et varig, omfattende, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles tilstrekkelig i eget hjem eller annen tilpasset bolig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Langtidsopphold gis ved et av kommunens sykehjem eller botilbud med tilsvarende tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Hamar kommune legger til grunn lavest effektive omsorgsnivå ved vurdering og tildeling av tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Omsorgstrappa har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Vurdering av behovet for helsehjelp skjer via kartleggingsverktøyet IPLOS.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">IPLOS er et lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressurser til de som søker eller mottar kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Ved vurdering tas det hensyn til søkers:
<liste id="/paragraf/3/ledd/5/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/5/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/5/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/5/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/5/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/5/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">Sosiale nettverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/5/liste/g"><lverdi>G.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">Valg av hvilke avdeling ift. kompetanse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Pasienten og brukerens skal medvirke ved utformingen av tjenestetilbud, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykehjem tildeles personer med behov for døgnkontinuerlig oppfølging av medisinsk behandling, pleie og tilsyn som ikke krever sykehusinnleggelse, men hvor hjelpebehovet er uforutsigbart og tjenestetilbudet ikke kan tidfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre kriterier som skal vektlegges ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Personer som har behov for langvarige helse- og omsorgstjenester gjennom hele døgnet, der andre aktuelle tjenester har vært forsøkt uten å dekke nødvendig og forsvarlig behov for helse- og omsorgstjeneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Langtidsplass skal i hovedsak benyttes for personer over 67 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Personer med hjelpebehov der nødvendig kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfølging og behandlinger kun kan gis i sykehjem eller særskilt tilrettelagt boliger for heldøgns tjenester.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer på bakgrunn av helseopplysninger, søknad og vurdering av individuelle behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">På bakgrunn av dette fattes det enkeltvedtak. Søknadsskjema finnes på kommunens egen hjemmeside. Søknaden skal sendes skriftlig og underskrevet til adressen som er angitt i søknaden. Ansvarlig tjenesteleder skal vurdere søknader, og fremmer saken for sentralt inntaksmøte som fatter vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderes av sentral inntaksmøte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ved ledige plasser skal den med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 4 prioriteres. Sentralt inntaksmøte har ansvar for å holde oversikt over personer som venter, og å vurdere situasjonen jevnlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i sykehjem skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Dette kan for eksempel være økt hjemmesykepleie, hjemmehjelp, dagsenter, støttekontakt, korttidsopphold og/eller andre tjenester i omsorgstrappen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Personer som mottar hovedomsorgen fra sine pårørende, skal få tilbud om avlastende tiltak for særlig tyngende omsorgsoppgaver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Plass ved dag- og aktivitetssenter skal og vurderes. Ved endring av helsetilstand i påvente av plass må det gjøres en ny vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen skal forberede og avgjøre saken uten ugrunnet opphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">I svaret skal det redegjøres for behandling av saken og ansvarlig saksbehandler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Det gis foreløpig svar dersom en henvendelse ikke kan besvares i løpet av en måned etter at den er mottatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger av forskrift om egenandel for kommunale helse og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Oppdatert prisliste over tjenester som krever egenbetaling finnes på Hamar kommunes nettside.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">En eventuell klage sendes til ansvarlig saksbehandler, som tar saken til vurdering i første instans. Dersom det ikke gis medhold skal ass. Helse- og omsorgssjef sende klagen uten ugrunnet opphold til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. For nærmere opplysninger, eller ved behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage kan ansvarlig saksbehandler bistå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1294/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. august 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
