<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-01-1495" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-01-1495</id>
    <dato>01.06.2017 nr. 1495</dato>
    <dato type="iso">2017-06-01</dato>
    <ikraft>28.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-28</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Skien kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§15a-4">F01.06.2004 nr. 931 § 15A-4</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0691</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann, Skien</korttittel>
    <tittel>Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann, Skien kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skien bystyre 1. juni 2017 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15A-4 og lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsforskriften) § 9.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Lokal forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann til offentlig avløpsnett skal sikre at fett skilles fra avløpsvann for å unngå driftsproblemer på avløpsledninger, pumpestasjoner og renseanlegg. Forskriften skal bidra til at fettavskiller drives riktig slik at den virker etter hensikten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Hjemmelshaver:</i> Eier/fester av eiendom /bygg der fettavskiller er plassert.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Virksomhet:</i> Bruker av fettavskiller.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann, samt overvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Fettholdig avløpsvann:</i> Avløpsvann som inneholder vegetabilsk og/eller animalsk fett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Fettavskiller:</i> Innretning som skiller av fett fra avløpsvann. Avskilling av fettet skjer ved at fettet, som er lettere enn vann, stiger til overflaten i et basseng som har egnede strømningsforhold. Avskillerinstallasjon består av slamfang, fettavskiller og prøvetakingspunkt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Slamfang:</i> Enhet plassert foran fettavskilleren, der tyngre partikler synker til bunns og fjernes.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Frityrfett:</i> Fett som benyttes til fritering av mat.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Overvann:</i> Vann fra nedbør, bortledet enten via flater, grøfter eller ledninger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann som i hovedsak skriver seg fra mennesker og fra husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j">
        <lverdi>j)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Industrielt avløpsvann:</i> Avløpsvann som har vært benyttet til industrielle formål. Det industrielle avløpsvannet kan inneholde partikulært eller oppløst stoff (prosessvann) eller vært oppvarmet (kjølevann).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k">
        <lverdi>k)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Påslipp:</i> Tilførsel av avløpsvann til offentlig avløpsnett oppstrøms et renseanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/l">
        <lverdi>l)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Sedimenterbart materiale:</i> Partikler som blir transportert av vann og synker ned på bunnen når strømningshastigheten er lav.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde - virksomheter som skal ha fettavskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bestemmelsene i denne forskriften gjelder for virksomheter som produserer, tilbereder eller behandler varm mat, og har påslipp av fettholdig avløpsvann til kommunalt avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">
        <b>§ 4.1.</b>
        <i>Ansvar for fettavskillere</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Virksomheten har ansvaret for fettavskillerene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Påslipp av fettholdig avløpsvann til kommunalt avløpsnett og installering av fettavskiller er et søknadspliktig tiltak, som skal godkjennes av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Det skal søkes kommunen om tillatelse til påslipp til kommunalt avløpsnett. Dette gjelder ny virksomhet, eksisterende virksomhet som ikke har tillatelse, og ved vesentlig endring av påslippet eller bruksendringer av eksisterende bygninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Påslippstillatelsen søkes av og gis til virksomheten. Det er virksomheten som står ansvarlig overfor kommunen for at vilkårene i tillatelsen overholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Hjemmelshaver skal ha kopi av påslippstillatelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Virksomheten har ansvar for skade i samsvar med forurensningsloven § 24a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">
        <b>§ 4.2.</b>
        <i>Krav om utslippstillatelse for fettholdig avløpsvann</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/9">Ingen virksomhet kan sette i verk nye påslipp eller øke påslipp vesentlig (25 % eller mer) uten at tillatelse er gitt i medhold av denne forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/10">
        <b>§ 4.3.</b>
        <i>Søknad om tillatelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/11">Ved etablering av nye påslipp eller vesentlig økning (25 % eller mer) av eksisterende påslipp av fettholdig avløpsvann, skal virksomheten søke om påslippstillatelse. Søknaden skal være skriftlig, og den skal inneholde de nødvendige opplysningene for kommunens behandling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/12">
        <b>§ 4.4.</b>
        <i>Behandling av søknad</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/13">Fullstendig søknad skal avgjøres av kommunen innen seks uker. Fullstendig søknad om tillatelse til påslipp med krav som fraviker påslippskrav, skal avgjøres uten ugrunnet opphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/14">Kommunen kan under behandlingen av søknaden fastsette krav i samsvar med allmenne funksjonskrav i forurensningsforskriften kapittel 15 A til påslippsted eller nekte etablering av påslipp. Når kommunen fastsetter krav, skal det legges vekt på de forurensningsmessige og driftsmessige ulemper ved tiltaket, sammenholdt med de fordeler og andre ulemper som tiltaket for øvrig vil medføre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/15">Er arbeidet ikke igangsatt senest tre år etter fullstendig søknad er sendt kommunen, eller arbeidet innstilles i lengre tid enn to år, faller retten til å etablere påslippet bort.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/16">
        <b>§ 4.5.</b>
        <i>Nedleggelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/17">Dersom virksomheten nedlegges eller stanses, skal det senest en måned etter nedleggelsen/stansen gis melding til kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/18">
        <b>§ 4.6.</b>
        <i>Eierskifte</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/19">Dersom virksomheten overdras til ny eier, skal melding sendes kommunen senest en måned etter eierskifte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til fettavskillere og til påslipp av fettholdig avløpsvann</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">
        <b>§ 5.1.</b>
        <i>Krav til fettavskillere</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fettholdig spillvann skal passere godkjente avskillere før det ledes til kommunalt avløpsnett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Bare fettholdig avløpsvann av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse skal ledes til fettavskiller.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">
        <b>§ 5.2.</b>
        <i>Stoffer/væsker som ikke skal ledes til fettavskillere</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">
        <i>Stoffer/væsker som ikke skal ledes til fettavskillere:</i>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Spillvann fra WC og andre sanitærinstallasjoner, samt overvann og kjølevann</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Frityrfett og andre større, konsentrerte fettmengder. Slik fett skal samles opp og leveres til godkjent mottak.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Fettnedbrytende mikroorganismer og/eller enzymer</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Sedimenterbart materiale: Eventuelt sedimenterbart materiale skal fjernes i et eget slamfang før fettavskilleren.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Oljeholdig avløpsvann fra bilvaskeplasser, bilgarasjer, bilverksteder etc.: Dette ledes til egen oljeutskiller.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Utslipp av oljeholdig avløpsvann er regulert i forurensningsforskriften kapittel 15. Krav til utslipp av oljeholdig avløpsvann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">
        <b>§ 5.3.</b>
        <i>Krav til avløpsvannets beskaffenhet i utløpet fra fettavskillere</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">
        <i>Krav til avløpsvannets beskaffenhet i utløpet fra fettavskillere:</i>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/8/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Fettinnholdet i utløpet fra fettavskilleren skal ikke overstige 150 mg/l, målt som totale hydrokarboner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/8/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Temperaturen på avløpsvann inn/ut fra fettavskilleren skal ikke overstige 30°C.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/9">
        <b>§ 5.4.</b>
        <i>Krav til bruk av vaske- og avfettingskjemikalier</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/10">Noen vaskekjemikalier kan redusere fettavskilleranleggets rensefunksjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/11">Kommunen kan kreve at virksomheten tar kontakt med kjemikalieleverandørene og eventuell annen kompetanse på området, for å optimalisere kjemikaliebruken med tanke på lavere fettutslipp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/12">
        <b>§ 5.5.</b>
        <i>Forholdet til utslippskrav gitt av Fylkesmannen eller Miljødirektoratet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/13">For de virksomheter som har egne påslippstillatelser fra enten Miljødirektoratet eller fra Fylkesmannen, skal disse kravene betraktes som uavhengig av kommunens krav. Kommunen kan stille egne og strengere krav i tillegg til kravene fra Miljødirektoratet eller Fylkesmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tekniske krav til fettavskillere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fettavskilleren skal dimensjoneres, utformes og installeres i henhold til Norsk Standard, NS-EN 1825-1 og NS-EN 1825-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Fettavskilleren dimensjoneres ut fra mengden avløpsvann og avløpsvannets beskaffenhet. Det må fastsettes en maksimal, dimensjonerende vannføring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til prøvetaking og analyser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Virksomheten plikter å gjennomføre representative målinger av fettinnhold og temperatur for å dokumentere kvaliteten av påslippet til kommunalt nett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Før tømming skal det tas ut minimum én representativ prøve av fettinnhold per år fra inspeksjons-/kontrollkummen. For større virksomheter eller avskillere med høy belastning, kan kommunen kreve at det tas flere prøver. Prøvetaking skal skje ved full drift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Målingene skal foregå på en blandprøve av minst 3 prøver tatt med 5 minutters mellomrom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Ved prøvetaking måles vanntemperaturen ved utløpet av fettavskilleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Analysemetoder nevnt i forurensningsforskriften vedlegg 2, punkt 2.2. til kapittel 11 skal benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Vannanalyser iht. parameterne som er nevnt ovenfor skal utføres av et akkreditert laboratorium.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Drift, vedlikehold og rapportering</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">
        <b>§ 8.1.</b>
        <i>Serviceavtale og prøvetaking</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Virksomheten er ansvarlig for drift av fettavskiller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Virksomheten skal inngå serviceavtale med et uavhengig firma, som skal godkjennes av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Firmaet skal utføre service/driftskontroll og prøvetaking av anlegget minst en gang i året. Kommunen skal ha kopi av avtalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Firma som utfører service og tar prøver, kan være to forskjellige.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">
        <b>§ 8.2.</b>
        <i>Drift og vedlikehold</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Virksomheten skal inngå avtale med et tømmefirma om tømming og kontroll av fettavskiller. Firmaet skal godkjennes av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/8">Avtalen skal være signert av begge parter. Kopi av avtalen sendes kommunen senest når påslippet settes i drift. Ved opphør av, eller endringer i avtalen, skal dette meldes skriftlig til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/9">Fettavskilleren skal tømmes 3-12 ganger pr. år. Minimumskrav for tømming er 3 ganger per år. Kommunen kan ved enkeltvedtak kreve endring av tømmehyppigheten dersom det er behov for det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/10">Fettavskilleren må i tillegg tømmes hvis tykkelsen på fettlaget er større enn 25 % av total tykkelse av vann-/fettlag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/11">Der det er slamfang foran fettavskilleren, skal tømmeavtalen også omfatte tømming av dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/12">Minimum én gang per år skal fettavskilleren tømmes fullstendig og rengjøres grundig med vann under trykk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/13">Opplysninger om dato for hver tømming og hvem som utførte tømmingen, skal føres inn i driftsjournalen for anlegget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/14">
        <b>§ 8.3.</b>
        <i>Rapportering</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/15">Virksomheten er ansvarlig for at årsrapport med følgende dokumentasjon sendes til kommunen på fastsatt skjema innen 1. mars året etter:
<liste id="/paragraf/8/ledd/15/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/15/liste/1/avsnitt/1">Kopi av driftsjournal</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/15/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/15/liste/2/avsnitt/1">Dokumentasjon på returordning for frityrfett</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/15/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/15/liste/3/avsnitt/1">Analyserapporter fra laboratoriet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Beredskap mot akutt forurensning og varslingsplikt</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">
        <b>§ 9.1.</b>
        <i>Forebygging av akutte utslipp</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Virksomheten plikter å gjennomføre forebyggende tiltak for å unngå, eventuelt begrense, risikoen for akutt forurensning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Beredskapen skal stå i rimelig forhold til sannsynligheten for akutte, skadelige påslipp til avløpsnettet og omfanget av de skader og ulemper som påslippet kan forårsake. Beredskapsrutinene skal inngå i virksomhetens internkontrollsystem for helse, miljø og sikkerhet og skal dokumenteres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">
        <b>§ 9.2.</b>
        <i>Varslingsplikt og erstatningsansvar</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Dersom det som følge av virksomhetens aktiviteter skulle oppstå akutte påslipp/utslipp til kommunens avløpsanlegg, skal kommunen straks varsles. For øvrig gjelder forurensningsloven § 39. Virksomheten vil være økonomisk ansvarlig for alvorlige konsekvenser av akutte påslipp etter bestemmelsene i forurensningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gi dispensasjon fra kravene i denne forskriften i tilfeller hvor aktiviteten i virksomheten er av en slik art at fettkonsentrasjonen i avløpet ikke overskrider 150 mg/l, eller for virksomheter hvor behovet for tømming er lavere enn minimum tømmehyppighet (3 ganger pr. år).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen har anledning til å foreta tilsynsbesøk til fettavskilleranleggene, og kommunen kan ta nødvendige prøver for kontroll av at påslippskravene overholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Kommunen kan også kreve å få lagt fram og få granske dokumenter og annet materiale som angår fettavskilleranlegget og driften av dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">For å sikre at bestemmelsene i denne forskriften blir gjennomført, kan kommunen treffe vedtak om tvangsmulkt/forurensningsgebyr i medhold av forurensningsloven § 73 jf. forurensningsforskriften § 41-6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Kommunen kan også gi pålegg i medhold av forurensningsloven § 7 og eventuelt sørge for umiddelbar gjennomføring i medhold av forurensningsloven § 74.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Overtredelse av denne forskriften, eller vedtak truffet i medhold av denne forskriften, straffes etter forurensningsloven kap. 10 hvis ikke strengere straffebestemmelsene kommer til anvendelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften kan påklages til kommunens klagenemnd jf. forvaltningslovens § 28, 2. ledd. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-1495/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
