<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-1010" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-1010</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 1010</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Karasjok kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0460</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Karasjok</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig tilrettelagt for heldøgns tjenester, Kárášjoga gielda/Karasjok kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel</b>: fastsatt av Karasjok kommunestyre 15. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal bidra til å bedre rettsstillingen til pasienter og brukere når det gjelder retten til opphold i sykehjem eller boliger tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Hjemmel for tildeling av langtidsopphold og helse- og omsorgstjenester i sykehjem er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a annet ledd og § 2-1e.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Langtidsopphold på institusjon:</i> tidsubegrenset opphold der pasientens eller brukerens helsetilstand og behov for helse- og omsorgstjenester gjør at det ikke er sannsynlig at vedkommende vil flytte hjem eller få tilbud om lavere grad av helse- og omsorgstjenester.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Venteliste langtidsopphold og tilrettelagt bolig:</i> Kommunens oversikt over de pasienter/brukere som etter søknad har fått vedtak om at de er kvalifisert til langtidsopphold eller tilrettelagt bolig, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold. Ventelisten er ikke et køsystem, og plass på ventelisten gir derfor ikke fortrinnsrett på institusjon.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelt om tildeling av langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder for pasienter og brukere som oppholder seg i Kárášjoga Gielda/Karasjok kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kravet er at langtidsopphold som gis skal være forsvarlig, og at hjemmebaserte tjenester må være prøvd ut først. Langtidsopphold på institusjon defineres som et høyere omsorgsnivå enn helse- og omsorgstjenester i hjemmet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Langtidsopphold i institusjon er for pasienter som har omfattende behov for helse- og omsorgstjenester og medisinsk oppfølging, og skal fortrinnsvis være et tilbud for personer over 67 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">I tildelingsprosessen skal kommunen ha et nært samarbeid med pasienten, pårørende og verge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtidsopphold i institusjon fattes av Kárášjoga Gielda/Karasjok kommune ved enhet for pleie- og omsorg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Pasient eller bruker har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Pasient må selv ha søkt på tjenesten. Eventuelt kan pårørende eller verge søke dersom pasienten selv ikke er i stand til det.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Pasient må etter individuell vurdering fylle vilkårene for nødvendig helsehjelp i lov om helse- og omsorgstjenester § 3-1 og § 3-2, pkt. 6c og 6d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Pasient må gi sitt samtykke til at tjenesten iverksettes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Pasient må være varig ute av stand til å ta vare på seg selv og ikke lenger mestre dagliglivets gjøremål på grunn av mental eller fysisk funksjonstap.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Pasient må ha et omfattende behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester, og ikke få dekket sitt daglige behov for helsetjenester, pleie og omsorg på et forsvarlig nivå i eget hjem.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Andre tiltak i hjemmet skal være vurdert og/eller prøvd før søknad innvilges.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">I kriteriet <i>omfattende behov</i> inngår en helhetsvurdering av funksjonsnivået og egenomsorgen til pasienten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">
        <i>Tilleggsvilkår for langtidsopphold i skjermet enhet:</i>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Diagnosen langt kommet demenssykdom.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Beboere som er så vidt forvirret at deres adferd er ukontrollerbar for dem selv eller omgivelsene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Beboere som har tendens til å ville forlate boformen uten å være i stand til å ta vare på seg selv eller å finne veien tilbake.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Alderspsykiatriske beboere tilbys plass ved skjermet enhet, i mangel på det optimale tilbud til disse beboere.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Pasientene må kunne utføre store deler av personlig pleie.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Kunne smøre mat og spise selv.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Delta i aktiviteter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">Kunne kommunisere verbalt.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Alle kriteriene gjelder ved hjelp og veiledning/instrukser fra personalet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Når man ikke oppfyller kriteriene lenger og ikke nyttiggjør seg av tilbudet, vurderes flytting fra skjermet enhet til en vanlig sykehjemsavdeling ved Karasjok helsesenter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste for langtidsopphold og tilrettelagt bolig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasienter eller brukere som oppfyller kriteriene for langtidsplass, skal få tilbud om å settes på venteliste dersom det på søknadstidspunktet ikke er ledige sykehjemsplasser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Søkere som står på kommunens venteliste har ikke fortrinnsrett til langtidsopphold foran andre pasienter og brukere. Ved ledig langtidsplass skal pasienter eller brukere med størst hjelpebehov prioriteres. Hjelpebehovet avgjøres etter en samlet vurdering med utgangspunkt i forskriftens § 6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av ventelister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen skal sørge for at de som står på venteliste tilbys nødvendig og forsvarlig helse- og omsorgstjenester i påvente av langtidsplass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen skal holde oversikt over personer eller brukere som står på ventelisten og jevnlig vurdere deres behov for tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Betaling for bo- og tjenestetilbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Egenbetaling for helse- og omsorgstjenester i sykehjem følger reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester i institusjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Betaling for tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester framgår av kontrakten som inngås om det aktuelle botilbudet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Den enkelte pasient eller bruker har som et ledd i den informasjonen som skal gis etter denne forskriften § 7 første ledd bokstav c rett til å få et grovt overslag over hva det vil koste å motta helse- og omsorgstjenester i hjemmet, bo- og tjenestetilbud i sykehjem og bo- og tjenestetilbud i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En slik klage fremsettes skriftlig innen 4 uker etter at melding om vedtak er mottatt, og sendes det forvaltningsorgan som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1010/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og revidering av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
