<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-1008" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-1008</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 1008</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Radøy kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0453</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om langtidsopphald i sjukeheim m.m., Radøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns tenester - kriterar og ventelister, Radøy kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Radøy kommunestyre 15. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a første og andre ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e første ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k1">
      <kverdi>Kap 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, lovgrunnlag, definisjon, virkeområde og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal sikra den einskilde pasient og brukar med omfattande tenestebehov rett til naudsynte helse- og omsorgstenester frå Radøy kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal vidare sei kva kriterar Radøy kommune legg til grunn, for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad, særskild tilrettelagt for heildøgns helse- og omsorgstenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskrifta skal og fastsetja korleis Radøy kommune skal følgje opp og ivareta pasient og brukar som står på venteliste til langtidsopphald i sjukeheim, eller tilsvarande bustad særskild tilrettelagt for heildøgns helse- og omsorgstenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag for tildeling av sjukeheim og bustad særskild tilrettelagt for heildøgns helse- og omsorgstenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold og helse- og omsorgstenester i sjukeheim er heimla i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd og § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Tildeling av disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester er heimla i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstenester § 3-1 første ledd og § 3-2a første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Tildeling av helse- og omsorgstenester i bustad som nemnt i første setning er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1 a andre ledd, evt. også § 2-1 d, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstenester § 3-1 første ledd, jf. § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav a og b, og/eller § 3-2 første ledd nr. 5,evt. også § 3-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Med <i>sjukeheim</i> meinar ein helseinstitusjon som fell inn under forskrift av 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Med <i>langtidsopphald</i> meinast det opphald i sjukeheim på ubestemt tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Med <i>bustad særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i> meinast det: Bustad som er tilpassa for å yte tenester som dekker pasient eller brukers behandlings, - omsorgs- og assistansebehov døgnet rundt. Pasient eller bruker må kunne få kontakt og bistand fra egna personell med tilsvarende responstid som vedkommende ville fått på sjukeheim. Pasient eller bruker som får tildelt slik bustad vil få leiekontrakt, betale husleige og får dekket sine hjelpebehov i henhold til individuelle vedtak om tenester i heimen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta gjeld pasientar og brukarar som er folkeregistrert i Radøy kommune jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 § 3-1 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Radøy kommune disponerar til ei kvar tid eit visst tal plasser som er berekna for langtidsplass i sjukeheim, og eit visst tal omsorgsbustadar eller bustader særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester der det vert gjeve eit tenestetilbod tilsvarande som vert gjeve i sjukeheim, jf. definisjonane i denne forskrifta § 3. Denne forskrifta gjeld tildeling av tenester for mennesker med særskilte hjelpe- og tenestebehov på alle desse plassane.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og mynde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtidsplass i institusjon som nemnt i forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav a til d, helse- og omsorgstjenester i og utenfor institusjon i medhald av lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, § 2-1e første ledd og § 2-1d, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6, evt. også § 3-2 første ledd nr. 5, § 3-2a første ledd, § 3-6 og § 3-8 vert fatta av inntaksnemnda i Radøy kommune (eigen prosedyre)</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Kriteriar for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim og tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns tenester og for å få stå på venteliste til slikt bu- og tenestetilbod</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Pasient eller bruker har rett til opphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns tenester dersom det etter ei grundig helse- og omsorgsfagleg vurdering, er einaste tilbodet som kan sikre pasienten eller brukaren nødvendige og forsvarlege helse- og omsorgstenester etter LEON-prinsippet (lågast effektive omsorgsnivå).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/2">Vurderinga skal innehalde beskriving av om alternativ til langtidsopphald i sjukeheim er vurdert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/3">Til dømes: Helse- og omsorgstenester i heimen, dagtilbod, korttidsopphald i sjukeheim, opphald i omsorgsinstitusjon, tilrettelegging av heimen eller omgjevnad, hjelpemiddel og velferdsteknologiske tekniske løysingar, støttekontakt m.m. er aktuelle tenester i ventetida på sjukeheimsplass.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/4">
        <i>Avgjerande for om pasient får langtidsopphald i sjukeheim eller får stå på venteliste til slikt bu- og tenestetilbod er fylgjande:</i>
        <liste id="/kapittel/2/ledd/4/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">om det er ledig kapasitet i det aktuelle bu- og tenestetilbodet</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/ledd/4/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kor mykje det hastar for pasienten eller brukaren å få eit anna bu- og tenestetilbod enn vedkommande har i dag.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kriteria knytt til pasienten eller brukaren sine ynskje. Brukarmedverknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">For å opplyse saka tilstrekkeleg, må det være gjennomført eit møte e.l. med pasient eller brukar og/eller partsrepresentant med fylgjande formål:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">innhente samtykke frå pasienten eller brukaren til å innhente ytterlegare opplysningar som er naudsynte for saksutgreiinga frå andre,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gje pasienten eller brukaren den informasjon og rettleiing som trengs for at vedkommande skal kunne ivareta sine interesser i saka, til dømes informasjon om betaling, jf. denne forskriften § 10 tredje ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">få klårt fram kva ynskje pasient eller brukar har, etter at tilstrekkeleg informasjon er gjeve, til dømes om det er pasienten eller brukaren sjølv eller partsrepresentanten som har gjeve uttrykk for desse ynskja.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Pasient eller brukar har rett til å velje å la være å ta imot tilbod om langtidsplass i sjukeheim, med mindre vilkåra i lov 2. juli 1999 nr. 63 kapittel 4A er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier knytt til saksutgreiinga</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Saksutgreiing vert gjort i tråd med gjeldande lovverk. Radøy kommune nyttar nasjonalt kartleggingsverkty (IPLOS) som grunnlag.
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fylgjande forhold må vere utgredd før ein søknad om langtidsopphald kan vurderast:</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">Pleie- og omsorgsbehovet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">Søkjars eige ynskje om langtidsopphald</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">Svikt i evne til å ivareta eigenomsorg</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4/avsnitt/1">Andre relevante tiltak</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-1/avsnitt/1">Tilrettelegging i heimen, f.eks hjelpemidlar</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-2/avsnitt/1">Tryggleiksskapende tiltak, til dømes tryggleiksalarm og velferdsteknologi</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-3/avsnitt/1">Dagtilbod eller andre sosiale støttetiltak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-4/avsnitt/1">Auka omfang av heimetenester</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-5/avsnitt/1">Omsorgsbustad</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-4-6/avsnitt/1">Tidsbegrenset opphold i institusjon, t.d. korttids- eller avlastningsopphold</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-5/avsnitt/1">Familieforhald og nettverk</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-6/avsnitt/1">Oppdatert pasient- og brukerinformasjon frå kommunen si helse- og omsorgsteneste som yter tenester til søkjar</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a-7/avsnitt/1">Oppdaterte helseopplysningar frå fastlege og eventuelt spesialisthelseteneste</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kriterier for tildeling av langtidsopphold sykehjem.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Pasient eller bruker må varig vere ute av stand til å ivareta eigenomsorg, og ikkje lenger meistre dagleglivets gjeremål på grunn av mentalt eller fysiske funksjonstap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Pasient eller bruker må ha eit omfattande behov for heildøgns helse- og omsorgstenester, og ikkje få dekt daglege behov for helsetenester, pleie og omsorg på eit forsvarleg nivå i eigen heim.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Under kriteriet omfattande behov, inngår ei heilskapleg vurdering av funksjonsnivå og evne til eigenomsorg, sett i forhold til:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Samansatt sjukdomsbilete</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Kognitiv svikt og langtkomen demens</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Ernæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Legemiddelhandtering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Fallrisiko</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Hyppig innleggingar i spesialisthelsetjenesten (sykehus)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Psykisk helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">Personlig hygiene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Forflytting.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Rett til vedtak og oppfølging av pasientar eller brukarar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Rett til vedtak om helse- og omsorgstjenester i sjukeheim</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Pasient eller brukar har rett til vedtak om langtidsopphald i sjukeheim.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Pasient eller brukar som får vedtak om disposisjonsrett til bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester, har rett til vedtak som seier kva tilbod som skal ytast der, som nemnt i denne forskrifta § 2. andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/3">Ved venteliste, skal vedtaket opplyse om at pasient eller brukar som fyller kriteriane for langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester, kjem på kommunen si venteliste for langtidsopphald.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/4">Pasient og brukar har rett til å klage over vedtak om avslag på sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester og plass på venteliste for langtidsopphald jf. Pasient- og brukarrettighetslova.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av pasientar eller brukarar på venteliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Pasient eller brukar som kan bu heime i påvente av langtidsopphold i sjukeheim vil få vedtak om å stå på venteliste, samt verte opplyst om kva helse- og omsorgstenester som skal ytast i ventetida.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Helse- og omsorgstenestene som vert ytt i ventetida, skal til ei kvar tid vere forsvarlege og behovsdekkande.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Kommunen sine rutinar skal syte for at pasient og brukar på venteliste har naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester medan dei ventar på tildeling av plass i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns omsorgstenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4">Utanom hastesakene, vert slike bu- og tenestetilbod tildelt den av pasientane eller brukarane som vert vurdert til å ha størst behov for det, når det har blitt ledig eit bu- og tenestetilbod.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/5">Pasient eller brukar som har fått enkeltvedtak om å få stå på venteliste, må difor rekne med at pasientar eller brukarar med meir presserande eller større behov, vert prioritert framfor dei, og at det ikkje gjeld nokon tidsfrist for når eit bu- og tenestetilbod som nemnt ovanfor skal gjevast.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel/>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for bu- og tenestetilbod</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Eigenbetalingen for helse- og omsorgstenester i sjukeheim følgjer reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om eigenandel for kommunale helse- og omsorgstenester i institusjon. Informasjon vert gjeve i vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2">Den einskilde pasient eller brukar har som eit ledd i den informasjonen som skal gjevast etter denne forskrifta § 6 første ledd bokstav c, rett til å få eit grovt overslag over kva det vil koste å motta helse- og omsorgstenester i heimen, bu- og tenestetilbod i sjukeheim, samt bu- og tenestetilbod i tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Vedtak kan påklagast jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. Ein klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Klage vert sendt til inntaksnemnda i Radøy kommune, som tar saka opp til ny vurdering og handsaming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/3">Dersom det ikkje vert gjeve medhald skal klagen sendast vidare til Fylkesmannen i Hordaland for endeleg avgjerd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/4">Klagefrist er 4 veker, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/5">For nærmare opplysningar, eller ved behov for hjelp til å fremje ein eventuell klage, ta kontakt med leiar i inntaksnemnda.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1008/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse av forskrifta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
