<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-19-1116" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-19-1116</id>
    <dato>19.06.2017 nr. 1116</dato>
    <dato type="iso">2017-06-19</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Inderøy kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0512</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Inderøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Inderøy kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Inderøy kommunestyre 19. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, samt beskrive hvordan pasienten og brukeren kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Inderøy kommune, og som har et varig, omfattende, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles tilstrekkelig i eget hjem eller annen tilpasset bolig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e og helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Langtidsopphold gis i kommunens sykehjem eller botilbud med tilsvarende tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Langtidsopphold sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester (HDO):</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Langtidsplass i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester i bofellesskap/bokollektiv (HDO) der det er helsefaglig personale til stede gjennom hele døgnet. Disse boformene er likestilte i forhold til omsorgsnivå, men ulike når det gjelder brukerbetalingsordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Oppholdet uten sluttdato der pasient eller brukerens helsetilstand og behov for helse- og omsorgstjenester gjør at det ikke er sannsynlig av vedkommende vil flytte hjem eller få tilbud om lavere grad av helse- og omsorgstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">
        <i>Venteliste langtidsopphold sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester (HDO):</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Kommunens oversikt over de pasienter og brukere som etter søknad har fått vedtak om at de er kvalifisert til langtidsopphold sykehjem eller HDO, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av slikt tilbud. Dette kan være tidsavgrenset opphold i sykehjem/HDO eller helse- og omsorgstjenester i eget hjem. Ventelisten er ikke et køsystem, og plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til ledig plass på sykehjem, jf. § 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Inderøy kommune bruker beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappen. Omsorgstrappen har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass i sykehjem eller HDO. Langtidsopphold i sykehjem skal fortrinnsvis være et tilbud til personer over 67 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Følgende forhold vurderes i saksbehandlingen om langtidsplass eller HDO:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Pleie- og omsorgsbehovet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Svikt i egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Søkers eget ønske om langtidsopphold i sykehjem eller HDO og samtykkekompetanse i forhold til dette spørsmålet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Andre relevante tiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Trygghetsskapende tiltak, trygghetsalarm og velferdsteknologi</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Dagtilbud</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Tilrettelegging i hjemmet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Økt omfang av hjemmetjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Omsorgsbolig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Omsorgsbolig med bemanning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">Tidsbegrenset opphold i institusjon, korttids- eller avlastningsopphold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/12/avsnitt/1">Familieforhold og nettverk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Pasienten og brukeren skal medvirke ved utformingen av tjenestetilbud, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller HDO</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykehjem eller HDO tildeles personer med behov for døgnkontinuerlig oppfølging av medisinsk behandling, pleie og tilsyn som ikke krever sykehusinnleggelse, men hvor hjelpebehovet er uforutsigbart og ikke kan tidfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Pasient eller bruker må ha blitt vurdert til å ha et omfattende behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester, og ikke få dekket sitt daglige behov for helsetjenester, pleie og omsorg på et forsvarlig nivå i eget hjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Under kriteriet omfattende behov, inngår en helhetsvurdering av funksjonsnivået og egenomsorgsevne til pasient og bruker, blant annet i forhold til:
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Personer som har behov for langvarige helse- og omsorgstjenester gjennom hele døgnet, der andre aktuelle tjenester har vært forsøkt uten å dekke nødvendig og forsvarlig behov for helse- og omsorgstjeneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Personer med hjelpebehov der nødvendig kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfølging og behandlinger kun kan gis i sykehjem eller HDO.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Personer i livets sluttfase med behov for tilsyn og omsorg gjennom hele døgnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Personer med langtkommen demenslidelse som har behov for kontinuerlig oppfølgning, skjerming og omsorg gjennom hele døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer på bakgrunn av helseopplysninger, søknad og en helhetlig vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette fattes det enkeltvedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen kan fatte vedtak om avslag på søknad om langtidsplass eller HDO når det er forsvarlig at pasient eller bruker med omfattende behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester bor hjemme i påvente av langtidsopphold i sykehjem. Vedtaket skal opplyse at vedkommende er kvalifisert for langtidsopphold sykehjem eller HDO og er satt på kommunens venteliste for langtidsopphold eller HDO, jf. § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Pasienter og brukere har rett til å klage på vedtak om avslag på langtidsopphold og plass på venteliste for langtidsopphold, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 andre ledd og § 7-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved ledig plass skal kommunen vurdere det individuelle behovet til alle nye søkere og alle som står på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunens venteliste for langtidsopphold gir ingen fortrinnsrett til plass i sykehjem jf. § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem eller HDO</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunens rutiner skal sørge for at pasienter og brukere på venteliste har nødvendig og forsvarlig helse- og omsorgstjenester mens de venter på tildeling av plass i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen skal ha en systematisk og fortløpende evaluering og vurdering av helsetilstand og funksjonsnivå til pasienter og brukere på venteliste for å fange opp eventuelle endringer i bistandsbehov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen skal forberede og avgjøre saken uten ugrunnet opphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dersom det må ventes at det vil ta uforholdsmessig lang tid før en henvendelse kan besvares, skal det snarest mulig gis et foreløpig svar. I svaret skal det gjøres rede for grunnen til at henvendelsen ikke kan behandles tidligere, og såvidt mulig angis når svar kan ventes. Foreløpig svar kan unnlates dersom det må anses som åpenbart unødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Det gis foreløpig svar dersom en henvendelse ikke kan besvares i løpet av en måned etter at den er mottatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger av forskrift om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for tildelingskontoret i Inderøy kommune, som tar saken til vurdering i første instans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Dersom det ikke gis medhold sendes klagen uten ugrunnet opphold til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. For nærmere opplysninger, eller ved behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage kan Tildelingskontoret bistå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1116/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
