<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-04-1590" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-04-1590">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-04-1590</id>
    <dato>04.10.2017 nr. 1590</dato>
    <dato type="iso">2017-10-04</dato>
    <ikraft>04.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-04</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hordaland, Nordland, Vest-Agder, Vestfold, Finnmark og Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-03-11-177</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-01-31-49</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-04-05-191</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-12-05-986</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-03-04-173</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-03-11-179</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-03-11</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-06-11-419</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1988-10-05-794</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0738</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Opph. av forskrifter gitt med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 64</korttittel>
    <tittel>Forskrift om oppheving av forskrifter gitt med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 64, Hordaland, Nordland, Vest-Agder, Vestfold, Finnmark og Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 4. oktober 2017 med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 64.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-04-1590/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Følgende forskrifter oppheves:
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 11. mars 1991 nr. 177 om endring av grensene i sjøen for Stord havnedistrikt, Stord kommune, Hordaland. N.G.O's kartserie M 711 blad nr. 1114 I og II og nr. 1214 IV. Sjøkart nr. 19,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Havnedistriktsgrenser 31. januar 1990 nr. 49 i sjøen, interkommunalt havnedistrikt for Askøy, Austrheim, Bergen, Fedje, Fjell, Lindås, Meland, Os, Radøy, Sund og Øygarden kommuner, Hordaland. (Sjøkart nr. 19, 21, 22, 23, 24, 119, 207 OG 208, NGO kartserie M 711 blad nr. 1016 I, 1115 I, II, III og IV, 1116 I, II, III, IV, 1215 III og IV, 1216 III og IV),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 5. april 1991 nr. 191 om opprettelse av havnedistrikt i sjøen, Ballangen kommune, Nordland. N.G.O's kartserie M 711 blad 1231 I, 1331 I og IV. Sjøkart nr. 230,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Forskrift 5. desember 1991 nr. 986 om fastsettelse av havnedistrikt i sjøen, Farsund kommune, Vest-Agder. Kartserie M 711 blad nr. 1311 II, III og 1411 III sjøkart nr. 11 og 12,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Forskrift 4. mars 1991 nr. 173 om endring av grensene i sjøen for Nøtterøy havnedistrikt, Nøtterøy kommune, Vestfold. N.G.O's kartserie M 711 blad nr. 1813 I, II og III. Sjøkart nr. 3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Forskrift 11. mars 1991 nr. 179 om opprettelse av grenser i sjøen for Sør-Varanger havnedistrikt, Sør-Varanger kommune, Finnmark. N.G.O's kartserie M 711 blad nr. 2434 I, II, III og IV nr. 2534 III OG IV. Sjøkart nr. 115 og nr. 116,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Forskrift 11. mars 1991 nr. 178 om endring av grensene i sjøen for Tjøme havnedistrikt, Tjøme kommune, Vestfold. N.G.O's kartserie M 711 blad nr. 1813 II og III. Sjøkart nr. 2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Forskrift 11. juni 1990 nr. 419 om utvidelse av Tønsberg havnedistrikt, Tønsberg kommune, Vestfold. Sjøkart nr. 2, 3 201 og 468, NGO kartserie M 711 blad nr. 1813 I og II,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Forskrift 5. oktober 1988 nr. 794 om havnedistriktsgrenser i sjøen, Ørland kommune, Sør-Trøndelag (sjøkart nr. 43. Landkart NGO blad 1522 II, III og IV i hovedserie M 711).</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-04-1590/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
