<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-04-19-1002" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-19-1002">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-04-19-1002</id>
    <dato>19.04.2017 nr. 1002</dato>
    <dato type="iso">2017-04-19</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gjerdrum kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet>28.07.2017, <ref id="lov-2011-06-24-30-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§6">§ 6</ref> og <ref id="lov-2011-06-24-30-§7">§ 7</ref></rettet>
    <journalnummer>2017-0469</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem, Gjerdrum</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester - kriterier og ventelister, Gjerdrum kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Gjerdrum kommunestyre 19. april 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-19-1002/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre forutsigbarhet og åpenhet for brukere/pasienter med omfattende tjenestebehov når det gjelder retten til langtidsopphold i sykehjem og heldøgns botilbud til eldre i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Denne forskriften tydeliggjør:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Hvilke vurderingsmomenter kommunen legger til grunn for tildeling.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Hvordan kommunen administrerer ventelisten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Hvordan kommunen følger opp brukere/pasienter som står på venteliste.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-19-1002/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for eldre brukere/pasienter med omfattende tjenestebehov som oppholder seg i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder i tillegg for eldre brukere/pasienter som har konkrete planer om å flytte til kommunen og har et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig at bo- og tjenestetilbudet er avklart i forkant av flyttingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-19-1002/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Langtidsopphold i sykehjem</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Dette er et tidsuavhengig opphold i institusjon der det ytes heldøgns helse- og omsorgstjenester av kvalifisert personell, med fastsatt egenbetaling for oppholdet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Med tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester menes bolig:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b-1/avsnitt/1">der det gis døgnkontinuerlige tjenester, på et nivå som er sammenlignbart med tilbud i sykehjem hva angår tilsyn med pasientene og mulighet for å tilkalle hjelp der det er helse- og omsorgspersonell med kompetanse tilsvarende i sykehjem som kommunen tildeler og har disposisjonsrett til</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Venteliste for langtidsopphold i sykehjem og plass i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Dette er kommunens oversikt over de brukere/ pasienter som har fått vedtak om at de er kvalifisert for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som ikke er i behov av plass umiddelbart. Ventelisten er ikke et køsystem, og plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til ledig plass på sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>d) Kriterier</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Dette er vurderingsmomenter som inngår i en skjønnsmessig helhetsvurdering av om en bruker/ pasient skal få tildelt et bo- og tjenestetilbud fra kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-19-1002/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem/tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er et høyere omsorgsnivå enn helse- og omsorgstjenester i hjemmet. Langtidsopphold i sykehjem skal fortrinnsvis være et tilbud til eldre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen skal samhandle med søker, eventuelt også med pårørende og verge i tildelingsprosessen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Helhetsvurderingen bygger på følgende momenter:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">brukers ønske</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">oppdaterte helseopplysninger fra aktuelle instanser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">hvor omfattende og varig behovet for helse- og omsorgstjenester er</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren har en kognitiv svikt, og hvor alvorlig den kognitive svikten er</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">bruker/pasient sin evne til selv å tilkalle hjelp ved behov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">om alternativer til bo- og tjenestetilbud i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er prøvd ut eller vurdert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">risiko for skade eller forverring av helsetilstand eller funksjonsevne</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">familieforhold og nettverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">geografiske forhold.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Dersom opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre bruker/pasient nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Bruker/pasient kan i slike tilfeller ikke settes på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Brukere/pasienter som er best tjent med plass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som kan vente i eget hjem på ledig plass. settes på venteliste. De som står på venteliste vil bli vurdert ved ledighet, og bruker med størst behov tildeles plass først.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">For å få plass i spesialavdeling er det et vilkår at pasienten eller brukeren er i målgruppen for det aktuelle bo- og tjenestetilbudet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-19-1002/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal fatte enkeltvedtak ved tildeling av tjenester etter denne forskriften i følgende tilfelle:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Innvilgelse av langtidsplass der plass tildeles umiddelbart</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Innvilgelse av tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester der plass tildeles umiddelbart</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Innvilgelse av oppføring på venteliste for plass</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Avslag på søknad om langtidsplass eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Avslag på plass på venteliste</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Bruker/pasient har rett til å klage over enkeltvedtak, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Bruker/pasient som får tildelt disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester har rett til enkeltvedtak på de helse- og omsorgstjenestene som skal gis i boligen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-19-1002/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Pasienter og brukere som har fått vedtak om at de er kvalifisert for langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av plass, skal føres på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ansvarlig virksomhet i Gjerdrum kommune for administrasjon av ventelisten er Mottak og Utredning under virksomhetsleder helse og omsorg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ansvarlig virksomhet skal fortløpende og ved hver tildeling/iverksettelse av langtidsopphold på sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, vurdere det individuelle behovet til alle som står på ventelisten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Ventelisten for langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester gir ingen fortrinnsrett til plass. Ansiennitet på ventelisten vektlegges ikke. Det er den bruker/ pasient med største behovet for helse- og omsorgstjenester som til enhver tid vil bli prioritert først for ledig plass. Det gjelder ingen tidsfrist for når et tilbud som reguleres i denne forskriften senest skal tilbys.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Brukere/ pasienter som står på venteliste, har på forespørsel rett til informasjon om hvor lang tid de må påregne å vente ved å henvende seg til Mottak og Utredning lokalisert til Gjerdrum bo og behandlingssenter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Kommunens rutiner skal sørge for at personer på venteliste har nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester mens de venter på tildeling av plass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-19-1002/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
