<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-13-163" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-163">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-13-163</id>
    <dato>13.01.2017 nr. 163</dato>
    <dato type="iso">2017-01-13</dato>
    <ikraft>13.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Namsos , Fosnes, Grong, Namsskogan, Raarvihke Røyrvik, Lierne, Nærøy, Bindal, Vikna, Leka, Overhalla, Høylandet, Namdalseid, Flatanger, Osen, Roan, Ørland, Bjugn, Åfjord, Rissa, Leksvik, Inderøy, Snåase Snåsa, Steinkjer, Levanger, Verdal, Verran, Stjørdal, Frosta, Meråker, Malvik, Selbu, Tydal, Trondheim, Klæbu, Melhus, Midtre Gauldal, Holtålen, Røros, Oppdal, Rennebu, Orkdal, Agdenes, Hitra, Hemne, Snillfjord, Skaun, Meldal, Nord-Trøndelag og Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref>, <ref id="for-2016-02-18-1905">F18.02.2016 nr. 1905</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0074</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av endringer i Trøndelag politidistrikt</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av endringer i inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i Trøndelag politidistrikt, Nord-Trøndelag og Sør-Trøndelag.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Politidirektoratet 13. januar 2017 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16, delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102 og delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Ved kgl.res. 5. februar 2016 nr. 102 ble Kongens myndighet etter politiloven § 16 annet ledd delegert til Justis- og beredskapsdepartementet. I vedtak av 18. februar 2016 har departementet delegert videre til Politidirektoratet myndighet etter politiloven § 16 annet ledd til å fastsette endringer i politiets lokale tjenestestedsstruktur.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Politidirektoratet har besluttet følgende endringer i inndelingen i lensmanns- og politistasjonsdistrikter, og endringer i tjenestesteder i Trøndelag politidistrikt.
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Namsos og Fosnes, Grong, Lierne, Nærøy, Bindal, Vikna, Leka, Overhalla, Namdalseid, Flatanger, og del av Bjørnør lensmannsdistrikt (del som dekker Osen kommune), til Namdal politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Namsos politistasjon, Grong lensmannskontor, Lierne lensmannskontor og Nærøy lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil dekke politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Namsos, Fosnes, Grong, Namsskogan, Røyrvik, Lierne, Nærøy, Bindal, Vikna, Leka, Overhalla, Høylandet, Namdalseid, Flatanger og Osen.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Sammenslåing av Fosen lensmannsdistrikt, del av Bjørnør lensmannsdistrikt (del som dekker Roan kommune) og del av Leksvik og Inderøy lensmannsdistrikt (del som dekker Leksvik kommune), til Fosen lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Ørland lensmannskontor, Åfjord lensmannskontor, Rissa lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil dekke politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Roan, Ørland, Bjugn, Åfjord, Rissa og Leksvik.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sammenslåing av Steinkjer politistasjonsdistrikt, lensmannsdistriktene Snåsa, Levanger, Verdal og Verran, og del av Leksvik og Inderøy lensmannsdistrikt (del som dekker Inderøy kommune), til Innherred politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Steinkjer politistasjon og Levanger og Verdal lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet har ansvar for politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Inderøy, Snåsa, Steinkjer, Levanger, Verdal og Verran.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Stjørdal, Frosta, Meråker, Malvik, og Selbu og Tydal, til Værnes lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Stjørdal lensmannskontor, Trondheim lufthavn lensmannskontor, Selbu lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet har ansvar for politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Stjørdal, Frosta, Meråker, Malvik, Selbu og Tydal.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Sammenslåing av Heimdal politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Klæbu, Melhus, Midtre Gauldal, Holtålen, Røros, Oppdal og Rennebu, til Gauldal politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Heimdal politistasjon, Midtre Gauldal lensmannskontor, Røros lensmannskontor, Oppdal lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet har ansvar for politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Klæbu, Melhus, Midtre Gauldal, Holtålen, Røros, Oppdal og Rennebu. Politistasjonsdistriktet har ansvar for politimessige gjøremål for Heimdal politistasjons ansvarsområde i Trondheim kommune, mens de sivilrettslige gjøremålene for Heimdal ivaretas av Namsfogden i Trondheim.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Orkdal og Agdenes, Hitra, Hemne og Snillfjord, Skaun, Meldal, og Frøya, til Orkdal lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Orkdal lensmannskontor, Hitra lensmannskontor, Hemne lensmannskontor.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Lensmannsdistriktet har ansvar for politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Orkdal, Agdenes, Hitra, Hemne, Snillfjord, Skaun, Meldal og Frøya.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1/marg/1">Følgende politistasjonsdistrikt videreføres, men med endringer i tjenestesteder:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Trondheim politistasjonsdistrikt, med tjenestested Trondheim sentrum politistasjon. Politistasjonsdistriktet dekker politimessige gjøremål for Trondheim kommune, med unntak av Heimdal, mens de sivilrettslige gjøremålene ivaretas av Namsfogden Trondheim.
<br/>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/2"><i>Kommunene i Trøndelag politidistrikt</i>:</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/3">Namsos</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/4">Fosnes</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/5">Grong</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/6">Namsskogan</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/7">Raarvihke Røyrvik</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/8">Lierne</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/9">Nærøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/10">Bindal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/11">Vikna</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/12">Leka</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/13">Overhalla</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/14">Høylandet</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/15">Namdalseid</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/16">Flatanger</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/17">Osen</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/18">Roan</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/19">Ørland</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/20">Bjugn</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/21">Åfjord</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/22">Rissa</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/23">Leksvik</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/24">Inderøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/25">Snåase Snåsa</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/26">Steinkjer</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/27">Levanger</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/28">Verdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/29">Verran</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/30">Stjørdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/31">Frosta</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/32">Meråker</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/33">Malvik</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/34">Selbu</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/35">Tydal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/36">Trondheim</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/37">Klæbu</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/38">Melhus</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/39">Midtre Gauldal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/40">Holtålen</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/41">Røros</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/42">Oppdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/43">Rennebu</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/44">Orkdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/45">Agdenes</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/46">Hitra</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/47">Hemne</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/48">Snillfjord</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/49">Skaun</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/50">Meldal</marg></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/2"/>
  </tekst>
</dokument>
