<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-28-1564" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-28-1564</id>
    <dato>28.09.2017 nr. 1564</dato>
    <dato type="iso">2017-09-28</dato>
    <ikraft>02.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-02</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gausdal kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0724</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for slamtømming, Gausdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift for slamtømming, Gausdal kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Gausdal kommunestyre 28. september 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 34, § 37, § 79 og § 83.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for alle eiendommer som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsnett og som har utslipp av avløpsvann til grunn eller vassdrag. Forskriften omfatter boliger, fritidsboliger, og alle typer næringsbygg, institusjoner og lignende i områder som omfattes av pliktig tømmeordning i kommunen. Enhver eier av bolig, fritidsbolig og eier av skoler, næringsbygg, institusjoner, turistanlegg eller lignende i disse områdene er pliktig til å benytte den fastsatte ordningen for tømming av avløpsslam.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder også gebyrplikt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Som abonnent regnes hjemmelshaver av eiendom som omfattes av den kommunale tømmeordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Dersom eiendommen er festet bort for 10 år eller mer, kan festeren regnes som abonnent om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at den samlede festetid er mer enn 10 år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Pliktig tømmeordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen skal tømme slamutskillere, tette oppsamlingstanker og andre samleinnretninger for slam som omfattes av disse forskriftene. Alle eiendommer som er omfattet av kommunens tilsynsmyndighet omfattes av ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Kommunen kan i enkeltilfeller etter søknad frita enkelte eiendommer for ordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anlegg som skal tømmes, er lett tilgjengelige for tømming. Overdekning av kumlokk og lignende med snø, is, jord, osv. fjernes, og andre hindringer for fri atkomst med lastebil, skal ordnes av abonnenten før tømming utføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Abonnenten plikter å bekoste utbedringer av feil og mangler ved anlegget som kommunen pålegger, slik at anlegget fungerer i henhold til forurensningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Atkomst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Veg til slamanlegget må være slik at den gir en grei og rimelig fremkommelighet for slambil med akseltrykk 8 tonn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ordinær tømming utføres i sommerhalvåret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Vinterstid skal vegen være brøytet og ev. strødd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Det skal tas hensyn til hvilken årstid det er best fremkommelighet for tømming i området hvor tømming utføres. Utover dette har ikke renovatør eller kommunen ansvar for skader på og vedlikehold av privat veg og plass, med mindre det kan påvises uaktsomhet. Eventuelle klager og krav om erstatning etter skader på privat veg og eiendom må rettes direkte til tømmefirma.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Atkomst fra oppstillingsplass for tømmebil til kum skal ikke overstige 50 m fra der bilen kan plasseres. Sugehøyde fra bunn i kum til tank på bil skal tilpasses sugeslangens lengde og ikke overstige 6 m ved 25 m slange.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Det må ikke settes opp gjerder, murer, og lignende som gjør det vanskelig å komme til med utstyr for tømming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rettigheter og plikter til den som utfører tømmingen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Entreprenøren har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å utføre tømmingen. Arbeidet skal imidlertid utføres slik at ikke unødig skade på veg eller eiendom oppstår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Anlegget skal forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukkes, eventuelt låses. Tømmeutstyr skal være slik innrettet at tømming og transport skjer på en hygienisk og estetisk måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ordinær tømming skal foretas innenfor tidsrommet kl. 07.00 til kl. 22.00 mandag til fredag, unntaksvis lørdag til kl. 15.00.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tømmefrekvens</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Varsel om tømming av avløpsanlegg skal skje i god tid før tømming utføres. Beskjed blir gitt ved skriftlig varsel til hjemmelshaver, eller på annen måte som kommunen finner hensiktsmessig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">
        <i>Tømming skjer etter følgende mønster:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">For eiendommer med fast bosetting, skal slamutskilleren tømmes hvert 2. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">For fritidsboliger skjer tømming av slamutskiller hvert 4. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Alle andre tette tanker tømmes hvert år. (Både bolig og fritidsbolig).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Ekstra tømminger utover den bestemte ordningen må bestilles i god tid og bekostes av den enkelte abonnent. Det er kun entreprenør som er godkjent av kommunen som har tillatelse til å tømme anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Kommunen kan i enkelte tilfeller bestemme annen tømmerutine for anlegg med spesiell utførelse eller belastning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for kommunal tømming av avløpsanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Abonnenten blir fakturert årlig for slamtømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen fastsetter årlig gebyrets størrelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyr og renter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">I tilfeller hvor abonnenten ikke har klargjort slamutskilleren for tømming etter forutgående varsling, hvor vegforhold eller andre hindringer medfører at tømming ikke kan utføres, vil gebyr bli beregnet som om anlegget er tømt på ordinær rute når renovatøren har møtt frem for tømming. Abonnenten skal betale gebyr for hvert anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Gebyr med tillegg for løpende renter og kostnader er sikret ved lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndriving av avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Rådmannen kan etter begrunnet søknad gi dispensasjon fra bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak i denne forskriften kan påklages dersom vedtaket er et enkeltvedtak, jf. forvaltningsloven § 2 bokstav b og forurensningsloven § 85. Klagen blir behandlet etter regelverket i forvaltningsloven, jf. kap. VI i forvaltningsloven. Klagen sendes til kommunen. Dersom klagen ikke blir tatt til følge, skal den legges frem for kommunen sin faste klagenemnd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Overtredelse av denne forskriften kan straffes med bøter, jf. forurensningsloven § 79 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskrift for slamtømming vedtatt av Gausdal kommunestyre 28. september 2017 nr. 1564 erstatter gjeldende forskrift 11. januar 2008<fref id="/paragraf/13/fotnote/1">1</fref> om slamtømming i Gausdal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Forskriften er gyldig fra kunngjøringsdato.
<fotnote id="/paragraf/13/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1564/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Delegering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Rådmannen bemyndiges til å håndheve forskriften.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
