<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1428" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1428</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1428</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kvænangen kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0623</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Kvænangen</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Kvænangen kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kvænangen kommunestyre 22. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å tydeliggjøre retten til sykehjemsplass, og bidra til å gi pasienter, brukere og pårørende større grad av trygghet for at behovet for langtidsopphold i sykehjem er sett og vil bli ivaretatt av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal fastsette hvilke kriterier Kvænangen kommune legger til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, og klargjøre hvordan kommunen skal følge opp personer som står på venteliste til langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Lovgrunnlag for tildeling av langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Hjemmel for tildeling av langtidsopphold i sykehjem er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a annet ledd og § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2 a første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Med <i>langtidsopphold i sykehjem</i> menes opphold på ubestemt tid (uten sluttdato) der pasientens eller brukerens helsetilstand og behov for helse- og omsorgstjenester gjør at det ikke er sannsynlig at vedkommende vil flytte hjem eller få tilbud om lavere grad av helse- og omsorgstjenester.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Med <i>venteliste langtidsopphold sykehjem</i> menes kommunens oversikt over de pasienter og brukere som etter søknad har fått vedtak om at de er kvalifisert til langtidsopphold i sykehjem, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold. Ventelisten er ikke et køsystem, og plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til ledig plass på sykehjem.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder for pasienter og brukere som oppholder seg i Kvænangen kommune, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 § 3-1 første ledd. Ved midlertidige opphold må omfanget av kommunens plikt ses i sammenheng med oppholdets varighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Langtidsopphold i sykehjem gis ved Gargo sykestue og sykehjem i Burfjord.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Enkeltvedtak i henhold til denne forskriften fattes av Kvænangen kommune ved Vurderingsteamet, Helse og omsorg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Generelt om tildeling av langtidsopphold sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Langtidsopphold i sykehjem skal fortrinnsvis være et tilbud til personer over 67 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Følgende forhold må være utredet før en søknad om langtidsopphold kan vurderes:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Hjelpebehov og funksjonsnivå</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Søkers eget ønske om langtidsopphold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Svikt i egenomsorg på grunn av demens</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Sosialt nettverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Pasient- og brukerinformasjon fra kommunens helse- og omsorgstjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Helseopplysninger fra fastlege og spesialisthelsetjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Om andre relevante tiltak har vært prøvd, herunder blant annet tilrettelegging i hjemmet, trygghetsskapende tiltak og velferdsteknologi, økt omfang hjemmetjenester, omsorgsbolig, tidsbegrenset opphold i institusjon.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasient eller bruker har rett til langtidsopphold i sykehjem dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste kommunale tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Tildeling av langtidsopphold i sykehjem, beror på en helhetsvurdering av i hvilken grad pasient eller bruker oppfyller følgende kriterier:
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Pasient eller bruker må være varig ute av stand til å ta vare på seg selv og ikke lenger mestre dagliglivets gjøremål på grunn av mentalt eller fysisk funksjonstap.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Pasient eller bruker må ha et omfattende behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester, og ikke få dekket sitt daglige behov for helsetjenester, pleie og omsorg på et forsvarlig nivå i eget hjem.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Under kriteriet omfattende behov, inngår en helhetsvurdering av pasientens eller brukerens funksjonsnivå herunder kognitiv funksjon, evne til egenomsorg, behov for medisinsk faglig oppfølging, nettverk og dets omsorgsevne, samt boforhold og geografiske forhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Rett til vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Pasient eller bruker som søker om langtidsopphold i sykehjem, har rett til enkeltvedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen kan fatte vedtak om avslag på søknad om langtidsopphold når det er forsvarlig at pasient eller bruker med omfattende behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester bor hjemme i påvente av langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Vedtaket skal opplyse om vedkommende oppfyller kriteriene for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og kommer på kommunens venteliste for langtidsopphold, jf. § 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Pasienter og brukere som oppfyller kriteriene for langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av plass på sykehjem skal settes på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Ved ledig plass og ny tildeling av langtidsopphold, skal kommunen vurdere det individuelle behovet til nye søkere og alle som står på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Kommunens venteliste for langtidsopphold gir ingen fortrinnsrett til plass på sykehjem, og senere plasserte pasienter og brukere vil kunne få plass først dersom deres behov vurderes som større.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i sykehjem skal få et annet tilbud om nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester. Pårørende som gir omfattende hjelp og omsorg til bruker eller pasient som står på venteliste for langtidsopphold, skal få tilbud om avlastningstiltak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunens Vurderingsteam har ansvar for å holde oversikt over brukere og pasienter som står på kommunens venteliste for langtidsopphold, og å vurdere situasjonen jevnlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan kreve egenandel for opphold i institusjon når kommunen helt eller delvis dekker utgiftene til opphold i slik institusjon, eller har stillet garanti for oppholdet, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Pasienter og brukere har rett til å klage over vedtak om avslag på langtidsopphold i sykehjem og plass på venteliste for langtidsopphold, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 andre ledd og § 7-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for Vurderingsteamet, Helse og omsorg, Kvænangen kommune, som tar saken til vurdering i første instans. Dersom det ikke gis medhold skal Vurderingsteamet sende klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Klagefristen er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. For nærmere opplysninger, eller ved behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage, ta kontakt med Vurderingsteamet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1428/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
