<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-04-20-1760" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-04-20-1760</id>
    <dato>20.04.2017 nr. 1760</dato>
    <dato type="iso">2017-04-20</dato>
    <ikraft>20.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-20</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bardu kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0820</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for innsamling med videre av forbruksavfall, Bardu</korttittel>
    <tittel>Forskrift for innsamling med videre av forbruksavfall, tømming av slamavskillere og for avfallsgebyr, Bardu kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Bardu kommunestyre 20. april 2016 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30, § 33, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig oppsamling, innsamling, transport, gjenvinning og sluttbehandling av alt husholdningsavfall og slam i kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder oppsamling, innsamling og transport av forbruksavfall og tømming av slamavskillere mv. fra de områder av kommunen som omfattes av den kommunale renovasjon. For forbruksavfall omfatter renovasjonen for tiden Bardu kommune. Det leveres forbruksavfall til containere som er plassert rundt om i kommunen. Dette gir en mer fleksibel ordning enn sekketømming, både for abonnentene og renovatørene. Bardu kommune og eventuelle samarbeidspartnere bestemmer til enhver tid hvilke oppsamlingsenheter som skal benyttes</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Innsamling med videre av forbruksavfall</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/marg/1">Som <i>abonnent</i> regnes eier av eiendom som omfattes av den kommunale renovasjonsordning. Dersom eiendommen er festet bort for 30 år eller mer, skal likevel festeren regnes som abonnent om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at den samlede festetid blir mer enn 30 år.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/marg/2"><i>Returpunkt/Containerplasser</i> er et lokalt ubetjent oppsamlingssted der husholdninger kan levere/sortere en eller flere avfallsfraksjoner, for eksempel glass, papp og brennbart avfall.</marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Forurensningsloven deler avfallet inn i kategoriene husholdningsavfall, næringsavfall og farlig avfall.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Husholdningsavfall</i> defineres som avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Næringsavfall</i> defineres som avfall fra offentlig og private virksomheter og institusjoner.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>Farlig avfall</i> er avfall som ikke hensiktsmessig kan behandles sammen med annet husholdningsavfall fordi det kan medføre alvorlig forurensning, eller fare for skade på mennesker, dyr og natur.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>Matavfall</i> er matrester fra vanlig husholdning og storhusholdninger, dvs. avfall fra produksjon, servering og salg av mat, matvareproduksjon, samt rester etter måltider. Matavfall skal ikke leveres sammen med brennbart avfall. Matavfallet skal enten kvernes og behandles sammen med avløpet, eller komposteres til jord av den enkelte. Alle husholdninger i Bardu får utlevert kvern ved å henvende seg til kommunen. Om kverna blir ødelagt vil abonnenten få utlevert en ny ved å levere inn den gamle til kommunen. Kverna skal sjekkes før abonnenten får utlevert en ny, og om det oppdages at kverna fungerer normalt vil ikke abonnenten få byttet den inn. Kverner er å anse som Bardu kommune sin eiendom.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/5"><i>Våtorganisk avfall</i> er lett nedbrytbart organisk avfall som matavfall, planterester, hageavfall og kattesand.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/6"><i>Restavfall</i> er avfall som blir igjen etter kildesortering og sentralsortering av husholdnings- og næringsavfall.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/7"><i>Brennbart avfall</i> er avfall som ikke egner seg til materialgjenvinning eller pga. ulike årsaker, f.eks. at avfallet er tilgriset av mat, jord, er vått eller usorterbart. Eksempler på brennbart avfall er tilgriset papir, plast, små gjenstander for eksempel plastleker, emballasjeplast og små mengder isopor.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/8"><i>Smitterisiko og/eller problemavfall</i> er smittefarlig, estetisk skjemmende eller stikkende/skjærende avfall fra sykehus, sykehjem, legekontor, tannlegekontor, veterinær og lignende. Ordningen omfatter ikke patologisk avfall, da det er særskilte ordninger for dette.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/9"><i>Kompostering</i> er biologisk nedbryting og stabilisering av organisk avfall med oksygentilgang.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/marg/10"><i>Gjenvinningsstasjon/miljøstasjon</i> er et spesielt tilrettelagt område med organisert oppsamling av separat avfall.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Unntak for visse typer forbruksavfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Forskriften omfatter ikke avfall som kan forårsake eksplosjon eller ulykke, avfall som skal resirkuleres eller avfall som det gjelder særbestemmelser for. Forskriftene omfatter derfor ikke eksplosiver, lukkede beholdere, etsende eller giftige stoffer, sykehusavfall, spillolje, bilvrak, skyller, kadavre, slakteavfall, plantevernmidler og større metallgjenstander. Dette er det særskilte ordninger for.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen renovasjonsordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal samle inn avfall i de områder som omfattes av disse forskrifter. Kommunen kan bestemme at renovasjonen helt eller delvis skal utføres av interkommunalt selskap eller andre. Alle eiendommer som ligger i renovasjonsområdet omfattes av kommunens renovasjonsordning. Kommunen kan etter søknad unnta enkelte eiendommer i området for ordningen. Se eget søknadsskjema. Søknadsfrist er 1. januar hvert år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kommunen plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Renovatøren er pliktig til å ta avfall som er lagt i containere som kommunen har plassert rundt om i bygda. De plikter også å hente avfall hos de som har godkjent dunkrenovasjon, så lenge dunken/sekkestativet ikke er fylt mer enn at lokket kan lukkes helt igjen. Abonnenter med nedsatt funksjonsevne får hentet sitt avfall ved sine hjem. Abonnenten må for øvrig ha oppfylt de krav som er pålagt gjennom forskriften. Innsamling og tømming skal foregå slik at det medfører minst mulig ulempe mht. støy, lukt og lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Under transport skal avfallet være sikret slik at det ikke faller av eller tilsøler plass eller vei. Eventuelt søl fra tømmingen skal fjernes av renovatør. Avfallet skal hentes etter gjeldende tømmerutiner som fastsettes av Bardu kommune, og kunngjøres på egnet måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Abonnenten plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">I Bardu kommune leverer husholdningsabonnenter avfallet sitt til returpunkter (containerplasser). I de områder der det hentes brennbart avfall i dunker/sekkestativ må abonnenten passe på at sekkene ikke overstiger 30 kg. Sekken skal knytes igjen for å unngå søl i og rundt container.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Abonnenten skal påse at bruken av containere og plassering av stativ skjer i samsvar med disse forskrifter, og er ansvarlig for renhold av og omkring stativer og dunker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Om en husholdningsabonnent har behov for å få godkjent dunkrenovasjon/henting av avfall på trapp, kan det søkes til Bardu kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Anskaffelse og levering av oppsamlingsenheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Returpunkter og containere eies og vedlikeholdes av Bardu renovasjon. Returpunkter videreutvikles til enhver tid, slik at type container og fraksjon kan endres. Stativer/ Avfallsdunker anskaffes og vedlikeholdes av abonnenten. Sekker anskaffes av kommunen og deles ut en gang årlig til husholdningsabonnenter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Plassering av oppsamlingsenheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Oppsamlingsenheten skal plasseres lett tilgjengelig på et plant og fast underlag. Ved innendørs oppsamlingssystem må enheten plasseres i eget søppelrom med direkte inngang med golv i terrengnivå. Det skal avsettes tilstrekkelig areal til oppsamlingsenheten og adkomsten skal være fri for hindringer som kan gjøre hentingen vanskelig. Vinterstid må lokk på avfallsdunker være snøfri. I tillegg må adkomsten må være ryddet for snø og om nødvendig være sandstrødd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Plassering av oppsamlingsenheten på tømmedagen må være slik at renovatøren ikke hindres av snø, vann eller andre sperringer. I perioder med snø og is, kan det være nødvendig å ha en annen plassering av beholderen som skal tømmes enn resten av året.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Krav til kjørbar vei</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Som kjørbar vei regnes vei som har tilfredsstillende snuplass eller gjennomkjøring og dessuten kurvatur, stigningsforhold, bredde og styrke til å tåle renovasjonsbilen. Veien må ha en fri høyde på minst 4,5 meter og en bredde på minimum 3,5 meter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingsenheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Oppsamlingsenheten må ikke overfylles og lokket skal lukkes igjen, slik at fugler og hunder ikke når til avfallet. Vekten må for sekker ikke overstige 30 kg. Oppsamlingsenheten skal brukes til avfall som omfattes av disse forskrifter, slik som kjøkkenavfall, bleier, sanitærartikler og andre avfallsstoffer som ved forråtnelse kan medføre lukt og andre sanitære misligheter. Det er ikke tillatt å spyle slikt avfall ned i klosettet, da dette medfører tilstopping.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Levering av husholdningsavfall til miljøstasjon og deponi</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Det er ikke tillatt å grave ned eller henlegge avfall og lignende i naturen, jf. forurensningslovens § 28 (forbud mot forsøpling). Det er heller ikke tillatt å brenne avfall i vedovn, åpne tønner/småovner eller på åpne bål på åpen mark. Følgende brenning skal likevel være tillatt:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Brenning av avfallstrevirke i vedovn og på sankthansbål, med unntak av impregnert og malt trevirke.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Brenning av tørt hageavfall utenfor tettbygd strøk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Papir, olje, medisiner, bildekk, batterier, eller annet som det er eller måtte bli organisert gjenvinning for, skal leveres via gjenvinnings- eller returordningen, og ikke legges i den vanlige oppsamlingsenheten. I Bardu kommune kan husholdningsabonnenter levere papp, papir, glass, metall, drikkekartonger, elektronisk avfall, farlig avfall, kjølemøbler og hele klær som går til gjenbruk på miljøstasjonen i Elvegata på Setermoen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Hver gang en husholdningsabonnent leverer avfall til deponiet, skal det føres opp hvem som leverer, type avfall og mengde. Renovasjonsgebyret dekker 400 kg avfall i året fra en husholdningsabonnent. Over 400 kg blir kunden fakturert. Det er egne ordninger for næringsavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/4">Bedrifter blir fakturert for hver gang de leverer avfall til deponiet. Levering av avfall med bedriftsbiler som f.eks. traktor med henger, lastebil, militærbil, politibil, biler med bedriftslogo osv. anses som næring, og blir da fakturert etter dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/5">Endringer i avfallsforskriften følges opp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Farlig avfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Bardu kommune skal sørge for at det eksisterer et tilstrekkelig tilbud for mottak av farlig avfall fra husholdninger og virksomheter med mengder farlig avfall under grensen som til enhver tid gjelder i forskrift om farlig avfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">For farlig avfall fra husholdninger tilbyr kommunen mottak ved miljøstasjonen i Elvegata og på deponiet på Steiland. Farlig avfall fra virksomheter gjelder kun mottak, mot betaling, ved miljøstasjonen og deponiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3">Enhver som er i besittelse av farlig avfall har ansvar for at spesialavfallet oppbevares lagres og for øvrig tas forsvarlig hånd om, herunder at det treffes tiltak for å forebygge at farlig avfall forårsaker forurensning eller skade på mennesker eller dyr, eller fare for dette. Farlig avfall skal ikke blandes sammen med annet avfall. Ulike typer farlig avfall skal ikke sammenblandes dersom dette kan medføre fare for forurensning, eller skape problemer for den videre håndteringen av avfallet. Det er forbudt å legge farlig avfall i beholdere for annet avfall, jf. § 9 i avfallsforskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4">Eksempler på farlig avfall:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Rengjøringsmidler (klor, salmiakk, møbelpolish, sølvpuss o.l.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Maling, lim og lakk (beis, sparkel, fugemasse o.l.) Inntørkede malingsbokser i plast og inntørkede malingskoster skal sorteres som brennbart avfall. Inntørket maling i metallbokser skal sorteres som metall.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Batterier (alle typer batterier, mobiltelefoner og knappcellebatterier fra leker, blinkesko, kort, klokker o.l.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">EE-avfall (hårfønere, tekokere, barbermaskiner, brødristere o.l.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Bilprodukter (polish, olje, oljefilter, batterisyre, frostvæske o.l.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Spraybokser og gass (hårspray, deodoranter, barberskum, myggspray o.l.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Plantevernmidler (rottegift, maurkverk, ugressmiddel o.l.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">Løsemidler (tynner, rødsprit, neglelakkfjerner, tennvæske o.l.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Lyspærer og lysstoffrør (alle typer, samt kvikksølvbarometre o.l.).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Tømming av slam fra slamavskillere med videre</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/14/marg/1"><i>Avløpsvann:</i> Alle typer avløp fra husholdninger, fritidsboliger, bedrifter og lignende som omfattes av kommunale regler for avløps- og renseanlegg, og som er lagt under kommunal godkjenning. Under dette er gråvann, som er avløpsvann fra boliger og hytter uten vannklosett, og svartvann som er avløpsvann kun fra toalett.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/14/marg/2"><i>Ekstratømming:</i> Tilleggstømming utenom fastsatt tømmeplan.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/14/marg/3"><i>Nødtømming:</i> Tilleggstømming som må utføres innen 24 timer.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/14/marg/4"><i>Ordinær tømming</i>: Planlagt tømming som skjer i den forhåndsvarslede perioden hvor tømming skjer i aktuelt område etter fastsatt tømmehyppighet.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/14/marg/5"><i>Tømmeplan:</i> Ruteplan, fastsatt av kommunen, for å gjennomføre en effektiv og rasjonell tømming av slam for et større område.</marg>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Kommunen plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Anlegget skal forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukkes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Når tømming er utført skal abonnenten få utlevert en erklæring i postkassen, ev. festet til inngangsdøren, om at anlegget er tømt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Abonnenten plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anleggene som skal tømmes er merket, slik at de er lett å finne. Anleggene skal også være lett tilgjengelig for tømming med bil. Overdekking av kumlokk og lignende med snø, is, jord osv. fjernes av abonnenten før tømming utføres. I tillegg må trær og busker som er til vesentlig hinder, fjernes av abonnenten. Hvis ikke dette er gjort må anlegget tømmes utenom fastsatte tømmeplan, og abonnenten kan bli ilagt ekstra gebyr. Anleggene skal holdes i forsvarlig stand.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Abonnenten er også pliktig til å melde/søke om endringer i tekniske installasjoner og anleggsutførelse jf. plan- og bygningslovens bestemmelser. Abonnenten er også pliktig til å melde fra skriftlig når eiendom blir bebodd/ubebodd. Se eget søknadsskjema.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3">Den som tømmer har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Kommunal innsamling av slam</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">I henhold til forurensningsloven § 26 plikter kommunen å påse at det foreligger system for tømming av slam fra alle slamavskillere og tette tanker. Det er derfor tvungen tømming av alle slamavskillere og tette tanker i hele kommunen. Dette gjelder alle boliger, all næringsvirksomhet, all fritidsbebyggelse og ev. annen bebyggelse i kommunen som har innlagt vann og/eller avløp, og som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">All tømming av slamavskiller og tette tanker skal utføres av den renovatøren kommunen har kontrakt med. Ingen kan utføre tømming av slamanlegg uten kommunens tillatelse. Unntatt her er slam fra minirenseanlegg med egen serviceavtale.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Tømmerutiner/Tømmehyppighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Tømming skal foregå mellom kl. 07.00 til 19.00. Det skal ikke tømmes slam på lørdager, søndager eller bevegelige helligdager. Varsel når tømming skal foretas vil bli gjort kjent gjennom lokalavisen, eller på annen måte som kommunen finner hensiktsmessig. Abonnenter må være ute i god tid til å melde seg på den ordinære tømmerunden. De abonnenter som er satt opp på faste tømmerunder trenger ikke å melde fra.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/2">For eiendommer med fast bosetting og toalett tilknyttet slamavskilleren, skal slamavskilleren tømmes en gang annethvert år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/3">For eiendommer som har større felles tanker, skal slamavskilleren tømmes en gang hvert år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/4">For eiendommer med slamavskillere som er over 30 år, skal tømming foretas hvert år. Dette grunnet fare for forurensning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/5">For eiendommer uten fast bosetting med toalett tilknyttet slamavskilleren og for fritidsbebyggelse, skal slamavskilleren tømmes hvert 4. år. Tette oppsamlingstanker tømmes hvert år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/6">Kommunen kan bestemme en annen tømmehyppighet når forholdene tilsier det, og kan også bestemme regler for tømming av slamavskillerens enkelte kammer. Abonnenten kan også selv avtale hyppigere tømming. Utover dette må abonnenten selv bestille tømming etter behov. Denne bestilling skjer ikke gjennom Bardu kommune, men direkte til septikrenovatør.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Eldre anlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">En slamavskiller til en enebolig med opptil 5 beboere skal etter dagens forskrift være på minimum 4 kubikk. For eneboliger uten WC skal slamavskilleren være på minst 2 kubikk. Det finnes en rekke eldre anlegg som ikke tilfredsstiller dagens krav. Her kan kommunen gi pålegg om oppgradering. For å unngå at det oppstår nødtømming kan det være fornuftig å vurdere om slamavskilleren bør tømmes årlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Krav til slamavskiller</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Slamavskiller skal være sertifisert og godkjent. Størrelse på slamavskiller avhenger av bolig. Minstekrav:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Hytte/Fritidsbolig uten WC skal ha slamavskiller på 1 kubikk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Hytte/fritidsbolig med WC skal ha slamavskiller på 2 kubikk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">En boenhet skal ha slamavskiller på 4 kubikk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">To boenheter skal ha slamavskiller på 7 kubikk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">Når det gjelder hytter med høy indre teknisk standard, skal slamavskiller dimensjoneres som for bolig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Adkomst//Hindringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Det må være kjørbar adkomstvei fram til maksimalt 50 meter fra slamanlegget. Som kjørbar adkomstvei regnes i dette tilfellet vei som er framkommelig og har bredde og styrke til å tåle slamtømmekjøretøy. Veien må ha en fri høyde på minst 4 meter. Adkomstveien skal ha snuplass og dessuten kurvatur og stigningsforhold for å kunne betjene slambil, ev. annet slamkjøretøy. Hele anlegget må kunne tømmes fra samme oppstillingsplass, og bunntank kan være maksimum 6 meter lavere enn høyeste terrengpunkt mellom bunntank og oppstillingsplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">Kommunen eller den som tømmer har ikke ansvar for skade på og vedlikehold av privat vei og plass, med mindre det kan påvises uaktsomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/3">Dersom abonnenten ikke har kjørbar adkomstvei for slamtømmekjøretøy, kan kommunen pålegge abonnenten og selv sørge for at slammet fraktes bort/disponeres på en helse- og miljømessig god måte. Slamhåndteringen skal godkjennes av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for slamtømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">Kommunen kan gi midlertidig fritak fra den kommunale tømmingen hvis en eiendom er ubebodd. For at fritak skal gis, må det fremmes en skriftlig søknad til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2">Fritak fra den kommunale tømmingen kan også gis når det har vært foretatt tømming tidligere samme år. For at fritak skal gis, må eier fremvise dokumentasjon på at tømming er foretatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/3">Frist for søknad om fritak er 1. mai hvert år.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Gebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Hvem skal betale avfallsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Abonnenten skal betale et årlig gebyr til kommunen. Gebyrets størrelse er fastsatt i betalingsregulativet til Bardu kommune. Gebyr betales også ved levering av avfall på opplagsplass eller behandlingsanlegg. For dette avfallet betales det en avgift som mottaket måtte kreve ut fra mengde og avfallstype. I Bardu kommune er det gratis å levere 400 kg avfall pr. år for husholdningsabonnenter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for avfallsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">I Bardu er det et renovasjonsgebyr pr. boenhet. Dersom en boenhet står tom i mer enn 6 måneder slipper man å betale for den perioden, forutsatt at man søker på forhånd. Denne ordningen vil ikke gjelde dersom eiendommen bebos av andre enn den registrerte abonnenten i fraværsperioden. Fritaket gjelder kun for et år. Dersom det er behov for ytterligere fritak, må det søkes på nytt. Søknadsfrist for fritak er 1. januar hvert år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Hvem skal betale slamgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Abonnenten skal betale et gebyr til kommunen etter hver tømming. Gebyret skal dekke kommunens kostnader for tjenesten. Kostnadene omfatter administrasjon, tømming av slam samt behandling av slam ved mottak. Gebyrets størrelse er fastsatt i betalingsregulativet til Bardu kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2"><i>Frammøtegebyr:</i> Dersom vei/adkomst eller tank ikke er klargjort når tømming skal finne sted, og eier ikke har gjort renovatøren oppmerksom på dette, vil det bli utstedt et gebyr for renovatørens frammøte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/3">Tilleggsgebyr kan bli gitt dersom det er gitt feil opplysninger om tank, for eksempel feil størrelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k4/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for slamgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/1">Bolighus som står ubebodd kan innvilges midlertidig fritak for tvungen septiktømming. Fritak gis først etter skriftlig søknad innen 1. mai. Boliger som har fått tømt sitt avløpsanlegg for året, før kommunen mottar slik søknad, skal betale fullt gebyr for dette året uavhengig av hvor mange måneder boligen har vært ubebodd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2">For boliger som har vært bebodd mer enn 8 måneder av året, skal avløpsanlegget tømmes og belastes med fullt gebyr. Kommunen kan gi hel eller delvis dispensasjon fra den pliktige septiktømmingen i tilfeller hvor det ville være åpenbart urimelig å gjøre den gjeldende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/3">Fritak gjelder kun for et år. Dersom det er behov for ytterligere fritak, må det søkes på nytt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k4/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving, renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/1">Avfallsgebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av avfallsgebyr gjelder reglene i lov av 6. juni 1975 nr 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k5">
      <kverdi>Kap. 5</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k5/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">Det kan i særskilte tilfeller gjøres unntak fra forskriften ved skriftlig søknad til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">Vedtak som er fattet av avdeling kommunalteknikk etter andre som er delegert myndighet i medhold av disse forskrifter, kan påklages til planteknisk utvalg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k5/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1">Overtredelse av forskriftene straffes med bøter etter forurensningslovens § 79 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-1760/k5/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1">Denne forskriften er gjeldende fra vedtaksdato i kommunestyret, og erstatter da tidligere kommunal forskrift 4. januar 1995<fref id="/kapittel/5/paragraf/31/fotnote/1">1</fref> for innsamling med videre av forbruksavfall, tømming av slamavskillere og for avfallsgebyr.
<fotnote id="/kapittel/5/paragraf/31/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
