<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-13-946" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-13-946</id>
    <dato>13.02.2017 nr. 946</dato>
    <dato type="iso">2017-02-13</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nore og Uvdal kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0421</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Nore og Uvdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift, kriterier og observasjonslister for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Nore og Uvdal kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nore og Uvdal kommunestyre 13. februar 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, lovgrunnlag, definisjoner, virkeområde og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å bedre rettsstillingen for pasienter og brukere med omfattende tjenestebehov når det gjelder retten til helse- og omsorgstjenester fra Nore og uvdal kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal fastsette hvilke kriterier Nore og Uvdal kommune legger til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenesteyting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal videre fastsette hvordan Nore og Uvdal kommune skal følge opp personer som står på observasjonsliste til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag for tildeling av bo- og tjenestetilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Hjemmel for tildeling av langtidsopphold og helse- og omsorgstjenester i sykehjem er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a annet ledd og § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Hjemmel for tildeling av disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd og § 3-2a første ledd. Hjemmel for tildeling av helse- og omsorgstjenester i bolig som nevnt i første setning er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a annet ledd, ev. også § 2-1d, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, jf. § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav a og b, og/eller § 3-2 første ledd nr. 5, ev. også § 3-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Med <i>sykehjem</i> menes helseinstitusjon som faller inn under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2. Boform for heldøgns omsorg og pleie som er likestilt med sykehjem i henhold til forskrift 14. november 1988 nr. 932 for sykehjem og boform for heldøgns omsorg og pleie omfattes også av begrepet sykehjem. Øvrige institusjoner med langtidsopphold for personer som har omfattende behov for helse- og omsorgstjenester (aldershjem, boliger med heldøgns omsorgstjenester, institusjoner for rusmiddelavhengige og barneboliger) er ikke ansett som helseinstitusjoner, og vil derfor ikke falle inn under begrepet sykehjem i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Med <i>langtidsopphold</i> menes opphold i sykehjem på ubestemt tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Med <i>tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i> menes boliger der:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">det er mulig å gi døgnkontinuerlige tjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">det er mulig å føre tilsyn med pasientene eller brukerne tilsvarende som i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">det er mulig å motta tjenester fra helse- og omsorgspersonell med kompetanse tilsvarende som personellet vanligvis har i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">muligheten for å tilkalle hjelp og responstida før personellet kan komme til boligen er tilsvarende som i sykehjem, og som kommunen tildeler disposisjonsrett til.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder for pasienter og brukere som oppholder seg i Nore og Uvdal kommune jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 § 3-1 første ledd. Forskriften gjelder i tillegg for pasienter og brukere som har konkrete planer om å flytte til kommunen og har et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig at bo- og tjenestetilbudet er avklart før flytting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Nore og Uvdal kommune disponerer til enhver tid over et visst antall plasser som er beregnet for langtidsopphold i sykehjem, og omsorgsenheter der det vanligvis gis et tjenestetilbud som er tilsvarende som det som gis i sykehjem, jf. definisjonene i denne forskriften § 3. Denne forskriften gjelder for tildeling av disse plassene og omsorgsenhetene. Hvor mange langtidsplasser i sykehjem og tilsvarende omsorgsenheter kommunen disponerer over til enhver tid vil bli publisert på kommunens nettsider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">I tillegg disponerer kommunen også over plasser i sykehjem som er beregnet for kortvarige opphold og boliger der det vanligvis ikke ytes et tjenestetilbud som er tilsvarende som det som gis i sykehjem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtids- eller korttidsopphold i institusjon som nevnt i forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav a til d, helse- og omsorgstjenester i og utenfor institusjon i medhold av lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a annet ledd, § 2-1e første ledd og § 2-1d, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6, ev. også § 3-2 første ledd nr. 5, § 3-2a første ledd, § 3-6 og § 3-8 fattes av Nore og Uvdal kommune kommuneområde pleie, rehabilitering og omsorg.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Kriterier for tildeling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester og for å få stå på observasjonsliste til slikt bo- og tjenestetilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Pasient eller bruker har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Om pasient eller bruker får tildelt langtidsopphold i sykehjem, beror på en helhetsvurdering der følgende momenter inngår:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">hvor omfattende behovet for helse- og omsorgstjenester er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">varigheten av hjelpebehovet, herunder om (hverdags)rehabiliteringstiltak er aktuelle,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">hvilke typer av helse- og omsorgstjenester det er behov for,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">hvilken faglig kompetanse som trengs for å gi forsvarlige tjenester sett i sammenheng med tilgangen på helse- og omsorgspersonell med nødvendig kompetanse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet eller med korte mellomrom,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">pasientens eller brukerens evne til selv å tilkalle hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">pasientens eller brukerens behov for sosial kontakt og opplevd trygghet ved at det er nærhet til helse- og omsorgspersonell,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren er i målgruppen for det aktuelle bo- og tjenestetilbudet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren har kognitiv svikt, og hvor alvorlig den kognitive svikten er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren uten endring av bosituasjonen risikerer å komme til skade eller å få sin helsetilstand eller funksjonsevne forverret, og om flytting kan virke skadeforebyggende eller bidra til at vedkommende får mulighet for å forbedre sin helsetilstand eller funksjonsevne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">om alternativer til bo- og tjenestetilbud i sykehjem er aktuelle, herunder helse- og omsorgstjenester i hjemmet, dagtilbud, korttidsopphold i sykehjem, opphold i omsorgsinstitusjon, tilrettelegging av hjemmet eller omgivelsene, hjelpemidler og tekniske løsninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">pasientens eller brukerens nettverk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">hensynet til personer pasienten eller brukeren bor sammen med, herunder om avlastningstiltak er forsøkt eller vurdert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/n/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren er til fare for andre eller det er fare for materielle skader,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/o/avsnitt/1">kommunens organisering av helse- og omsorgstjenestetilbudet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/p/avsnitt/1">om geografiske forhold eller forhold ved hjemmet gjør det uhensiktsmessig å gi tjenester der.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Avgjørende for om pasient eller bruker umiddelbart får langtidsopphold i sykehjem eller om vedkommende får enkeltvedtak om få stå på observasjonsliste til slikt bo- og tjenestetilbud er følgende:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">om det er ledig kapasitet i det aktuelle bo- og tjenestetilbudet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">hvor mye det haster for pasienten eller brukeren å få et annet bo- og tjenestetilbud enn vedkommende har i dag.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Dersom saken ikke er tilstrekkelig utredet til at det kan fattes enkeltvedtak om tildeling av langtidsopphold, eller enkeltvedtak om å få stå på observasjonsliste, herunder om pasientens eller brukerens ønsker etter at vedkommende har fått tilstrekkelig informasjon og veiledning ikke er innhentet, må saken utredes videre inntil det foreligger et forsvarlig beslutningsgrunnlag, jf. denne forskriften § 7 og § 8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier knyttet til pasientens eller brukerens ønsker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">For at saken skal være tilstrekkelig utredet, må det være gjennomført et møte e.l. med pasienten eller brukeren og/eller partsrepresentanten med følgende formål:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å kartlegge pasienten eller brukerens behov for helse- og omsorgstjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å få samtykke fra pasienten eller brukeren til å innhente ytterligere opplysninger som er nødvendige for saksutredningen fra andre,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å gi pasienten eller brukeren den informasjon og veiledning som trengs for at vedkommende skal kunne ivareta sine interesser i saken, herunder informasjon om betaling, jf. denne forskriften § 11 tredje ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å få klarhet i hvilke ønsker pasienten eller brukeren har etter at tilstrekkelig informasjon er gitt, herunder om det er pasienten eller brukeren selv eller partsrepresentanten som har gitt uttrykk for disse ønskene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Pasienten eller brukeren har rett til å velge å la være å ta imot tilbud om langtidsplass i sykehjem, med mindre vilkårene i lov 2. juli 1999 nr. 63 kapittel 4A er oppfylt. Pasienten eller brukeren mister ikke retten til å stå på observasjonsliste ved å takke nei til et tilbud som blir gitt av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier knyttet til saksutredningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">For at en sak som gjelder tildeling eller avslag på langtidsopphold i sykehjem eller disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skal anses som tilstrekkelig opplyst, må det være foretatt en grundig saksutredning, der følgende inngår i den grad de er relevante i saken:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opplysninger om forhold som er nevnt i denne forskriften § 6 første til tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysninger fra møte med pasienten eller brukeren og/eller vedkommendes partsrepresentant, jf. denne forskriften § 7,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">resultater fra vurderingsopphold i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opplysninger fra annet helsepersonell og/eller tilbydere av helse- og omsorgstjenester, herunder resultater fra medisinsk, ernæringsmessig eller annen utredning og behandling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">opplysninger fra andre deler av den offentlige forvaltningen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">funn fra IPLOS-kartlegging og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">andre opplysninger.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Rett til enkeltvedtak og oppfølging av pasienter eller brukere</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Rett til enkeltvedtak om helse- og omsorgstjenester i sykehjem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Pasient eller bruker som i enkeltvedtak får tildelt opphold i sykehjem har rett til at enkeltvedtaket også skal omfatte de helse- og omsorgstjenestene som skal gis under oppholdet. Pasient eller bruker som får tildelt disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester har rett til enkeltvedtak om de helse- og omsorgstjenestene som skal gis etter de reglene som er nevnt i denne forskriften § 2 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Det skal fattes nytt enkeltvedtak dersom pasienten eller brukeren skal flyttes fra avdelingen som vedkommende har opphold i og dersom det skal skje vesentlige endringer i innholdet eller omfanget av de helse- og omsorgstjenestene som gis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av pasienter eller brukere på observasjonsliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Pasienter eller brukere som kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold i sykehjem vil få enkeltvedtak med avslag på slikt bo- og tjenestetilbud som nevnt ovenfor, men vil samtidig få enkeltvedtak om å få stå på observasjonsliste og om de helse- og omsorgstjenestene som skal gis inntil det kan gis et bo- og tjenestetilbud som nevnt. De helse- og omsorgstjenestene som gis i ventetida, skal til enhver tid være forsvarlige og behovsdekkende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Nore og Uvdal kommune, kommuneområdet pleie, rehabilitering og omsorg skal til enhver tid følge med på behovsutviklingen hos de pasientene og brukerne som står på observasjonslista, og skal sørge for at det umiddelbart gis langtidsopphold i sykehjem dersom det oppstår en situasjon der det haster for den enkelte pasient eller bruker å få et slikt bo- og tjenestetilbud. Ut over hastesakene tildeles slike bo- og tjenestetilbud til den av pasientene eller brukerne som antas å ha størst behov for det bo- og tjenestetilbudet som har blitt ledig. Pasient eller bruker som har fått enkeltvedtak om å få stå på observasjonsliste, må derfor påregne at pasienter eller brukere med mer presserende eller større behov prioriteres foran dem, og det gjelder ingen tidsfrist for når et bo- og tjenestetilbud som nevnt ovenfor senest skal tilbys.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Pasienter eller brukere som står på observasjonsliste har rett til informasjon om hvor lang tid de må påregne å vente ved å henvende seg til Nore og Uvdal kommune, kommuneområdet pleie, rehabilitering og omsorg.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Betaling, klage og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for bo- og tjenestetilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Egenbetalingen for helse- og omsorgstjenester i sykehjem følger reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester i institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Den enkelte pasient eller bruker har som et ledd i den informasjonen som skal gis etter denne forskriften § 7 første ledd bokstav c rett til å få et grovt overslag over hva det vil koste å motta helse- og omsorgstjenester i hjemmet, bo- og tjenestetilbud i sykehjem og bo- og tjenestetilbud i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Ved klage på enkeltvedtak om langtidsopphold i sykehjem, eller om å få stå på observasjonsliste til langtidsopphold i sykehjem og om helse- og omsorgstjenester i eller utenfor sykehjem gjelder bestemmelsene i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient og brukerrettigheter kapittel 7. Helsedirektoratet er overordnet forvaltningsorgan med adgang til å omgjøre vedtak uten klage, jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 35.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Ved klage på enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester gjelder reglene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-946/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og revidering av forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Forskriften skal gjennomgås og ved behov revideres når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorg er vedtatt. Ved motstrid vil den nasjonale forskriften gå foran denne forskriften.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
