<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-1642" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-1642</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 1642</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>25.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-25</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Iveland kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0763</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtekter for eiendomsskatt, Iveland</korttittel>
    <tittel>Vedtekter for eiendomsskatt, Iveland kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Iveland kommunestyre 15. juni 2017 med hjemmel i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane (eigedomsskattelova) § 3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/ki">
      <kverdi>Kap. I</kverdi>
      <ktittel>Sakkyndig takstnemnd</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/ki/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/1">Kommunestyret utnevner én sakkyndig nemnd og en sakkyndig klagenemnd til å verdsette eiendommer i Iveland kommune på bakgrunn av forslag fra engasjerte besiktigelsesmenn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/2">Den sakkyndige nemnd skal bestå av tre medlemmer (leder, nestleder og ett medlem). I tillegg velges tre varamedlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/3">Den sakkyndige klagenemnd skal bestå av tre medlemmer (leder, nestleder og ett medlem). I tillegg velges tre varamedlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/4">Kommunestyret velger leder og nestleder for den sakkyndige nemnd og klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-1/ledd/5">Valgperioden følger kommunevalgperioden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/ki/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Valgbarhet, inhabilitet og møteplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/1">Valgbare og pliktige til å motta valg som medlem av sakkyndig nemnd eller klagenemnd, er de som er pliktige til å motta valg til kommunestyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2">Et medlem er inhabil til å delta i taksten når medlemmet
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">selv er eier, panthaver eller leieboer til eiendommen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">er i slekt eller i svogerskap med en som nevnt under a) i opp- eller nedstigende linje eller sidelinje så nær som søsken,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">er eller har vært gift, partner eller forlovet med, eller er fosterfar eller fostermor eller er fosterbarn til eier,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">er verge for en person som nevnt under a),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">er styrer eller medlem av styret for et selskap, en forening, Sparebank, stiftelse eller offentlig innretning som er eier, panthaver eller leieboer til eiendommen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">er medlem av formannskapet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/3">Likedan er et medlem inhabil når andre særegne omstendigheter foreligger som er egnet til å svekke tilliten til vedkommende medlems upartiskhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-2/ledd/4">Nemnda treffer selv avgjørelse om hvorvidt et medlem er inhabil.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/ki/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-3/ledd/1">Medlemmer av den sakkyndige nemnd og klagenemnda plikter å stille til alle møter i de respektive nemnder, med mindre det foreligger lovlig forfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/ki/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Sakkyndige</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-4/ledd/1">Nemndene kan be eiendomsskattekontoret tilkalle sakkyndig hjelp til å avgi veiledende uttalelser på det bygningstekniske, industrielle, maskintekniske, juridiske eller andre områder når dette anses nødvendig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1-4/ledd/2">De sakkyndige deltar ikke i selve takseringen og har ingen stemmerett.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kii">
      <kverdi>Kap. II</kverdi>
      <ktittel>Forberedelse av takseringen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kii/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-1/ledd/1">Enhet for Drift og utvikling fungerer som eiendomsskattekontor. Det påligger eiendomsskattekontoret å sørge for alt administrativt og kontormessig arbeid for den sakkyndige nemnd og klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kii/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-2/ledd/1">Eiendomsskattekontoret utarbeider en liste over eiendommer som den sakkyndige nemnd inviteres til å vurdere. Listen skal også inneholde eiendommer som skal unntas eller kan fritas for eiendomsskatt, jf. eiendomsskatteloven § 5 og § 7. Det bør etableres en egen liste over verk og bruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kii/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-3/ledd/1">Eiendomsskattekontoret forbereder takseringen ved å innhente tilgjengelig informasjon om den enkelte eiendom. Eiendomsskattekontoret kan be eieren utlevere opplysninger av betydning for taksten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kii/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2-4/ledd/1">Eiendomsskattekontoret engasjerer besiktigelsesmenn i samråd med den sakkyndige nemnd. Hver besiktigelsesmann anvises et takstdistrikt eller liste over verk og bruk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kiii">
      <kverdi>Kap. III</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av takseringen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kiii/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1">Det påligger lederen av den sakkyndige nemnd, i samarbeid med eiendomsskattekontoret, å planlegge og lede arbeidet med takseringen. Eiendomsskattekontorets leder innkalles til alle møter i takstnemnda/takstenemndene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/2">Eiendomsskattekontoret berammer takstene i samråd med den sakkyndige nemnd og besiktigelsen i samråd med besiktigelsesmennene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kiii/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/1">Før den alminnelige taksering påbegynnes, drøfter den sakkyndige nemnd alminnelige retningslinjer for takseringen for å sikre størst mulig ensartethet i vurderingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/2">Den sakkyndige nemnd skal foreta prøvetaksering for å fastsette prisnivået for takseringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/3">Den sakkyndige nemnd kan vedta sjabloner til bruk i takseringen. Sjablonene skal være et hjelpemiddel for å komme fram til eiendommenes omsetningsverdi, og skal ta høyde for at eiendommenes beskaffenhet, anvendelighet og beliggenhet kan virke inn på verdien.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/4">Det skal føres protokoll over forhandlingene i den sakkyndige nemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kiii/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1">Den sakkyndige nemnd er i samarbeid med eiendomsskattekontoret ansvarlig for å gi besiktigelsesmennene informasjon og veiledning om praktiseringen av de alminnelige retningslinjene. Prøvetaksering bør finne sted med så vel nemnda som besiktigelsesmennene til stede for å sikre likeartet praksis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kiii/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-4/ledd/1">Eiendommens eier bør varsles om at takst skal holdes. Eiendomsskattekontoret fastsetter frist for varsel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kiii/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-5/ledd/1">Eiendommene skal i alle tilfelle besiktiges av en besiktigelsesmann. I forbindelse med befaringen utarbeider besiktigelsesmennene forslag til takst.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-5/ledd/2">Forslag til takst bør inneholde grunnlagsdata og prinsippene for verdsettelsen. Ved taksering av antatte verk og bruk bør takstforslaget også inneholde de opplysninger som er nødvendige for at den sakkyndige nemnd skal kunne ta stilling til om eiendommen kvalifiserer som verk og bruk og hvilke maskiner og tilbehør som skal medtas i taksten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kiii/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-6/ledd/1">Den sakkyndige nemnda fastsetter i møte takstene på bakgrunn av de forslag som er utarbeidet av besiktigelsesmennene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-6/ledd/2">Den sakkyndige nemnd tar i forbindelse med fastsettelsen av taksten stilling til om den enkelte eiendom skal beskattes som verk og bruk, samt hvilket tilbehør og ting som skal inngå i taksten, jf. eiendomsskatteloven § 4 tredje og fjerde punkt, og hvilke eiendommer som skal unntas fra eiendomsskatt etter eiendomsskatteloven § 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-6/ledd/3">Det bør utarbeides særskilt forslag for grunn og bygning hvis de eies av forskjellige skattytere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-6/ledd/4">Besiktigelsesmennene deltar ikke i den sakkyndige nemnds fastsettelse av taksten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kiii/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-7/ledd/1">Takstprotokollen må inneholde opplysninger om når takst er avholdt, hvilken eiendom det gjelder, og takstsummen. Videre bør den kort angi hva som inngår i taksten og hvilke verdsettelsesprinsipper som er anvendt. Alternativt kan disse opplysninger gis ved en henvisning til besiktigelsesmannens takstforslag. Takstprotokollen skal undertegnes ved avslutningen av hvert møte.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kiv">
      <kverdi>Kap. IV</kverdi>
      <ktittel>Omtaksering og særskilt taksering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kiv/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/1">I perioden mellom de alminnelige takseringer kan omtaksering/særskilt taksering foretas etter de retningslinjer og vilkår som fremgår av eiendomsskatteloven § 8 A-3 punkt 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/2">Fristen for å begjære omtaksering er 1. november i året forut for skatteåret. Når begjæring om omtaksering mellom to alminnelige eiendomstakseringer framsettes av den skattepliktige, skal denne svare omkostningene ved takseringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/3">Den sakkyndige nemnd tar stilling til om vilkårene for omtaksering/særskilt taksering er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/4">Verdsettelsen bør skje etter samme prinsipper og samme prisnivå som ved forrige alminnelige taksering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/5">Skattyter orienteres om taksten ved melding om vedtak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kv">
      <kverdi>Kap. V</kverdi>
      <ktittel>Overtakst<fref id="/kapittel/v/fotnote/1">1</fref></ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/v/fotnote/1">1 Med begjæring om overtakst menes en klage over verdsettelsen av eiendommen for eiendomsskatteformål.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kv/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-1/ledd/1">Overtakst kan begjæres av vedkommende skattyter eller formannskapet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kv/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-2/ledd/1">Skattyteren kan klage på den utskrevne eiendomsskatten. Klagen må sendes inn skriftlig til eiendomsskattekontoret innen seks uker fra kunngjøring 1. mars - innen 12. april - hvert år - dersom det ikke er klaget på samme grunnlag tidligere år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-2/ledd/2">Se § 6-2 for bestemmelser knyttet til frister gjeldende for det året bunnfradrag innføres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kv/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-3/ledd/1">Ved fristoversittelse kan fristutsettelse innvilges når skattyter ikke kan bebreides for fristoversittelsen eller det er av særlig stor betydning å få behandlet begjæringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kv/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-4/ledd/1">Begjæring om overtakst sendes eiendomsskattekontoret. Så snart som mulig etter at klagefristen er ute oversender eiendomsskattekontoret samtlige begjæringer til den sakkyndige nemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kv/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1">Den sakkyndige nemnd kan endre taksten i skattyters favør dersom den finner begjæringen begrunnet. I motsatt fall oversendes begjæringen til klagenemnda.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kv/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-6/ledd/1">Klagenemnda avholder overtakst etter forutgående besiktigelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kv/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-7/ledd/1">Klagenemnda kan prøve alle sider av saken og kan endre taksten til skattyters ugunst.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kv/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-8/ledd/1">Klagenemnda utarbeider en overtakstprotokoll med en kort begrunnelse for overtaksten. Protokollen skal angi hvilket faktum og rettsanvendelse overtaksten bygger på og hvilke verdsettelsesprinsipper som er anvendt. Overtakstprotokollen må ta stilling til klagerens anførsler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kv/p5-9">
        <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-9/ledd/1">Begjæring om overtakst har ikke oppsettende virkning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kvi">
      <kverdi>Kap. VI</kverdi>
      <ktittel>Forskjellige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kvi/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-1/ledd/1">Kommunestyret fastsetter godtgjørelsen til nemndsmedlemmer og besiktigelsesmenn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-1/ledd/2">Eiendomsskattekontoret fastsetter godtgjørelsen til sakkyndige som nevnt i § 1-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-1/ledd/3">Eiendomsskattekontoret sørger for utbetaling av godtgjørelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kvi/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-2/ledd/1">Eiendomsskatten skal så vidt mulig være utskrevet og skattelisten offentliggjort innen 1. mars i skattåret. Første året bunnfradrag innføres er fristen 1. april.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kvi/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1">Eiendomsskattekontoret fører eiendomsskatteliste med slik innhold som nevnt i eiendomsskatteloven § 15. Listen skal ligge ute til offentlig gjennomsyn i minst seks uker (1. mars til 12. april hvert år) etter at det er kunngjort at listen er lagt ut. Det kunngjøres i lokalpressen når og hvor utleggelse finner sted. Kunngjøringen skal inneholde opplysninger om fristen for å begjære overtakst og hvem begjæringen skal sendes til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/2">Samtidig med at eiendomsskattelisten legges ut sendes skatteseddel til skattyter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1642/kvi/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-4/ledd/1">Eiendomsskatten forfaller til betaling etter de terminer som kommunestyret fastsetter.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/6-4/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
