<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-04-25-624" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-25-624">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-04-25-624</id>
    <dato>25.04.2017 nr. 624</dato>
    <dato type="iso">2017-04-25</dato>
    <ikraft>01.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-08-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Frosta kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0262</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilsyn med brannobjekter, Frosta</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilsyn med brannobjekter, Frosta kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Frosta kommunestyre 25. april 2017 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 13 fjerde ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-25-624/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Den lokale forskriften skal gjennom bestemmelser om tilsyn bidra til å forebygge brann i nærmere bestemte bygninger eller områder som ikke omfattes av brann- og eksplosjonsvernlovens bestemmelser om særskilte brannobjekter, samt bidra til å redusere sannsynligheten for brann, og begrense konsekvensene brann kan få for liv, helse, miljø og materielle verdier.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-25-624/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Den lokale forskrift gjelder for følgende brannobjekter i kommunen:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Virksomheter, uansett driftsområde med mer enn en ansatt, som ikke er registrert som særskilt brannobjekt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kiosker, salgsboder, serveringssteder, mindre forsamlingslokaler, boenheter, som ikke er registrert som særskilt brannobjekt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">I brannobjekt hvor det etter brannvesenets risikovurdering er en særlig risiko for at brann kan oppstå og hvor brann kan og true liv, helse, miljø eller materielle verdier.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-25-624/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gjennomføring av tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tilsyn skal gjennomføres i samsvar med planen for det forebyggende arbeidet, og på bakgrunn av hendelser, bekymringsmeldinger og lignende som gir ny kunnskap om risikoen for brann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Gjennom tilsynet skal det vurderes om det er hensiktsmessig å la kravene til særskilte brannobjekt i forskrift om brannforebyggende tiltak og tilsyn gjelde helt eller delvis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved tilsyn i boenheter skal det utføres tilstandskontroll av pålagt varslingsutstyr og slokkeutstyr i henhold til forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 7, og tilgjengelighet i rømningsveier § 11.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Tilsynsmyndighetenes rett til adgang, reguleres av brann- og eksplosjonsvernlovens § 34.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-25-624/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den myndighet som er tillagt kommunestyret delegeres til leder av brannvesenet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-25-624/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den lokale tilsynsmyndigheten kan gi pålegg om retting av avvik i henhold til gjeldende lovgivning eller gjennomføring av nødvendige sikringstiltak i medhold av brann- og eksplosjonsvernloven § 14, § 37 og § 39.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-25-624/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak truffet av kommunestyret/leder av brannvesenet etter delegert myndighet kan påklages i henhold til brann- og eksplosjonsvernloven § 41.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-25-624/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. august 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
