<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-06-2121" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-06-2121</id>
    <dato>06.11.2017 nr. 2121</dato>
    <dato type="iso">2017-11-06</dato>
    <ikraft>06.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-06</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eidfjord kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0988</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Eidfjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad, Eidfjord kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Eidfjord kommunestyre 06. november 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta sitt føremål er å sikra at pasienten eller brukaren får nødvendige og forsvarlege helse- og omsorgstenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettigheitsbestemmelsen i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal hjelpa til å klargjera kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad, og klargjera korleis pasienten og brukaren kan verta ivaretekne i ventetida.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">
        <i>Definisjonar:</i>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1"><i>Sjukeheim:</i> helseinstitusjon slik dette er definert i helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2, første ledd</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1"><i>Langtidsopphald:</i> opphald i sjukeheim på ubestemt tid.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/3/avsnitt/1"><i>Tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester:</i> bustad som har knytt til seg helse- og omsorgspersonell som er tilgjengelig for pasienten/brukaren heile døgnet, og der medisinsk kompetanse og driftsopplegg er likeverdig med tilbodet som langtidsopphald i sjukeheim.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/4/avsnitt/1"><i>Venteliste:</i> oversikt over pasientar/brukarar som etter ei helse- og omsorgsfagleg vurdering vil vera best tent med langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester, og det samstundes er vurdert at vedkomande med forsvarleg hjelp kan bu heime i påvente av ledig plass.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld alle som bur eller oppheldt seg i Eidfjord kommune, og som har eit varig, omfattande, døgnkontnuerleg pleie- og omsorgsbehov som ikkje kan verta oppfylt tilstrekkeleg i eigen heim eller anna tilpassa bustad. Langtidsopphald vert gjeve ved Eidfjord bygdaheim eller butilbod med samsvarande tenester. (Gjeld frå 2020. Då kan dei gjevast i omsorgsbustad med heildøgns omsorg tilknytt ny sjukeheim. Fram til 2020 - berre ved Bygdaheimen).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Eidfjord kommune nyttar beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tenester og tiltak i omsorgstrappa. Omsorgstrappa har tenester på ulike nivå der aukande hjelpebehov vert møtt med aukande og meir omfattande tenestetilbod av ulik art. Tenester på lavare nivå skal som hovudregel vera forsøkt før tildeling av langtidsplass i sjukeheim. Vurdering av behovet for helsehjelp skjer ved hjelp av kartleggingsverktøyet IPLOS. IPLOS er eit lovpålagt helseregister med data som gjer greie for bistandsbehov og ressursar til dei som søkjer eller mottek kommunale helse- og omsorgstenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ved vurdering vert det teke omsyn til søkjaren sin:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Evne til eigenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Butilhøve</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Nettverk og deira omsorgsevne.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Pasienten, brukaren, pårørande og ev. andre som pasienten ynskjer skal medverka ved utarbeiding av tenestetilbodet. Jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovudkriteriet er at langtidsopphald i sjukeheim vert tildelt personar med trong for døgnkontinuerleg oppfylging av medisinsk behandling, pleie- og tilsyn som ikkje krev sjukehusinnlegging, men kor hjelpebehovet forandra seg fort og ikkje kan tidfestast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre kriterier som skal leggjast vekt på ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Personar som har behov for langvarige helse- og omsorgstenester gjennom heile døgeret, kor andre aktuelle tenester har vore forsøkt utan å dekka nødvendig og forsvarleg behov for helse- og omsorgsteneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Langtidsplass skal i hovudsak nyttast for personar over 67 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Personar med hjelpebehov der naudsynt kompetanse og utstyr for å sikra helseoppfylging og behandlingar kun kan gjevast i sjukeheim.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Personar i livet sin sluttfase med behov for tilsyn og omsorg gjennom heile døgeret.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Personar med langtkomen demensliding som har behov for kontinuerleg oppfølging, skjerming og omsorg gjennom heile døgeret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Personar som bur heime med behov for meir enn 25 timebaserte tenester i heimen pr. veke, der behovet for tenesta kan tidfestast, kan verta vurdert for langtidsplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tildeling av langtidsopphald skjer på bakgrunn av helseopplysningar, søknad og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette vert det fatta enkeltvedtak. Søknadsskjema finn ein elektronisk på kommunen si heimeside, og i papirform på Eidfjord bygdaheim. Søknad vert å senda Eidfjord bygdaheim som behandlar og vurderer søknad og søkjaren sin behov for tenester. Endeleg avgjerd i inntaksnemda.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søkjar fyller kriteriane for langtidsopphald, men kan få forsvarlege helse- og omsorgstenester i heimen i påvente av langtidsopphaldet, skal kommunen setja søkjar på ventelister dersom det ikkje er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderast av inntaksnemda. Ved ledige plassar skal den med størst hjelpebehov ut frå kriteriene i § 4 prioriterast. Eidfjord bygdaheim har ansvar for å halda oversikt over personar som ventar, og å vurdera situasjonene jamleg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personar med vedtak og som ventar på langtidsopphald i sjukeheim skal få andre nødvendige tjenester for å sikra nødvendig og forsvarleg helsehjelp i ventetida. Dette kan for eksempel vera auka heimesjukepleie, heimehjelp, dagsenter, støttekontakt, korttidsopphald og/eller andre tenester i omsorgstrappa. Personar som mottek hovedomsorga frå pårørande, skal få tilbod om avlastande tiltak for særleg tyngande omsorgsoppgåver. Plass ved dag- og aktivitetssenter skal og vurderast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved endring av helsetilstand i påvente av plass må det gjerast ei ny vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsamingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen (Inntaksnemda) skal førebu og avgjera saka utan ugrunna opphald. Dersom det må kunna påreknast at det vil ta uforholdsmessig lang tid før ei henvending kan gjevast svar på, skal det snarast mogeleg gjevast eit mellombels svar. I svaret skal det gjerast greie for kva grunnen til at henvendinga ikkje kan handsamast tidlegare, og om mogeleg tidfesta når svar kan ventast. Ein treng ikkje gje mellombels svar dersom det er openbert unødvendig. Det skal gjevast mellombels svar dersom ei henvending ikkje kan gjevast svar på i løpet av ein månad etter at den er motteken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Eigenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen sin berekning av eigenandel føl av forskrift om eigenandel for kommunale helse- og omsorgstenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklagast til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. Ein klage skal væra skriftleg, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. Ei eventuell klage vert å setja fram for Eidfjord bygdaheim v/inntaksnemda som tek saka opp til vurdering i fyrste instans. Dersom det ikkje vert gjeve medhald skal Eidfjord bygdaheim v/inntaksnemda sende klagen utan ugrunna opphald til Fylkesmannen for endeleg vurdering og avgjerdsle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Klagefrist er 4 veker, og skal gå fram av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. For nærare opplysningar, eller ved behov for hjelp til å framsetja ei eventuell klage kan Eidfjord bygdaheim hjelpa.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-2121/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
