<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-14-803" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-803">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-14-803</id>
    <dato>14.06.2017 nr. 803</dato>
    <dato type="iso">2017-06-14</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Luster kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0310</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Luster</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagd for heildøgns tenester - kriterium og venteliste, Luster kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Luster kommunestyre 14. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-803/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med forskrifta er å sikre at pasientar/brukarar får naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, og i samsvar med rettigheitsreglane i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e. Forskrifta skal vidare bidra til å klargjera kriterium for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad, samt skildre korleis pasientar/brukarar skal ivaretakast i ventetida.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-803/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld pasientar/brukarar som har rett til langtidsopphold i sjukeheim eller tilrettelagd bustad. Forskrifta gjeld og pasientar/brukarar som vil være best tent med langtidsopphald eller tilrettelagd bustad, men der kommunen vurderer at han/ho kan bu heime eller i omsorgsbustad med forsvarlege tenester i påvente av dette tilbodet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-803/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Langtidsopphald:</i> Opphald utan sluttdato/ikkje tidsavgrensa opphald der pasient/brukar sin helsetilstand og behov for helse- og omsorgstenester gjer at det ikkje er sannsynleg at han/ho vil flytte heim eller få tilbod om lågare nivå av slike tenester.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Sjukeheim:</i> Helseinstitusjon jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2. I Luster kommune vert sjukeheimstilbodet gjeve ved Luster omsorgssenter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Særskilt tilrettelagd bustad:</i> I Luster kommune er dette omsorgsplassar med heildøgns tenester ved Gaupne omsorgssenter og Hafslo omsorgssenter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Venteliste:</i> Kommunen si oversikt over pasientar/brukarar som har fått vedtak om at dei er kvalifisert til langtidsopphald eller omsorgsplass, men som med forsvarleg hjelp kan bu heime eller i omsorgsbustad i påvente av dette tilbodet. Ventelista gjev ikkje fortrinnsrett til ledig plass.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-803/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelt om tildeling av tenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tildeling av tenester skal ha eit fagleg grunnlag og vere basert på faglege vurderingar. Luster kommune brukar lågaste-/beste effektive omsorgsnivå (LEON/BEON) som prinsipp ved tildeling av tenester. Omsorgstrappa har tenester på ulike nivå der aukande hjelpebehov vert møtt med meir omfattande tenestetilbod av ulik karakter. Tenester på lågare nivå skal som hovudregel vera forsøkt før tildeling av langtidsopphald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Vurdering av behovet for helsehjelp skjer mellom anna ved bruk av kartleggingsverktøyet IPLOS og ADL. IPLOS er eit lovpålagt helseregister med data om bistandsbehov og ressursar til dei som søkjer eller mottek kommunale helse- og omsorgstenester. ADL er kartlegging i meistring av aktivitetar i dagleglivet (kvardagsmeistring). IPLOS/ADL-skår skal brukast som vurderingsgrunnlag saman med individuelle vurderingar av:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Evne til eigenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Butilhøve</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Nettverk og deira omsorgsevne.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Pasient og brukar skal medverke ved utforminga av tenestetilbodet, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-803/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterium for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Pasienten/brukaren må sjølv ha søkt om tenesta. Dersom ein sjølv ikkje er i stand til å søke, kan næraste pårørande, verje eller fullmektig søke.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Pasienten/brukaren må etter individuell vurdering fylle vilkåra for naudsynt helsehjelp i lov om helse- og omsorgstjenester § 3-1 og § 3-2, pkt. 6c og 6d.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Pasienten/brukaren må gje sitt samtykke til at tenesta vert sett i verk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Pasienten/brukaren må vere varig ute av stand til å ta vare på seg sjølv og ikkje meistre dagleglivet sine gjeremål på grunn av mentalt og/eller fysisk funksjonstap.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Pasienten/brukaren må ha eit omfattande behov for heildøgns tenester, og kan ikkje lenger få dekka behov for tenester i eigen heim eller i omsorgsbustad.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Andre tiltak i heim eller omsorgsbustad skal vere vurdert og/eller prøvd før søknad vert innvilga.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Under kriteriet omfattande behov, inngår ei heilskapleg individuell vurdering av funksjonsnivået og eigenomsorga til pasienten/brukaren (jf. § 4 over).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-803/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kriterium for tildeling av omsorgsplass med heildøgns tenester</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Pasienten/brukaren må sjølv ha søkt om tenesta. Dersom ein sjølv ikkje er i stand til å søke, kan næraste pårørande, verje eller fullmektig søke.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Pasienten/brukaren må etter individuell vurdering fylle vilkåra for naudsynt helsehjelp i lov om helse- og omsorgstjenester § 3-1 og § 3-2, pkt. 6c og 6d.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Pasienten/brukaren må gje sitt samtykke til at tenesta vert sett i verk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Pasientar/brukarar som har eit omfattande og døgnkontinuerleg bistandsbehov som er venta å vare livet ut, og som ikkje kan ivaretakast i noverande bustad.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Pasienten/brukaren må ha eit funksjonsnivå som tilseier eit stort behov for helse- og omsorgstenester.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Noverande bustad er ikkje tilpassa funksjonsnivået.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Eit vedtak om omsorgsplass tyder at søkar inngår leigeavtale med Luster kommune.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-803/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasientar/brukarar som har fått vedtak om at dei er kvalifisert for langtidsopphald i sjukeheim eller omsorgsplass med heildøgns tenester, men som med forsvarleg hjelp kan bu heime eller i omsorgsbustad i påvente av plass, skal førast på kommunen si venteliste. Ved tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller omsorgsplass med heildøgns tenester, skal kommunen vurdere behovet til nye søkarar og alle som står på ventelista. Ventelista gjev ingen fortrinnsrett til plass, og seinare plasserte pasientar/brukarar kan få plass først dersom deira behov vert vurdert som større.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-803/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av ventelista</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Pasientar/brukarar som står på kommunen si venteliste skal kontinuerleg vurderast ut frå behov for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller omsorgsplass. Kommunen skal syte for at pasientar på ventelista har naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester medan dei ventar på langtidsopphald eller omsorgsplass. Kommunen skal ha ei systematisk og fortløpande vurdering av helsetilstand og funksjonsnivå til pasientar/brukarar på ventelista for å fange opp eventuelle endringar i bistandsbehov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-803/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Eventuell klage skal sendast til Luster kommune som vurderer saka som første instans. Dersom det ikkje vert gjeve medhald i første instans, vert klaga utan ugrunna opphald sendt til Fylkesmannen for endeleg avgjerd. Klagefrist er fire veker og skal gå fram av vedtaket, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-803/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing og revidering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft når den er vedteke av kommunestyret og lovleg kunngjort. Forskrifta skal reviderast ved behov.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
