<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-863" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-863">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-863</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 863</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Porsgrunn kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-09-25-107-§6">L25.09.1992 nr. 107 § 6</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02">L02.07.1999 nr.</ref>63 <ref id="lov-1999-07-02-§2-1e">§ 2-1e</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0325</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Porsgrunn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig tilrettelagt for heldøgns tjenester, Porsgrunn kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Porsgrunn kommunestyre 15. juni 2017 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-863/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formålet med forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å bedre rettsstillingen og forutsigbarheten for pasienter og brukere når det gjelder retten til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet er også ivaretakelse av medvirkning, og å gi pasienter og brukere trygghet for at behovet for langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig vil bli ivaretatt av kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-863/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder fortrinnsvis for eldre personer med omfattende tjenestebehov som oppholder seg i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder i tillegg for (eldre) personer som har konkrete planer om å flytte til kommunen og med et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig at bo- og tjenestetilbudet er avklart i forkant, for at de skal kunne flytte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-863/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Langtidsopphold i sykehjem</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Dette er et varig opphold i institusjon hvor det ytes heldøgns helse- og omsorgstjenester med fastsatt egenbetaling for oppholdet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Med tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester menes bolig der det gis døgnkontinuerlige tjenester på et nivå som er sammenlignbart med tilbud i sykehjem, hva angår tilsyn med pasienter og mulighet for å tilkalle hjelp.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">Tjenestene skal gis av helse- og omsorgspersonell med kompetanse tilsvarende personell som det vanligvis er på sykehjem og steder hvor kommunen tildeler og har disposisjonsrett. Tjenestene ytes etter individuell vurdering av behov og fremgår i enkeltvedtak om tjenester.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Venteliste for langtidsopphold i sykehjem og plass i tilsvarende boliger særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Dette er kommunens oversikt over de personer som har fått vedtak om at de innfrir retten til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende boliger særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som ikke er i behov av plass umiddelbart og således kan bo hjemme i en periode.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Ventevedtak</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Retten til ventevedtak oppstår for pasienter og brukere som på grunn av nedsatt funksjonsevne vurderes å være varig ute av stand til å ivareta nødvendig egenomsorg, og ikke mestrer dagliglivets gjøremål. Pasient/brukers behov kan ivaretas forsvarlig med kompenserende helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsplass på sykehjem eller i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorg. Korttidsopphold i institusjon kan inngå i tjenestene før iverksettelse av langtidsopphold.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">
          <i>Kriterier</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/2">Dette er vurderingsmomenter som inngår i en skjønnsmessig helhetsvurdering av om en person skal få tildelt et bo- og tjenestetilbud fra kommunen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-863/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kartlegging</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ved vurdering av hvem som fyller kriterier for tildeling av opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjeneste, skal følgende forhold kartlegges og tas med i vurderingen av hvilke tjenestetilbud som sikrer faglig forsvarlig og nødvendige helse- og omsorgstjenester.
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Pasientens ønsker og har samtykkekompetanse knyttet til søknad om å flytte fra sitt eget hjem og inn i sykehjem eller annen bolig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tilsynsbehov gjennom døgnet; hvor ofte og hvorfor det ikke kan ivaretas av hjemmetjenestene/nattjeneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Har pasienten kognitiv svikt og ev. hvor alvorlig er denne.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Om vedkommende kan tilkalle hjelp selv.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Om hjemmet er tilrettelagt for forsvarlig tjenesteyting, med tilpasninger og hjelpemidler som kan sikre fungering i dagliglivet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Vurdere muligheten for å tilrettelegge med sporing (GPS) og/eller trygghetsalarm.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Hvilke tiltak for opplæring/trening/rehabilitering og habilitering er forsøkt eller bør forsøkes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Er det særlige forhold knyttet til pårørendes belastning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Er det særlige forhold knyttet til ernæring eller medisinsk oppfølging.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-863/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Retten til langtidsopphold i sykehjem eller bolig tilrettelagt for heldøgns omsorg oppstår for:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Pasienter og brukere som på grunn av nedsatt funksjonsevne vurderes av kommunens helse- og omsorgstjeneste til å være varig ute av stand til å ivareta nødvendig egenomsorg, og ikke mestrer dagliglivets gjøremål. Som tillegg vurderer kommunens helse- og omsorgstjeneste at de aktuelle forholdene ikke kan ivaretas forsvarlig med helse- og omsorgstjenester i hjemmet og andre kompenserende tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Tjenester som trygghetsalarm, matombringing, dagtilbud, korttidsopphold, utvidede hjemmetjenester eventuelt med tilpasninger i hjemmet mv. skal være utprøvd eller vurdert som ikke tilstrekkelig. Langtidsopphold tildeles i utgangspunktet ikke uten gjennomført kartlegging under korttidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Grunnlaget for vurderingen er pasientens og brukerens helsetilstand med blant annet funksjonskartlegging vist til i § 4, oppdatert funksjonsscore i IPLOS, oppdatert epikrise fra fastlege/spesialisthelsetjeneste og dokumentasjon fra andre aktuelle instanser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Retten til sykehjemsplass oppstår når langtidsopphold i sykehjem er vurdert som det eneste kommunale tilbudet som kan sikre pasienten/brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Pasienten må samtykke til dette selv eller det må foreligge lovlig vedtak i tråd med pasient og brukerrettighetslovens § 4A, for bruk av tvang.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-863/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal fatte enkeltvedtak ved tildeling av tjenester etter denne forskriftene i følgende tilfeller:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Innvilgelse av langtidsplass der plass tildeles umiddelbart.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Innvilgelse av plass uten adresse med en tidsfrist for iverksetting og vedtak om de tjenester som iverksettes i påvente av iverksetting av langtidsplass (oppføring på ventelister for plass).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Avslag på søknad om langtidsplass eller tilsvarende bolig særlig tilrettelagt for heldøgns tjenester.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-863/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særlig tilrettelagt for heldøgns tjeneste etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasient eller bruker nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Pasient eller bruker kan i slike tilfelle ikke settes på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Pasient og bruker som har fått vedtak om at de har rett på et langtidsopphold eller tilsvarende bolig som er særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av plass, skal føres på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det er pekt ut en virksomhet som har ansvar for ventelister (Tjenestekontoret).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Ansvarlig virksomhet skal fortløpende og ved hver tildeling/iverksetting av langtidsopphold på sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, vurdere det individuelle behovet til alle som står på venteliste. Den med størst behov tildeles plass først.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Ventelisten for langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester gir ingen fortrinnsrett til plass og kommunen prioriterer med bakgrunn i individuelle behov. Det gjelder ingen tidsfrist for når et tilbud som reguleres i denne forskriftene senest skal tilbys.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Personer som står på venteliste, har på forespørsel rett til informasjon om hvor lang tid de må anta å vente ved å henvende seg til tildelingsenheten (Tjenestekontoret). Kommunen skal gjennom sine rutiner sørge for at personer på venteliste har nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester mens de venter på tildeling av plass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-863/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunens vedtak kan påklages etter pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Fylkesmannen er klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-863/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
