<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-13-164" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-164">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-13-164</id>
    <dato>13.01.2017 nr. 164</dato>
    <dato type="iso">2017-01-13</dato>
    <ikraft>13.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Alta, Loppa, Guovdageaidnu Kautokeino, Hammerfest, Kvalsund, Hasvik, Måsøy, Nordkapp, Porsanger Porsángu Porsanki, Lebesby, Kárásjohka Karasjok, Gamvik, Berlevåg, Sør-Varanger, Vardø, Vadsø, Deatnu Tana, Unjárga Nesseby, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref>, <ref id="for-2016-02-18-1905">F18.02.2016 nr. 1905</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0075</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av endringer i Finnmark politidistrikt</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av endringer i inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i Finnmark politidistrikt, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Politidirektoratet 13. januar 2017 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16, delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102 og delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Ved kgl.res. 5. februar 2016 nr. 102 ble Kongens myndighet etter politiloven § 16 annet ledd delegert til Justis- og beredskapsdepartementet. I vedtak av 18. februar 2016 har departementet delegert videre til Politidirektoratet myndighet etter politiloven § 16 annet ledd til å fastsette endringer i politiets lokale tjenestestedsstruktur.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Politidirektoratet har besluttet følgende endringer i inndelingen i lensmanns- og politistasjonsdistrikter, og endringer i tjenestesteder i Finnmark politidistrikt.
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sammenslåing av Alta, Loppa og Kautokeino lensmannsdistrikter, til Alta lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Alta lensmannskontor, Loppa lensmannskontor og Kautokeino lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil dekke politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Alta, Loppa og Kautokeino.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Sammenslåing av Hammerfest politistasjonsdistrikt, Hasvik, Måsøy og Nordkapp lensmannsdistrikter, til Hammerfest politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Hammerfest politistasjon, Hasvik lensmannskontor, Måsøy lensmannskontor og Nordkapp lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil dekke politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Hammerfest, Hasvik, Kvalsund, Måsøy og Nordkapp.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sammenslåing av Porsanger, Karasjok, og Lebesby lensmannsdistrikter, og del av Berlevåg og Gamvik lensmannsdistrikt (del som omfatter Gamvik kommune), til Porsanger lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Porsanger lensmannskontor, Gamvik lensmannskontor, Karasjok lensmannskontor og Lebesby lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil dekke politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Gamvik, Karasjok, Lebesby og Porsanger.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Sammenslåing av Kirkenes, Vadsø, og Vardø politistasjonsdistrikter, Båtsfjord, Tana, og Nesseby lensmannsdistrikter, samt del av Berlevåg og Gamvik lensmannsdistrikt (del som omfatter Berlevåg kommune), til Varanger politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Kirkenes politistasjon, Berlevåg lensmannskontor, Båtsfjord politistasjon, Vadsø politistasjon, Vardø politistasjon og Tana lensmannskontor.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Politistasjonsdistriktet vil dekke politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Berlevåg, Båtsfjord, Nesseby, Sør-Varanger, Tana, Vadsø og Vardø.
<br/>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/1"><i>Kommunene i Finnmark politidistrikt</i>:</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/2">Alta</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/3">Loppa</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/4">Guovdageaidnu Kautokeino</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/5">Hammerfest</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/6">Kvalsund</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/7">Hasvik</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/8">Måsøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/9">Nordkapp</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/10">Porsanger Porsángu Porsanki</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/11">Lebesby</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/12">Kárásjohka Karasjok</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/13">Gamvik</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/14">Berlevåg</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/15">Sør-Varanger</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/16">Vardø</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/17">Vadsø</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/18">Deatnu Tana</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1/marg/19">Unjárga Nesseby</marg></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/2"/>
  </tekst>
</dokument>
