<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-15-197" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-15-197</id>
    <dato>15.02.2017 nr. 197</dato>
    <dato type="iso">2017-02-15</dato>
    <ikraft>15.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-15</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rælingen kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0083</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om va-gebyrer, Rælingen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Rælingen kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rælingen kommunestyre 15. februar 2017 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 16.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av lover og forskrifter samt av lokale reglementer, bestemmelser, regulativer og deklarasjoner. De viktigste dokumentene er listet nedenfor:
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning, (forurensningsforskriften) kapittel 16 om kommunale vann- og avløpsgebyrer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 15. februar 2017 nr. 197 om vann- og avløpsgebyrer, Rælingen kommune, Akershus (dette dokumentet).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Øvrige dokumenter:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4-1/avsnitt/1">Gjeldende betalingssatser</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4-2/avsnitt/1">Gjeldende Normalreglement for sanitæranlegg (Standard abonnementsvilkår for vann og avløp, administrative og tekniske bestemmelser).</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnentene skal betale for de vann- og avløpstjenester kommunen leverer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle kommunens abonnenter, se definisjon i § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">- Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboken med eget gårds- og bruksnummer, eller eget festenummer eller seksjonsnummer (under felles gårds- og bruksnummer) som er tilknyttet kommunal og/eller interkommunal vann- og/eller avløpsledning direkte eller gjennom felles stikkledning. Samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboken (tinglyst), men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid (feste til annet enn bolig og fritidsbolig), kan det være avtalt at annen enn fester skal være abonnent.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">- Eier/fester av eiendom, som kommunen i medhold av plan- og bygningsloven § 27-1 og § 27-2 har krevd tilknyttet kommunal/interkommunal vann- og eller avløpsledning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for en bygning eller bruksenhet som er registrert i matrikkelen og beregnet med utgangspunkt i NS 3940.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Boenhet:</i> Bolig eller fritidsbolig med ett eller flere rom, separat inngang, samt med eget bad/wc og egen kjøkkendel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Gebyr for tilknytning:</i> Gebyr for etablering av abonnement på vann- og/eller avløpstjenester, og ved utvidelse av bruksarealet, se pkt. b).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Felles privat stikkledning:</i> Ledning eid i fellesskap av abonnenter tilknyttet via denne til kommunalt ledningsnett.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Gjeldende betalingssatser</i> Betegnelsen på kommunens gjeldende prisoversikt for vann- og avløpsgebyrer. Satsene oppdateres årlig gjennom vedtak i kommunestyret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Næringsvirksomhet:</i> Ervervsmessig virksomhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Offentlig virksomhet:</i> Virksomhet drevet av stat, fylkeskommune eller kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Stipulert forbruk:</i> Forventet forbruk hos en abonnent fastsatt på basis av bebyggelsen bruksareal.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Årsgebyr:</i> Gebyr som betales årlig av abonnenter for kommunens vann- og/eller avløpstjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Vann- og avløpsgebyrer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Følgende gebyrtyper gjelder for henholdsvis vann- og/eller avløpstjenester:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Gebyr for tilknytning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Årsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gebyr for midlertidig tilknytning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Oppmøtegebyr for avlesning/kontroll av vannmåler.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr for tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Tilknytningsavgift for vann- og/eller avløpstjenester skal betales:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved nybygg per boenhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved utvidelse av eksisterende bygg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Når bebygd eiendom blir tilknyttet vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">For bygninger med brukstillatelse datert før 1. januar 2010 som omdisponerer til ny(e) boenhet(er).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Engangsgebyret fastsettes i forhold til byggets størrelse basert på beregning av bruksareal (BRA) i henhold til NS 3940.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Størrelsen av gebyret fastsettes årlig av kommunestyret og fremkommer av gjeldende betalingssatser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">Det kan inngås særavtaler med næringsvirksomheter om avvikende gebyr for tilknytning der etablering av tjenesten medfører ekstra høye eller lave kostnader.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Årsgebyret skal betales av alle abonnenter. Gebyret skal dekke kommunens forventede årskostnader knyttet til vann- og avløpstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Årsgebyret betales fra brukstillatelse/midlertidig brukstillatelse er gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Det beregnes årsgebyr for henholdsvis vann og avløp etter todelt gebyrmodell med et fastledd og en forbruksdel. Det betales for et fastledd per boenhet i boligen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4">Dersom årsgebyr ikke er betalt innen 1 måned etter at abonnenten har mottatt annen gangs varsel om innbetaling, kan kommunen foreta inndrivelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5">Størrelsen på årsgebyret fastsettes årlig av kommunestyret og fremkommer av gjeldende satser.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/6">
          <i>Stipulert forbruk</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/7">Stipulert forbruk regnes som forbruk pr. m<sup>2</sup> pluss fast abonnementsgebyr. Forbruket fastsettes til 1,5 m<sup>3</sup> pr. m<sup>2</sup> . Arealet beregnes som bruksareal etter NS 3940.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/8">
          <i>Målt forbruk</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/9">Forbruksgebyret baseres på faktisk forbruk (vannmåler), enhetspriser pluss fast abonnementsgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/10">Alle nye boliger, næringseiendommer og offentlige virksomheter skal betale årsgebyr basert på faktisk (målt) vannforbruk og pris pr. m<sup>3</sup> . Det samme gjelder abonnenter med basseng større enn 3 m<sup>3</sup> . Forbruket måles med installert vannmåler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/11">Øvrige abonnenter som ikke betaler etter målt forbruk, skal betale årsavgift for vann- og avløpstjenester i henhold til stipulert vannforbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/12">Kommunen kan kreve at årsgebyret fastsettes ut fra målt forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13">For alle abonnenter gjelder at avløpsmengde regnes lik vannmengde levert, se § 8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser for installasjon og bruk av vannmåler</ptittel>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kostnader for innkjøp, installasjon, drift og avlesning m.m. dekkes av abonnenten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Abonnenten er ansvarlig for at installert vannmåler er lett tilgjengelig for avlesning og kontroll, og at vannmåleren blir underlagt regelmessig tilsyn og vedlikehold.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Abonnenten skal lese av vannmåler så nær fastsatt tidspunkt for avregning som mulig og sende resultatet til kommunen innen fastsatt frist. Unnlater abonnenten å foreta avlesning kan kommunen fastsette årsgebyret stipulert eller skjønnsmessig etter purring. Kommunen kan også selv foreta avlesning og kan kreve kostnadene vedrørende dette dekket.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved påviste målefeil, justeres avgiften for den periode det er tvil om etter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">For installasjon og bruk av vannmåler gjelder Normalreglement for sanitæranlegg, administrative og tekniske bestemmelser.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Avvik i årsgebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">Dersom avløpsmengden fra en abonnent er vesentlig større eller mindre enn det målte vannforbruk, kan forbruksgebyret for avløp baseres på målt eller stipulert/beregnet avløpsmengde (utslipp).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/2">For næringsvirksomhet og offentlig virksomhet, hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan det beregnes et påslag til forbruksgebyret for avløp basert på de forventede ekstrautgiftene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/3">Restriksjoner for vannforbruk eller kortere avbrudd i leveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyrene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1">Midlertidig tilknytning gjelder for arbeidsbrakker og annen bebyggelse av midlertidig art med innlagt vann, som skal brukes kun en begrenset periode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/2">Det betales ikke gebyr for tilknytning, men alle kostnader vedrørende tilknytning og frakobling belastes eier/fester av eiendommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/3">Midlertidig tilknytning gjelder for opp til ett år, med mulighet for å søke om forlengelse. For øvrig gjelder kommunens Tekniske bestemmelser, Normalreglement for sanitæranlegg, administrative og tekniske bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1">Tilleggsgebyr kan ilegges der abonnenten unnlater å etterkomme kommunens krav om utbedring av egne vann- og/eller avløpsanlegg innen gitt frist, og der dette medfører merkostnader for kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/2">For at forholdene raskt skal kunne rettes opp, faktureres gebyret så snart som mulig etter at fristen er gått ut og evt. flere ganger inntil kommunens krav er etterkommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/3">Gebyrets størrelse bestemmes av kommunen og skal være i samsvar med kommunens kostnader knyttet til forholdet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1">Abonnenten står ansvarlig for betaling av gebyrene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2">Kommunen sender faktura for gebyr for tilknytning til abonnenten samtidig som igangsettingstillatelse eller tillatelse til tiltak gis eller når eksisterende bygg kobles til kommunens ledning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/3">Kommunens kostnader i forbindelse med midlertidig tilknytning og tilleggsgebyr faktureres særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/4">Avgiftene fordeles over at antall terminer pr. år som fastsettes av formannskapet. For abonnent med vannmåler foretas avregning for en av terminene etter måleravlesning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/5">Etter søknad kan kommunen gi fritak for årsgebyret når eiendommen fysisk frakobles kommunalt ledningsnett. Ved innvilget søknad om fritak opphører abonnementet når melding om at anboringspunktet er plombert er mottatt. Ny tilknytning av eiendommen krever ikke ny betaling av engangsgebyr for tilknytning. Kostnader ved frakobling og ny tilknytning dekkes fullt ut av abonnenten. Arbeidet skal utføres etter kommunens anvisning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kiii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter lov om pant § 6-1. Både engangsgebyr for tilknytning og årsgebyr er tvangsgrunnlag for utlegg. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kiii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift fattes av rådmannen. Myndigheten kan videredelegeres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kiii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1">Når det fattes enkeltvedtak etter denne forskrift skal den/de vedtaket gjelder informeres om den klageadgang som er bestemt i forvaltningsloven. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2">Vedtak om gebyrenes størrelse, som fremkommer av gjeldende satser, regnes som forskrift, jf. forvaltningslovens § 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-15-197/kiii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1">Forskriften trer i kraft 15. februar 2017 og erstatter forskrift 9. desember 2009.<fref id="/kapittel/iii/paragraf/15/fotnote/1">1</fref>
<fotnote id="/kapittel/iii/paragraf/15/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
