<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-06-578" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-06-578</id>
    <dato>06.02.2017 nr. 578</dato>
    <dato type="iso">2017-02-06</dato>
    <ikraft>06.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-06</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Grue kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§34">L13.03.1981 nr. 6 § 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-02-06</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0257</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tvungen tømming av slamavskillere mv. Grue</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tvungen tømming av slamavskillere og tette tanker, Grue kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Grue kommunestyre 6. februar 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 34, jf. § 26, jf. § 30.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å sikre en forsvarlig miljøkvalitet ved private avløpsanlegg, slik at forurensning ikke fører til miljømessig eller helsemessig ulempe, går ut over trivsel eller skader naturens evne til produksjon og selvfornyelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av slamavskillere og tanker for oppsamling av avløpsvann i hele kommunen og omfatter alle eiendommer med innlagt vann, som ikke er tilknyttet offentlige avløpsledninger/avløpsrenseanlegg. Herunder også hver enkelt seksjonert del av bygning og hver enkelt selvstendig bruksenhet i bygning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder også der det ikke er innlagt vann dersom det er installert vannklosett eller lignende som leder til avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Prefabrikkerte minirenseanlegg for svartvann og/eller gråvann skal har egen serviceavtale som regulerer tømming av dette, jf. forskrift om begrensning av forurensning. Vedlegg 2 punkt 2.3 til kapittel 11.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Abonnent:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboken med eget gårds- og bruksnummer, eller eget festenummer eller seksjonsnummer (under felles gårds- og bruksnummer), som er omfattet av § 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboken (tinglyst), men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid (feste til annet enn bolig og fritidsbolig), kan det være avtalt at annen en fester skal være abonnent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">
        <i>Gråvann:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Den del av avløpsvannet fra vanlig husholdning som kan tilbakeføres til avløp fra kjøkken, bad eller vaskerom. Klosettavløp er ikke inkludert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">
        <i>Svartvann:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">Avløpsvann fra vannklosett, eller andre kilder med urin og/eller fekalier fra mennesker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">
        <i>Slamavskiller:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9">En eller flere kummer, med utløp, for avskilling av slam fra gråvann og/eller svartvann. Et annet navn på slamavskiller er septikk/kum.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal innsamling av slam</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av slamavskillere og tette tanker for oppsamling av gråvann og/eller svartvann i hele kommunen. Dette gjelder både boliger, næringsvirksomhet, fritidsbebyggelse og eventuell annen bebyggelse. Kommunen kan gjøre dette i egenregi eller ved bruk av privat renovatør. All tømming av slamavskillere og tette tanker skal utføres av den renovatøren kommunen har kontrakt med.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tømmefrekvens</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/5/marg/1">Tømming skal foretas:
<br/></marg>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">
        <i>Slamavskillere tilknyttet wc:</i>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Slamavskillere tilknyttet helårsbolig skal tømmes helt for slam etter behov og ikke sjeldnere enn hvert andre år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Slamavskillere tilknyttet fritidsboliger skal tømmes helt for slam etter behov og ikke sjeldnere enn hvert fjerde år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For eiendom med slamavskiller kun for gråvann, skal gråvannet gjennomgå rensing i stedegne løsmasser eller tilsvarende. Slamavskilleren tømmes minimum hvert fjerde år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Tette tanker, minimum 1 gang pr. år. Tømming av tette tanker skal primært skje etter bestilling direkte fra bruker til renovatør. De tanker som ikke er tømt pr. 1. november inneværende år, vil bli tømt fortløpende og uoppfordret i løpet av november-desember inneværende år.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen kan vedta hyppigere tømming hvor forhold tilsier at det er nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kommunen kan bestemme tømmerutine for alle anlegg som er omfattet av forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Hvor utslippstillatelse krever hyppigere tømming, må tillatelsen følges.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">
        <i>Renseanlegg:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Renseanlegg skal drives og vedlikeholdes i henhold til skriftlig drifts- og vedlikeholdsavtale. - Årlig rapport skal sendes kommunen fortløpende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Abonnenten skal betale gebyr etter regler og satser fastsatt av kommunen, jf. gjeldende forskrift om gebyrer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Helårsbolig som skal stå ubebodd i mer enn 12 måneder kan, etter skriftlig søknad til kommunen, fritas for gebyr for slamtømming for angjeldende periode, men ikke mer enn 2 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Gjennomført tømming før søknad om fritak foreligger skal betales. Fritak gis ikke etterskuddsvis. Vurdering av fritakssøknad knyttes opp mot adresse registrert i folkeregisteret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen skal føre kontroll og tilsyn av anlegget med hjemmel i forurensningsloven § 52a, jf. forurensningsforskriften § 11-4. Andre kan utføre denne tjenesten på oppdrag for kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kjørbar veg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Atkomstveg skal være framkommelig for tyngre kjøretøy. Om vinteren skal vegen og eventuell snuplass være brøytet og om nødvendig strødd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anleggene som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming med stor bil. Maksimal avstand mellom veg og slamavskiller er 35 m. Bunnen av kummen kan maksimalt plasseres 6 m under vegnivå.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kumlokk skal være fritt tilgjengelige for inspeksjon og tømming. Abonnenten skal sørge for å fjerne jord, is eller snø fra alle kumlokk i forkant av tømming. Nedgravde kumlokk kan kreves gravd opp og erstattet med lokk som til enhver tid er over bakkenivå. Det skal ikke plasseres gjenstander på lokkene, og de skal ikke innbygges eller tildekkes. Alle kumlokk skal være forsvarlig sikret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Abonnenten skal sørge for å oppbevare relevant dokumentasjon om anlegget. Kommunen kan spørre etter dokumentasjon ved tilsyn av anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Abonnenten skal sørge for at anlegget er i forskriftsmessig stand i henhold til forurensningsloven, og tilhørende lover, og plikter å bekoste utbedringer av feil og mangler ved anlegget som kommunen pålegger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Abonnenten har plikt til å melde fra dersom kommunen ikke har registrert at abonnenten skal ha tømming i henhold til forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Varsling og gjennomføring av tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Varsel om når tømming skal foretas blir gitt gjennom media eller på annen måte som kommunen finner hensiktsmessig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Den som utfører tømming har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen. Kumlokk skal legges tilbake på plass og grinder og lignende skal lukkes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Brudd på forskriften kan straffes med bøter etter forurensningslovens § 78 og § 79.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Vedtak som er fattet av rådmannen eller andre som er delegert myndighet i medhold av disse forskrifter, kan påklages kommunens klagenemnd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Kommunen vedtar hvert år et gebyrregulativ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Gebyret fordeles over fastsatt terminer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Regning for ekstratømming kan sendes ut separat.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter lov om pant § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt, jf. lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-578/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft 6. februar 2017. Fra samme tid oppheves følgende forskrifter:
<marg niv="1" id="/paragraf/14/ledd/1/marg/1">Forskrifter for kommunal slamtømming for Grue kommune, 1999.<fref id="/paragraf/14/fotnote/1">1</fref></marg>
<fotnote id="/paragraf/14/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
