<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-25-1676" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-25-1676</id>
    <dato>25.10.2017 nr. 1676</dato>
    <dato type="iso">2017-10-25</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-64-§7">L17.06.2005 nr. 64 § 7</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-64-§12a">§ 12a</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-05-10-532</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0769</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunale barnehager, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunale barnehager, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo bystyre 25. oktober 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 7 fjerde ledd og § 12a fjerde ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for alle kommunale barnehager i Oslo kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Supplerende vedtekter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Bydelsdirektøren skal fastsette supplerende vedtekter for den enkelte barnehage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Vedtektene skal i medhold av barnehageloven § 7 fjerde ledd gi opplysninger om alle forhold som er av betydning for foreldrenes forhold til barnehagen, herunder:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bestemmelse om leke- og oppholdsareal pr. barn,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">bestemmelse om barnehagens daglige åpningstid,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">henvise til eller gjengi dokumentasjon av barnehagens internkontrollsystem,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">informasjon om barnehagen har plasser tilrettelagt for barn under 1 år, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">antall medlemmer i samarbeidsutvalget.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For barnehager eller barnehageplasser for flyktninger fastsetter bydelsdirektøren opptakskrets og opptakskriterier i vedtektene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om barnehageplass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bydelsdirektøren er opptaksmyndighet, og treffer vedtak om opptak av barn i barnehagene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Søknadsfrist for barn med lovfestet rett til barnehageplass i august og september er 1. mars. Søknadsfrist for barn med lovfestet rett til barnehageplass fra og med oktober er 15. august.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Frist for å søke om å bytte barnehage fra august er 1. mars.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Det er anledning til å søke barnehageplass utenom fristene i andre og tredje ledd, til plasser som blir ledige i løpet av året.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Opptakskrets</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Opptakskrets for de kommunale barnehagene er hele Oslo kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Barn som har samisk som morsmål, og som bor utenfor Oslo kommune, kan søke om plass i den samiske barnehagen, men tildeles plass etter barn med bostedsadresse i Oslo. Barn som har samisk som morsmål, kan etter søknad beholde plassen i den samiske barnehagen selv om de flytter ut av Oslo kommune. Forutsetningen for at utenbysboende kan disponere en plass er at bostedskommunen skriftlig bekrefter at den vil dekke Oslo kommunes driftskostnader for plassen. Bekreftelsen må vedlegges søknad om å beholde eller bli tildelt plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Brukernes ønsker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Brukernes ønsker og behov skal tillegges stor vekt ved selve opptaket, jf. barnehageloven § 12 første ledd. Dersom det ikke er ledige plasser i de søkte barnehagene, kan kommunen tilby plass i en annen barnehage.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Opptaket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Etter søknadsfristen 1. mars tildeles plasser til barn med nedsatt funksjonsevne og barn med vedtak etter lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven) § 4-12 og § 4-4 annet og fjerde ledd, jf. barnehageloven § 13. Første punktum omfatter barn med rett til prioritet ved opptak etter barnehageloven § 13 selv om barnet ikke har fylt ett år innen utgangen av september.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/1"><i>Dokumentasjon:</i></marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/2">Dokumentasjon fra sakkyndig instans må bekrefte at barnet har nedsatt funksjonsevne. Begrepet nedsatt funksjonsevne omfatter ulike fysiske funksjonsnedsettelser, utviklingshemming, språk- og talevansker, adferdsvansker og psykiske lidelser. Ikke enhver funksjonsnedsettelse gir rett til fortrinn ved opptak. En sakkyndig instans må vurdere om funksjonsnedsettelsen og dens konsekvenser for barnet skaper et større behov for barnehageplass enn for førskolebarn ellers.</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/3">Sakkyndig instans er de faglige instanser og personer som har hatt med barnet å gjøre fra det ble født eller fra det tidspunkt funksjonsnedsettelsen ble oppdaget/diagnostisert. Dette kan for eksempel være lege, helsestasjon eller PP-tjeneste. Bydelsoverlegen avgjør i tvilstilfeller om dokumentasjonen skal aksepteres eller ikke, eller om det skal kreves supplerende dokumentasjon. Dokumentasjonen må ikke være eldre enn tre måneder når søknaden sendes bydelen. Vedtak i henhold til barnevernloven må dokumenteres med fylkesnemndas vedtak, barnevernstjenestens vedtak eller domstolvedtak.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Deretter tildeles plasser til barn som søker om bytte av barnehage fra august.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Deretter tildeles plasser til barn med lovfestet rett til barnehageplass i august og september.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Barnehageplassene tildeles i følgende rekkefølge:
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Barn fra familier som har store belastninger på grunn av sykdom eller funksjonshemming hos foresatte eller søsken. Med sykdom forstås i denne sammenheng alvorlig og varig sykdom eller funksjonshemming hos barnets foresatte eller søsken.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/4/liste/a/avsnitt/1/marg/1"><i>Dokumentasjon:</i></marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/4/liste/a/avsnitt/1/marg/2">Legeerklæring som dokumenterer at sykdommen er alvorlig og varig.</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/4/liste/a/avsnitt/1/marg/3">Bydelsoverlegen avgjør i tvilstilfeller om dokumentasjonen skal aksepteres eller ikke, eller om det skal kreves supplerende dokumentasjon. Ved avslag på søknad om plassering i gruppe skal bydelsoverlegen ha gitt sin vurdering. Denne vurdering skal følge avslaget. Dokumentasjonen må ikke være eldre enn tre måneder når søknaden sendes bydelen.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Barn som har foreldre som deltar i Oslo kommunes introduksjonsprogram for nyankomne flyktninger, jf. introduksjonsloven § 2.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/4/liste/b/avsnitt/1/marg/4"><i>Dokumentasjon:</i></marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/4/liste/b/avsnitt/1/marg/5">Bekreftelse fra NAV eller bydel.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Barn som har søsken i den ønskede kommunale barnehagen ved oppstart, og søsken som søker plass i samme kommunale barnehage med samme oppstartdato.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Barn av enslige forsørgere, som er i arbeid eller under utdanning, eller aktivt søker arbeid eller utdanning. Med enslig forsørger menes personer som oppfyller vilkårene i folketrygdloven kapittel 15.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/4/liste/d/avsnitt/1/marg/6"><i>Dokumentasjon:</i></marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/6/ledd/4/liste/d/avsnitt/1/marg/7">Bekreftelse fra NAV. Søker må i tillegg dokumentere at vedkommende er i eller aktivt søker arbeid eller utdanning. Dokumentasjonen må ikke være eldre enn tre måneder når søknaden sendes bydelen.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Øvrige barn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Når vilkårene for å tilhøre den enkelte barnegruppe er oppfylt beholdes tilhørigheten etter første tilbud om barnehageplass. Gruppetilhørigheten kan benyttes flere ganger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Tildeling av plass innenfor barnegruppene angitt i annet og fjerde ledd bokstav a til og med d skjer etter alder innenfor aldersgruppen 0-2 år og 3-6 år. Det eldste barnet plasseres først. Barn regnes som tre år fra august det kalenderåret det fyller tre. Dersom flere barn med samme gruppetilhørighet og fødselsdato ønsker plass i den samme barnehagen tildeles plassen ved trekning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">Etter søknadsfristen 15. august tildeles plasser til barn med lovfestet rett til barnehageplass fra og med oktober. Barnehageplass tildeles i tilsvarende rekkefølge som etter første og fjerde ledd. Femte og sjette ledd gjelder tilsvarende for dette opptaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">I tillegg til opptakene med søknadsfrist 1. mars og 15. august vil ledige barnehageplasser tildeles løpende. Barnehageplass tildeles i tilsvarende rekkefølge som etter første og fjerde ledd. Femte og sjette ledd gjelder tilsvarende for dette opptaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Barnehagen holdes åpen alle dager unntatt lørdag, søndag, helligdager, offentlige fridager, julaften og nyttårsaften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Bydelsdirektøren kan bestemme at enkelte barnehager holder stengt i sommerperioden, forutsatt at barna får et alternativt tilbud.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Bydelsdirektøren kan fastsette en redusert årlig åpningstid for barnehager som kun har tilbud om plass inntil 40 timer pr. uke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Bydelsdirektøren avgjør om og eventuelt når barnehagen skal holde stengt i forbindelse med planlegging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Om retten til å bli satt på søkerliste til sitt første ønske</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Søkere som ikke får sitt første ønske oppfylt, har rett til å bli satt på søkerliste ved denne barnehagen, jf. forskrift 16. desember 2005 nr. 1477 om saksbehandlingsregler ved opptak i barnehage (saksbehandlingsforskriften) § 3 annet ledd. Retten til å bli satt på søkerliste gjelder uavhengig av om søker har akseptert den tilbudte barnehageplassen eller ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tidspunkt for oppstart og avslutning av barnehageplass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Startdato fremkommer i tilbudsbrevet. Plassen må tas i bruk innen én måned etter oppgitt startdato, ellers blir plassen automatisk tildelt en annen søker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kommunal barnehageplass i ordinær barnehage og i den samiske barnehagen tildeles fram til opplæringspliktig alder. Dersom barn får innvilget utsatt skolestart beholder barnet sin plass i barnehagen uten ny søknad. Foresatte må varsle barnehagen innen 1. mars om at det søkes utsatt skolestart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Ved flytting ut av kommunen kan barnet beholde plassen maksimalt i 3 måneder etter faktisk flytting. Dette gjelder ikke barn i samisk barnehage jf. § 4 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Kommunal barnehageplass i spesielt tilrettelagt barnehage tildeles for ett barnehageår av gangen. Opptaksmyndigheten foretar en vurdering i samarbeid med barnets foresatte og bostedsbydel om barnet skal beholde plassen for ytterligere ett barnehageår. Dersom opptaksmyndigheten kommer til at barnet ikke lenger får beholde plassen i spesielt tilrettelagt barnehage, skal barnet gis tilbud om plass i ordinær barnehage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Ved eventuell flytting, nedleggelse, rehabilitering, omorganisering e.l. av barnehagen, kan tilbudet bli videreført i en annen barnehage.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Opptakskriterier for barnehager med tilbud rettet mot spesielle grupper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ledige plasser i de spesielt tilrettelagte barnehagene tilbys barn med nedsatt funksjonsevne. Plass tildeles etter en skjønnsmessig vurdering av opptaksmyndigheten basert på barnets særlige behov knyttet til funksjonshemmingen. Barn med nedsatt funksjonsevne som får avslag på søknad om plass i spesielt tilrettelagt barnehage, beholder sine rettigheter etter § 6. Barnet kan fortsatt stå på søkerliste til en spesielt tilrettelagt barnehage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Ledige plasser i den samiske barnehagen tilbys barn som har samisk som morsmål. Deretter tilbys plass til de barn som har norsk som morsmål med samiske foresatte og samisk bakgrunn, og som ønsker sine barn oppdratt i samisk miljø, språk og kultur. Dersom barnehagen har ledige plasser uten at det finnes søkere med samisk tilknytning, kan plassen tilbys til barn uten samisk tilknytning. Barn uten samisk tilknytning må vike plassen dersom det senere kommer søkere med samisk tilknytning. Barnet skal da tilbys plass i ordinær kommunal barnehage i Oslo kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Permisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Bydelsdirektøren kan etter begrunnet søknad innvilge permisjon fra barnehageplassen i inntil ett barnehageår. Permisjonstiden avsluttes 31. juli.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Bydelsdirektøren avgjør slike søknader etter en skjønnsmessig vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Oppsigelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Barnets foresatte kan si opp plassen med 1 måneds varsel fra den 1. i måneden. Oppsigelsen skal være skriftlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Bydelsdirektøren kan si opp plassen med 1 måneds varsel fra den 1. i måneden dersom det foreligger vesentlig mislighold av avtalen. Oppsigelsen skal være skriftlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Som vesentlig mislighold regnes blant annet:
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">dersom plass er tildelt på grunnlag av uriktige opplysninger av vesentlig betydning, gitt av foresatte forsettlig eller grovt uaktsomt,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ikke betalt oppholdsbetaling til tross for purring i henhold til betalingsrutinene,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ved vesentlig fravær, uten at fraværet er avtalt med barnehagen,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">dersom plassen ikke tas i bruk som bestemt i § 9,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">dersom avtalt oppholdstid overskrides gjentatte ganger, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">dersom særskilte forhold gir grunn til oppsigelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Bydelsdirektøren kan med 3 måneders varsel fra den 1. i hver måned foreta en generell oppsigelse av samtlige barnehageplasser i den enkelte barnehage. Oppsigelsen skal være skriftlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Betalingsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Den årlige oppholdsbetalingen fordeles over 11 måneder. Juli måned er betalingsfri. Ferie hos barn og foresatte utenom juli gir ikke fratrekk i oppholdsbetalingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Det gis forholdsmessig fratrekk i oppholdsbetalingen:
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ved barns sykefravær på 4 sammenhengende uker eller mer. Sykefraværet må være dokumentert ved legeattest, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">fra andre dag ved streik, eller uforskyldt avbrudd fra kommunens side.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Oppholdsbetalingen løper fra startdato gitt i tilbudsbrevet eller fra avtalt oppstartsdato.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Betaling skal skje forskuddsvis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/5">Ved overflytting skal det ikke betales for 2 kommunale barnehageplasser samtidig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Fastsettelse av oppholdsbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Betalingssats for barnehager med åpningstid på 41 timer eller mer fastsettes av Oslo bystyre. For barnehager med kortere oppholdstid fastsettes betalingssatsen av bydelsutvalget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Søknad om redusert oppholdsbetaling må leveres senest 3 uker etter at man har takket ja til plass. Dersom søknad ikke er levert innen fristen, settes høyeste betalingssats.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Dersom søknad om redusert oppholdsbetaling mottas etter fristen i første ledd, vil reduksjonen gjelde fra påfølgende måned.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Ny søknad om redusert oppholdsbetaling leveres årlig, og senest innen utgangen av juni.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/5">Vilkårene for redusert oppholdsbetaling fremgår av forskrift 16. desember 2005 nr. 1478 om foreldrebetaling i barnehager.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon og endring av sats</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Foresatte skal ved tildeling av plass levere siste årets selvangivelse og skattepliktig kapital- eller personinntekt som ikke er forhåndsutfylt, jf. § 3 femte ledd i forskrift 16. desember 2005 nr. 1478 om foreldrebetaling i barnehager. Dersom selvangivelsen ikke er levert innen denne fristen settes høyeste betalingssats.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Dersom selvangivelsen leveres etter fristen, vil dette gi redusert oppholdsbetaling med virkning fra påfølgende måned.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Opptaksmyndigheten kan til enhver tid kreve nødvendig dokumentasjon fra foresatte for å fastsette beregningsgrunnlaget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/4">Foresatte plikter å melde enhver endring i inntekt som kan ha betydning for oppholdsbetalingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/5">Endring gjøres gjeldende fra påfølgende måned. Dersom opplysninger om forhøyet inntekt fremkommer senere, vil den forhøyede betalingssats bli beregnet med tilbakevirkende kraft.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Forsinket betaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Ved for sen betaling påløper forsinkelsesrente i henhold til lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m. For purringer sendt tidligst 14 dager etter at kravet er forfalt kan det ilegges purregebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Varsel om økt oppholdsbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Dersom byrådet foreslår å øke satsene for oppholdsbetaling, skal foresatte varsles minst 6 uker før ikrafttredelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Enkeltvedtak fattet i medhold av denne forskriften kan påklages. Klagen fremsettes for bydelsdirektøren. Klageinstans er Oslo kommunes klagenemnd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/2">Følgende vedtak kan påklages:
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">vedtak om avslag på søknad om barnehageplass ved hovedopptaket, jf. saksbehandlingsforskriften § 6 første ledd første punktum,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ikke innfridd ønske om barnehage nr. 1 eller 2 ved hovedopptaket, jf. saksbehandlingsforskriften § 6 første ledd andre punktum,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">vedtak om avslag på søknad om barnehageplass ved opptak gjennom året for søkere med lovfestet rett til prioritet etter barnehageloven § 13, jf. saksbehandlingsforskriften § 6 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">vedtak om avslag på søknad om lovfestet prioritet etter barnehageloven § 13,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">vedtak om avslag på søknad om plassering i gruppe a til og med d i § 6 fjerde ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">vedtak om fastsettelse av oppholdsbetaling i barnehage,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">vedtak om oppsigelse av barnehageplass, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">vedtak om avslag på søknad om å beholde plassen i den samiske barnehagen for barn som har samisk som morsmål, og som flytter ut av Oslo kommune.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Endringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">De rettigheter og plikter som er fastsatt i eller i medhold av denne forskrift kan på ethvert tidspunkt endres av Oslo bystyre, eller annet organ som er gitt slik fullmakt. Eventuelle endringer får også virkning for barn som har barnehageplass og de som står på søkerliste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1676/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018. Fra samme tid oppheves forskrift 10. mai 2011 nr. 532 om kommunale barnehager i Oslo kommune (barnehageforskriften), Oslo.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
