<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-20-1016" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1016">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-20-1016</id>
    <dato>20.06.2017 nr. 1016</dato>
    <dato type="iso">2017-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Horten kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0470</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Horten</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig tilrettelagt for heldøgns tjenester m.m., Horten kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Horten kommunestyre 20. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a første og andre ledd, samt lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1016/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet er å:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">- Tydeliggjøre pasienters og brukeres rett til langtidsopphold i helseinstitusjon eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester i Horten kommune</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">- Bidra til større forutsigbarhet og åpenhet rundt tildelingsprosessen</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">- Gi kommunen oversikt over behov for slike langtidsplasser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1016/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Lovgrunnlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Pasienter og brukeres rett til nødvendig helse- og omsorgstjenester herunder langtidsopphold fremgår av pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1a, andre ledd jf. samme lov § 2-1e. Kommunen har tilsvarende plikt til å tilby tjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1 og § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c, jf. samme lov § 3-2a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1016/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling, vederlag og samtykkekompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Pasient eller brukers grunnleggende og nødvendige helse- og omsorgsbehov skal ivaretas med respekt for individets egenverd og livsførsel. Helse- og omsorgstjenestetilbud skal fremstå samlet der den enkeltes livskvalitet og rettssikkerhet er ivaretatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">
        <i>Før tildeling</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Tiltak som må være utprøvd og/eller vurdert:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Tilrettelegging av hjemmesituasjonen med hjelpemidler og velferdsteknologi</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Dag- og aktivitetstilbud</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Avlastningstiltak for personer med omsorgsoppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Utvidet praktisk bistand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Utvidede helsetjenester i hjemmet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Korttidsopphold i institusjon.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">
        <i>De enkelte kriterier</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Pasient eller bruker skal før eventuell tildeling være medisinsk utredet og avklart. IPLOS funksjonsvurdering skal være oppdatert og aktuelle helseopplysninger fra fastlege og/eller spesialisthelsetjenesten må foreligge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Det skal dokumenteres at vedkommende ikke kan gis et forsvarlig og nødvendig tjenestetilbud i eget hjem. Alder er ikke alene et kriterium for tildeling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">Pasient eller bruker som etter dette vurderes å være varig ute av stand til å ta vare på seg selv, eller som ikke mestrer dagliglivets gjøremål på grunn av funksjonstap, vil ha rett til opphold på sykehjem eller tilsvarende bolig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">Dersom kravet til nødvendig og forsvarlig helse- og omsorgstjenestetilbud er ivaretatt overfor pasient eller bruker, kan det legges vekt på kommunens ressurser ved tildeling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9">
        <i>Vederlag</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/10">Det fattes eget vedtak om vederlag for opphold i sykehjem, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/11">
        <i>Samtykkekompetanse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/12">Dersom pasient eller bruker ikke innehar samtykkekompetanse i forhold som gjelder ivaretakelse av egne helse- og omsorgsbehov, gjelder reglene i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 4, særlig § 4-6 og § 4-6a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1016/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ventevedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ventevedtak er et skriftlig vedtak for pasienter eller brukere som har rett til langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig, men der vedkommende i påvente av dette likevel kan ivaretas i eget hjem på en faglig forsvarlig måte. Det vises til pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1 e andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">I utgangspunktet gjelder kriterier som nevnt under § 3 i forskriften her. Det må i tillegg dokumenteres at helsetilstanden ikke forventes forverret i ventetiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ventevedtak gir pasient eller bruker samt pårørende trygghet for at kommunen ivaretar nødvendig helse- og omsorgstjenestebehov i hjemmet i påvente av langtidsplass. Horten kommune garanterer tildeling av plass innen 3 måneder fra søknadstidspunktet. Pasient eller bruker skal i ventetiden tilbys nødvendige helse- og omsorgstjenester jf. også § 5 i forskriften her. Tjenestene skal fremgå av eget vedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Ventevedtak kan påklages, se § 6 i forskriften her.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Oversikt over ventevedtak utgjør i praksis kommunens venteliste. Lokale ventelister skal rapporteres gjennom IPLOS-registrering nasjonalt når Helse- og omsorgsdepartementet har lagt til rette for dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1016/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rutiner for oppfølging av pasient eller bruker med ventevedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal til enhver tid ha oversikt over hvilke personer som er innvilget langtidsplass i institusjon eller tilsvarende bolig og hvilke personer som har mottatt ventevedtak. Oversikten angir behovet for langtidsplasser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Personer med ventevedtak skal jevnlig vurderes mtp. mulige endringer i hjelpebehov. Horten kommunes rutine for dette skal følges. Dette innebærer blant annet at pasient eller bruker har en navngitt tjenesteansvarlig som sørger for at opplysninger og behov til enhver tid er oppdatert. Videre at dette formidles til saksbehandlerenheten ved institusjonskoordinator dersom ivaretakelse i hjemmet ikke lenger anses forsvarlig. Kommunen har også rutine for å sikre samarbeid og samhandling mellom hjemmetjenesten og saksbehandlerenheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">For pasienter som ikke mottar kommunale helse- og omsorgstjenester er det pasient eller bruker selv, omsorgsperson eller pasientens fastlege som informerer kommunen om pasientens eller brukerens helsetilstand.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1016/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For klage på vedtak etter denne forskrift gjelder vanlige klageregler etter pasient- og brukerettighetsloven kapittel 7. Klagefristen er fire uker. En eventuell klage sendes til Horten kommune. Dersom vedtaket opprettholdes, vil kommunen sørge for oversendelse til fylkesmannen for endelig avgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1016/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
