<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-19-930" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-930">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-19-930</id>
    <dato>19.06.2017 nr. 930</dato>
    <dato type="iso">2017-06-19</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Malvik kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0380</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem, Malvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester - kriterier og ventelister, Malvik kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Malvik kommunestyre 19. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd. jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-930/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre at pasienten/brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, og at kommunens helse- og omsorgstjenester utformes i tråd med pasientenes/brukernes ønsker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til åpenhet rundt tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig og klargjøre hvilke kriterier som ligger til grunn for tildeling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal beskrive hva kommunen plikter å gjøre i påvente av at pasienten/brukeren kan få et slikt tilbud.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-930/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder personer som bor eller oppholder seg i Malvik kommune, og som etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering kvalifiserer for langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Videre skal det beskrives hvordan brukeren kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-930/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ved søknad bør søknadsskjema om helse- og omsorgstjenester benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Dette er tilgjengelig på Malvik kommunes hjemmeside. Dersom søker har behov for hjelp til utfylling, kan kommunen være behjelpelig med dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Søknad sendes Malvik kommune. Kommunen innhenter dokumentasjon som er nødvendig for å kunne behandle søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-930/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og kriterier for tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Malvik kommunes helse- og velferdstilbud skal møte innbyggere med fokus på helhet, sammenheng, mestring og muligheter, og jobbe for at tjenestetilbudet som ytes er riktig tilpasset og koordinert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Alle innbyggere har et grunnleggende ansvar for eget liv og helse, og kommunen har en viktig rolle i å bistå med veiledning, tilrettelegging og sørge for gode, forsvarlige tjenester til de som trenger dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Søkers medbestemmelse samt fokus på mestring og muligheter står sentralt. Som innbygger i Malvik kommune har man rett på å få de tjenester de har behov for uavhengig av boform.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Tjenester på et lavere omsorgsnivå skal være vurdert og forsøkt før langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig tildeles, herunder forebyggende tiltak som eksempelvis tilrettelegging av bolig, velferdsteknologiske hjelpemidler, dagtilbud mv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Behovet for heldøgns omsorg og bistand dokumenteres og tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skjer ut fra følgende kriterier:
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Funksjonsvurdering, inkl. vurdering i forhold til demens og av søkers samtykkekompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Individbasert pleie- og omsorgsregistrering (IPLOS)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Pasientens nettverk og boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Pasientsikkerhetsmessige vurderinger, hensynet til pasienten selv</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Hensynet til andre personer, herunder om pasienten/brukeren er til fare for andre</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/6/avsnitt/1">Uttalelser fra andre relevante aktører (evt. fastlege, offentlige instanser/sakkyndige).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Det er viktig å få klarhet i søkers egne ønsker og hva som er viktig for vedkommende etter at tilstrekkelig informasjon er gitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">I tillegg skal det, der er aktuelt, innhentes informasjon og synspunkter fra pårørende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Søker skal informeres om kommunens tjenester, egenbetaling for tjenester og husleiesatser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/9">Ektepar eller samboere skal få mulighet til å bo sammen i bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester (heldøgns omsorgsbolig). Det forutsettes at den andre part også trenger helse- og omsorgstjenester, samt delvis oppfyller kriteriene. Det kreves egenandel etter gjeldende satser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-930/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skjer på bakgrunn av søknad, helseopplysninger og vurdering av individuelle behov og i samsvar med kriterier. På bakgrunn av dette fattes det et enkeltvedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e andre ledd presiseres det at pasient/bruker som fyller vilkår for tildeling, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold, skal ha rett til vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-930/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene skissert i § 4 og at vedkommende kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen registrere søkeren på en venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved ledighet skal alle søkere på ventelisten vurderes ut fra kriteriene i § 4, og den som har størst hjelpebehov prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Kommunen har ansvar for å holde oversikt over personer som er registrert på ventelisten, og fortløpende vurdere situasjonen og nødvendige tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-930/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av opphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personer som har vedtak og som venter på opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skal få andre tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden. Dette kan for eksempel være økt praktisk hjelp og bistand, hjemmesykepleie, dagtilbud, korttidsopphold eller andre tjenester etter behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Pårørende som yter omsorg til personer som omfattes av denne forskriften, skal få tilbud om avlastende tiltak for særlig tyngende omsorgsoppgaver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-930/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Betaling for bo- og tjenestetilbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger av forskrift om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester og blir beregnet og eventuelt endret i tråd med de til enhver tid gjeldende sentrale eller lokale satser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-930/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Vedtak om opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Personer som omfattes av denne forskriften, har også klagerett dersom man blir innvilget tilbudet- men foreløpig blir satt på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Klagen skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage sendes til Malvik kommune, som tar saken til vurdering i første instans. Dersom den ikke gis medhold skal kommunen sende klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Klagefristen er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">For nærmere opplysninger, eller ved behov for bistand til å utforme en eventuell skriftlig klage, kan kommunen kontaktes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-930/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
