<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-14-2340" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2340">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-14-2340</id>
    <dato>14.12.2017 nr. 2340</dato>
    <dato type="iso">2017-12-14</dato>
    <ikraft>14.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-14</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kviteseid kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§9">L29.05.1981 nr. 38 § 9</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-04-08-504</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1057</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst av bever, Kviteseid</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst av bever, Kviteseid kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kviteseid kommunestyre 14. desember 2017 med heimel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9 og forskrift 26. april 2017 nr. 519 om forvaltning av bever § 3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2340/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskrifta er å legge til rette for ein berekraftig beverforvaltning der det takast omsyn til naturleg utbredelse av bever, jakt- og fangst av bever som nærings- og rekreasjonskilde samt førebygging av unødige skader og ulemper på andre samfunnsinteresser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2340/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Opning for jakt og fangst av bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det opnast for jakt og fangst av bever i Kviteseid kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2340/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Jakttider</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Jakttida følgjer den til ei kvar tid gjeldande jakttid som er fastsett i forskrift 25. januar 2017 nr. 106 om jakt- og fangsttider samt sanking av egg og dun for jaktsesongene fra og med 1. april 2017 til og med 31. mars 2022 vedteke med heimel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2340/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta trer i kraft straks. Samtidig opphevast det som gjeld bever i forskrift 8. april 2014 nr. 504 om adgang til jakt etter elg, hjort, rådyr og bever, Kviteseid kommune, Telemark.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
