<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1075" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1075</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1075</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gulen kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0475</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphald ved sjukeheim, Gulen</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphald ved sjukeheim, Gulen kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Gulen kommunestyre 22. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, andre ledd jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal sikre at den einskilde pasient eller brukar får naudsynte helse- og omsorgstenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettar i pasient- og brukerettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal medverke til å klargjera kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, samt gjera greie for korleis pasient eller brukar skal ivaretakast i ventetida.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld alle som bur eller oppheld seg i Gulen kommune, og som har eit varig, omfattande døgnkontinuerleg pleie- og omsorgsbehov, som ikkje kan ivaretakast i eigen heim eller anna tilpassa bustad. Langtidsopphald vert gitt ved Gulen sjukeheim. Gulen kommune har ikkje tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester som vert omfatta av denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med <i>institusjon</i> meinast blant anna sjukeheim, aldersheim, barnebustad, avlastningsbustad, kommunal rusinstitusjon og døgnplassar for øyeblikkelig hjelp etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Langtidsopphald i sjukeheim vert drifta i samsvar med forskrift for sykehjem og boform for heildøgns omsorg og pleie § 2-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gulen kommune brukar beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tenester og tiltak i omsorgstrappa. Omsorgstrappa har tenester på ulike nivå, der aukande hjelpebehov vert møtt med aukande og meir omfattande tenestetilbod av ulik art. Tenester på lågare nivå skal som hovudregel vera forsøkt før tildeling av langtidsplass i sjukeheim. Vurdering av behovet for helsehjelp skjer ved bruk av kartleggingsverktøyet IPLOS og ei heilskapeleg vurdering av pasient eller brukar sin situasjon. IPLOS er eit lovpålagt helseregister med data som viser hjelpebehov og ressursar til dei som søkjer eller mottar helse- og omsorgstenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ved vurdering vert det teke omsyn til søkjar sin:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Mental tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Evne til eigenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Butilhøve</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Nettverk og deira omsorgsevne.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Nivået i hjelpebehovet vert delt i tre grupper: noko/noko avgrensa har skår 1,5, middels til stort har skår 3, og omfattande har skår 4,5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovudkriteriet er at langtidsopphald i sjukeheim vert tildelt personar med behov for omfattande og døgnkontinuerleg oppfølging av medisinsk behandling, pleie- og tilsyn som ikkje krev sjukehusinnlegging, men der hjelpebehovet er føreseieleg og ikkje kan tidfestast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Andre kriterier som skal vektleggast ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Personar som har behov for omfattande og langvarige helse- og omsorgstenester gjennom heile døgeret, der andre aktuelle tenester har vore forsøkt utan å dekke naudsynte eller forsvarlege behov for helse- og omsorgstenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Langtidsplass skal i hovudsak nyttast for personar over 67 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Personar med hjelpebehov der naudsynt kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfølging og behandlingar kun kan bli gitt i sjukeheim.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Personar i sluttfasen av livet med behov for tilsyn og omsorg gjennom heile døgeret.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Personar med langtkomen demens som har behov for kontinuerleg oppfølging skjerming og omsorg gjennom heile døgeret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Personar som bur heime med behov for meir enn 25 timebaserte tenester i heimen pr. veke, der behov for hjelp kan tidfestast, kan bli vurdert for langtidsplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tildeling av langtidsopphald i sjukeheim skjer på bakgrunn av helseopplysningar, søknad og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette vert det fatta enkeltvedtak. Søknadsskjema er lagt ut på kommunen si heimeside, eller ein kan få ved å kontakte Gulen kommune. Søknad sendast Gulen kommune ved tiltaksnemnda, og søknaden vert handsama i tiltaksnemnda. Tiltaksnemnda er fast samansett av leiarar i pleie- og omsorg og tilsynslege ved Gulen sjukeheim.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom søkjar fyller kriterier for langtidsopphald, men kan få forsvarlege helse- og omsorgstenester i heimen i påvente av langtidsplass, skal kommunen setja søkjar på venteliste dersom det ikkje er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderast av tiltaksnemnda. Ved ledig plass skal den med størst hjelpebehov utifrå kriteriene i § 5 prioriterast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Leiar tiltaksnemnda har ansvar for å halda oversyn over personar som ventar, og å vurdere situasjonen jamleg i tiltaksnemnda.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i på vente av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Personar med vedtak, og som ventar på langtidsopphald, skal få andre naudsynte tenester for å sikre naudsynt og forsvarleg helsehjelp i ventetida. Dette kan til dømes vera auka heimesjukepleie, heimehjelp, dagtilbod, støttekontakt, korttidsopphald, avlastning og/eller andre tenester i omsorgstrappa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Ved endring av helsetilstand i påvente av plass må det gjerast ei ny vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Eigendel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen si berekning av eigendel er i samsvar med forskrift om eigendel for kommunale helse- og omsorgstenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklagast, jf. pasient og brukerrettighetsloven § 7-2. Ein klage skal vera skriftleg, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. Ein eventuell klage skal sendast til Gulen kommune ved tiltaksnemnda for helse- og omsorgstenester, og nemnda tek saka til ny gjennomgang og vurdering. Dersom det ikkje vert gitt medhald, vert klagen sendt til Fylkesmannen for endeleg vurdering og avgjerd. Klagefristen er 4 veker, og skal gå fram av vedtaket, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">For nærare opplysningar, eller ved behov for hjelp og rettleiing for ein eventuell klage kan leiar tiltaksnemnda kontaktast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1075/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft frå 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
