<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-13-157" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-157">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-13-157</id>
    <dato>13.01.2017 nr. 157</dato>
    <dato type="iso">2017-01-13</dato>
    <ikraft>13.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Flekkefjord, Kvinesdal, Farsund, Lyngdal, Mandal, Lindesnes, Åseral, Marnardal, Audnedal, Hægebostad, Kristiansand, Songdalen, Søgne, Vennesla, Iveland, Lillesand, Birkenes, Valle, Bykle, Bygland, Evje og Hornnes, Grimstad, Arendal, Froland, Risør, Gjerstad, Tvedestrand, Vegårshei, Åmli, Aust-Agder og Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref>, <ref id="for-2016-02-18-1905">F18.02.2016 nr. 1905</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0068</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av endringer i Agder politidistrikt</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av endringer i inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i Agder politidistrikt, Aust-Agder og Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Politidirektoratet 13. januar 2017 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16, delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102 og delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Ved kgl.res. 5. februar 2016 nr. 102 ble Kongens myndighet etter politiloven § 16 annet ledd delegert til Justis- og beredskapsdepartementet. I vedtak av 18. februar 2016 har departementet delegert videre til Politidirektoratet myndighet etter politiloven § 16 annet ledd til å fastsette endringer i politiets lokale tjenestestedsstruktur.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Politidirektoratet har besluttet følgende endringer i inndelingen i lensmanns- og politistasjonsdistrikter, og endringer i tjenestesteder i Agder politidistrikt.
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sammenslåing av Flekkefjord lensmannsdistrikt og Kvinesdal lensmannsdistrikt, til Flekkefjord og Kvinesdal lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestested: Flekkefjord og Kvinesdal lensmannskontor (Flekkefjord).</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Flekkefjord og Kvinesdal.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Sammenslåing av Farsund lensmannsdistrikt og Lyngdal lensmannsdistrikt, til Farsund og Lyngdal lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet vil ha følgende tjenestested: Farsund og Lyngdal lensmannskontor (Farsund).</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Farsund og Lyngdal.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sammenslåing av Mandal politistasjonsdistrikt, og lensmannsdistriktene Lindesnes, Åseral, Marnardal og Audnedal og Hægebostad, til Lindesnes politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Mandal politistasjon og Byremo lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Mandal, Lindesnes, Åseral, Marnadal, Audnedal og Hægebostad.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Sammenslåing av Lillesand lensmannsdistrikt og Birkenes lensmannsdistrikt, til Lillesand og Birkenes lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestested: Lillesand og Birkenes lensmannskontor (Lillesand).</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Lillesand og Birkenes.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Valle og Bykle, Bygland, og Evje og Hornnes, til Setesdal lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet vil ha følgende tjenestesteder: Valle og Bykle lensmannskontor og Bygland, Evje og Hornnes lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Valle, Bykle, Bygland, Evje og Hornnes.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Sammenslåing av Arendal politistasjonsdistrikt og Froland lensmannsdistrikt, til Arendal og Froland politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Arendal og Froland politistasjon (Arendal).</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Arendal og Froland.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Sammenslåing av Risør politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Tvedestrand, Gjerstad, Vegårshei, og Åmli, til Holt lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Risør og Gjerstad lensmannskontor, Tvedestrand og Vegårshei lensmannskontor, Åmli lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Risør, Gjerstad, Tvedestrand, Vegårshei og Åmli.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Følgende politistasjonsdistrikt videreføres, men med endringer i tjenestesteder:
<liste id="/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Kristiansand politistasjonsdistrikt, med tjenestested Kristiansand politistasjon. Politistasjonsdistriktet dekker politimessige gjøremål for Kristiansand kommune. De sivilrettslige gjøremålene for disse kommunene ivaretas av Namsfogden i Kristiansand.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/3/liste/1/avsnitt/1/marg/1">Følgende lensmanns- og politistasjonsdistrikter videreføres uten endringer.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Søgne og Songdalen lensmannsdistrikt, med tjenestested Søgne og Songdalen lensmannskontor. Lensmannsdistriktet dekker politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Songdalen og Søgne.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Vennesla og Iveland lensmannsdistrikt, med tjenestested Vennesla og Iveland lensmannskontor. Lensmannsdistriktet dekker politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Vennesla og Iveland.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Grimstad politistasjonsdistrikt, med tjenestested Grimstad politistasjon. Politistasjonsdistriktet dekker politimessige og sivilrettslige gjøremål for Grimstad kommune.
<br/>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/2"><i>Kommunene i Agder politidistrikt:</i></marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/3">Flekkefjord</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/4">Kvinesdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/5">Farsund</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/6">Lyngdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/7">Mandal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/8">Lindesnes</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/9">Åseral</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/10">Marnardal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/11">Audnedal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/12">Hægebostad</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/13">Kristiansand</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/14">Songdalen</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/15">Søgne</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/16">Vennesla</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/17">Iveland</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/18">Lillesand</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/19">Birkenes</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/20">Valle</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/21">Bykle</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/22">Bygland</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/23">Evje og Hornnes</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/24">Grimstad</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/25">Arendal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/26">Froland</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/27">Risør</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/28">Gjerstad</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/29">Tvedestrand</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/30">Vegårshei</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1/marg/31">Åmli</marg></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/2"/>
  </tekst>
</dokument>
