<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1237" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1237</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1237</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rakkestad kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-09-29-1333</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0562</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for innsamling mv. av husholdningsavfall, Rakkestad</korttittel>
    <tittel>Forskrift for innsamling mv. av husholdningsavfall, hjemmekompostering og for avfallsgebyr, Rakkestad kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rakkestad kommunestyre 22. juni 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k1">
      <kverdi>Kap 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre miljømessig, samfunnsøkonomisk og helsemessig tilfredsstillende oppsamling, innsamling, transport, gjenvinning og sluttbehandling av alt husholdningsavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal videre bidra til å realisere de forpliktelsene kommunen er pålagt ved lov, og de mål som kommunen til enhver tid har nedfelt i sine plandokumenter om avfallsreduserende tiltak og avfallshåndtering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal også bidra til å stimulere innbyggere og virksomheter til ombruk og reduksjon i avfallsmengder for å redusere kostnader og ressursbruk tilknyttet avfallsbehandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">håndtering av avfall</avsnitt><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">fra alle husholdninger, definert som husholdningsavfall, i hele kommunen og omfatter alle eiendommer som er bebygd med bolighus.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">fra eiendommer som er bebygd med fritidshus, og som ønsker å delta.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">fra næringseiendommer hvor avfallet i art og mengde tilsvarer husholdningsavfall og som kommunen avgjør at hensiktsmessig kan samles inn sammen med husholdningsavfallet.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gebyrplikt.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/1"><i>Abonnent</i> er eier av eiendom som omfattes av den kommunale renovasjonsordning. Dersom eiendommen er festet bort, skal likevel festeren regnes som abonnent om ikke annet er avtalt.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/2"><i>Elektrisk og elektronisk avfall (EE-avfall)</i> er alle produkter som er avhengige av elektrisk strøm eller elektromagnetiske felt for å fungere, samt utrustning for generering, overføring, fordeling og måling av slike strømmer eller felt.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/3"><i>Farlig avfall</i> er avfall som ikke hensiktsmessig kan håndteres sammen med husholdningsavfall fordi det kan medføre alvorlige forurensninger eller fare for skade på mennesker eller dyr. Eksempler er spillolje, maling, lim, lakk, løsemidler, plantevernmidler, kvikksølvtermometer mv.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/4"><i>Hageavfall</i> er løv, gress, kvist og planterester mv. fra hagedrift
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/5"><i>Hjemmekompostering</i> er varmkompostering av matavfall og hageavfall i godkjente beholdere i egen hage eller tomt.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/6"><i>Husholdningsavfall</i> er vanlig avfall fra husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/7"><i>Kjørbar vei</i> er vei som har snuplass, kurvatur, stigningsforhold, bredde og styrke til å tåle renovasjonskjøretøy. Vinterstid skal veien være brøytet og eventuelt sandstrødd. Veien må ha en fri høyde på minst 4 meter og fri bredde på minimum 4 meter.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/8"><i>Matavfall</i> er matrester som frukt- og grønnsaksrester, kjøtt- og fiskerester, bakevarer mv.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/9"><i>Oppsamlingsenhet</i> er container eller beholder, herunder sekk mv. som til enhver tid benyttes i innsamlingsordningen bestemt av kommunen, samt kompostbinge.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/10"><i>Restavfall</i> er avfall det ikke er opprettet egen sorteringsordning for. Dette er avfall som blir igjen etter kildesortering av forbruks- og produksjonsavfall, og leveres til forbrenningsanlegg eller avfallsdeponi.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/11"><i>Våtorganisk avfall</i> omfatter både hageavfall og matavfall.</marg>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Renovasjonsteknisk planlegging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Enhver som fremmer forslag til regulerings- eller bebyggelsesplan i kommunen, plikter å utarbeide en renovasjonsteknisk plan for det området planforslaget omfatter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Enhver som søker om tillatelse til bygging, oppdeling av boenhet, bruksendring til bolig eller fradeling av grunneiendom, plikter å fremlegge renovasjonsteknisk plan for den eiendom/de eiendommer som omfattes av det omsøkte tiltaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">Bestemmelsene i denne paragraf gjelder uavhengig av om det finnes en renovasjonsteknisk plan som del av regulerings- eller bebyggelsesplan som grunneiendom allerede er omfattet av.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">En renovasjonsteknisk plan skal vise hvordan oppsamling og innsamling av avfall skal løses fysisk for det området eller den grunneiendom planen omfatter, samt hvordan andre eiendommer eventuelt berøres av den foreslåtte løsningen. Dette gjøres ved kart eller tegning og beskrivende tekst.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5">Dersom en boligeiendom ikke kan betjenes direkte med ordinær renovasjonsbil, skal stedfestet renovasjonsrett på annen eiendom avtales før eller i forbindelse med fradelings- eller byggesak.
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Kategori avfallsbesittere i eiendommens driftsfase, dvs. hvorvidt avfallsbesitterne som skal ha tilhold på grunneiendommen eller området er husholdninger, næringsvirksomheter, kommunale virksomheter eller kombinasjoner av disse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Teknisk løsning for oppsamling av avfall, dvs. beholder, container etc.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Hoveddimensjoner for oppsamlingsenheter, samt benyttet dimensjoneringsgrunnlag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Plassering av oppsamlingsenheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">Eventuelle utvidelsesmuligheter ved senere overgang til større eller flere oppsamlingsenheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">Adkomst og stoppested for renovasjonsbil</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">Stedfestede plikter og rettigheter (servitutter) som er relevante for renovasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5/liste/h/avsnitt/1">Hvordan nabo- og gjenboeiendommer berøres av foreslått løsning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Avfall som ikke omfattes av kommunal innsamling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Næringsavfall omfattes ikke av denne forskriften. Avfallsbesitter må selv sørge for å bringe næringsavfall og farlig avfall til godkjent behandlingsanlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">For næringsavfall som i art og mengde tilsvarer husholdningsavfall og som hensiktsmessig kan samles inn sammen med husholdningsavfallet, kan kommunen tilby innsamling sammen med husholdningsavfallet. Kommunen avgjør om det hensiktsmessig kan samles inn sammen med husholdningsavfallet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Unntak for visse typer husholdningsavfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Flytende avfall, større gjenstander, varm aske, dyrekadaver, eksplosive eller selvantennende stoffer og smittefarlig avfall som sprøytespisser, skalpeller o.l., omfattes ikke av denne forskriften og må ikke plasseres i oppsamlingsenheten. Dette leveres direkte til godkjent mottak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Innsamling mv. av husholdningsavfall</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Anskaffelse og utlevering av oppsamlingsenheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Alle oppsamlingsenheter eies av kommunen. Kommunen har også ansvar for anskaffelse og utsetting, samt utskiftning ved behov. Kommunen avgjør når en enhet må fornyes. Enhetene er av en slik type og tilstand at avfallet sikres mot rotter og andre skadedyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Oppsamlingsenhetene er tilknyttet den enkelte eiendom og skal ikke flyttes ved endringer i eier- eller festeforhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Dersom det utvalgte antall oppsamlingsenheter ikke er tilstrekkelig for eiendommen, kan abonnenten pålegges å utvide abonnementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Er det ved enkelte anledninger mer avfall enn oppsamlingsenhetene rommer, kan abonnenten kjøpe sekk for ekstraavfall der gebyr for innsamling og behandling er inkludert. Sekken plasseres slik at renovatøren lett kan ta den med ved ordinær tømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/5">I områder hvor det er satt ut felles oppsamlingsenheter, kan kommunen henvise abonnenten til å benytte disse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/6">Borettslag eller andre abonnenter som ønsker å gå sammen om felles oppsamlingsutstyr må ha kommunens samtykke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/7">Kommunen står fritt til å endre eksisterende oppsamlingssystem. Dersom det gis bestemmelser om økt kildesortering kan abonnenten bli pålagt å ha flere oppsamlingsenheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Plassering av oppsamlingsenheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Oppsamlingsenhetene skal generelt plasseres på egen eiendom, lett tilgjengelig og maksimum 3 meter målt fra veikant på offentlig/kjørbar vei. Langs veier med sikkerhetssoner &gt; 3 meter, må oppsamlingsenhetene plasseres i tråd med Statens Vegvesens bestemmelser om sikkerhetssoner, men ikke lenger enn 1 meter utenfor sonen. Oppsamlingsenhetenes avstand til kjørbar vei kan i enkelte tilfeller godtas mot et tilleggsgebyr for hver 5. meter. Ikke kjørbar vei blir ikke betjent når kommunen vurderer veien som ikke kjørbar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Oppsamlingsenhetene skal plasseres på plant og fast underlag. Underlaget bekostes og vedlikeholdes av abonnenten. Hvis oppsamlingsenheten plasseres annet sted, skal den bringes frem til offentlig/kjørbar vei før kl. 06.00 på tømmedagen, ettersom tømming kan foretas fra dette tidspunkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Det skal avsettes tilstrekkelig areal til oppsamlingsenhetene og adkomsten skal være fri for hindringer som kan gjøre hentingen vanskelig. Vinterstid skal adkomsten være ryddet for snø og om nødvendig sandstrødd. Avfallet blir ikke hentet om tilgjengelighet ikke er imøtekommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Ved innendørs oppsamlingssystem må enhetene plasseres i eget søppelrom med direkte inngang fra kjørbar vei eller gårdsplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/5">Kommunen har ikke ansvar for vedlikehold og/eller skader på privat vei og plass, med mindre det kan påvises uaktsomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingsenhetene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Oppsamlingsenheter må kun brukes til oppsamling av avfall som omfattes av denne forskriften, og skal ikke inneholde gjenstander som kan utsette renovatøren for fare eller ulempe under håndteringen. Skarpe gjenstander og fuktig avfall må pakkes godt inn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Oppsamlingsenheter for kildesortert avfall skal kun inneholde den type avfall som kommunen til enhver tid bestemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Større gjenstander som f.eks. møbler skal ikke legges i eller ved oppsamlingsenhetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Renhold av oppsamlingsenheten er abonnentens ansvar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">Oppsamlingsenheter for husholdningsavfall skal ikke fylles mer enn at lokket lett kan lukkes for at hygieniske ulemper unngås. Oppsamlingsenheten må ikke pakkes fastere med avfall enn at den lett kan tømmes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6">Ved bruk av sekk til plastemballasje eller ekstraavfall, skal sekken være lukket og plassert lett tilgjengelig på oppsamlingssted tømmedagen. Vekten må ikke overstige 20 kg per sekk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Renovasjon av hytter og fritidsboliger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Hytteeiere eller grunneier med bortfestede hyttetomter kan søke kommunen om å delta i den kommunale renovasjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot matavfallskverner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Bruk av matavfallskvern tilknyttet avløpsanlegg i spredt bebyggelse eller kommunalt avløpsnett er ikke tillatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Kommunen skal sørge for å samle inn avfall mv. fra eiendommer som omfattes av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Kommunen skal besørge innkjøp og utlevering av oppsamlingsenhetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Avfallet skal hentes rutinemessig i henhold til gjeldende tømmekalender. I spesielle tilfeller kan kommunen bestemme annen hentehyppighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/4">Innsamlingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støv, lukt eller støy. Oppsamlingsenheten skal forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukkes. Under transport må avfallet sikres slik at det ikke faller av.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/5">Den som samler inn avfall er bare pliktig til å ta med avfall som er lagt i godkjent oppsamlingsenhet som ikke er fylt mer enn at lokket kan lukkes helt igjen, og hvor abonnenten for øvrig oppfyller kravene i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/6">Kommunen kan gjøre avtaler med private firma om utføring av deler av kommunens ansvarsområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Abonnenten skal benytte de oppsamlingsenhetene som kommunen har bestemt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Abonnenten skal benytte oppsamlingsenhetene i samsvar med bestemmelsene om anskaffelse, plassering og bruk som fastsatt i denne forskriftens § 7-§ 9, samt i nærmere bestemmelser gitt av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3">Betale årlig avfallsgebyr som fastsatt i § 16.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4">Abonnenten er økonomisk ansvarlig dersom oppsamlingsenhetene kommer bort og for skader som ikke skyldes uhell ved tømming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Sortering og gjenvinning av øvrig husholdningsavfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Husholdningsavfallet skal i størst mulig grad kildesorteres. Ombruk skal prioriteres foran gjenvinning. Alle gjenvinnbare fraksjoner kan tilrettelegges for innsamling, enten gjennom utvikling av eksisterende system eller ved separate ordninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">Farlig avfall skal leveres til miljøstasjoner eller kommunens betjente avfallsmottak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Glass- og metallemballasje skal rengjøres og bringes til angitt oppsamlingsenhet for denne fraksjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/4">Elektrisk og elektronisk avfall skal leveres til forhandler eller til kommunalt avfallsmottak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/5">Klær og sko kan leveres til ideelle organisasjoner/foreninger som tar imot slikt avfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/6">Hageavfall kan leveres ved avfallsmottak, eller komposteres av abonnenten selv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/7">Større gjenstander som møbler o.l. som ikke passer til innsamlingssystemet må abonnenten selv bringe til godkjent avfallsmottak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Hjemmekompostering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Hjemmekompostering er en frivillig ordning for abonnenter som tilfredsstiller kravene gitt i denne forskriften. Ordningen innebærer at abonnenten selv håndterer sitt våtorganiske avfall via varmkompostering hele året. Den ferdige komposten brukes på egen eiendom. For å kunne inngå avtale om hjemmekompostering av våtorganisk avfall må følgende krav være oppfylt:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det må inngås forpliktende avtale med kommunen om komposteringen. Avtalen regulerer de praktiske, hygieniske og helsemessige sidene ved komposteringsordningen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">det er en forutsetning at abonnenter som har avtale om hjemmekompostering ikke leverer våtorganisk avfall til den kommunale renovasjonen eller kvitter seg med det på annen måte, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">abonnenten må ha tilstrekkelig bruksareal (blomsterbed, kjøkkenhage eller lignende) til å nytte ferdig kompost. Alternativt må abonnenten gjøre rede for annen mulig bruk av komposten som gjødsel/ jordforbedringsmiddel utenfor egen tomt. Alternative løsninger skal være godkjent av kommunen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">abonnenten bekoster og eier komposteringsbeholder godkjent av kommunen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">abonnenten må delta på komposteringskurs i kommunens regi, eller på annen måte dokumentere at han/hun har tilstrekkelig kunnskap til å gjennomføre hjemmekompostering i henhold til avtalen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/2">Ved avtalebrudd/oppsigelse gjelder følgende:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/3">Kommunen har rett til å foreta inspeksjon og kontroll av at abonnentene oppfyller de krav som er stilt i forskrift og avtale. Ved brudd på disse, kan kommunen si opp avtalen med umiddelbar virkning, og innlemme abonnenten i det ordinære renovasjonssystemet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/4">Abonnenten kan si opp avtalen med 1 måneds varsel.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Avfallsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Hvem skal betale gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Abonnenten skal betale årlig gebyr til kommunen. Gebyr betales også ved levering av avfall på opplagsplass eller behandlingsanlegg. Gebyrene fastsettes årlig av kommunen i samsvar med forurensningslovens § 34.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Reduksjon av renovasjonsgebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Reduksjon av renovasjonsgebyret innrømmes dersom følgende innfris:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har godkjent avtale med kommunen om hjemmekompostering (jf. § 15 ).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har godkjent avtale med kommunen om deling/samarbeid om oppsamlingsenheter for avfall (jf. § 7).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Gebyrreduksjonens størrelse skal gjenspeile kommunens faktiske reduksjoner i avfallshåndteringen og fastsettes årlig av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving, renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Avfallsgebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om dispensasjoner og særskilte ordninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Om særlige grunner tilsier det kan det søkes kommunen om dispensasjon fra
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">forskriftens § 2, om plikten til å delta i renovasjonsordningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forskriftens § 8 om oppsamlingsenhetens avstand fra offentlig/kjørbar vei.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Det må søkes kommunen å delta på følgende frivillige ordninger:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">deling/samarbeid om oppsamlingsenheter (jf. § 7).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kommunens renovasjonsordning for fritidsbebyggelse eller grunneier med bortfestede fritidsbebyggelse (jf. § 10).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">etablere hjemmekompostering (jf. § 15).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">næringseiendom som ønsker å delta i den kommunale innsamlingen av husholdningsavfall (jf. § 5).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Delegert myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Kommunen har delegert behandling av saker etter denne forskriften til Rådmannen eller den han/hun bemyndiger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Vedtak som er fattet i medhold av disse forskriftene, kan påklages til kommunens klageinstans.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Ved manglende eller feilaktig sortering av avfallet i henhold til bestemmelsene i denne forskriften, vil det bli gitt melding fra kommunen om at dette må rettes. Ved graverende eller gjentatte overskridelser av sorteringsbestemmelsene kan renovatør nekte å tømme oppsamlingsenheten før avfallet er korrekt sortert. For å unngå eventuelle problemer knyttet til helse eller forsøpling kan kommunen også i slike tilfeller sørge for separat innkjøring og sortering av det feilsorterte avfallet for abonnentens regning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Tilsvarende tiltak som beskrevet ovenfor kan også tas i bruk for situasjoner med oppsamlingsenheter som er overfylte, for tunge, feilaktig plassert, har avfall hensatt på utsiden eller på andre måter er i strid med bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/3">Overtredelse av forskriften kan utover dette straffes med bøter etter forurensningslovens § 79 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1237/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juni 2018. Samtidig oppheves forskrift 29. september 2005 nr. 1333 for innsamling av forbruksavfall, hjemmekompostering og for avfallsgebyr, Rakkestad kommune, Østfold.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
