<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-1022" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-1022</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 1022</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lillesand kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0471</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kriterier for langtidsopphold i sykehjem, Lillesand</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kriterier for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Lillesand kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lillesand bystyre 22. juni 2017 med hjemmel i lov lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften skal ivareta innbyggernes behov for nødvendige helse- og omsorgstjenester i form av opphold på sykehjem, eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester og gi innbyggerne forutsigbarhet ved tildelingen av langtidsopphold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften gjelder personer som søker eller har behov for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester i Lillesand kommune, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e, 2-1a annet ledd og helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">I forskriften her menes med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i> Bolig utformet for yting av samme type helse- og omsorgstjenester som gis på sykehjem, der tjenestemottaker får heldøgns helse- og omsorgstjenester med tilsyn og tilkallingstid likt som for sykehjem. Tilsyn skal tilbys hele døgnet og personell skal ha base i eller i umiddelbar nærhet av boligene. Boligene skal ha ordninger for legetilsyn, enten ved fastlege eller tilsynslege. Responstiden skal være kort og ivareta beboernes behov for trygghet. Tjenestene skal som utgangspunkt ytes umiddelbart.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>langtidsopphold:</i> Opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester på ubestemt tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>yngre personer:</i> Personer under 67 år.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tildelingskriterier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelle tildelingskriterier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Personer som ikke på et forsvarlig nivå får dekket sitt daglige behov for helsetjenester, pleie og omsorg i eget hjem skal innvilges langtidsopphold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Videre skal det innvilges langtidsopphold til personer som er varig ute av stand til å ta vare på seg selv og som ikke mestrer dagliglivets gjøremål, grunnet mentalt og/eller fysisk funksjonstap og/eller alvorlig sykdom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Personer som fyller kriteriene for langtidsopphold i andre ledd, men som forsvarlig kan ivaretas i eget hjem inntil slik plass tilbys, kan settes på venteliste i påvente av ledig plass i kommunens helse- og omsorgstjeneste eller kjøp av egnet tilbud fra annen leverandør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Langtidsopphold skal fortrinnsvis være et tilbud til eldre. For yngre personer skal det søkes å etablere et alternativt tilbud i eget hjem (eksempelvis omsorgsbolig, bofellesskap eller lignende).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">Personer med diagnosen demens skal fortrinnsvis gis tilbud om skjermet/tilrettelagt langtidsopphold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av behovet for langtidsopphold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Før tildeling av langtidsopphold, eller plass på venteliste skal det innhentes:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">opplysninger fra bruker og fra pårørende/verge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">dokumentert vurdering inkludert oppdatert IPLOS registrering, fra aktuelle tjenester dersom søker mottar andre helse og omsorgstjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">medisinske opplysninger fra fastlege eller fra spesialisthelsetjenesten.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Før tildeling skal andre relevante tiltak som tidsbegrenset opphold i institusjon, dagtilbud, utvidet hjemmetjenester og bedre tilrettelegging i hjemmet være utprøvd og/eller vurdert i tråd med prinsippet om laveste effektive omsorgsnivå (LEON). Mistanke om svikt i egenomsorg på grunn av demens, skal være utredet før langtidsopphold tilbys.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Samboergaranti</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Personer som fyller kriteriene, og har ektefelle/samboer som mottar langtidsopphold skal gis opphold på samme sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Hvis begge ønsker det, bør ektefelle/samboer som ikke fyller kriteriene, tilbys å kunne bo sammen med person med langtidsopphold. Ektefelle/samboers behov for helse- og omsorgstjenester må vurderes på vanlig måte.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Vedtak og venteliste</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Venteliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Kommunen skal ha en venteliste som oppdateres kontinuerlig med oversikt over søkere som er vurdert til å være best tjent med langtidsopphold, men som i påvente av plass kan ivaretas forsvarlig i eget hjem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Informasjon om ventelistene skal inngå i kommunens styringssystem for å sikre riktig dimensjonering av kommunens helse- og omsorgstjeneste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Personer som blir vurdert å være best tjent med langtidsopphold, men som kan ivaretas forsvarlig i eget hjem inntil slik plass kan tilbys, skal få vedtak om at de står på venteliste for langtidsopphold. Av vedtaket skal det fremgå at det er klagerett etter pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. Videre skal vedtaket fylle de krav som stilles i forvaltningsloven kapittel V.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Personer som har fått vedtak om å settes på ventelisten skal på vanlig måte tildeles nødvendige helse- og omsorgstjenester i ventetiden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Prioritering av personer på ventelisten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Personer som står på listen og som ikke lengre forsvarlig kan ivaretas i hjemmet skal umiddelbart gis langtidsopphold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Ved ledig kapasitet skal personen som etter en helse- og sosialfaglig vurdering har størst behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester prioriteres først. I vurderingen bør det legges særskilt vekt på om personen har behov for omsorg ved livets slutt, kognitiv svikt eller andre særskilte behov som tilsier at behovet for langtidsopphold er større enn andre på listen. Det skal legges stor vekt på pasienten eller brukerens ønsker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">Videre kan det i prioriteringsvurderingen blant annet legges vekt på:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">pasienten eller brukerens fysiske og psykiske funksjonsnivå og hjelpebehov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">medisinske vurderinger og diagnoser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">ernæringsstatus</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">prognoser for hjelpebehov og funksjonsnivå</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">vurdering av rehabiliteringspotensialet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">kommunens øvrige tjenestetilbud, herunder hjemmetjenester, velferdsteknologi og andre tilretteleggingsmuligheter i eget hjem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">pasienten eller brukerens hjemmesituasjon, herunder pårørendes situasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">pasientens ektefelle eller samboer mottar langtidsopphold</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Ventelistegaranti</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Personer som er satt på venteliste skal få tilbud om langtidsopphold innen 3 måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Ved fristbrudd, skal pasient/bruker gis mulighet til å velge mellom tilgjengelig plass hos andre tilbydere eller fortsatt vente på langtidsopphold i kommunen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1022/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
