<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1029" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1029</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1029</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nannestad kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1e">L02.07.1999 nr. 63 § 2-1e</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0468</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphold m.m. ved Nannestad sykehjem, Nannestad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphold m.m. ved Nannestad sykehjem, Nannestad kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nannestad kommunestyre 22. juni 2017 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten/brukeren får nødvendig og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a i samsvar med rettighetsbestemmelsene i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, samt beskrive hvordan pasienten/brukeren skal ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor i Nannestad kommune og som har behov for langtidsopphold i sykehjem der dette er det eneste tilbudet som vurderes til å gi nødvendig og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Langtidsopphold i sykehjem gis ved Nannestad sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Langtidsopphold</i> er et tilbud om sykehjemsopphold til pasienter/brukere som har et varig, omfattende, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles tilstrekkelig i eget hjem eller omsorgsbolig. Et langtidsopphold gis i vedtaks form med fra-dato og ikke slutt-dato, med en begrunnelse for vedtaket.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Venteliste</i> er en oversikt over pasienter/brukere som søker langtidsopphold og som oppfyller kriteriene, men som med forsvarlig helse- og omsorgshjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsplass. Ventelisten er ikke et køsystem som gir fortrinnsrett til ledig plass på sykehjemmet.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Nannestad kommune bruker «omsorgstrappen» som indikerer det beste effektive omsorgsnivået som prinsipp (BEON) i tildeling av tjenester. Dette betyr at tjenester på lavere nivå som hovedregel skal være prøvd før tildeling av tjenester på høyere omsorgsnivå. Langtidsopphold i sykehjem anses som kommunens høyeste tjenestenivå i omsorgstrappen. I størst mulig grad ønsker vi å hjelpe pasientene og brukerne i deres egne hjem. Pasienten/brukeren skal selv medvirke til utforming av tjenestetilbudet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen skal på denne måten samhandle med pasientene/brukerne, pårørende og evt. verge i vurdering- og tildelingsprosessen. Dokumentasjon under veis foregår i kommunens fagjournalsystem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Følgende forhold tas i betraktning i vurderingen:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Søkers eget ønske om langtidsopphold.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Pasienten/brukerens evne til egenomsorg og hverdagsmestring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Er hjemmet tilrettelagt, brukes velferdsteknologi og hjelpemidler?</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Kan hverdagsrehabilitering benyttes?</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Kan det være tilstrekkelig med dagsenter og dagaktivitetstilbud?</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Benyttes hjemmehjelp og hjemmesykepleie i tilstrekkelig grad eller kan disse tjenestene økes?</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Kan omsorgsbolig med hjemmetjenester være et godt/bedre alternativ?</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">Kan korttidsopphold/rulleringsopphold/avlastning/rehabilitering bidra til at pasienten/brukeren kan bo hjemme lenger?</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">(pasient eller bruker har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester).
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søknad må være underskrevet av pasienten/brukeren selv.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Dersom pårørende søker på vegne av pasienten/brukeren må det foreligge en fullmakt fra vedkommende, evt. at det søkes fra oppnevnt verge.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Legeattest fra fastlege må følge søknaden.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Tjenester på lavere nivå i omsorgstrappen må være prøvd først.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Kroniske sykdommer og plager er av så omfattende karakter at det medfører behov for medisinsk behandling, døgnkontinuerlig tilsyn og pleie.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Somatisk og mental svekkelse av egenomsorgsevne og dagliglivets aktiviteter (ADL).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Svekkede sanser i tilknytning til høy alder.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Nedsatt førlighet, fallfare, vansker med gangfunksjon og toalettbesøk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Sviktende sosialt nettverk, isolasjon og angst.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Pasient/bruker som oppfyller kommunens kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjemmet, men som vurderes til at de med forsvarlig hjelp kan bo hjemme, skal settes på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved ledig langtidsplass skal den pasient/bruker med størst behov prioriteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging i ventetiden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I ventetiden skal pasienten/brukeren følges opp med hjemmesykepleie. Hjemmesykepleien dokumenterer pasientens/brukerens helsetilstand og funksjonsnivå i fagjournalsystemet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Koordinerende enhet har ansvar for å holde oversikt over pasientene/brukerne som venter og vurderer situasjonen jevnlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Rett til vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak om tildeling av langtidsplass fattes i Koordinerende enhet etter vurdering som beskrevet ovenfor. Vedtaket begrunnes etter de vedtatte kriterier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Vedtak om avslag på søknad om langtidsopphold fattes i Koordinerende enhet etter de samme kriteriene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Vedtak om venteliste fattes dersom Koordinerende enhet anser at pasienten/brukeren kan bo hjemme med forsvarlig hjelp i en periode til, men at tildeling sykehjemsplass kan være påkrevet etter nærmere observasjon/vurdering/ytterligere nedsettelse av pasientens/brukerens funksjon- og mestringsevne.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klagerett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Pasienter/brukere har rett til å klage på vedtak jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 andre ledd og § 7-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Samboergaranti</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Eldre ektefeller/samboere som ønsker det skal gis mulighet til å bo sammen på sykehjemmet, selv om bare den ene part er syk og har fått vedtak om langtidsplass. Ektefellene/samboerne tildeles et rom som kan tilrettelegges som dobbeltrom. Den ektefellen/samboeren som ikke oppfyller kriteriene for langtidsopphold, må minimum ha behov for hjelp i hjemmet og tildeles et opphold så lenge det er ønskelig eller nødvendig. Det kreves betaling av egenandel for oppholdet etter gjeldende satser for korttidsopphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1029/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
