<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-25-246" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-25-246</id>
    <dato>25.01.2017 nr. 246</dato>
    <dato type="iso">2017-01-25</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stranda kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0113</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feiing og tilsyn av fyringsanlegg og gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn av fyringsanlegg, Stranda</korttittel>
    <tittel>Forskrift om feiing og tilsyn av fyringsanlegg og gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn av fyringsanlegg, Stranda kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Stranda kommunestyre 25. januar 2017 med heimel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 17.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta har som formål å regulere gjennomføring av feiing og tilsyn av fyringsanlegg i Stranda kommune, slik at sannsynet for at brann skal oppstå i fyringsanlegg og røykløp, vert redusert så mykje som mogleg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal vidare regulere kommunen si gebyrordning for feiing og tilsyn, og tilleggstenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Lokal forskrift om gebyr for gjennomføring av lovbestemt tilsyn med og feiing av fyringsanlegg i Stranda kommune omfattar alle bygningar med fyringsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Feiing:</i> reingjering av røykkanalar og uttak av sot.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Feiarvesen:</i> organisert eining av kvalifiserte feiarmeistrar og feiarar.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Fyringsanlegg:</i> eldstad, sentralvarmekjel eller varmluftsaggregat der varme vert produsert ved forbrenning av fast, flytande eller gassformig brensel, inklusiv røykkanal og eventuelt matesystem for brensel.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/4"><i>Tilsyn:</i> tilsyn med om fyringsanlegget er intakt, verkar etter føresetnadene og er tilfredsstillande sikra mot brann og annan skade.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/5"><i>Matesystem:</i> anlegg for tilførsel av fast, flytande eller gassformig brensel.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/6"><i>Røykkanal:</i> kanal for transport av røykgassar frå røykuttaket til fyringsanlegget til fri luft, medrekna røykrør, tilbringar og skorstein.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/7"><i>Skorstein (pipe):</i> vertikal del av røykkanal: Skorstein kan omfatte fleire vertikale røykkanalar.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Heimel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta er utarbeidd med heimel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 17.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Brann- og eksplosjonsvernloven med tilhøyrande forskrift om brannforebygging pålegg kommunen å gjennomføre feiing og tilsyn av fyringsanlegg. Kommunen får også rett til å krevje gebyr som dekkjer kostnadene ved tenesta. Gjennom lokal forskrift kan kommunen bestemme hyppigheit og fastsetje grunnlag for gebyrinnkrevjing.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Hyppigheit for feiing og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilsyn med fyringsanlegg som vert nytta til oppvarming av byggverk skal utførast etter behov, normalt med ein frekvens på kvart 4. år. Etter feiarvesenet si vurdering kan det gjevast tilbod om at tilsyn vert gjennomført som eigenmelding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Feiing av røykkanalar skal utførast etter behov, normalt med ein frekvens på kvart 4. år. Behovet vert fastsett ved tilsyn eller etter vurdering av feiar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Etter brann eller eksplosjon i eller i tilknyting til fyringsanlegget skal det gjennomførast tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for feiing og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">I medhald av denne forskrifta innfører Stranda kommune følgjande føresegner for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/1"><b>§ 6-1.</b> Stranda kommune skal dekke sine kostnadar i samband med gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn etter sjølvkostprinsippet med 100 % dekningsgrad.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/2"><b>§ 6-2.</b> Gebyr for feiing og tilsyn vert fastsett av kommunestyret kvart år. Gebyret dekkjer både feiing og tilsyn. Det skal krevjast inn gebyr for alle bygg som har fyringsanlegg, uavhengig av om desse er i regelmessig bruk eller ikkje.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">
        <i>Årsgebyr</i>
      </ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Grunnlag</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Gebyr (kr)</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. Årsgebyr for tilsyn kvart 4. de år + feiing bustad kvart år </entry>
              <entry colname="2">xxx </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. Årsgebyr for tilsyn kvart 4. de år + feiing bustad anna kvart år </entry>
              <entry colname="2">xxx </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. Årsgebyr for tilsyn kvart 4. de år + feiing bustad 4. kvart år </entry>
              <entry colname="2">xxx </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. Årsgebyr for tilsyn kvart 4. de år + feiing fritidsbustad 4. kvart år </entry>
              <entry colname="2">xxx </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. Årsgebyr feiing industri/næring </entry>
              <entry colname="2">xxx </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. Andre tenester, ekstra inspeksjon av røykløp eller fyringsanlegg, fjerning av beksot etc. </entry>
              <entry colname="2">Kr/Time/Km </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/6/ledd/2/marg/1"><b>§ 6-3.</b> Gebyrplikta er normalt ikkje knytt til tidspunktet for gjennomføring av feiing eller tilsyn.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/6/ledd/2/marg/2"><b>§ 6-4.</b> Gebyr kan krevjast inn sjølv om feiing og tilsyn ikkje er utført i følgjande tilfelle:</marg>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Feiar har ved inspeksjon av fyringsanleggets røykkanalar funne at feiing ikkje er nødvendig.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Feiar har etter varsel og ved oppmøte til fastsett tid, ikkje har tilfredsstillande tilgang til fyringsanlegget.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Gebyret vert kravd inn periodevis (årleg) saman med andre kommunale gebyr.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gje fritak frå å betale gebyr i følgjande tilfelle:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bygningen har ikkje montert fyringsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Eldstad vert fråkopla røykkanal og tilkoplingspunktet vert mura att.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Andre tenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Eigarar av fyringsanlegg som ønskjer feiing eller tilsyn utanom det som er lovpålagt, fjerning av beksot, inspeksjon av skorstein eller liknande, må sjølv ta kontakt med feiarvesenet i kommunen og avtale dette. Dette vert utført mot eige gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Byggeigar/brukar sine plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Eigar skal, etter varsel om feiing, syte for at heile fyringsanlegget er tilgjengeleg for feiing, og vere utstyrt og innretta slik at feiing kan utførast på tilfredsstillande måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Eigar av bygningar der feiing av røykløp vert utført frå tak, skal syte for at feiaren har tilfredsstillande tilkomst opp til, og på taket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Eigar er pliktig til å syte for at føreskriven stige opp til tak er lagt fram og tilgjengeleg for feiar, og tett attmed takstige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Føreskriven takstige eller trinn skal festast i samsvar med forskrift. Tilkomst til tak skal sikrast mot utskliding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Der feiing ikkje skjer frå tak, skal eigar/representant syte for at feiaren har tilfredsstillande tilkomst til røykløp. Dette kan vere feieluke på loft.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Ved innvendig tilkomst for feiing, skal eigar/representant vere til stades under feiing.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Feiaren sine plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Feiing skal utførast på ein fagleg tilfredsstillande måte med minst mogleg ulempe for dei som bur der. Etter avslutta feiing skal feiaren syte for at sot blir fjerna, anten av feiaren sjølv eller av byggeigar/representant, og deponert på eigna stad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Feiaren skal under feiing og tilsyn vurdere forhold ved fyringsanlegget som har betyding for branntryggleiken eller tilkomst. Ved avvik som ikkje kan rettast på staden, skal feiaren gje skriftleg tilbakemelding til eigaren, med frist for retting eller tilbakemelding om når retting blir gjennomført. Dersom retting ikkje blir gjennomført, skal tilsynsmyndet gje naudsynte pålegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Handheving og sanksjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Lokalt tilsyn, handheving og sanksjonar skal finne stad i samsvar med kapittel 7 i brann- og eksplosjonsvernlova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Klage på vedtak gjort i medhald av denne forskrifta skal fremjast skriftleg til Stranda kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Sakshandsaming ved klager følgjer regelverk gitt i eller i medhald av Brann- og eksplosjonsvernlova, og Lov om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningslova)</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrifta vert sett i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-246/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarar <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Kommentar til § 1</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Verkeområdet omfattar alle fyringsanlegg som vert nytta til oppvarming av byggverk, inkludert fyringsanlegg i fritidsbustadar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">
        <i>Kommentar til § 3</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">I tillegg til tilsyn med fyringsanlegget vil feiarvesenet gi informasjon og rettleiing om røykvarslarar, sløkkjeutstyr, rømmingsvegar og andre forhold av førebyggjande art som kan medverke til ein sikrare bustad/fritidsbustad.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">
        <i>Kommentar til § 5</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Etter ny forskrift om brannførebygging skal både tilsyn og feiing være behovsprøvd for kvart enkelt fyringsanlegg. Vurdering av behov for feiing vert vanlegvis gjort ved tilsyn. For å fange opp endringar i fyringsmønster, forfall o.l. må normalt tilsyn gjennomførast med ein frekvens på kvart 4. år. Etter risikovurdering vil det for enkelte fyringsanlegg og område vere behov for hyppigare tilsyn og feiing, medan det i andre tilfelle kan vere aktuelt å redusere frekvensen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Feiarvesenet kan etter ei fagleg risikovurdering gje bygningseigar tilbod om at eit tilsyn kan gjennomførast som ei eigenmelding. Eigenmeldinga skal dokumenterast og arkiverast i samsvar med rutinane til kommunen. Dersom bygningseigar ikkje responderer på eit tilbod om eigenmelding, skal ordinært tilsyn gjennomførast.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Tilsynet etter brann eller røykgasseksplosjon i fyringsanlegget har som føremål å avklare om fyringsanlegget framleis kan brukast, eller om det må leggast ned fyringsforbod inntil feil og manglar er utbetra.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">
        <i>Kommentar til § 7</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Før fritak vert gitt, skal feiaren ha godkjent fråkopling av fyringsanlegget er tilfredsstillande utført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">Føresetnad for avgiftsfritak er at fyringsanlegget ikkje er i bruk over tid, og at det er tilfredsstillande sikra mot bruk. Tilfredsstillande sikring mot bruk vil vere at eldstad og skorsteinen er fysisk skilde frå ein annan. Dette skjer ved å fjerne røykrørstilkoplinga og mure att holet i skorsteinen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Byggeigar pliktar å melde frå til kommunen dersom det vert installert fyringsanlegg, eller dersom blending av røykkanal skal fjernast.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
