<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-26-1643" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-26-1643</id>
    <dato>26.06.2017 nr. 1643</dato>
    <dato type="iso">2017-06-26</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rødøy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0764</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i institusjon, Rødøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i institusjon eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg, Rødøy kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rødøy kommunestyre 26. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester mm. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelsen i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e. Forskrift kommer i tillegg til Rødøy kommune, helse- og omsorgsetaten Serviceerklæring langtidsopphold i institusjon, Serviceerklæring om omsorgsbolig og Serviceerklæring om hjemmesykepleie, K-sak 0004/2015, vedtatt 26. mars 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">beskrive hvordan pasienten og brukeren kan ivaretas i ventetiden</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">forholde seg til forsvarlighetsprinsippet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrift gjelder alle som bor eller oppholder seg i Rødøy kommune, og som har behov for langtidsopphold i omsorgsrom eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg, der dette er eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helsetjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Med omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg menes ettroms omsorgsleiligheter tilknyttet omsorgssentrene jf. Serviceerklæring for omsorgsbolig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Rødøy kommune har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Det erkjennes at geografiske forhold gjør at ikke alle tjenestetilbud kan ytes i like stor grad i hele kommunen, jf. serviceerklæring for hjemmesykepleie. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsopphold i institusjon eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg, dette inkluderer utredning og vurderingsopphold på korttidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">IPLOS er et lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressurser til de som søker eller mottar kommunale helse- og omsorgstjenester, denne brukes ved vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved vurdering tas hensyn til søkers:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">mentale tilstand/funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">nettverk og dets omsorgsevne</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">boforhold/geografi</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">endring i helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">falltendens</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">ernæringsproblematikk.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i institusjon eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i institusjon eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg tildeles personer som etter § 3 i denne forskrift er vurdert til å ha omfattende behov for oppfølging av medisinsk behandling, pleie og tilsyn som ikke krever sykehusinnleggelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre kriterier som skal vektlegges ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Omfattende behov for helse- og omsorgstjenester gjennom hele døgnet, eller av et omfang som ikke kan dekkes på grunn av geografiske og transportmessige forhold.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Omfattende hjelpebehov der nødvendig kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfølging og behandling kun kan gis i institusjon.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Endring/bedring av funksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ved endring av funksjon, kan pasienter utskrives fra langtidsopphold eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg, der dette vurderes som faglig forsvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg skjer på bakgrunn av helseopplysning, søknad og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette fattes det enkelt vedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Søknadsskjema finnes elektronisk på kommunenes egen hjemmeside og ved Omsorgskontoret. Søknaden sendes Omsorgskontoret, som behandler og vurderer søknad og søkerens behov for tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg, men kan få forsvarlig helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderes. Den med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 4 prioriteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i institusjon eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i institusjon eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden. Det kan være økt hjemmesykepleie, hjemmehjelp, trygghetsalarm, korttidsopphold og/eller andre tjenester fra helse- og omsorgsetaten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Ved særlige geografiske og transportmessige utfordringer må det gjøres individuelle vurderinger jf. serviceerklæring for hjemmesykepleie. Omsorgsbolig i nærheten av et av omsorgssentrene kan være aktuelt i påvente av langtidsopphold i institusjon eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg. Dersom det ikke kan tilbys nødvendige tjenester i Rødøy kommune kan det i påvente av langtidsopphold i institusjon eller omsorgsbolig med særlig tilrettelagt heldøgnsomsorg vurderes kjøp av institusjonsplass utenfor kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger av forskrift om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for Omsorgskontoret/saksbehandler i Rødøy kommune, som tar saken til vurdering i første instans. Dersom det ikke gis medhold, og søker velger å opprettholde denne skal Omsorgskontoret/saksbehandler sende klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">For nærmere opplysning, eller ved behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage, veileder Omsorgskontoret/saksbehandler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1643/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
