<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-22-1911" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1911">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-22-1911</id>
    <dato>22.11.2017 nr. 1911</dato>
    <dato type="iso">2017-11-22</dato>
    <ikraft>22.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-22</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bergen, Sund, Fjell og Askøy kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2003-03-26-401-§46">F26.03.2003 nr. 401 § 46</ref>, <ref id="lov-2002-06-21-45">L21.06.2002 nr. 45</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-02-25-226</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0898</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. forskrift om drosjereglement for Bergen køyreområde, Bergen, Sund, Fjell og Askøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om drosjereglement for Bergen køyreområde, Bergen, Sund, Fjell og Askøy kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Fylkesutvalet i Hordaland 22. november 2017 med heimel i forskrift 26. mars 2003 nr. 401 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportforskriften) § 46, jf. lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1911/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. februar 2016 nr. 226 om drosjereglement for Bergen køyreområde, Bergen, Sund, Fjell og Askøy kommune, Hordaland, gjer ein følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Pkt. 2.11, første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Drosjesentralane pliktar innan 31. juli kvart år å senda inn følgjande dokumentasjon til løyvestyresmakta:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Revidert årsrekneskap og årsmelding</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Rapport om kor mykje kvart løyve har køyrt i løpet av inntektsåret innan 31. juli kvart år, jf. pkt. 3.5. Det skal gå fram tal på køyreoppdrag, brutto inntening (både kontant- og kredittkøyring) eksklusiv meirverdiavgift, køyrde kilometer for kvar einskild drosje samt kor mange tilsette som har køyrt på drosjen i året.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Årleg drivstoffkjøp fordelt på type drivstoff, for heile drosjebilparken knytt til sentralen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Pkt. 4.3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det er driveplikt for reserveløyva, men reserveløyva skal likevel berre nyttast ved trafikktoppar. Løyvehavar pliktar å syte for at reservedrosjeløyve berre køyrer innan for den vaktplanen som gjeld i den sentralen ein er tilslutta, jf. pkt. 2.5 fjerde ledd. Brot på køyreplanen kan føre til tilbakekalling av reservedrosjeløyve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I den daglege drifta kan løyvehavar med reserveløyve, nytta dette når løyvehavar sin ordinære drosje står i ro, dersom slikt byte inngår i ein dagleg skiftplan mellom dei to løyva.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1911/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane trer i kraft 22. november 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
