<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-20-883" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-883">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-20-883</id>
    <dato>20.06.2017 nr. 883</dato>
    <dato type="iso">2017-06-20</dato>
    <ikraft>20.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-20</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sund kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2003-07-04-951">F04.07.2003 nr. 951</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23">L12.05.1995 nr. 23</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0379</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om frist for spreiing av gjødselvarer, Sund</korttittel>
    <tittel>Forskrift om frist for spreiing av gjødselvarer av organisk opphav, Sund kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Sund kommunestyre 20. juni 2017 med heimel i forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav, jf. lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-883/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med denne forskrifta er å tilpasse spreietidspunkt til lokal praksis og veksttilhøve i kommunen. Forskrifta skal sikre at gjødselvarene kan utnyttast best mogeleg for planteproduksjon utan at det fører til forureining og er til unødig ulempe for nærområda, jamfør forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 23.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-883/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">For definisjoner av ord og uttrykk vert det vist til vedlegg 1 om definisjonar til forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-883/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Denne forskrifta gjeld for spreiing av gjødselvarer mv. av organisk opphav. Forskrifta gjeld for alt godkjent spreieareal i heile kommunen. Godkjent spreieareal er fulldyrka og overflatedyrka jord. Kommunen kan etter søknad godkjenne anna areal, som til dømes innmarksbeite, jamfør forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 24.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-883/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Spreietidspunkt med tilhøyrande vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Spreiing av gjødselvarer av organisk opphav med nedmolding/nedfelling er berre tillate i perioden 15. februar til 1. november. Det er ikkje tillate å spreie gjødselvarer på snødekt eller frossen mark.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Spreiing av husdyrgjødsel som kan medføre tap av næringsstoffer skal så langt det er mogleg skje i perioden frå våronnstart til 1. september, og fortrinnsvis om våren når planteveksten tar til. Spreiing utan nedmolding/nedfelling på eng og annan grøde bør gjerast så tidleg i vekstsesongen at det er moglegheit for tydeleg gjenvekst som vert hausta eller beita.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Landbruksføretak med tilstrekkeleg spreieareal, kan spreie gjødselvarer av organisk opphav utan nedmolding/nedfelling på eng og annan grøde til og med 30. september. Det må unngåast å spreie husdyrgjødsel på sterkt hellande mark i denne perioden. Det bør visast aktsemd ved spreiing i periodar eller inn mot periodar med varsel om nedbør.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">I perioden 1.-30. september skal det ved spreiing utan nedmolding/nedfelling på eng og anna grøde, maksimalt spreiast 2 m<sup>3</sup> pr. dekar. Mot alle vassdrag skal det setjast att ei buffersone på minst 10 meter som ikkje skal gjødslast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Kommunen kan, på dei vilkår som er nemnt i forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 23, gje løyve til seinare spreiing med enkeltvedtak, men ikkje seinare enn 1. oktober.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-883/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forbod mot vass- og luftforureining</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Husdyrgjødsla skal disponerast slik at ho ikkje fører til forureining eller fare for forureining eller på anna måte er i strid med omsyn nemnd i § 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Det er gardbrukaren sitt ansvar å sjå til at gjødselvarer av organisk opphav disponerast slik at det ikkje fører til forureining eller fare for forureining av luft, vatn, vassdrag og sjø.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kommunen kan ved enkeltvedtak forby spreiing av gjødselvarer mv. av organisk opphav i heile eller deler av perioden frå og med 1. september til og med 30. september i område med alvorleg forureining eller fare for alvorleg forureining.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-883/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Forhold til andre lover</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Krav utover denne forskrift som vert stilt i andre lover eller forskrifter må tilfredsstillast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-883/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Enkeltvedtak gjort av kommunen etter denne forskrift påklagast, jf. forvaltningsloven § 28. Klagefrist er 3 veker etter mottak av vedtak. Klaga skal sendast til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-883/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskrifta trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
