<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-1134" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-1134</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 1134</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Skånland kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0520</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Skånland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Skånland kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skånland kommunestyre 21. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, virkeområde, definisjoner, lovgrunnlag og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å sikre lik tilgang på langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester i Skånland kommune ved å gi kriterier for tildeling av slike tjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gir videre regler for hvordan pasienter eller brukere skal følges opp i ventetid på slikt opphold eller slik bolig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal også bidra til økt forutsigbarhet og åpenhet ved at kriterier som er lagt til grunn for tildeling av langtidsopphold i institusjoner tydeliggjort og kjent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder personer som kommunen har ansvar for å yte tjenester til etter helse- og omsorgstjenesteloven og pasient- og brukerrettighetsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Forskriften omfatter også pasienter og brukere som vil være best tjent med langtidsopphold, men hvor kommunen vurderer at vedkommende søker i påvente av langtidsopphold kan bo hjemme med forsvarlige tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I forskriften her menes med:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i> I forskriften gjelder det for Grovfjord bo- og servicesenter, Sandstrand bo- og servicesenter og Skånland sykehjem. Disse omtales heretter som institusjon i forskriften.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/marg/2">Med <i>langtidsopphold</i> menes opphold i institusjon på ubestemt tid, uten sluttdato. og hvor pasientens helsetilstand og behov for helse- og omsorgstjenester er store og omfattende og det er ikke sannsynlig at vedkommende vil flytte hjem.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>Kriterier:</i> Kjennetegn i kraft av hvilket det kan avgjøres om en nærmere bestemt betingelse er tilfredsstilt eller oppfylt. I forskriften er kriterier momenter som inngår i en skjønnsmessig helhetsvurdering av om en pasient skal få tildelt et bo- og tjenestetilbud fra kommunen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>Venteliste langtidsopphold og tilrettelagt bolig:</i> Kommunens oversikt over de pasienter som etter søknad har fått vedtak om at de er kvalifisert til langtidsopphold eller tilrettelagt bolig, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold. Ventelisten er ikke et køsystem, og plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til ledig plass på institusjon.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i institusjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i institusjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Pasienten har rett til langtidsopphold i sykehjem dersom dette etter en samlet helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Kommunen foretar en samlet vurdering av pasientens situasjon, bl.a. i forhold til:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">pasientens ønske,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">sammensatt sykdomsbilde,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">kognitiv svikt og langtkommet demens,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">ernæring,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">legemiddelhåndtering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">fallrisiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">hyppige innleggelser i spesialisthelsetjenesten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">psykisk helse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">sosial isolasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">samlet IPLOS-score,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">evne til egenomsorg, personlig hygiene, toalettbesøk, og forflytning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Punktene trenger ikke å være kritiske i seg selv, men i kombinasjon kan de utløse omfattende behov for hjelp eller fare for uforsvarlighet i hjemmet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">Dersom ektefelle/samboer oppfyller kriterier for langtidsopphold får begge tilbud om opphold på samme institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/5">Tjenestene er organisert etter Beste Effektive OmsorgsNivå (BEON-prinsippet), der Skånland sykehjem gir tilbud til pasienter med mest omfattende behov for helse- og omsorgstjenester. Sykdom og helsesvikt legger premisser for hvor tilbudet gis, og flytting mellom institusjonene kan inntreffe ved endringer i helsetilstanden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6">Andre relevante tiltak som eksempelvis tidsbegrenset opphold i institusjon, dagtilbud, utvidet hjemmetjeneste, rehabiliteringstjenester og bedre tilrettelegging i hjemmet skal på forhånd være utprøvd eller vurdert.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Rett til vedtak. Venteliste på langtidsopphold på institusjon. Oppfølging ved ventelistevedtak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k3/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Rett til vedtak om venteliste på langtidsopphold i institusjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1">Dersom pasienten fyller kriteriene for langtidsopphold i institusjon, men kan få dekket sitt daglige behov for helse- og omsorgstjenester i eget hjem eller ved tidsbegrenset opphold i institusjon, har pasienten rett til vedtak om venteliste på langtidsopphold i institusjon. Vedtaket skal opplyse om at vedkommende oppfyller kriteriene for langtidsopphold i institusjon og står på kommunens venteliste for langtidsopphold, samt hva det innebærer, jf. § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/2">Kommunen skal i tilfeller som nevnt i første ledd fatte vedtak om hvorledes pasienten skal ivaretas fram til slikt opphold kan tildeles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/3">Pasienter som bor hjemme og som er satt på venteliste jf. første ledd, skal få sitt tjenestebehov vurdert jevnlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Oversikt over brukere som venter på langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal til enhver tid ha oversikt over hvilke pasienter som har fått vedtak om venteliste jf. § 5 første ledd. Kommunen skal kontinuerlig vurdere om pasienter eller brukere på venteliste mottar forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2">Ved hver tildeling av langtidsopphold, skal kommunen vurdere det individuelle behovet til nye søkere og alle som står på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3">Venteliste for langtidsopphold gir ingen fortrinnsrett til plass på institusjon, og senere plasserte pasienter vil kunne få plass først dersom deres behov vurderes som større.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Klage og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k4/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/1">Ved klage på enkeltvedtak etter denne forskrift, gjelder bestemmelsene i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter kapittel 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/2">Klagen sendes til postmottak i Skånland kommune innen 4 uker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3">Klagen behandles i Inntakskomiteen. Dersom klager ikke får medhold sendes klagen videre til Fylkesmannen i Troms.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/4">Nærmere orientering om klageadgang fremkommer i vedtaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1134/k4/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
