<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-07-04-1169" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-04-1169">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-07-04-1169</id>
    <dato>04.07.2017 nr. 1169</dato>
    <dato type="iso">2017-07-04</dato>
    <ikraft>04.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-04</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hitra kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-04-17-19-§14">L17.04.2009 nr. 19 § 14</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§42">§ 42</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0532</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om bruk av og orden i havner og farvann, Hitra</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om bruk av og orden i havner og farvann for Hitra kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hitra formannskap 4. juli 2017 med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 14 første ledd og § 42 første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-04-1169/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir regler om orden i og bruk av havner og farvann for å ivareta hensynet til effektiv og sikker havnevirksomhet, god fremkommelighet, trygg ferdsel og forsvarlig bruk og forvaltning av farvannet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-04-1169/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder offentlige og private havner og sjøområdene i Hitra kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">I hoved- og biled gjelder forskriften kun innenfor havneavgrensningene i havner fastsatt i forskrift 30. november 2009 nr. 1477 om farleder § 2 andre ledd vedlegg 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-04-1169/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav ved opphold i havnen og ved kai</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Når fartøyet ligger ved kai, skal ingen av propellene brukes før umiddelbart før fartøyet skal gå. Det samme gjelder andre typer fremdrifts- og manøvreringsmidler. Under manøvrering til og fra kai skal skipet manøvreres forsiktig slik at propellvannet ikke forårsaker skade.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Når fartøyet ligger ved kai skal fartøyets utløpsåpninger som vender mot kai og andre fartøy, være forsvarlig stengt så spillvann, damp e.l. ikke volder fare eller er til unødig sjenanse. Fartøyet skal heller ikke slippe ut sot eller røyk som kan medføre skade eller være til unødig sjenanse for havnevirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kommunen kan forby vedlikeholdsarbeid eller annen virksomhet i havnen dersom det er nødvendig for effektiv eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-04-1169/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg om taubåtassistanse, forsvarlig fortøyning, oppankring og flytting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan pålegge bruk av taubåt eller fortøyningsassistanse dersom dette er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen kan gi pålegg om fortøyning eller oppankring dersom dette er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen kan pålegge et fartøy å flytte seg fra anvist plass dersom det er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel, sikker eller effektiv havnevirksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-04-1169/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å varsle om skade</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den som har forårsaket skade på havner, havneanlegg eller innretninger skal snarest mulig melde fra til kommunen om skaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">
        <b>§ 6</b>
        <i>til og med</i>
        <b>§ 9</b>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ingen bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-04-1169/p9a">
      <pverdi>§ 9A.</pverdi>
      <ptittel>Regulering av bruk av fritidsfartøy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/1">For å ivareta hensynet til trygg ferdsel, forsvarlig forvaltning av farvannet, miljø eller friluftsliv reguleres bruk av fritidsfartøy som følger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/2">For å ivareta hensynet til trygg ferdsel, forsvarlig forvaltning av farvannet, miljø eller friluftsliv reguleres bruk av fritidsfartøy som følger.
<liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Regler for bruk av vannscootere og lignende motordrevne fartøy (gjelder ikke undervannsscootere med elektromotor).</avsnitt><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.1/avsnitt/1"><i>Definisjoner</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.1/avsnitt/2">I denne forskrift betyr:</avsnitt><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.1.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.1.i/avsnitt/1"><i>Vannscooter:</i> En farkost med skroglengde mindre enn 4 meter, utstyrt med innenbords forbrenningsmotor som driver et vannjetaggregat som hovedfremkomstmiddel, og som er konstruert for å bli betjent av en eller flere personer som sitter, står eller kneler på, fremfor i, skroget.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.1.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.1.ii/avsnitt/1"><i>Lignende motordrevne fartøy:</i> Vannmotorsykler, vannmopeder, motorisert surfebrett eller liknende</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.1.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.1.iii/avsnitt/1"><i>Land:</i> Fastlandet, samt øyer, holmer og skjær større enn 200 m<sup>2</sup> ved midlere høyvann.</avsnitt></liste></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.2/avsnitt/1"><i>Generelle regler om bruk av vannscooter og lignende motordrevne fartøy</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.2/avsnitt/2">Bruk av vannscootere og lignende motordrevne fartøy som ikke er CE-merket er forbudt.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.2/avsnitt/3">Fører av vannscooter og lignende motordrevne fartøy plikter å opptre aktsomt, slik at det ikke oppstår risiko for farlige situasjoner eller miljøskader. Ved kjøring i farled skal fartsretning følges.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.2/avsnitt/4">Ved bruk av vannscooter og lignende motordrevet fartøy gjelder de nærmere bestemmelsene som er gitt om bruk av småbåter og fritidsbåter i og i medhold av lov 26. juni 1998 nr. 47 om fritids- og småbåter. Det vises herunder til forskrift 3. mars 2009 nr. 259 om krav til minstealder og båtførerbevis mv. for fører av fritidsbåt.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.2/avsnitt/5">Det vises videre til Sjøveisreglene fastsatt i forskrift 1. desember 1975 nr. 5 om forebygging av sammenstøt på sjøen, herunder særlig regler om vikeplikt mellom fartøy, samt forskrift 15. desember 2009 nr. 1546 om fartsbegrensninger i sjø, elv og innsjø, samt forskrift 24. februar 1983 nr. 624 om begrenset fart ved passering av badende og om forbud mot ferdsel mv. innenfor oppmerkede badeområder.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.2/avsnitt/6">Det vises videre til forskrift om fartsbegrensning i sjøen, sjøkart nr. 37, 38 og 41, Hitra kommune, Sør-Trøndelag.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3/avsnitt/1"><i>Forbudssoner hvor det ikke er tillatt å kjøre med vannscooter og lignende motordrevne fartøy</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3/avsnitt/2">Det er ikke tillatt å kjøre vannscooter og lignende motordrevet fartøy i sjø:</avsnitt><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.i/avsnitt/1">i et heldekkende belte på 400 meter ut fra land</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.ii/avsnitt/1">i verneområder, og</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.iii/avsnitt/1">i et heldekkende belte på 400 meter fra alle verneområder.</avsnitt></liste><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.iii/avsnitt/2">Det er ikke tillatt å kjøre vannscooter og lignende motordrevet fartøy i vassdrag, herunder innsjøer:</avsnitt><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.i+"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.i/avsnitt/1+">i et heldekkende belte på 500 meter ut fra land</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.ii+"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.ii/avsnitt/1+">i verneområder</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.iii+"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.iii/avsnitt/1+">i et heldekkende belte på 500 meter fra alle verneområder, og</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.3.iv/avsnitt/1">i innsjøer mindre enn 2 km<sup>2</sup> jf. lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag § 4 tredje ledd.</avsnitt></liste></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4/avsnitt/1"><i>Transportkjøring gjennom forbudsbeltene</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4/avsnitt/2">Det er tillatt med transportkjøring gjennom forbudsbeltene for å komme seg fra land og ut til områder utenfor forbudsbeltene. Transportkjøring skal i utgangspunktet skje i farled. Dersom det ikke foreligger en farled nær stedet vannscooteren starter fra, er det tillatt å kjøre ut gjennom forbudsbeltet utenom farled over en avstand på inntil 1000 meter på følgende vilkår:</avsnitt><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.i/avsnitt/1">det skal velges korteste mulige vei gjennom forbudsbeltet, og</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.ii/avsnitt/1">man skal holde en avstand på minst 30 meter fra land, herunder ved passering av øyer, holmer etc., med mindre det er nødvendig å passere i nærmere avstand gjennom smale sund for å komme ut gjennom forbudsbeltet.</avsnitt></liste><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.ii/avsnitt/2">Transportkjøring i forbudsbeltet, både i og utenfor farled, skal ikke foregå i større hastighet enn 5 knop. Under transportkjøring skal det holdes så stø kurs som mulig, og det er ikke tillatt med hopping på bølger, sikksakkjøring mellom andre fartøy, eller annen type adferd som kan forårsake risiko for sammenstøt.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.ii/avsnitt/3">Transportkjøring er uansett ikke tillatt i følgende områder:</avsnitt><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.i+"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.i/avsnitt/1+">verneområder,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.ii+"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.ii/avsnitt/1+">elvestrekninger, og</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a.4.iii/avsnitt/1">innenfor badebøyene i oppmerkede badeområder jf. forskrift 24. februar 1983 nr. 624 § 3.</avsnitt></liste></liste></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-04-1169/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Andre reguleringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">- - -.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-04-1169/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Unntak i særlige tilfeller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan i særlige tilfeller gjøre unntak fra § 3 og § 6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-04-1169/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1"><i>Reaksjonsmidler og straff</i> B</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Ved overtredelse av denne forskriftens bestemmelser eller vedtak fattet i medhold av den gjelder bestemmelsene i havne- og farvannsloven kapittel 10 så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Vesentlig overtredelse av § 4 og § 6 kan straffes med bøter etter lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann § 62.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-04-1169/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
