<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-13-1672" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-13-1672</id>
    <dato>13.06.2017 nr. 1672</dato>
    <dato type="iso">2017-06-13</dato>
    <ikraft>13.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Re kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0770</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter, institusjoner og lignende</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter, institusjoner og lignende, Re kommune, Vestfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Re kommunestyre 13. juni 2017 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.
<br/></redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Denne forskriften har hjemmel i forurensningsforskriften § 12-6, og erstatter kravene i forurensningsforskriften § 12-7 til og med § 12-13. For øvrig gjelder bestemmelsene i forurensningsforskriften kapittel 11 og 12.</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formål med forskriften er å redusere forurensningsbidraget fra mindre avløpsanlegg til gjeldende utslippskrav (§ 6) for å beskytte miljøet mot skadelige virkninger av utslipp av avløpsvann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Hensikten med forskriften er å gi kommunen hjemmel for å sette krav til nye utslipp og pålegge nødvendig forbedring av eksisterende utslipp, samt sette strengere utslippskrav dersom spesielle resipientforhold tilsier det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften setter krav til renseløsninger og forvaltningsmessige forhold, både for eksisterende og nye avløpsanlegg, som:
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Renseeffekt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Tilpasninger til stedlige forhold.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Tilpasset mengde avløpsvann, og belastningsvariasjoner i løpet i løpet av året.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Bygging, drift og vedlikehold.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp av sanitært avløpsvann, mindre enn 50 pe, fra boliger, hytter og virksomheter med innlagt vann, og som ikke er tilkoblet kommunalt avløpsnett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">For bygninger som kun har utslipp av gråvann gjelder kravene i denne forskriften bare dersom bygningene har innlagt vann, eller der det skal legges inn vann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til krav i medhold av andre lover og forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Lokal forskrift påvirker ikke kommunens myndighet til å sette krav og gi pålegg med hjemmel i andre lover og forskrifter, som for eksempel:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Å pålegge tilknytning til kommunalt avløpsnett, med hjemmel i plan- og bygningsloven eller forurensningsloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Å avgrense soner og gi regler for omfang og lokalisering av spredt bebyggelse gjennom kommuneplan med bestemmelser.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Faguttrykk og fremmedord er beskrevet i forurensningsforskriften § 11-3, og i Re kommunes "Veiledning for opprydding i spredt avløp". Veilederen er tilgjengelig på kommunens hjemmeside.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging og utføring av avløpsanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avløpsanlegget skal, uten at det medfører uforholdsmessig store kostnader, dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes med utgangspunkt i den beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap. Særlig med hensyn til:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Avløpsvannets mengde og egenskaper.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forebygging av lekkasjer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Begrensing av forurensning av resipient som følge av overløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">At anlegget ikke skal være til sjenanse med hensyn til inngrep i naturen, utseende eller lukt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Vannforsyning og avløpsløsning skal ses i sammenheng. Det må derfor vurderes om enkelthusanlegg eller fellesanlegg for flere eiendommer er mest hensiktsmessig, med tanke på miljøhensyn og infrastruktur for øvrig. Fellesanlegg skal etableres der forholdene ligger til rette for det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Minirenseanlegg skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN-12566-3, eller tilsvarende standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur. Øvrige renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Utløpsprøver av renset avløpsvann skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Det skal ved prosjektering og utbedring/rehabilitering av infiltrasjonsanlegg utføres grunnundersøkelse av nøytral fagkyndig med hydrogeologisk og avløpsteknisk kompetanse. Det skal dokumenteres at anleggets størrelse og plassering er tilpasset de aktuelle vannmengdene og grunnforholdene på stedet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Dokumentasjon som vedlegges søknad om etablering av infiltrasjonsanlegg må omfatte grunnundersøkelser og inneholde informasjon om:
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Hydraulisk kapasitet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Infiltrasjonskapasitet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Løsmassenes egenskaper som rensemedium.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Risiko for forurensning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Alle avløpsanlegg, med unntak av infiltrasjonsanlegg, skal ha godt tilrettelagt mulighet for prøvetaking av renset avløpsvann (for eksempel prøvetakingskum). Kommunen kan kreve prøvetakingskum ettermontert på eksisterende anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">Tett tank (oppsamlingstank) tillates kun på følgende betingelser:
<liste id="/paragraf/5/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Kun til svartvann. Dispensasjoner kan gis i særskilte tilfeller.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Minimum tankvolum 6 m<sup>3</sup> per bygning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/8/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">Nivåvarsler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/8/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">Tillates ikke for helårsboliger, eller der det er tilsvarende mengdebelastning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Utslipp til følsomt område</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Før utslipp til resipient skal sanitært avløpsvann minst etterkomme følgende rensekrav:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>forurensningsparameter</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Utløpskonsentrasjon</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Tot-P </entry>
              <entry colname="2">&lt; 1,0 mg/l - Tilsvarer 90 % renseevne </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BOF<sub>5</sub> </entry>
              <entry colname="2">&lt; 25 mg/l - Tilsvarer 90 % renseevne </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">E.coli </entry>
              <entry colname="2">&lt; 1000 stk./100 ml - Tilsvarer badevannskvalitet </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen kan i enkelte tilfeller, dersom det er nødvendig ut i fra forurensningsmessige forhold eller brukerinteresser, sette høyere rensekrav.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Utslippssted for renset avløpsvann skal lokaliseres slik at:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Utslipp til sjø og ferskvann; lokaliseres minst 2 meter dypt ved lavest vannstand.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Utslipp til elv; med årssikker vannføring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Utslipp til grunnen; i stedegnede løsmasser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Utslippssted for avløpsvann fra renseanlegg skal forøvrig lokaliseres og utformes slik at virkningen av utslippet på resipienten blir minst mulig og at brukerkonflikter unngås, herunder slik at utslippet ikke medfører fare for forurensning av drikkevann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente renseløsninger og dokumentasjon av rensegrad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">I Re kommunes "Veiledning for opprydding i spredt avløp" er det listet opp de vanligste renseløsningene som er konstruert for å klare gjeldene rensekrav. Listen er ikke uttømmende, kommunen kan godkjenne andre løsninger dersom det kan dokumenteres at rensekravene oppnås.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Renseanlegget skal klare rensekravene under alle driftsforhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehold av renseanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Renseanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold som er normalt for stedet der det ligger. Ved utformingen av anlegget skal det tas hensyn til variasjoner i mengde sanitært avløpsvann i løpet av året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Renseanlegg skal drives og vedlikeholdes i henhold til skriftlig avtale (serviceavtale), jf. forurensningsforskriften kapittel 11, vedlegg 2 punkt 2.3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Renseanlegg som forbehandles i slamavskiller med våtslamlager skal ha helårs tilgjengelighet for slamtømming, og tømmes i kommunal regi.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen, eller den kommunen bemyndiger, er forurensningsmyndighet etter denne forskrift. Forurensningsmyndigheten har anledning til å foreta tilsyn og ta utløpsprøver for å kontrollere at gjeldene krav tilfredsstilles.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Eksisterende utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">I medhold av forurensningsloven § 18 kan kommunen oppheve en utslippstillatelse, og sette nye vilkår, dersom avløpsanlegget ikke tilfredsstiller gjeldende krav i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Utslipp som på etableringstidspunktet ikke trengte tillatelse, men som ikke tilfredsstiller kravene i denne forskrift, er ulovlige.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-1672/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 13. juni 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
