<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-18-1165" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-18-1165</id>
    <dato>18.05.2017 nr. 1165</dato>
    <dato type="iso">2017-05-18</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vennesla kommune, Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0533</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Vennesla</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Vennesla kommune, Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vennesla kommunestyre 18. mai 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, samt beskrive hvordan pasienten og brukeren kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder pasient eller bruker som har rett etter pasient og brukerrettighetsloven § 2-1e. til langtidsopphold i sykehjem i Vennesla kommune, og som har et varig, omfattende, døgnkontinuerlig helse- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles tilstrekkelig i eget hjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Vennesla kommune bruker lavest effektive omsorgsnivå (LEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappa. Omsorgstrappa har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass i sykehjem. Vurdering av behovet for helsehjelp skjer via kartleggingsverktøyet IPLOS, sammenstilt med kommunens faglige vurdering. IPLOS er et lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressurser til de som søker eller mottar kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ved vurdering tas det hensyn til søkers:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Nettverk og dets omsorgsevne.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Pasienten og brukerens skal medvirke ved utformingen av tjenestetilbud, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykehjem tildeles personer med behov for, og takker ja til, døgnkontinuerlig oppfølging av medisinsk behandling, omsorg og tilsyn som ikke krever sykehusinnleggelse, men hvor hjelpebehovet er uforutsigbart og ikke kan tidfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre kriterier som skal vektlegges ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Personer som har behov for langvarige helse- og omsorgstjenester gjennom hele døgnet, der andre aktuelle tjenester har vært forsøkt uten å dekke nødvendig og forsvarlig behov for helse- og omsorgstjeneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Langtidsplass i sykehjem skal i hovedsak benyttes for personer over 67 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Personer med hjelpebehov der nødvendig kompetanse og/eller utstyr for å sikre forsvarlig helseoppfølging og nødvendig omsorgsbehov kun kan gis i sykehjem eller tilsvarende bolig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Personer i livets sluttfase med behov for tilsyn og omsorg gjennom hele døgnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Personer med langtkommen demenslidelse som har behov for kontinuerlig oppfølgning, skjerming og omsorg gjennom hele døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rett til vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal fatte vedtak om innvilgelse eller avslag på søknad om langtidsopphold i sykehjem. Dersom pasienter eller brukers rett på sykehjemsplass ikke kan innfris grunnet mangel på ledige sykehjemsplasser jf. § 6, skal det fastsettes vedtak om å settes på venteliste, samt vedtak om nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester i påvente av plass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Pasienter og brukere har rett til å klage over vedtak om avslag på sykehjem og plass på venteliste for langtidsopphold, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 andre ledd og § 7-2</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet eller på korttidsavdeling i påvente av et tilbud med høyere omsorgsnivå, skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass. Ved ledig plass skal den med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 4 prioriteres. Koordinerende og helsefremmende enhet har ansvar for å holde oversikt over personer som venter, og å vurdere situasjonen jevnlig. Vurderingen gjøres i et tett samarbeid med det øvrige tjenesteapparatet som gir tjenester til den enkelte brukeren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden. Dette kan for eksempel være økt hjemmesykepleie, hjemmehjelp, dagsenter, korttidsopphold og/eller andre tjenester i omsorgstrappa. Personer som mottar hovedomsorgen fra sine pårørende, skal få tilbud om avlastende tiltak for særlig tyngende omsorgsoppgaver. Ved endring av helsetilstand i påvente av plass må det gjøres en ny vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Koordinerende og helsefremmende enhet skal forberede og avgjøre saken uten ugrunnet opphold. Dersom det må ventes at det vil ta uforholdsmessig lang tid før en henvendelse kan besvares, skal det snarest mulig gis et foreløpig svar. I svaret skal det gjøres rede for grunnen til at henvendelsen ikke kan behandles tidligere, og såvidt mulig angis når svar kan ventes. Foreløpig svar kan unnlates dersom det må anses som åpenbart unødvendig. Det gis foreløpig svar dersom en henvendelse ikke kan besvares i løpet av en måned etter at den er mottatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger av forskrift om egenandel for kommunale helse og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for Koordinerende og helsefremmende enhet i Vennesla kommune, som tar saken til vurdering i første instans. Dersom det ikke gis medhold sender de klagen videre til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse. Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. For nærmere opplysninger, eller ved behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage kan ansatte fra Koordinerende og helsefremmende enhet bistå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1165/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
