<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1181" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1181">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1181</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1181</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>13.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Halsa kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0542</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem, Halsa</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester - kriterier og ventelister Halsa, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><i>Hjemmel:</i> Fastsatt av Halsa kommunestyre 22. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a første og andre ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 pm pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1181/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre den enkelte bruker bedre forutsigbarhet og mer åpenhet rundt kriterier for tildeling og ventelister samt styrke rettighetene til omsorgstrengende. Den skal tydeliggjøre at alle med omsorgsbehov skal få en vurdering om rett omsorgsnivå som ikke er knyttet til kommunens kapasitet der og da.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1181/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Forskriften skal omfatte brukere og pasienter som vil være best tjent med langtidsopphold, men hvor kommunen vurderer at vedkommende med forsvarlige tjenester kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1181/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med institusjon menes blant annet sykehjem, aldershjem, barnebolig, avlastningsbolig, kommunal rusinstitusjon og døgnplasser for øyeblikkelig hjelp etter helse- og omsorgstjenestelovens § 3-5. Opphold i sykehjem er oftest et tjenestetilbud beregnet på eldre pasienter. Forskriften vil derfor være innrettet mot eldre pasienter og brukere og institusjonen sykehjem. Plikten til å utarbeide kommunale kriterier avgrenses til langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Omsorgsbolig og andre tilpassede boliger er ikke institusjon. Begrepet er en fellesbetegnelse på boliger som er helt eller delvis oppført med offentlige midler, og som er tilrettelagt for mennesker med særskilte hjelpe- og eller tjenestebehov Beboere i disse leilighetene betaler leie og bor i sine egne hjem. De har krav på å få dekket sine hjelpebehov ved individuelle vedtak om helsetjenester i hjemmet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1181/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av sykehjemsplass - langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Lovgrunnlag: Tjenesten tildeles i medhold til lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1, første ledd, jf. § 3-2 punkt 6 c.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">
        <i>§ 3-1 Kommunens overordnede ansvar for helse- og omsorgstjenester</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen skal sørge for at personer som oppholder seg i kommunen, tilbys nødvendige helse- og omsorgstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">
        <i>§ 3-2 Kommunens ansvar for helse- og omsorgstjenester</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Punkt 6. Andre helse- og omsorgstjenester, herunder: c. plass i institusjon, herunder sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Tjenesten tildeles i medhold av lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a, andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">§ 2-1a Pasient og bruker har rett til nødvendige helse- og omsorgstjenester fra kommunen</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Forskrift 14. november 1988 nr. 932 for sjukeheim og boform for heldøgns omsorg og pleie § 4-7, 2. punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/9">
        <i>Økonomiske opplysninger</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/10">Med hjemmel i lov om kommunale helse og omsorgstjenester § 11-2 første ledd kan kommunen kreve vederlag av pasient og bruker når dette følger av lov og forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/11">For langtidsopphold i institusjon betales et vederlag i henhold til forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandeler for kommunale helse- og omsorgstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/12">
        <i>Målgruppe</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/13">Sykehjemmet skal yte medisinsk behandling, pleie, omsorg til mennesker med behov for heldøgns omsorg og pleie.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/14">
        <i>Forutsetninger</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/15">Søker må ha bostedsadresse i kommunen, eller planlegger flytting til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/16">Søknader fra personer som har bostedsadresse i annen kommune, må vurderes før søknad behandles videre.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/17">
        <i>Kriterier</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/18">
        <i>For tildeling av langtidsopphold i sykehjem legges følgende kriterier til grunn:</i>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/18/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/18/liste/1/avsnitt/1">Sykdom og/eller alder som gjør at søker ikke kan dra omsorg for seg selv i egen bolig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/18/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/18/liste/2/avsnitt/1">Søker har behov for døgnkontinuerlig bistand.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/18/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/18/liste/3/avsnitt/1">Søker har et omfattende behov for pleie og omsorg.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/18/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/18/liste/4/avsnitt/1">Iverksatte kommunale tjenester i hjemmet er ikke tilstrekkelig for å yte forsvarlig - omsorg og pleie.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/18/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/18/liste/5/avsnitt/1">Det skal legges vekt på søkers interesser, motivasjon, behov og ønsker.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/19">
        <i>Krav til dokumentasjon</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/20">Registrert søknadsskjema, underskrevet av søker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/21">Relevante og nødvendige opplysninger om søkers helsetilstand og funksjonsnivå. Andre medisinske opplysninger fra primærlege og/eller behandlende lege ved sykehus. Opplysninger om boforhold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/22">
        <i>Alternative tiltak</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/23">Relevante tiltak rettet mot bruker og miljøet for å heve funksjonsnivået fysisk, psykisk og sosialt, skal være vurdert og forsøkt forut for godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/24">Medisinsk utredning/behandling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/25">Rehabilitering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/26">Tilrettelegging av bolig/alternativ botilbud.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/27">Tilrettelegging av hjelp i hjemmet, (hjemmetjenesten).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/28">Trygghetsskapende tiltak, (eksempelvis trygghetsalarm).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/29">Sosiale støttetiltak, (eksempelvis dagsenter).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/30">
        <i>Prosedyre</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/31">Søknadsskjema med IPLOS kartlegging og nødvendige opplysninger om helsetilstand og funksjonsnivå skal foreligge før vedtak fattes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/32">Skriftlig søknad kan mottas fra søker, pårørende, lege, sykehus eller andre relevante offentlige tjenesteytere. Søknaden skal så langt det er mulig være underskrevet av søker. Dersom søker ikke innehar samtykkekompetanse, må vedkommendes nærmeste pårørende eller oppnevnt hjelpeverge/verge undertegne søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1181/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av omsorgsbolig med heldøgns bemanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Lovgrunnlag:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Tjenesten tildeles i medhold til lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">
        <i>§ 3-7 Boliger til vanskeligstilte</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Kommunen skal medvirke til å skaffe boliger til personer som ikke selv kan ivareta sine interesser på boligmarkedet, herunder boliger med særlig tilpasning og med hjelpe- og vernetiltak for dem som trenger det på grunn av alder, funksjonshemning eller av andre årsaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">
        <i>Formål</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Tilrettelegging av bosituasjon etter funksjonsnivå, samt muligheter for sosialt fellesskap for eldre og for mennesker med ulike funksjonshemminger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">
        <i>Økonomiske opplysninger</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">Det kreves husleie etter Halsa kommune sine gjeldende husleiesatser som er fastsatt politisk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/9">
        <i>Målgruppe</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/10">Eldre og funksjonshemmede som har behov for en tilrettelagt bolig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/11">
        <i>Forutsetninger</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/12">Søkeren må ha bostedsadresse i kommunen, eller planlegger flytting til kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/13">
        <i>Kriterier</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/14">Søker er ikke selv i stand til å skaffe seg en tilpasset bolig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/15">Søker må kunne vise til sannsynlig bedring/opprettholdelse av sin livssituasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/16">For ektepar/samboere betraktes begge som søkere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/17">Søkerens nåværende boforhold skal tillegges vekt, jf. liste nedenfor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/18">Søkers boligforhold skal vektlegges ved tildeling av eldrebolig/omsorgsbolig. Følgende forhold vurderes:
<liste id="/paragraf/5/ledd/18/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/18/liste/1/avsnitt/1">Mulighet for å tilpasse egen bolig til søkers funksjonsnivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/18/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/18/liste/2/avsnitt/1">Boligens innvirkning på helsetilstanden.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/18/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/18/liste/3/avsnitt/1">Boligens beliggenhet og kommunikasjonsmuligheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/18/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/18/liste/4/avsnitt/1">Adkomstmulighetene til boligen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/19">
        <i>Krav til dokumentasjon</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/20">Registrert søknadsskjema, underskrevet av søker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/21">Relevante og nødvendige opplysninger om søkers helsetilstand og funksjonsnivå. Andre medisinske opplysninger fra primærlege og/eller behandlende lege ved sykehus. Opplysninger om boforhold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/22">
        <i>Søknadsprosedyrer</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/23">Søknadsskjema med IPLOS-kartlegging og nødvendige opplysninger om helsetilstand og funksjonsnivå skal foreligge før vedtak fattes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/24">Skriftlig søknad kan mottas fra søker, pårørende, lege, sykehus eller andre relevante offentlige tjenesteytere. Søknaden skal så langt det er mulig være underskrevet av søker. Dersom søker ikke innehar samtykkekompetanse, må vedkommendes nærmeste pårørende eller oppnevnt hjelpeverge/verge undertegne søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1181/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Pasient eller bruker som oppfyller kommunens kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme har rett til vedtak</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen skal ha en oversikt over de pasienter og brukere med vedtak som står på venteliste og en oversikt over den enkeltes brukers behov</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Venteliste på sykehjemsplass innebærer ikke et kø system. Tildeling av plass skal til enhver tid vurderes etter det konkrete behovet til den enkelte og ikke etter den plassen pasienten har på en venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunen skal alltid vurdere hvem som har størst behov for langtidsopphold. Ved ledig sykehjemsplass har den som trenger plassen mest, fortrinnsrett</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1181/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">
        <i>Sykehjem</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Klagen fremmes/sendes til saksbehandlerteamet innen 4 uker hvor klagen vil bli behandlet. Dersom du ikke får medhold sendes klagen til Fylkesmannen i Møre og Romsdal, lov om pasient og brukerrettigheter § 7-2 innen 4 uker. Nærmere orientering om klagebehandling framkommer i vedtaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">
        <i>Omsorgsbolig</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Klagen fremmes/sendes til saksbehandlerteamet innen 4 uker hvor klagen vil bli behandlet. Dersom du ikke får medhold, behandles klagen i kommunens klagenemnd. Nærmere orientering om klagebehandling framkommer i vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Klagen sendes saksbehandlerteamet, Helse- og omsorg, Halsa kommune, 6683 Vågland.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1181/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Disse bestemmelsene trer i kraft når de er vedtatt av kommunestyret og lovlig kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
