<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-27-440" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-27-440">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-27-440</id>
    <dato>27.03.2017 nr. 440</dato>
    <dato type="iso">2017-03-27</dato>
    <ikraft>06.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-06</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Malvik kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-06-13-55-§15">L13.06.1997 nr. 55 § 15</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27-§3-7">L02.06.1989 nr. 27 § 3-7</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27-§4-4">§ 4-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-09-29-1698</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0189</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpnings- og skjenketider mv., Malvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpningstider for serveringssteder og om salgs- og skjenketider for alkoholholdig drikk mv., Malvik kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Malvik kommunestyre 27. mars 2017 med hjemmel i lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven) § 15 og lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 3-7 og § 4-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-27-440/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstider, jf. serveringsloven § 15</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Serveringssteder uten skjenkebevilling kan ha åpent 24 timer i døgnet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Hoteller kan holde åpent til kl. 03.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Skjenkesteder for øvrig kan holde åpent fram til 02.30.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-27-440/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Skjenking av alkoholholdige drikker, jf. alkoholloven § 4-4</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Følgende definisjoner legges til grunn, jf. forskrift 8. juni 2005 nr. 538 § 1-1:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Alkoholholdig drikk gruppe 1:</i> Drikk som inneholder over 2,5 og høyst 4,7 volumprosent alkohol</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Alkoholholdig drikk gruppe 2:</i> Drikk som inneholder over 4,7 og mindre enn 22 volumprosent alkohol</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Alkoholholdig drikk gruppe 3:</i> Drikk som inneholder mellom 22 og 60 volumprosent alkohol.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Skjenking av alkoholholdig drikk gruppe 1 og 2 kan skje fra kl. 09.00 til kl. 02.00 på alle dager unntatt søndag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">På søn-, hellig- og høytidsdager kan skjenking av alkoholholdig drikk gruppe 1 og 2 skje fra kl. 12.00 til kl. 02.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Skjenking av alkoholholdig drikk gruppe 3 kan skje fra kl. 13.00 og til 01.00. Fra 01.11-31.12 til kl. 02.00. Det samme gjelder sluttede selskaper og hoteller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Uteservering kan tillates for skjenkesteder. Dette gjelder alkoholholdig drikk gruppe 1 og 2, med åpningstid fra kl. 09.00-01.00. Skjenkingen må foregå i et fysisk avgrenset område. Gjestene skal gå via lokalet og ut i serveringsområdet. Serveringsstedet må ikke ligge inn mot boligområde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">For øvrig skal skjenketiden for alkoholholdige drikker følge skjenkestedets åpningstid, men skjenkingen skal opphøre senest ½ time før stedet skal stenge. Det kan ikke i noe tilfelle skjenkes alkoholholdig drikker senere enn kl. 02.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">Ambulerende skjenkebevilling for lukkete selskaper og bevillinger for enkelt anledninger avgjøres av rådmannen. Skjenketid er tilsvarende som for alminnelig bevilling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-27-440/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Antall salgssteder og salgstid for alkoholholdig drikk gruppe 1 (alkoholholdig drikk som inneholder over 2,5 og høyst 4,7 volumprosent alkohol)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Alle dagligvarebutikker som etableres kan gis salgsbevilling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Salg av alkoholholdig drikk gruppe 1 kan ikke overskride følgende tider:
<marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/2/marg/1">Mandag-fredag kl. 08.00-20.00</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/2/marg/2">Dager før søndager og helligdager, unntatt dag før Kristi himmelfartsdag kl. 08.00-18.00</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/2/marg/3">Jul-, påske- og pinseaften kl. 08.00-16.00</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/2/marg/4">Søn- og helligdager og 1. og 17. mai er salg av alkoholholdig drikk gruppe 1 ikke tillatt.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-27-440/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Inndragning av bevilling, jf. alkoholloven § 1-8</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Bevillingshavers brudd på gjeldende bestemmelser kan medføre inndragning av bevillingen for en kortere eller lengre periode eller for resten av bevillingsperioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-27-440/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens ikrafttreden og oppheving av gjeldende forskrift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra kunngjøringsdatoen i Lovdata.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 29. september 2008 nr. 1698 om åpnings- og skjenketider for serveringssteder og om skjenketider for alkoholholdig drikk mv., Malvik kommune, Sør-Trøndelag.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
