<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-16-345" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-16-345">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-16-345</id>
    <dato>16.03.2017 nr. 345</dato>
    <dato type="iso">2017-03-16</dato>
    <ikraft>21.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-21</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Evenes kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0149</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem mv., Evenes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem eller bolig tilrettelagt for heldøgns tjenester - kriterier og ventelister, Evenes kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Evenes kommunestyre 16. mars 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-16-345/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal bidra til å bedre rettsstillingen til pasienter og brukere når det gjelder retten til opphold i sykehjem eller boliger tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal også bidra til bedre forutsigbarhet og mer åpenhet rundt kriterier for tildeling og ventelister i Evenes kommune. Forskriften skal også gi bedre oversikt over behovet for langtidsopphold og boliger tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-16-345/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virksomhetsområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder pasient og bruker som har rett (etter pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e) til langtidsopphold i institusjon eller tilrettelagt bolig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften skal omfatte pasienter og brukere som vil være best tjent med langtidsopphold, men hvor kommunen vurderer at vedkommende kan bo hjemme, med forsvarlige tjenester i påvente av langtidsopphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-16-345/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Langtidsopphold institusjon:</i> Opphold uten sluttdato/ikke- tidsbegrenset opphold der pasientens helsetilstand og behov for helse- og omsorgstjenester gjør at det ikke er sannsynlig at vedkommende vil flytte hjem eller få tilbud om lavere nivå av helse- og omsorgstjenester.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Venteliste langtidsopphold og tilrettelagt bolig:</i> Kommunens oversikt over de pasienter/brukere som etter søknad har fått vedtak om at de er kvalifisert til langtidsopphold eller tilrettelagt bolig, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold. Ventelisten er ikke et køsystem, og plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til ledig plass på institusjon.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-16-345/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelt om tildeling langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Langtidsopphold på institusjon er et høyere omsorgsnivå enn helse- og omsorgtjenester i hjemmet. Kravet er at langtidsopphold som gis skal være forsvarlig, og at hjemmebaserte tjenester må være prøvd ut først, jf. Evenes kommunes omsorgstrapp, vedtatt i kommunestyret 15. desember 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Langtidsopphold i institusjon er for pasienter som har store behov for medisinsk oppfølging og omfattende helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Langtidsopphold skal fortrinnsvis være et tilbud til personer over 67 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Kommunen skal samhandle med pasient, deres pårørende og verge i tildelingsprosessen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-16-345/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Pasient må selv ha søkt på tjenesten. Dersom man selv ikke er i stand til å søke, kan nærmeste pårørende, verge eller fullmektig søke.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Pasient må etter individuell vurdering fylle vilkårene for nødvendig helsehjelp i lov om helse- og omsorgstjenester § 3-1 og § 3-2, pkt. 6c og 6d.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Pasient må gi sitt samtykke til at tjenesten iverksettes.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Pasient må være varig ute av stand til å ta vare på seg selv og ikke lenger mestre dagliglivets gjøremål på grunn av mentalt eller fysisk funksjonstap.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Pasient må ha et omfattende behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester, og ikke få dekket sitt daglige behov for helsetjenester, pleie og omsorg på et forsvarlig nivå i eget hjem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Andre tiltak i hjemmet skal være vurdert og/eller prøvd før søknad innvilges.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Under kriteriet omfattende behov, inngår en helhetsvurdering av funksjonsnivået og egenomsorgen til pasient.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">
        <i>Tilleggsvilkår for langtidsopphold i skjermet avdeling:</i>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Har diagnosen demens eller er under utredning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Har særskilt behov for trygghet, stabilitet og forutsigbarhet i miljøet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Har atferdsavvik som for eksempel vandring og motorisk uro.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Reduksjon av helsetilstand pga. somatisk sykdom, eller forestående død, kan medføre flytting til somatisk avdeling.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-16-345/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av tilrettelagt bolig med heldøgns bemanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Personer som har et omfattende, døgnkontinuerlig bistandsbehov som venter å vedvare livet ut og som ikke kan ivaretas i nåværende bolig.
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bruker må selv ha søkt på tjenesten. Dersom man selv ikke er i stand til å søke, kan nærmeste pårørende, verge eller fullmektig søke.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Bruker må etter individuell vurdering fylle vilkårene for nødvendig helsehjelp i lov om helse- og omsorgstjenester § 3-1 og § 3-2, pkt. 6c og 6d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Bruker må gi sitt samtykke til at tjenesten iverksettes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Bruker må ha fysisk- og/ eller psykisk funksjonsnivå som tilsier et stort behov for omsorgstjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Nåværende boligs beliggenhet/ tilgjengelighet og egnethet er ikke tilpasset dine funksjonsnedsettelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Et vedtak om tilrettelagt bolig innebærer at søker inngår leieavtale med Evenes kommune.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-16-345/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister langtidsopphold og tilrettelagt bolig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasienter/ brukere som har fått vedtak om at de er kvalifisert for langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av plass på institusjon, skal føres på kommunens venteliste for langtidsopphold. Ved hver tildeling av langtidsopphold, skal kommunen vurdere det individuelle behovet til nye søkere og alle som står på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Venteliste for langtidsopphold gir ingen fortrinnsrett til plass på institusjon, og senere plasserte pasienter vil kunne få plass først dersom deres behov vurderes som større.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunen skal ha en oversikt over de pasienter og brukere med vedtak som står på venteliste. Venteliste for tilrettelagt bolig fungerer på samme måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-16-345/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av ventelister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Pasienter og brukere som står på kommunens venteliste skal kontinuerlig vurderes ut fra behovet for tildeling. Kommunens rutiner skal sørge for at pasienter og brukere på venteliste har nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester mens de venter på langtidsopphold eller tilrettelagt bolig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen skal ha en systematisk og fortløpende evaluering og vurdering av helsetilstand og funksjonsnivå til pasienter og brukere på venteliste for å fange opp eventuelle endringer i bistandsbehov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-16-345/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Klagen sendes til Evenes kommune innen fire uker hvor klagen vil bli behandlet. Dersom søker ikke får medhold, sendes klagen til Fylkesmannen i Nordland (lov om pasient- og brukerrettigheter § 7-2) innen fire uker. Nærmere orientering om klagebehandling framkommer i vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-16-345/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Disse bestemmelsene trer i kraft når de er vedtatt av kommunestyret og lovlig kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
