<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-12-1721" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-12-1721</id>
    <dato>12.10.2017 nr. 1721</dato>
    <dato type="iso">2017-10-12</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Porsanger kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0794</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Porsanger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, kriterier og ventelister, Porsanger kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Porsanger kommunestyre 12. oktober 2017 med hjemmel lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, lovgrunnlag, definisjoner, virkeområde og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å bedre rettsstillingen for pasienter og brukere med omfattende tjenestebehov når det gjelder retten til helse- og omsorgstjenester fra kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal tydeliggjøre hvilke kriterier Porsanger kommune legger til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal videre tydeliggjøre hvordan Porsanger kommune skal følge opp personer som står på observasjonsliste til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag for tildeling av bo- og tjenestetilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Hjemmel for tildeling av langtidsopphold og helse- og omsorgstjenester i sykehjem er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a annet ledd og § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Hjemmel for tildeling av disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd og § 3-2a første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Hjemmel for tildeling av helse- og omsorgstjenester i bolig som nevnt i første setning er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a annet ledd, ev. også § 2-1d, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, jf. § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav a og b, og/eller § 3-2 første ledd nr. 5, ev. også § 3-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/1">Med <i>sykehjem</i> menes helseinstitusjon som faller inn under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2, samt boform for heldøgns omsorg og pleie som er likestilt med sykehjem i henhold til forskrift 14. november 1988 nr. 932 for sykehjem og boform for heldøgns omsorg og pleie.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/2">Med <i>langtidsopphold</i> menes opphold i sykehjem på ubestemt tid.</marg>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Øvrige institusjoner med langtidsopphold for personer som har omfattende behov for helse- og omsorgstjenester er ikke ansett som helseinstitusjoner, og vil derfor ikke falle inn under begrepet sykehjem i denne forskriften. Dette gjelder eksempelvis aldershjem, boliger med heldøgns omsorgstjenester, institusjoner for rusmiddelavhengige og barneboliger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/marg/1">Med <i>tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i> menes boliger der:</marg>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beboernes tjenestebehov vanligvis er så stort at det er sammenlignbart med tjenestebehovet som beboere i sykehjem har,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">det er mulig å gi døgnkontinuerlige tjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det er mulig å føre tilsyn med pasientene eller brukerne tilsvarende som i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">det er mulig å motta tjenester fra helse- og omsorgspersonell med kompetanse tilsvarende som personellet vanligvis har i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">muligheten for å tilkalle hjelp og responstida før personellet kan komme til boligen er tilsvarende som i sykehjem, og som</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kommunen tildeler disposisjonsrett til.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder for pasienter og brukere som oppholder seg i Porsanger kommune, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-1 første ledd. Forskriften gjelder i tillegg for pasienter og brukere som har konkrete planer om å flytte til kommunen og et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig at bo- og tjenestetilbudet er avklart i forkant for at de skal kunne flytte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Porsanger kommune disponerer til enhver tid over et visst antall plasser som er beregnet for langtidsopphold i sykehjem og boliger der det vanligvis gis et tjenestetilbud som er tilsvarende som det som gis i sykehjem, jf. definisjonene i denne forskriften § 3. Denne forskriften gjelder for tildeling av disse plassene og boligene. Hvor mange langtidsplasser i sykehjem og tilsvarende boliger kommunen disponerer over til enhver tid vil bli publisert i tjenesteavtaler på kommunens nettsider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">I tillegg disponerer kommunen også over plasser i sykehjem som er beregnet for kortvarige opphold og boliger der det vanligvis ikke ytes et tjenestetilbud som er tilsvarende som det som gis i sykehjem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">Kommunen kan etter en konkret og individuell vurdering, gi tilsvarende tjenester som vanligvis gis i sykehjem i pasientens eller brukerens eget, opprinnelige hjem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtids- eller korttidsopphold i institusjon som nevnt i forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav a til d, helse- og omsorgstjenester i og utenfor institusjon i medhold av lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a annet ledd, § 2-1e første ledd og § 2-1d, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6, ev. også § 3-2 første ledd nr. 5, § 3-2a første ledd, § 3-6 og § 3-8 fattes av Porsanger kommune ved Helse- og omsorgssjefen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til bolig som nevnt i denne forskriften § 3 tredje ledd fattes av Porsanger kommune ved Helse- og omsorgssjefen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/3">Helse- og omsorgssjefen har gjennom enkeltvedtak om bo- og/eller tjenestetilbud instruksjonsmyndighet over tjenesteutførende organisasjonsledd, herunder sykehjem. Instruksjonsmyndigheten gjelder ikke døgnplasser for øyeblikkelig hjelp, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Kriterier for tildeling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester og for å få stå på observasjonsliste til slikt bo- og tjenestetilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Pasient eller bruker har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Om pasient eller bruker får tildelt langtidsopphold i sykehjem eller disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, og hva slags bo- og tjenestetilbud som i så fall blir tildelt, beror på en helhetsvurdering der følgende momenter inngår:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">hvor omfattende behovet for helse- og omsorgstjenester er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">varigheten av hjelpebehovet, herunder om rehabiliteringstiltak er aktuelle,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">hvilke typer av helse- og omsorgstjenester det er behov for,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">hvilken faglig kompetanse som trengs for å gi forsvarlige tjenester sett i sammenheng med tilgangen på helse- og omsorgspersonell med nødvendig kompetanse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet eller med korte mellomrom,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">pasientens eller brukerens evne til selv å tilkalle hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">pasientens eller brukerens behov for sosial kontakt og opplevd trygghet ved at det er nærhet til helse- og omsorgspersonell,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren er i målgruppen for det aktuelle bo- og tjenestetilbudet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren har kognitiv svikt, og hvor alvorlig den kognitive svikten er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren uten endring av bosituasjonen risikerer å komme til skade eller å få sin helsetilstand eller funksjonsevne forverret, og om flytting kan virke skadeforebyggende eller bidra til at vedkommende får mulighet for å forbedre sin helsetilstand eller funksjonsevne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">om alternativer til bo- og tjenestetilbud i sykehjem eller tilsvarende bolig er aktuelle, herunder helse- og omsorgstjenester i hjemmet, dagtilbud, korttidsopphold i sykehjem, opphold i omsorgsinstitusjon, tilrettelegging i hjemmet, hjelpemidler og tekniske løsninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">pasientens eller brukerens nettverk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">hensynet til personer pasienten eller brukeren bor sammen med, herunder om avlastningstiltak er forsøkt eller vurdert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/n/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren er til fare for andre eller det er fare for materielle skader,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/o/avsnitt/1">kommunens organisering av helse- og omsorgstjenestetilbudet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/p/avsnitt/1">om geografiske forhold eller forhold ved hjemmet gjør det uhensiktsmessig å gi tjenester der.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Avgjørende for om pasient eller bruker umiddelbart får langtidsopphold i sykehjem eller disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester eller om vedkommende får enkeltvedtak om få stå på observasjonsliste til slikt bo- og tjenestetilbud er følgende:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">om det er ledig kapasitet i det aktuelle bo- og tjenestetilbudet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">om tjenester i hjemmet ansees å være forsvarlige i påvente av ledig plass.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Dersom saken jf. denne forskriftens § 7 og § 8 ikke er tilstrekkelig utredet til at det kan fattes enkeltvedtak om tildeling av langtidsopphold eller disposisjonsrett til tilsvarende bolig, eller enkeltvedtak om å få stå på observasjonsliste, må saken utredes videre inntil det foreligger et forsvarlig beslutningsgrunnlag, jf.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier knyttet til pasientens eller brukerens ønsker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">For at saken skal være tilstrekkelig utredet, må det ha vært dialog med pasient eller bruker og/eller partsrepresentanten med følgende formål:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å kartlegge pasienten eller brukerens behov for helse- og omsorgstjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å få samtykke fra pasienten eller brukeren til å innhente ytterligere opplysninger som er nødvendige for saksutredningen fra andre,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å gi pasienten eller brukeren den informasjon og veiledning som trengs for at vedkommende skal kunne ivareta sine interesser i saken, herunder informasjon om betaling, jf. denne forskriften § 11 tredje ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å få klarhet i hvilke ønsker pasienten eller brukeren har etter at tilstrekkelig informasjon er gitt, herunder om det er pasienten eller brukeren selv eller partsrepresentanten som har gitt uttrykk for disse ønskene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Pasient eller bruker har rett til å velge å la være å ta imot tilbud om langtidsplass i sykehjem, med mindre vilkårene i lov 2. juli 1999 nr. 63 kapittel 4A er oppfylt. Pasient eller bruker har også rett til å la være å ta imot tilbud om å få disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Pasient eller bruker mister ikke sin rett til å stå på observasjonsliste ved å takke nei til et tilbud som blir gitt av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier knyttet til saksutredningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">For at en sak som gjelder tildeling eller avslag på langtidsopphold i sykehjem eller disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skal anses som tilstrekkelig opplyst, må det være foretatt en grundig saksutredning, der følgende inngår i den grad de er relevante i saken:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opplysninger om forhold som er nevnt i denne forskriften § 6,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysninger fra møte med pasient eller bruker og/eller vedkommendes partsrepresentant, jf. denne forskriften § 7,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">resultater fra vurderingsopphold i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opplysninger fra annet helsepersonell og/eller tilbydere av helse- og omsorgstjenester, herunder resultater fra medisinsk, ernæringsmessig eller annen utredning og behandling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">opplysninger fra andre deler av den offentlige forvaltningen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">funn fra IPLOS-kartlegging og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">andre opplysninger.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Rett til enkeltvedtak og oppfølging av pasienter eller brukere</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Rett til enkeltvedtak om helse- og omsorgstjenester i sykehjem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Pasient eller bruker som i enkeltvedtak får tildelt opphold i sykehjem har rett til at enkeltvedtaket også skal omfatte de helse- og omsorgstjenestene som skal gis under oppholdet. Pasient eller bruker som får tildelt disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester har rett til enkeltvedtak om de helse- og omsorgstjenestene som skal gis etter de reglene som er nevnt i denne forskriften § 2 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Det skal fattes nytt enkeltvedtak dersom pasienten eller brukeren skal flyttes fra avdelingen som vedkommende har opphold i og dersom det skal skje vesentlige endringer i innholdet eller omfanget av de helse- og omsorgstjenestene som gis. Unntaket er ved flyttinger mellom avdelinger internt i sykehjem, der det er tilstrekkelig med dialog med pasient og/eller partsrepresentanten i forkant.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av pasienter eller brukere på observasjonsliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Pasient eller bruker som kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, vil få enkeltvedtak med avslag på slikt bo- og tjenestetilbud som nevnt ovenfor, men vil samtidig få enkeltvedtak om å få stå på observasjonsliste og om de helse- og omsorgstjenestene som skal gis inntil det kan gis et bo- og tjenestetilbud som nevnt. De helse- og omsorgstjenestene som gis i ventetida, skal til enhver tid være forsvarlige og behovsdekkende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Helse- og omsorgssjefen skal til enhver tid følge med på behovsutviklingen hos de pasientene og brukerne som står på observasjonslista, og skal sørge for at det umiddelbart gis langtidsopphold i sykehjem eller disposisjonsrett til tilsvarende bolig dersom det oppstår en situasjon i nåværende boform der forsvarlighet ikke lenger vurderes å være til stede.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Ut over hastesakene tildeles slike bo- og tjenestetilbud til den av pasient eller bruker som til enhver tid antas å ha størst behov for det bo- og tjenestetilbudet som har blitt ledig. Pasient eller bruker som har fått enkeltvedtak om å få stå på observasjonsliste, må derfor påregne at pasient eller bruker med mer presserende behov prioriteres foran dem. Det gjelder ingen tidsfrist for når et bo- og tjenestetilbud som nevnt ovenfor senest skal tilbys.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">Pasienter eller brukere som står på observasjonsliste har rett til informasjon om hvor lang tid de må påregne å vente ved å henvende seg til Helse- og omsorgsadministrasjonen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Betaling, klage og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for bo- og tjenestetilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Egenbetalingen for helse- og omsorgstjenester i sykehjem følger reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester i institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Betaling for tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester framgår av kontrakten som inngås om det aktuelle botilbudet. Egenbetalingen for helse- og omsorgstjenester i slikt botilbud følger reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester utenfor institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/3">Den enkelte pasient eller bruker har som et ledd i den informasjonen som skal gis etter denne forskriften § 7 første ledd bokstav c rett til å få et grovt overslag over hva det vil koste å motta helse- og omsorgstjenester i hjemmet, bo- og tjenestetilbud i sykehjem og bo- og tjenestetilbud i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Ved klage på enkeltvedtak om langtidsopphold i sykehjem eller om å få stå på observasjonsliste til langtidsopphold i sykehjem og om helse- og omsorgstjenester i eller utenfor sykehjem gjelder bestemmelsene i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient og brukerrettigheter kapittel 7. Helsedirektoratet er overordnet forvaltningsorgan med adgang til å omgjøre vedtak uten klage, jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 35.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Ved klage på enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester gjelder reglene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-12-1721/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og revidering av forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Forskriften skal gjennomgås og ved behov revideres når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorg er vedtatt. Ved motstrid vil den nasjonale forskriften gå foran denne forskriften.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
