<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-20-936" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-936">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-20-936</id>
    <dato>20.06.2017 nr. 936</dato>
    <dato type="iso">2017-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trysil kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0391</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Trysil</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, kriterier og ventelister, Trysil kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Trysil kommunestyre 20. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-936/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å foreta en nærmere regulering av kommunens ansvar for tilbud om langtidsopphold i sykehjem, samt om hvordan saksbehandlingen skal være.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal tydeliggjøre hvilke kriterier Trysil kommune skal legge til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal videre omfatte hvordan Trysil kommune skal følge opp personer og pasienter som vil være best tjent med langtidsopphold, og som står på venteliste for det, men hvor kommunen vurderer at vedkommende med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-936/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier som skal inngå i vurderingen av tildeling av langtidsopphold i sykehjem og mulighet til å få stå på venteliste til slikt bo- og tjenestetilbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Om pasienten skal få tildelt langtidsopphold i sykehjem, avgjøres på bakgrunn av en helhetsvurdering der blant annet følgende kriterier inngår:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hvilke typer helse- og omsorgstjenester det er behov for, og hvor omfattende og varig behovet for helse- og omsorgstjenester er,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet eller med korte mellomrom i løpet av døgnet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">om pasienten har kognitiv svikt, og hvor alvorlig den kognitive svikten er,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">pasientens evne og mulighet for selv å tilkalle hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">pasientens egne ønsker og pasientens trygghetsfølelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">om alternativer til bo- og tjenestetilbud i sykehjem er prøvd ut eller vurdert og ikke funnet hensiktsmessig eller forsvarlig, herunder korttidsopphold i sykehjem, (hverdags)-rehabiliteringstiltak, helse- og omsorgstjenester i hjemmet, dagtilbud, forebyggende tjenester, tilrettelegging av hjemmet eller omgivelsene, hjelpemidler, tekniske løsninger og velferdsteknologi, frivillig bistand fra nærstående og avlastning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">om pasienten uten endring av bosituasjonen risikerer å få ulemper, å komme til skade eller å få sin helsetilstand eller funksjonsevne forverret, eventuelt om flytting kan virke skadeforebyggende og/eller bidra til at vedkommende får mulighet for å forbedre sin helsetilstand eller funksjonsevne, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">hensynet til andre personer, herunder om pasienten er til fare for andre.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Dersom opphold i sykehjem etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Pasienten kan i slike tilfeller ikke settes på vurderingsliste. For øvrig vil pasienter som er best tjent med slikt bo- og tjenestetilbud, settes på venteliste. De som står på ventelista vil bli vurdert ved ledighet, og den med størst behov tildeles plass først.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For å få plass i skjermet enhet for personer med demens, jf. forskrift 14. november 1988 nr. 932, sykehjemsforskriften, § 2-1 bokstav e og § 4-7, er det et vilkår at en demensdiagnose skal være stilt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-936/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Enkeltvedtak om å stå på venteliste samt oppfølging av pasienter på venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Pasienter som tilfredsstiller kriteriene som gir rett til langtidsopphold, men som samtidig kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold i sykehjem, vil få enkeltvedtak med avslag på slikt botilbud med informasjon om at det for tiden ikke er ledig plass i sykehjem. Samtidig skal slike pasienter få enkeltvedtak om å få stå på venteliste. Vedtaket skal beskrive hvilke helse- og omsorgstjenester som skal gis inntil det kan gis et slikt botilbud. De helse- og omsorgstjenestene som gis i ventetida, skal til enhver tid være forsvarlige og behovsdekkende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Tjenestekontoret skal til enhver tid følge med på behovsutviklingen hos de pasientene som står på venteliste, og sørge for at det umiddelbart gis langtidsopphold i sykehjem dersom det oppstår en situasjon der det haster for den enkelte pasient å få et slikt botilbud. Ut over hastesakene og ved ledig plass tildeles langtidsopphold i sykehjem til den av pasientene som antas å ha det største behovet. Pasienter som har fått enkeltvedtak om å få stå på venteliste, må derfor påregne at pasienter med mer presserende eller større behov prioriteres foran dem, og det gjelder ingen tidsfrist for når langtidsopphold i sykehjem senest skal tilbys.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-936/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Endrede forhold - endring av rettigheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Etter at det er fattet vedtak om langtidsopphold eller om å stå på venteliste, og det skulle skje endringer i de forhold som lå til grunn for tildeling, slik at grunnlaget for tildelingen ikke lenger er tilstede, kan saken tas opp til ny vurdering og eventuelt endring/bortfall av tidligere tildelte rettigheter vedtas.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-936/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ved klage på enkeltvedtak om langtidsopphold i sykehjem eller om å få stå på venteliste til langtidsopphold i sykehjem og om helse- og omsorgstjenester i eller utenfor sykehjem gjelder bestemmelsene i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter kapittel 7. Helsedirektoratet er overordnet forvaltningsorgan med adgang til å omgjøre vedtak uten klage, jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 35.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-936/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og revidering av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Forskriften skal gjennomgås og ved behov revideres når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem er vedtatt. Ved motstrid vil den nasjonale forskriften gå foran denne forskriften.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
