<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-13-800" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-800">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-13-800</id>
    <dato>13.06.2017 nr. 800</dato>
    <dato type="iso">2017-06-13</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lardal kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-09-25-107-§6">L25.09.1992 nr. 107 § 6</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02">L02.07.1999 nr.</ref>63 <ref id="lov-1999-07-02-§2-1e">§ 2-1e</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0320</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Lardal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig tilrettelagt for heldøgns tjenester m.m., Lardal kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lardal kommunestyre 13. juni 2017 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-800/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formålet med forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å bedre rettsstillingen og forutsigbarheten for pasienter og brukere når det gjelder retten til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet er også ivaretakelse av medvirkning og å gi pasienter og brukere trygghet for at behovet for langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig vil bli ivaretatt av kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-800/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskrift menes med:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>langtidsopphold</i>, et varig botilbud i institusjon, fortrinnsvis for eldre personer med behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>boliger som er særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i>, en boform der det gis tjenester tilsvarende de som ytes i institusjon. Helse- og omsorgstjenestene ytes etter individuell vurdering av behov og fremgår i enkeltvedtak om tjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>ventevedtak</i>, et skriftlig enkeltvedtak som treffes for pasienter og brukere som innfrir retten til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig som er særskilt tilrettelagt for heldøgn omsorg, men som kan ivaretas i hjemmet i påvente av tildeling av plass.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-800/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Lovgrunnlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Etter pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1 bokstav a, andre ledd har pasienter og brukere rett til nødvendige helse- og omsorgstjenester fra den kommunen de oppholder seg i. Rettigheten vil også gjelde for pasienter og brukere som ar konkrete planer om å flytte til kommunen, og som har et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig at bo- og tjenestetilbud er avklart i forkant av flytting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Med nødvendig hjelp menes hjelp av forsvarlig standard basert på en individuell og konkret helse- og omsorgsfaglig vurdering av behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Lovgrunnlaget for tildeling av sykehjemsplass er pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1 e, første ledd, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1 og § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c. Lovgrunnlaget for tjenestetilbudet som ytes i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorg § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-800/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Retten til langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgn omsorg oppstår for:
<marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/1/marg/1">Pasienter og brukere som av kommunens helse- og omsorgstjeneste vurderes å være varig ute av stand til å ivareta nødvendig egenomsorg og dagliglivets gjøremål, og som i tillegg vurderes av kommunen å ikke lenger kunne ivaretas forsvarlig med helse- og omsorgstjenester i hjemmet og andre kompenserende tjenester.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/1/marg/2">Tjenester som trygghetsalarm, matombringing, dagtilbud, korttidsopphold, utvidede hjemmetjenester eventuelt med tilpasninger i hjemmet mv., skal være utprøvd eller vurdert som ikke tilstrekkelig. Langtidsopphold tildeles i utgangspunktet ikke uten gjennomført kartlegging under korttidsopphold.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Grunnlaget for vurderingen er pasientens og brukerens helsetilstand med blant annet funksjonskartlegging med oppdatert funksjonsscore i IPLOS, oppdatert epikrise fra fastlege/spesialisthelsetjeneste og dokumentasjon fra andre aktuelle instanser. Pasientens og brukers ønsker og synspunkter skal høres og vektlegges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Retten til sykehjemsplass oppstår når langtidsopphold i sykehjem er vurdert som det eneste kommunale tilbudet som kan sikre pasienten/brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">For ektefelle/samboer pasienter der retten til langtidsopphold eller opphold i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt heldøgn omsorg er oppfylt for begge, legges det til rette for at tilbudet ytes på samme sted, forutsett at dette ansees som faglig og helsemessig forsvarlig for begge parter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-800/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ventevedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Retten til ventevedtak oppstår for:
<marg niv="1" id="/paragraf/5/ledd/1/marg/1">Pasienter og brukere som av kommunen vurderes å være varig ute av stand til å ivareta nødvendig egenomsorg og ikke mestrer dagliglivets gjøremål, men hvor behovet forsvarlig kan ivaretas med kompenserende helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsplass i sykehjem eller i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgn omsorg.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Grunnlaget for vurderingen er pasientens og brukerens helsetilstand med blant annet funksjonskartlegging med oppdatert funksjonsscore i IPLOS, oppdatert epikrise fra fastlege/spesialisthelsetjeneste eller dokumentasjon fra andre aktuelle instanser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-800/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal ha oversikt over hvilke pasienter og brukere som er vurdert å inneha retten til langtidsplass i institusjon eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgn omsorg ved at det er fattet ventevedtak. Kommunen fører venteliste, og foretar en fortløpende prioritering og tildeler plass i fra individuelle behov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-800/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunens vedtak kan på påklages etter pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Fylkesmannen er klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-800/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
