<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-13-155" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-155">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-13-155</id>
    <dato>13.01.2017 nr. 155</dato>
    <dato type="iso">2017-01-13</dato>
    <ikraft>13.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stord, Bømlo, Fitjar, Haugesund, Sveio, Tysvær, Bokn, Karmøy, Utsira, Vindafjord, Etne, Sauda, Suldal, Finnøy, Kvitsøy, Rennesøy, Strand, Forsand, Hjelmeland, Time, Klepp, Hå, Stavanger, Randaberg, Sandnes, Sola, Gjesdal, Eigersund, Bjerkreim, Sokndal, Lund, Sirdal, Hordaland, Rogaland og Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref>, <ref id="for-2016-02-18-1905">F18.02.2016 nr. 1905</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0066</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av endringer i Sør-Vest politidistrikt</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av endringer i inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i Sør-Vest politidistrikt, Hordaland, Rogaland og Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Politidirektoratet 13. januar 2017 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet ( politiloven) § 16, delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102 og delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Ved kgl.res. 5. februar 2016 nr. 102 ble Kongens myndighet etter politiloven § 16 annet ledd delegert til Justis- og beredskapsdepartementet. I vedtak av 18. februar 2016 har departementet delegert videre til Politidirektoratet myndighet etter politiloven § 16 annet ledd til å fastsette endringer i politiets lokale tjenestestedsstruktur.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Politidirektoratet har besluttet følgende endringer i inndelingen i lensmanns- og politistasjonsdistrikter, og endringer i tjenestesteder i Sør-Vest politidistrikt.
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Stord, Bømlo og Fitjar, til Stord lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Stord lensmannskontor og Bømlo lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Stord, Bømlo og Fitjar.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Sammenslåing av Haugesund politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Sveio og Tysvær og Bokn, til Haugesund politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Haugesund politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Haugesund, Sveio, Tysvær og Bokn.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sammenslåing av Vindafjord lensmannsdistrikt og Etne lensmannsdistrikt, til Etne og Vindafjord lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestested: Etne og Vindafjord lensmannskontor (Ølen).</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Vindafjord og Etne.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Sammenslåing av Sauda lensmannsdistrikt og Suldal lensmannsdistrikt, til Sauda og Suldal lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Sauda lensmannskontor og Suldal lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Sauda og Suldal.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Sammenslåing av Strand og Forsand lensmannsdistrikt og Hjelmeland lensmannsdistrikt, til Søre Ryfylke lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestested: Søre Ryfylke lensmannskontor (Jørpeland).</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Strand, Forsand og Hjelmeland.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Time, Klepp og Hå, til Jæren lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestested: Jæren lensmannskontor (Bryne).</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Time, Klepp og Hå.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Sammenslåing av Stavanger politistasjonsdistrikt og Randaberg lensmannsdistrikt, til Stavanger politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Stavanger politistasjon og Randaberg lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/2">Ansvarsområdet for Namsfogden i Stavanger utvides til å også dekke Randaberg kommune.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/3">Politistasjonsdistriktet dekker politimessige gjøremål for kommunene Stavanger og Randaberg. De sivilrettslige gjøremålene for disse kommunene vil ivaretas av Namsfogden i Stavanger.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Sammenslåing av Sandnes politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Sola og Gjesdal, til Sandnes politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Sandnes politistasjon, Sola lensmannskontor og Stavanger lufthavn politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/2">Ansvarsområdet for Namsfogden i Sandnes utvides til også å dekke Sola og Gjesdal kommuner.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/3">Politistasjonsdistriktet dekker politimessige gjøremål for kommunene Sandnes, Sola og Gjesdal. De sivilrettslige gjøremålene for disse kommunene vil ivaretas av Namsfogden i Sandnes.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Sammenslåing av Egersund politistasjonsdistrikt, og lensmannsdistriktene Bjerkreim, Sokndal, Lund, Sirdal, til Egersund politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Egersund politistasjon, Sokndal lensmannskontor, Lund lensmannskontor og Sirdal lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Egersund, Bjerkreim, Sokndal, Lund, Sirdal.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/2/marg/1">Følgende lensmanns- og politistasjonsdistrikter videreføres uten endringer:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Karmøy lensmannsdistrikt, med tjenestesteder Karmøy lensmannskontor. Lensmannsdistriktet dekker politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Karmøy og Utsira.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">Ryfylkeøyane lensmannsdistrikt, med tjenestested Ryfylkeøyane lensmannskontor på Finnøy. Lensmannsdistriktet dekker politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Finnøy, Kvitsøy og Rennesøy.
<br/>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/2"><i>Kommunene i Sør-Vest politidistrikt:</i></marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/3">Stord</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/4">Bømlo</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/5">Fitjar</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/6">Haugesund</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/7">Sveio</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/8">Tysvær</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/9">Bokn</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/10">Karmøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/11">Utsira</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/12">Vindafjord</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/13">Etne</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/14">Sauda</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/15">Suldal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/16">Finnøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/17">Kvitsøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/18">Rennesøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/19">Strand</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/20">Forsand</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/21">Hjelmeland</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/22">Time</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/23">Klepp</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/24">Hå</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/25">Stavanger</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/26">Randaberg</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/27">Sandnes</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/28">Sola</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/29">Gjesdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/30">Eigersund</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/31">Bjerkreim</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/32">Sokndal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/33">Lund</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/34">Sirdal</marg></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/2"/>
  </tekst>
</dokument>
