<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-14-809" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-809">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-14-809</id>
    <dato>14.06.2017 nr. 809</dato>
    <dato type="iso">2017-06-14</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Haugesund kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0331</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Haugesund</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, kriterier og ventelister, Haugesund kommune, Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Haugesund bystyret 14. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-809/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å få oversikt over behovet for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, og bidra til forutsigbarhet og åpenhet rundt kriteriene og tildelingsprosessen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal tydeliggjøre hvilke kriterier Haugesund kommune legger til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal videre klargjøre hvordan Haugesund kommune skal følge opp personer som står på venteliste til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-809/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for alle som oppholder seg i Haugesund kommune, og som har behov for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 § 3-1 første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-809/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1"><i>Sykehjem:</i> Med sykehjem menes helseinstitusjon som faller inn under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Øvrige institusjoner med langtidsopphold for personer som har omfattende behov for helse- og omsorgstjenester (aldershjem, boliger med heldøgns omsorgstjenester, institusjoner for rusmiddelavhengige og barneboliger) er ikke ansett som helseinstitusjoner, og vil derfor ikke falle inn under begrepet sykehjem i denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3"><i>Langtidsopphold:</i> Med langtidsopphold menes opphold i sykehjem på ubestemt tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester: Med tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester menes boliger der det er mulig å gi døgnkontinuerlige tjenester, og hvor beboernes tjenestebehov er så stort at det er sammenlignbart med beboerne i sykehjem. Det må være mulig å føre tilsyn med pasientene eller brukerne tilsvarende som i sykehjem, og pasient eller bruker må kunne få kontakt og bistand fra egnet personell med tilsvarende responstid som vedkommende ville ha fått på sykehjem. Det er kommunen som tildeler disposisjonsrett til boligene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Pasient eller bruker som får tildelt slik bolig vil få leiekontrakt, betale husleie og få dekket sitt hjelpebehov i henhold til individuelle vedtak om tjenester i eget hjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6"><i>Venteliste:</i> Med venteliste menes kommunens oversikt over personer som etter søknad har fått vedtak om at de oppfyller vilkårene for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av ledig opphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-809/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For at en sak som gjelder tildeling eller avslag på opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skal anses som tilstrekkelig opplyst, må det foretas en grundig saksutredning. Følgende forhold må være avklart før en søknad kan vurderes:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søker sitt ønske må kartlegges og avklares i henhold til prinsippet om brukermedvirkning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Pleie- og omsorgsbehovet må kartlegges.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Det må innhentes nødvendige opplysninger fra kommunens helse- og omsorgstjeneste, fastlege, spesialisthelsetjenesten, pårørende og andre aktuelle instanser.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-809/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovedkriteriet for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er at alle andre aktuelle hjelpetiltak er vurdert og utprøvd. Pasient eller bruker må være varig ute av stand til å ta vare på seg selv, og ikke lenger mestrer dagliglivets gjøremål på grunn av mentalt eller fysisk funksjonstap. Om pasient eller bruker får tildelt langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, vil bero på en helhetsvurdering der følgende momenter inngår:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">en kartlegging av søkers eget ønske</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hvor omfattende behovet for helse- og omsorgstjenester er</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">hvilke typer av helse- og omsorgstjenester det er behov for</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet eller med korte mellomrom</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">pasientens eller brukerens evne til selv å tilkalle hjelp ved behov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">grad av kognitiv svikt, og hvordan den virker inn på egenomsorgsevnen, blant annet;</avsnitt><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f-1/avsnitt/1">ernæring</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f-2/avsnitt/1">fallrisiko</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">om alternativer til opphold i sykehjem er aktuelle, herunder;</avsnitt><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-1/avsnitt/1">helse- og omsorgstjenester i hjemmet</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-2/avsnitt/1">hverdagsrehabilitering</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-3/avsnitt/1">dagtilbud</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-4/avsnitt/1">tilrettelegging av hjemmet eller omgivelsene</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-5/avsnitt/1">hjelpemidler og velferdsteknologiske løsninger</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-6/avsnitt/1">avlastende tiltak</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-7/avsnitt/1">korttidsopphold i sykehjem</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-8/avsnitt/1">tilbud om omsorgsbolig</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g-9/avsnitt/1">pasientens eller brukerens ressurser og nettverk</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">om geografiske forhold eller for eksempel fysiske forhold i eget hjem gjør det uhensiktsmessig å gi tjenester der.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-809/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rett til vedtak og rett til å stå på venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Pasient eller bruker har rett til vedtak om opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette, etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering, er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Pasienter eller brukere som fyller kriteriene for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som med forsvarlig hjelp kan bo i eget hjem i påvente av ledig opphold, vil få vedtak med avslag på langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men de vil samtidig få vedtak om rett til å stå på venteliste. Vedtaket skal inneholde oversikt over de helse- og omsorgstjenester som vil bli gitt i ventetiden. Tjenestene som gis i ventetiden skal ligge på et nødvendig og forsvarlig nivå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-809/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av pasienter eller brukere på venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Vedtakskontoret skal til enhver tid følge med på behovsutviklingen hos de pasientene og brukerne som står på ventelisten. Det skal fortløpende vurderes om det har oppstått endringer i helsetilstanden eller funksjonsnivået til den enkelte som tilsier at det skal innvilges et langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester umiddelbart, eller om det fortsatt vurderes som forsvarlig at vedkommende skal stå på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester tildeles den pasient eller bruker som vurderes til å ha størst behov for plassen som har blitt ledig. Pasient eller bruker som har fått enkeltvedtak om å få stå på venteliste, må derfor påregne at pasienter eller brukere med større behov prioriteres foran dem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det gjelder ingen tidsfrist for når et bo- og tjenestetilbud som nevnt ovenfor senest skal tilbys.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-809/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Ved klage på vedtak om langtidsopphold i sykehjem, eller om å stå oppført på venteliste til langtidsopphold i sykehjem og om helse- og omsorgstjenester i løpet av ventetiden, gjelder bestemmelsene i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter kapittel 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Ved klage på enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester gjelder reglene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-809/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og revidering av forskrift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Forskriften skal gjennomgås og ved behov revideres når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er vedtatt. Ved motstrid vil den nasjonale forskriften gå foran denne forskriften.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
