<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-1166" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-1166</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 1166</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Samnanger kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0536</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Samnanger</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad i Samnanger kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Samnanger kommunestyre 15. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formål med forskrifta er å sikra at pasienten eller brukaren får nødvendige og forsvarlege helse og omsorgstenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal tydeleggjera kva kriterier Samnanger kommune legg til grunn for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester. Forskrifta skal vidare tydeleggjera korleis Samnanger kommune skal følgje opp personar som står på venteliste til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld alle som bur eller oppheld seg i Samnanger kommune, og som har eit varig, omfattande, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikkje kan oppfyllast tilstrekkeleg i eigen heim eller anna tilpassa bustad. Langtidsopphald vert gitt ved Samnangerheimen eller butilbod med tilsvarande tenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Langtidsopphald i sjukeheim:</i> Opphald i sjukeheim på ubestemt tid.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Venteliste langtidsopphald sjukeheim:</i> Kommunen sin oversikt over kven som har søkt og oppfyller kravet om langtidsopphald på sjukeheimen, men som med forsvarleg hjelp kan bu heime i påvente av langtidsopphald.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Tilsvarande bustad:</i> Td omsorgsbustad med heildøgns tilsyn (døgnkontinuerlege tenester, kommunen har tildelingsrett)</marg>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Venteliste er ikkje eit køsystem, og plass på ventelista gjev ikkje fortrinnsrett til ledig plass på sjukeheim, jf. § 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Samnanger kommune bruker lågast effektive omsorgsnivå (LEON)/beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tenester og tiltak i omsorgstrappa. Omsorgstrappa har tenester på ulike nivå der aukande hjelpebehov møtes med aukande og meir omfattande tenestetilbod av ulik art. Tenester på lågare nivå skal som hovudregel være prøvd før tildeling av langtidsplass i sjukeheim. Vurdering av behovet for helsehjelp skjer via kartleggingsverktøyet IPLOS. IPLOS er eit lovpålagt helseregister med data som beskriv bistandsbehov og ressursar til dei som søkjer eller motteke kommunale helse- og omsorgstenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ved vurdering tek ein omsyn til søkjar og vurderer:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Evne til eigenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Bustad</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Nettverk og deira omsorgsevne.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Pasienten og brukaren skal medvirke ved utformingen av tjenestetilbud, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovudkriteriet er at langtidsopphold i sjukeheim vert tildelt personar med behov for døgnkontinuerlig oppfølging av medisinsk behandling, pleie og tilsyn som ikkje krev sjukehusinnlegging, men der hjelpebehovet ikkje kan planleggjast/tidfestast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Tenester i heimen skal som hovudregel ha vore prøvd ut før søknad om langtidsopphald kan innvilgast. Tilpassing av bustad skal og vere vurdert, alternativt bytte av bustad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Om pasient eller brukar får tildelt langtidsopphald byggjer på ei heilskapsvurdering basert på følgjande moment:
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kor omfattande behovet for helse- og omsorgstenester er,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kor lenge hjelpebehovet er forventa å vare,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kor vidt (kvardags)rehabiliteringstiltak er aktuelle,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">kva typar av helse- og omsorgstenester det er behov for,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">kva fagleg kompetanse som trengs for å gi forsvarlege tenester sett i samanheng med tilgangen på helse- og omsorgspersonell med nødvendig kompetanse,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">om det er nødvendig med tenester, tilsyn eller nærvær gjennom heile døgeret eller med korte mellomrom, og dette ikkje kan dekkast gjennom teknologiske løysingar i kombinasjon med heimetenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">pasienten eller brukaren si evne til sjølv å tilkalla hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">pasienten eller brukaren sitt behov for opplevd tryggleik ved at det er nærleik til helse- og omsorgspersonale,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">om pasienten eller brukaren har kognitiv svikt, og kor alvorleg denne er,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">om pasienten eller brukaren utan endring av busituasjonen risikerer å koma til skade eller å få helsetilstanden eller funksjonsevna vesentleg forverra,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">om alternativ er aktuelle, til dømes helse- og omsorgstenester i heimen, dagtilbod, korttidsopphald i institusjon, tilrettelegging av heimen eller omgivnaden, hjelpemidlar og tekniske løysingar,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/l/avsnitt/1">pasienten eller brukaren sitt nettverk.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer på bakgrunn av helseopplysningar, søknad og vurdering av individuelle behov. Tildelinga skjer i inntaksnemnd/samarbeidsmøte. Møta er tverrfaglege og det vert fatta enkeltvedtak med grunngjeving. I Samnanger kommune er dei fleste pasientar kjent for oss gjennom heimetenesta eller at dei vert meldt frå sjukehus. Det betyr at det er sjeldan nokon søkjer om langtidsopphald utan at det er i ein dialog med pleie og omsorg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Søknadsskjema finn ein på kommunen si heimeside eller ved å ta kontakt i resepsjonen på Samnangerheimen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom søkjar fyller kriteria for langtidsopphold, men kan få forsvarlege helse- og omsorgstenester i heimen i vente på langtidsoppholdet, skal kommunen setja søkjar på venteliste dersom det ikkje er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderast av inntaksnemnda. Ved ledige plassar skal den med størst hjelpebehov ut frå kriteria i § 4 prioriterast. Inntaksnemnda har ansvar for å halda oversikt over personar som ventar, og å vurdere situasjonen jamleg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Personar med vedtak og som ventar på langtidsopphold i sjukeheim skal få andre nødvendige tenester for å sikre nødvendig og forsvarleg helsehjelp i ventetida. Dette kan for eksempel være auka heimesjukepleie, praktisk bistand til reinhald/innkjøp mm, dagsenter, støttekontakt, korttidsopphold og/eller andre tenester i omsorgstrappa. Personar som motteke hovudomsorga frå sine pårørande, skal få tilbod om avlastande tiltak for særleg tyngjande omsorgsoppgåver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Vert helsetilstanden endra medan ein venta må det gjerast nye vurderingar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsaming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen (sakshandsamar/inntaksnemnda) skal førebu og avgjere saka utan ugrunna opphald. Samnanger kommune sakshandsamar fortløpande. Skulle det likevel ta lang tid skal pasienten/pårørande underrettast om dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Viss det tek meir enn ein månad å svare skal ein sende førebels svar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Eigenbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Eigenbetalinga for helse- og omsorgstenester i sjukeheim følgjer reglane i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om eigenandel for kommunale helse- og omsorgstenester i institusjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. Ei eventuell klage set ein fram for Samnanger kommune ved inntaksnemnda, som tar saka til vurdering i fyrste instans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Viss vedtaket ikkje vert endra skal Samnanger kommune ved sakshandsamar senda klagen utan ugrunna opphald til Fylkesmannen for endeleg vurdering og avgjerd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Klagefrist er 4 veker, og skal framgå av vedtaket jf pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. For nærmare opplysningar, eller ved behov for hjelp til å fremja ei eventuell klage kan sakshandsamar bistå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1166/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft frå 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
