<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-965" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-965">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-965</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 965</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Masfjorden kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0412</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphald på sjukeheim, Masfjorden</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphald på sjukeheim, Masfjorden kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Masfjorden kommunestyre 22. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- om omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-965/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal sikre at den einskilde pasient eller brukar får naudsynte helse- og omsorgstenester frå Masfjorden kommune, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettar i pasient- og brukerettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal medverke til å klargjera kva kriterier Masfjorden kommune legg til grunn for vurdering og tildeling av langtidsopphald på sjukeheim.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskrifta skal og fastsetja korleis Masfjorden kommune skal følgja opp og ivareta pasient eller brukar, som står på venteliste til langtidsopphald på sjukeheim.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-965/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld alle pasientar og brukarar som bur eller oppheld seg i Masfjorden kommune jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 § 3-1 første ledd. Forskrifta gjeld i tillegg for pasientar og brukarar som har konkrete planar om å flytta til kommunen, og som har eit så omfattande tenestebehov at det er naudsynt at bu- og tenestetilbodet er avklart på førehand for at dei skal kunne flytte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Langtidsopphald vert gitt ved Masfjorden sjukeheim. Denne forskrifta gjeld for tildeling av desse plassane.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-965/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med <i>sjukeheim</i> meiner ein helseinstitusjon som fell inn under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunale helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Med <i>institusjon</i> meinast blant anna sjukeheim, aldersheim, barnebustad, avlastningsbustad, kommunal rusinstitusjon og døgnplassar for augneblikkeleg hjelp etter helse- og omsorgstenestelova § 3-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Langtidsopphald i sjukeheim vert drifta i samsvar med forskrift 14. november 1988 nr. 932 for sykehjem og boform for heildøgns omsorg og pleie § 2-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Med <i>langtidsopphald</i> meinast det opphald i sjukeheim på ubestemt tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-965/p4"><pverdi>§ 4.</pverdi><ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphald i institusjon</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Grunnlag for vurdering og tildeling:</ledd><ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Masfjorden kommune brukar beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tenester og tiltak i omsorgstrappa. Omsorgstrappa har tenester på ulike nivå, der aukande hjelpebehov vert møtt med aukande og meir omfattande tenestetilbod av ulik art. Tenester på lågare nivå skal som hovudregel vera forsøkt før tildeling av langtidsplass i sjukeheim. Vurdering av behovet for helsehjelp skjer gjennom ei kartlegging av søkjar sitt funksjonsnivå og ei heilskapleg vurdering av pasient eller brukar sin situasjon. Det vert blant anna nytta IPLOS, som er eit lovpålagt helseregister med data som viser hjelpebehov og ressursar til dei som søkjer eller mottar helse- og omsorgstenester.</ledd><ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Vurdering for tildeling av langtidsopphald skal skje utifrå ein heilskapleg vurdering der blant anna følgjande moment vert lagt til grunn:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kva type helse- og omsorgstenester det er behov for, kor omfattande og varig hjelpebehovet er,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">om det er naudsynt med tenester/tilsyn gjennom heile døgeret eller med korte mellomrom,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">om pasient eller brukar har kognitiv svikt, og kor alvorleg den kognitive svikten er</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">pasient eller brukar si evne til å tilkalle hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">om pasient eller brukar si evne til eigenomsorg og føresetnad for å klare daglege gjeremål,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">om alternativ til bu- og tenestetilbod i forhold til sjukeheim er prøvd ut og/eller ikkje funne hensiktsmessig eller forsvarleg, herunder korttidsopphald i sjukeheim, rehabiliteringstiltak, helse- og omsorgstenester i heimen, dagtilbod, førebyggande tenester, tilrettelegging av heimen eller omgjevnadane, hjelpemiddlar, tekniske løysingar og velferdsteknologi, frivillig bistand frå nærståande og avlastning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">om pasient eller brukar utan endring av butilhøve risikerar å koma til skade eller få helsetilstanden sin eller funksjonsevne forverra, eventuelt om flytting kan verke skadeførebyggande eller bidra til at vedkomande får høve til å forbetre sin helsetilstand eller funksjonsevne,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">omsyn til andre personar, herunder om pasient eller brukar er til fare for andre.</avsnitt></liste></ledd><ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Dersom opphald i sjukeheim etter ei helse- og omsorgsfagleg vurdering er det einaste tilbodet som kan sikre pasient eller brukar naudsynte og forsvarlege tenester, skal slikt opphald tildelast umiddelbart.</ledd><ledd id="/paragraf/4/ledd/5">For å få plass i skjerma eining for personar med demens, jf. forskrift 14. november 1988 nr. 932, sykehjemsforskriften, § 2-1 bokstav e og § 4-7, skal ein demensdiagnose være stilt. I tillegg vil det bli behovsvurdert utifrå forløp i utvikling av demenssjukdomen, i forhold til om pasient eller brukar er engsteleg, utagerande, vandrande og uroleg.</ledd></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-965/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Brukarmedverknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For at saka skal vera tilstrekkeleg utgreidd, må det vera gjennomført eit møte eller liknande med pasient eller brukar og/eller partsrepresentant med følgjande føremål:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å gje pasient- eller brukar den informasjon om kommunen sine tenester og den rettleiing som trengs for at vedkomande skal kunne ivareta sine interesser i saka, herunder informasjon om betaling,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å kartlegge pasient eller brukar sine ressursar og behov for helse- og omsorgstenester og sosial kontakt og opplevd tryggleik,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å få vurdert pasient eller brukar sin samtykkekompetanse og eventuelle behov for å få oppnemnt ein partsrepresentant,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å få samtykke frå pasient eller brukar til å innhente ytterlegare opplysningar som er naudsynte for saksutgreiing frå andre, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">å få avklart kva ynskjer pasient- eller brukar har etter at tilstrekkeleg informasjon er gitt, herunder om det er pasient eller brukar sjølv eller partsrepresentant som har gitt uttrykk for desse ynskjer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Pasient eller brukar kan la være å ta imot tilbod om langtidsplass i sjukeheim, med mindre vilkåra i pasient- og brukerrettighetsloven kap. 4a er oppfylt. Pasient eller brukar mister ikkje retten til å stå på venteliste ved å takke nei til eit tilbod som blir gitt av kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-965/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tildeling av langtidsopphald på sjukeheim skjer på bakgrunn av helseopplysningar, søknad og vurdering av individuelle behov. Tildeling treng ikkje alltid være avhengig av søknad. Kommunen kan og skal tilby langtidsopphald i sjukeheim til den som kommunen meiner treng det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Søknadsskjema ligg på kommunen si heimeside, eller ein kan få søknadsskjema ved å kontakte Forvaltningskontoret. Søknad sendast Forvaltningskontoret og vert handsama i tiltaksrådet. Tiltaksrådet er fast samansett av leiarar i Pleie- og omsorg og tilsynslege ved Masfjorden sjukeheim.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Når saka er tilstrekkeleg opplyst og vurdert blir det fatta enkeltvedtak om innvilga eller avslag om langtidsplass på sjukeheim.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Pasient eller brukarar som har fått avslag om langtidsplass på sjukeheim kan få eit enkeltvedtak om å stå på ei venteliste. Dette er pasient eller brukar som etter ei individuell og konkret vurdering i medhald av reglane i denne forskrifta er best tent med eit langtidsopphald på sjukeheim, men som kan bu heime i påvente av langtidsplass på sjukeheim.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Dersom pasient eller brukar ikkje fyller kriterier for å stå på venteliste vert det gitt avslag i form av eit enkeltvedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-965/p7"><pverdi>§ 7.</pverdi><ptittel>Oppfølging av pasient og brukarar på venteliste</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I enkeltvedtaket som pasient eller brukar har fått om å stå på venteliste, skal det gå fram kva helse- og omsorgstenester som skal ytast i påvente av langtidsplass på sjukeheim. Dei helse- og omsorgstenester som blitt gitt i ventetida skal til ei kvar tid være forsvarlege og behovsdekkande.</ledd><ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Leiar ved forvaltningskontoret skal til ei kvar tid følgje med på utvikling av behov hjå pasientar og brukarar som står på venteliste, og skal syte for at det straks vert gitt langtidsopphald i sjukeheim, dersom det oppstår ein situasjon der det hastar for den einskilde pasient og brukar å få eit slikt tilbod. Utover hastesaker blir langtidsplass tildelt den av pasient eller brukar på ventelista som er vurdert å ha størst behov.</ledd><ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Pasient- eller brukar som har fått enkeltvedtak om å få stå på venteliste, må difor pårekne at pasient eller brukarar med større behov prioriterast framfor dei, og det gjeld ingen tidsfrist for når langtidsplass seinast skal verte tilbydd. Pasient og brukarar som står på venteliste, har rett til informasjon om kor lag tid dei må pårekne å vente ved å henvende seg til leiar for Forvaltningskontoret.</ledd><ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Forvaltningskontoret har ansvar for å halda oversyn over personar som ventar, og å vurdere situasjonen jamleg i tiltaksrådet.</ledd></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-965/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Eigenbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Eigenbetaling for langtidsplass i sjukeheim føl reglane i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester i institusjon. Informasjon vert gitt i vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-965/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Vedtak om avslag på langtidsplass på institusjon og vedtak om å ikkje å stå på venteliste kan påklagast. Vedtak kan påklagast, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. Ein klage skal vera skriftleg, jf. Pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. Ein eventuell klage skal sendast Forvaltningskontoret i Masfjorden kommune, som tar saka til vurdering i Tiltaksrådet. Dersom det ikkje vert gitt medhald, vert klagen sendt til Fylkesmannen for endeleg vurdering og avgjerd. Klagefristen er 4 veker, og skal gå fram av vedtaket, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">For nærare opplysningar, eller ved behov for hjelp og rettleiing for ein eventuell klage kan Forvaltningskontoret kontaktast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-965/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing av forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft frå 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
