<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-20-1588" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-20-1588</id>
    <dato>20.09.2017 nr. 1588</dato>
    <dato type="iso">2017-09-20</dato>
    <ikraft>21.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-21</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Øvre Eiker kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0737</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til sykehjemsplass, Øvre Eiker</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til sykehjemsplass eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Øvre Eiker kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Øvre Eiker kommunestyre 6. oktober 2016 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften skal ivareta innbyggernes behov for nødvendige helse- og omsorgstjenester i form av opphold på sykehjem, eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester samt gi innbyggerne forutsigbarhet ved tildeling av langtidsopphold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften gjelder personer som søker eller har behov for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester i Øvre Eiker kommune, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e, § 2-1a annet ledd, og helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">I forskriften her menes med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i> Bolig utformet for samme type helse- og omsorgstjenester som gis på sykehjem, der tjenestemottaker får heldøgns helse- og omsorgstjenester med tilsyn og tilkallingstid likt som for sykehjem. Tilsyn skal tilbys hele døgnet og personell skal ha base i eller i umiddelbar nærhet av boligene. Boligene skal ha ordninger for legetilsyn, enten ved fastlege eller tilsynslege. Responstiden skal være kort og ivareta beboernes behov for trygghet. Tjenestene skal som utgangspunkt ytes umiddelbart.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>langtidsopphold:</i> Opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester på ubestemt tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>yngre personer:</i> Personer under 65 år.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tildelingskriterier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Tildelingskriterier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Langtidsopphold skal fortrinnsvis være et tilbud til eldre. For yngre personer skal det søkes å etablere et alternativt tilbud i eget hjem (eksempelvis omsorgsbolig, bofellesskap eller lignende).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Målgruppe for denne forskrift er personer som er varig ute av stand til å ta vare på seg selv og som ikke lenger mestrer dagliglivets gjøremål på grunn av mentalt eller fysisk funksjonstap, eller som ikke på et forsvarlig nivå får dekket sitt daglige behov for helsetjenester, pleie og omsorg i eget hjem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Om pasient eller bruker får tildelt langtidsopphold i sykehjem eller disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, og hva slags bo- og tjenestetilbud som i så fall blir tildelt, beror på en helhetsvurdering der blant annet følgende momenter inngår:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Pasienten/brukerens ønsker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">hvilken type helse- og omsorgstjenester det er behov for, og hvor omfattende og varig behovet for helse- og omsorgstjenester er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet eller med korte mellomrom,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren har kognitiv svikt, og hvor alvorlig den kognitive svikten er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">pasientens eller brukerens evne til selv å tilkalle hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren uten endring av bosituasjonen risikerer å komme til skade eller å få sin helsetilstand eller funksjonsevne forverret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">om flytting kan virke skadeforebyggende eller bidra til at vedkommende får mulighet for å forbedre sin helsetilstand eller funksjonsevne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">om alternativer til bo- og tjenestetilbud i sykehjem eller tilsvarende bolig er prøvd ut eller vurdert og ikke funnet hensiktsmessig/forsvarlig, herunder helse- og omsorgstjenester i hjemmet, dagtilbud, korttidsopphold i sykehjem, opphold i omsorgsinstitusjon, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav a-c, (hverdags)rehabiliteringstiltak, forebyggende tjenester, tilrettelegging av hjemmet eller omgivelsene, hjelpemidler og tekniske løsninger/velferdsteknologi,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">i hvilken grad pasienten eller brukeren mottar frivillig bistand fra private omsorgsytere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">hensynet til personer pasienten eller brukeren bor sammen med, herunder om avlastningstiltak er forsøkt eller vurdert, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren er til fare for andre eller det er fare for materielle skader.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av behovet for langtidsopphold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Før tildeling av langtidsopphold eller enkeltvedtak om plass, skal som hovedregel følgende dokumentasjon ligge til grunn:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kartleggingsskjema (PROFIL)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">IPLOS - registrering utarbeidet i samarbeid med søker/den omsorgstrengende og/eller dennes hjelpeverge eller fullmektig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Relevante medisinske opplysninger fra fastlege og evt dokumentasjon fra annen sakkyndig instans skal som hovedregel foreligge</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Saksutredning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Samboergaranti</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Ektepar eller samboere skal få mulighet til å bo sammen på institusjon selv om bare en har fått vedtak om langtidsopphold. Det forutsetter at den andre part også trenger helse- og omsorgstjenester, samt delvis oppfyller kriterier for tildeling av korttidsopphold. Egenandel for opphold etter gjeldende satser for korttidsopphold legges til grunn til og med 60 dager. Fra og med 61 dager kreves det egenandel for opphold etter gjeldende satser for langtidsopphold.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Vedtak og registrerte behov</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Registrerte behov</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Kommunen skal ha en liste over registrerte behov som oppdateres kontinuerlig med oversikt over søkere som er vurdert til å være best tjent med langtidsopphold, men som i påvente av plass kan ivaretas forsvarlig i eget hjem eller på korttidsplass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Pasient/bruker har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten/brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Personer som blir vurdert å være best tjent med langtidsopphold, men som kan ivaretas forsvarlig i eget hjem inntil slik plass kan tilbys, skal få vedtak om langtidsopphold. Nødvendige helse- og omsorgstjenester tildeles i påvente av ledig plass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Prioritering av personer med registrert behov</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Ved ledig kapasitet skal personen som etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering har størst behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester prioriteres først. I vurderingen bør det legges særskilt vekt på om personen har behov for omsorg ved livets slutt, kognitiv svikt eller andre særskilte behov som tilsier at behovet for langtidsopphold er større enn andre på listen. Det skal legges vekt på pasienten eller brukerens ønsker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Videre skal det i prioriteringsvurderingen legges vekt på momentene opplistet i § 2-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Frist for iverksetting for de med registrerte behov</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Der hvor personer som er registrert med behov for sykehjem eller tilsvarende har fått enkeltvedtak, skal det i vedtaket settes en tidsfrist for iverksetting.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Iverksettelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1588/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Iverksettelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft 21. september 2017, etter vedtak i kommunestyret i Øvre Eiker kommune.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
