<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-26-1511" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-26-1511">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-26-1511</id>
    <dato>26.09.2017 nr. 1511</dato>
    <dato type="iso">2017-09-26</dato>
    <ikraft>28.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-28</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sandefjord kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1989-06-02-27-§3-2">L02.06.1989 nr. 27 § 3-2</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27-§4-3">§ 4-3</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27-§4-4">§ 4-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-04-26-548</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-13-641</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0686</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om salgs- og skjenkebevillinger, Sandefjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift om salgs- og skjenkebevillinger, Sandefjord kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sandefjord kommunestyre 26. september 2017 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 3-2, § 3-7, § 4-3 og § 4-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-26-1511/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Salg og utlevering av alkoholholdig drikk med høyst 4,7 volumprosent alkohol</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Salgs- og utleveringstiden for alkoholholdig drikk med høyst 4,7 volumprosent alkohol kan kun skje innenfor følgende tidsrom:
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/1">Kl. 06.00-20.00 på hverdager og dagen før Kristi Himmelfartsdag</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/2">Kl. 06.00-18.00 på dager før søndager og helligdager</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/1/ledd/1/marg/3">Kl. 06.00-15.00 på julaften, nyttårsaften, påskeaften og pinseaften.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Salg og utlevering av drikk som nevnt ovenfor skal ikke skje på søndager, helligdager, 1. og 17. mai.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-26-1511/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Skjenketider for alkoholholdig drikk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Den maksimale skjenketid ved serveringssteder i Sandefjord kommune er fra kl. 08.00-02.00 for alkoholholdig drikk gruppe 1 og 2 og fra kl. 13.00-02.00 for alkoholholdig drikk gruppe 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Konsum av alkohol må opphøre senest 30 minutter etter skjenketidens utløp. Gjestene må ha forlatt lokalet innen kl. 02.30.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-26-1511/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for salgs- og skjenkebevillinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Alle skjenkesteder skal delta i Ansvarlig vertskap. Styrer og stedfortreder av en skjenkebevilling skal fullføre Ansvarlig vertskapskurs innen 1 år etter at bevilling er gitt. Det settes også vilkår om at alle ansatte som er involvert i skjenking av alkohol tar e-læringskurs knyttet til Ansvarlig vertskap. E-læringskurset skal tas før de starter i arbeidet og innen 6 måneder for medarbeidere ansatt før 30. september 2017. Med skjenkesteder menes her restauranter, puber og barer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det skal ikke forekomme stripping, toppløs servering, spilleautomater eller spill om penger av noen art på salgs- og skjenkesteder i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Det skal ikke spilles musikk utendørs etter kl. 22.00 søndag til torsdag og etter kl. 23.00 fredag og lørdag. Innendørs musikk skal være på et lydnivå som tar tilbørlig hensyn til helse og omkringliggende omgivelser. Det kan søkes om tillatelse til å vike fra forbudet ved ett enkelt arrangement.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-26-1511/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og oppheving av tidligere forskrift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft umiddelbart etter kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 26. april 2012 nr. 548 for salgs- og skjenkebevillinger, Sandefjord kommune, Vestfold og forskrift 13. juni 2005 nr. 641 om åpnings- og skjenketider for serverings- og skjenkesteder, Stokke kommune, Vestfold.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
