<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-08-918" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-918">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-08-918</id>
    <dato>08.06.2017 nr. 918</dato>
    <dato type="iso">2017-06-08</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sandøy kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0386</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Sandøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester, Sandøy kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Sandøy kommunestyre 8. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-918/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal vise kva kriterie Sandøy kommune legg til grunn for vedtak om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester, og kva som skal ligge til grunn for å sette søkjar på venteliste for tildeling av slikt tilbod.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal sikre medverknad, og at pasient/brukar er informert om tildelingsprosessen og gi åpenheit kring denne.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-918/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Rett til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustader særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester eller rett til å stå på venteliste til eit slikt tilbod, er regulert i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e. Sandøy kommune disponerer til ei kvar tid eit visst tal langtidsplassar i sjukeheim og tilsvarande bustader særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-918/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Sjukeheim</i> er helseinstitusjon slik dette er definert i helse- og omsorgstjensteloven § 3-2 første ledd. Med <i>langtidsopphald</i> meinast opphald i sjukeheim på ubestemt tid.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester</i>, er bustad som har knytt til seg helse- og omsorgspersonell som fast er tilgjengeleg for pasienten/brukaren heile døgnet, og der medisinsk kompetanse og driftsopplegg er likeverdig med tilbodet i langtidsplass i sjukeheim.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Venteliste</i> er ei oversikt over pasientar/brukarar som etter ei helse- og omsorgsfagleg vurdering vil vere best tent med langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester, og det samstundes er vurdert at vedkomande med forsvarleg hjelp kan bu heime i påvente av ledig plass for langtidsopphald.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-918/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rett til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Pasient/brukar har rett til opphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester dersom dette etter ei helse- og omsorgsfagleg vurdering er det einaste tilbodet som kan sikre pasienten/brukaren naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Når kommunen ikkje har ledig langtidsplass skal pasient/brukar som ut frå ei helse- og omsorgsfagleg vurdering vil vere best tent med eit langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad tilrettelagt for heildøgnstenester settast på venteliste dersom pasienten kan få forsvarlege helse- og omsorgstenester i heimen i ventetida. Kommunen skal gjere 2 vedtak om langtidsplass, om at pasienten skal stå på venteliste, og om kva for tenester pasienten skal få i den tida han/ho står på venteliste.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Når fleire pasientar/brukarar står på venteliste samstundes, skal kommunen til ei kvar tid vurdere kven som har det største behovet for å få tildelt langtidsplass eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester. Ved førespurnad har pasient/brukar rett til å få informasjon om kommunen si vurdering av kor lenge det er sannsynleg at ein må stå på venteliste.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-918/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterie for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgnstenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Søknader om langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester skal vurderast ut frå LEON (lavaste effektive omsorgsnivå) - og BEON (beste effektive omsorgsnivå)- prinsippa, og det skal gjerast ei heilskapeleg vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I det faglege skjønet skal kommunen m.a vurdere hjelpebehov, meistringsnivå og tryggleik. I vurderingane før tildeling av tenesta skal desse tilhøva leggjast vekt på:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Kva type helse- og omsorgsteneste det er behov for og kor omfattande og varig behovet vil vere.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Om pasienten eller brukaren har høve eller evne til å tilkalle hjelp ved behov.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Om ein med hjelpemiddel eller ulike tilretteleggingar kan gjere tilpassingar som fremjar eigenmeistring i eigen heim.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Om alternativ til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgnstenester er prøvd ut og vurdert å ikkje vere tenleg eller forsvarleg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Om pasienten/brukaren er samtykkekompetent og har kognitive evner som ikkje medfører alvorleg risiko for liv og helse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Kva konsekvensar eit avslag på heildøgnstilbod i sjukeheim eller bustad kan gje.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-918/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsaming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak etter forskrifta her skal handsamast etter § 2-7 i pasient- og brukerrettighetsloven, samt forvaltningslova sine reglar om enkeltvedtak med klagerett. Vedtak kan anten
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">gi avslag på plass</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tildele plass</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tildele plass men sette på venteliste og fatte vedtak om forsvarlege tenester i heimen i ventetida.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">For vedtak etter pkt c), skal det i vedtaket gjerast klart kva tilbod pasient/brukar vil få som vert vurdert å stette lova sine krav til forsvarlege tenester i ventetida.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-918/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er klagerett på vedtak etter denne forskrifta. Klageinstans er Fylkesmannen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Klage sendast til Sandøy kommune ved inntaksnemnda for helse- og omsorgstenester seinast innan 4 veker etter at ein er gjort kjend med vedtaket, jf. pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7 klage.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-918/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting og revidering av forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde den 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
