<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-11-558" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-11-558</id>
    <dato>11.05.2017 nr. 558</dato>
    <dato type="iso">2017-05-11</dato>
    <ikraft>11.05.2017 - 11.05.2022</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-05-11 - 2022-05-11</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-06-20-51-§6">L20.06.2014 nr. 51 § 6</ref>, <ref id="lov-1992-05-15-47-§33">L15.05.1992 nr. 47 § 33</ref>, <ref id="lov-1992-05-15-47-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1992-05-15-47-§2">§ 2</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§30">L19.06.2009 nr. 100 § 30</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1989-02-24-122</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-06-01-41</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-04-15-598</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0240</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fiske i Tanavassdragets nedre norske del</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fiske i Tanavassdragets nedre norske del</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 11. mai 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 51 om fiskeretten i Tanavassdraget (Tanaloven) § 6 første og annet ledd, lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk mv. (lakse- og innlandsfiskloven) § 33 og § 34, jf. § 2 siste ledd, lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 30 annet ledd annen setning og lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19 tredje ledd bokstav d.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for nedre norske del av Tanavassdragets hovedløp, fra grensen mellom elv og sjø i Tanamunningen til Grenseneset (Rájánjárga), der riksgrensestrekningen av Tanaelva starter. I tillegg til denne forskrifts bestemmelser gjelder lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk m.v. og lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold så langt de passer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Fiskekort og fiskeravgift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k2/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Fiskekort</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/1">Den som skal fiske i den nedre norske del av Tanaelva skal ha gyldig fiskekort:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">de fiskeberettigete etter § 4 i lov 20. juni 2014 nr. 51 om fiskeretten i Tanavassdraget (Tanaloven) kan kjøpe sesongkort som gjelder for alle lovlige redskaper.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">personer som bor fast i Tana eller Karasjok kommuner eller som bor fast langs lakseførende sideelver til Tana i Kautokeino kommune, jf. § 5 i Tanaloven, kan kjøpe sesongkort som gjelder for fiske med stang og håndsnøre.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/2">3) personer som ikke har rett til fiske etter lov om fiskeretten i Tanavassdraget har adgang til fiske mot å løse døgnfiskekort jf. § 5 i forskrift 4. februar 2011 nr. 119 om lokal forvaltning av fisk og fisket i Tanavassdraget, Finnmark (Tanaforskriften).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/3">Fiskekort for tilreisende fiskere er personlig og gjelder i nærmere angitt fiskesone. Kortet kan gjelde fra båt eller fra strand.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/4">Det kan selges inntil 1600 døgnfiskekort per sesong for fiske etter laks, sjøørret og sjørøye. I tillegg kan det selges egne døgnfiskekort for fiske etter sjøørret på strekningen fra grensen mellom elv og sjø til Langnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Fiskeravgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Fiskeravgift skal være betalt før det kan kjøpes fiskekort.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Fiskeredskaper, fiskesesong og fisketider</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tillatte fiskeredskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1">De fiskeberettigete etter Tanaloven § 4 kan fiske etter laks, sjøørret og sjørøye med følgende redskaper:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">stengsel med krokgarn (joddu) og ruse (meardi)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">settegarn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">drivgarn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">stang og håndsnøre.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/2">For fiske etter andre fiskearter enn nevnt i første ledd, kan de fiskeberettigete etter Tanaloven § 4 benytte følgende redskaper:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">settegarn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">stang og håndsnøre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">teine.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/3">Andre fiskere enn de som er nevnt ovenfor kan bruke stang og håndsnøre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/4">Andre redskaper og fiskemetoder enn de som er nevnt ovenfor er forbudt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Generell ukefredning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1">I fiskesesongen er alt fiske forbudt fra søndag kl. 18 til mandag kl. 18. Unntatt fra dette er fiske på strekningen fra grensen mellom elv og sjø til Langnes fra 15. juli til fiskesesongens slutt, der fisket med stang og håndsnøre kan utøves hele uken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Fiskesesong for stang og håndsnøre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">For personer som bor fast i Tana eller Karasjok kommuner eller som bor fast langs lakseførende sideelver til Tana i Kautokeino kommune er fiske tillatt fra 1. juni til 20. august. Unntatt fra dette er fiske fra grensen mellom elv og sjø til Langnes, der fisket starter 15. juli.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2">For tilreisende fiskere er fiske tillatt fra 10. juni til 10. august. Unntatt fra dette er fiske fra grensen mellom elv og sjø til Langnes, der fisket starter 15. juli.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3">Tanavassdragets fiskeforvaltning kan åpne for fiske etter sjøørret fra 23. juni til 15. september fra grensen mellom elv og sjø til Langnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Agn og krokredskap ved stangfiske</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Det er forbudt å bruke reker, fisk og mark som agn. Det er likevel tillatt å benytte mark som agn på strekningen fra grensen mellom elv og sjø til Langnes etter 14. juli.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Det er forbudt å bruke krokredskaper på en slik måte og under slike forhold at fisken kan krøkes. Det er likevel tillatt å bruke klepp, fiskeøks og håv som hjelpemiddel for å løfte en fisk som har satt seg fast i redskap, opp i båt eller på land.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">Fra båt kan det fiskes med én sluk eller én flue pr. stang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4">Fra strand kan lokale fiskere fiske med sluk eller flue.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5">Tilreisende fiskere kan fiske fra strand med flue uten dupp eller søkke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/6">Tanavassdragets fiskeforvaltning kan fastsette områder der slukfiske og fiske med flue med dupp eller søkke er tillatt for tilreisende fiskere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Forbudsområder for stangfiske</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Stangfiske er forbudt:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">innenfor ledegarn i stengsel og innenfor et område nærmere enn 50 meter nedenfor stengsel eller 10 meter til siden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">nærmere enn 10 meter fra settegarn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">fra bru</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">fra båt og fra strand nærmere enn 200 meter fra nærmeste elvebredd i lakseførende sideelvs munning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Antallsbegrensning for garnredskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Ved fiske etter laks og sjøørret med drivgarn, settegarn eller stengsel, kan den enkelte fiskerettshaver bare bruke ett redskap om gangen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Fisketid for drivgarn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Fiske med drivgarn er tillatt i perioden 1. juni til 15. juni, fra mandag kl. 18 til onsdag kl. 18.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Fisketid for stengsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Stengselfiske er tillatt i perioden 1. juni til 31. juli. Fra og med 1. juni til og med 15. juni er fisket tillatt fra mandag kl. 18 til onsdag kl. 18. Fra og med 16. juni til og med 31. juli er fisket tillatt fra mandag kl. 18 til torsdag kl. 18.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Når det ikke er tillatt å fiske skal garnene i stengslets tverrstengsel (doaris), ledestengsel (čuollo) og ledegarn (vuojahat) være heist over vannoverflaten eller tatt på land. Alle andre bundne deler av fangstredskapet, inklusive stengslets krokgarn (joddu) og ruse (meardi), skal tas på land.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Fisketid for fiske med settegarn etter laks og sjøørret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Fiske med settegarn er tillatt i perioden 1. juni til 31. juli.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Fra og med 1. juni til og med 15. juli er fiske med settegarn tillatt fra mandag kl. 18 til onsdag kl. 18.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Fra og med 16. til og med 31. juli er fiske med settegarn tillatt fra mandag kl. 18 til torsdag kl. 18.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Fisketid for fiske med settegarn etter andre arter enn laks, sjøørret og sjørøye</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Garnfiske etter andre arter enn laks, sjøørret og sjørøye er tillatt fra 20. mai til 10. juni.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Fiske fra båt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Det er forbudt å fiske eller sette ut redskap fra båt med motoren i gang, og fra båt som er ankret opp, med unntak for fiske på strekningen fra munningen til Langnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Ulovlige tiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Tiltak som ikke har annen hensikt enn å skremme fisken eller hindre fiskens frie gang er forbudt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Spesielle bestemmelser om utforming og bruk av fiskeredskap</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Fiske med stang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Fra strand kan det fiskes med én stang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Fra båt kan det fiskes med inntil tre stenger samtidig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/3">Ved fiske fra båt skal tilreisende fiskere ha med en roer som bor fast i Tanadalen (lokal roer). Tanavassdragets fiskeforvaltning kan fastsette regler som avviker fra dette kravet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Merking av redskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Settegarn og stengsler som er satt ut i elva, skal merkes slik at andre som ferdes i vassdraget, lett kan få øye på dem. Fangstredskapene skal merkes med en flottør som stikker minst 15 cm over vannoverflaten eller med et flagg festet på en stang som stikker minst 40 cm over vannoverflaten. Kortsiden av flagget skal være minimum 15 cm lang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Redskapet skal være merket med fiskerens navn og kontaktinformasjon, samt navnet på den eiendommen som fiskeretten er tilknyttet. På settegarn festes merket på en godt synlig flottør i enden av redskapet. På stengsel settes merket på et skilt eller en flottør festet på den ytterste stolpen eller bukken i tverrstengselet (doaris).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Maskevidde og trådtype i garnredskaper for fiske etter laks, sjøørret og sjørøye</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Ved fiske på laks, sjøørret eller sjørøye er minste tillatte maskevidde i settegarn, drivgarn og krokgarn i stengsel 58 mm, målt fra knutes midtpunkt til knutes midtpunkt når redskapet er vått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">I garn nevnt i første ledd er det bare tillatt å bruke tråd av hamp, bomull, nylonbindetråd eller spunnet nylon (nylon, perlon, terylene). Det er ikke tillatt å bruke gjennomsiktig materiale, som monofilament nylon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3">Det er forbudt å bruke metalltråd, wire eller tilsvarende materiale i fangstredskap.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Stengsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Stengsel skal ha tverrstengsel (doaris), eventuelt ledestengsel (čuollu) og ledegarn (vuojahat) av slik konstruksjon at disse delene av redskapet ikke fanger fisk. I tverrstengsel og ledegarn skal det være trebukker eller stolper med avstand på 3 meter eller mindre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">I tverrstengsel, ledestengsel og ledegarn kan det ellers bare brukes ris, garn, eller grinder med ris eller garn. Når det brukes garn i slike ledeanordninger, skal maskevidden være minimum 58 mm. Det er forbudt å bruke garn av et gjennomsiktig materiale som monofilament nylon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Den fangstende delen av stengselet skal være krokgarn (joddu) eller ruse (meardi). I et og samme stengsel kan man bruke inntil tre krokgarn og/eller ruser. Krokgarnet skal være formet som en spiss kile som kan være inntil 25 meter langt. Lengden på krokgarnet måles på den lengste siden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/4">Sammen med krokgarnet kan det stå et inntil 15 meter langt ledegarn og ett ledestengsel slik figur 1 viser. Funksjonen til ledegarnet og ledestengselet er å lede laksen til fangstdelen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/4/marg/1"><img src="lf-20170511-0558-01-01.png" alt="ikon"/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/5">Krokgarn nr. 1 skal være festet i den ytterste posestolpen som vist på figur 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6">Krokgarn nr. 2 og 3 skal være festet på følgende måte:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6/liste/a"><lverdi>A)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">i spissen av krokgarnet (se figur 2, krokgarn nr. 3)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6/liste/b"><lverdi>B)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">i ledegarnet (se figur 2, krokgarn nr. 2)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6/liste/c"><lverdi>C)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">i ledestengselet (se figur 1, krokgarn nr. 2), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6/liste/d"><lverdi>D)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">i tverrstengselet (se figur 1, krokgarn nr. 3).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/7">Ledestengselet skal stå nedenfor hvert krokgarn/ruse, og være festet på følgende måte:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/7/liste/a"><lverdi>A)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">i krokgarnet (se figur 1, ledestengsel nr. 2), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/7/liste/b"><lverdi>B)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">i ledegarnet (se figur 1, ledestengsel nr. 1)</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/8">Dersom det er flere krokgarn ved siden av hverandre fra tverrstengselet (se figur 1, krokgarn nr. 1 og 3), er det bare tillatt å ha ledestengsel fra det ytterste krokgarnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/9">Samlet lengde av krokgarn og ledestengsel kan være inntil 80 meter, målt nedstrøms fra ytterste posestolpe som vist på figur 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Settegarn for fiske etter laks og sjøørret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Settegarn for fiske etter laks og sjøørret er et enkelt, rett garn med flottør i begge ender. Garnet skal ikke festes med stolper eller andre festeanordninger på andre steder enn i endene. Festeanordningen skal bare bestå av et enkelt søkke eller en enkelt stokk. Det er ikke tillatt å lage krok på settegarn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">Settegarn for fiske etter laks og sjøørret kan være inntil 30 meter lang. To eller flere garn kan ikke lenkes sammen, hvis de sammen blir lengre enn 30 meter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3">Ved fiske med settegarn er det forbudt å bruke kunstig strømbryter eller ledestengsel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Drivgarn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Drivgarn er et enkelt, rett garn uten pose. Drivgarn kan være inntil 45 meter langt. Ved drivgarnsfiske skal avstanden mellom to drivgarn være minst 200 meter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">Drivingen kan foregå inntil 500 meter om gangen. Under drivingen kan det bare brukes én båt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Garnredskaper til fiske etter andre arter enn laks, sjøørret og sjørøye</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Settegarn til fangst av andre arter enn laks, sjøørret og sjørøye kan være et inntil 2 meter dypt bunngarn, som består av garn med én line, uten pose, laget av monofilamenttråd av inntil 0,17 mm tykkelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Ved fiske med settegarn er det ikke lov å bruke kunstig strømbryter eller ledestengsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/3">Maskevidden i settegarn skal være mellom 29 mm og 35 mm, målt fra knutes midtpunkt til knutes midtpunkt når redskapet er vått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Djupål og avstand mellom redskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Ingen del av stengsel eller settegarn må stå over djupålen i hovedløpet eller sideløp. Den ytterste delen av redskap skal ikke på noe punkt strekke seg nærmere enn 10 meter fra motsatt elvebredd. Med motsatt bredd menes også øyer, holmer og klipper som har egne løp mellom seg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2">Ingen del av stengsler må være nærmere enn 120 meter fra annet stengsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/3">Ingen del av settegarn og stengsel eller to settegarn må være nærmere enn 60 meter fra hverandre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Forbudsområder for garnfiske</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Ved sideelv hvor laks går opp, må det i hovedelv på sideelvas side av djupålen, ikke brukes settegarn, drivgarn eller stengsel nedstrøms fra sideelva nærmere enn 200 meter fra samløpet av sideelv og hovedelv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Opptak av redskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Fangstredskap skal tas på land straks etter at fiskesesongen for redskapet er avsluttet. Utstyr brukt til å merke og sette opp redskap skal tas på land innen to uker etter avsluttet fiskesesong.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser om fangst</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Minstemål og gjenutsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Laks og sjøørret som er mindre enn 30 cm skal settes ut igjen. Lengden på fisk måles fra snutespissen til enden av halefinnen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/2">Vinterstøing og sjørøye skal alltid settes ut igjen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/3">Fisk skal alltid settes ut igjen når den er fanget:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/3/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">utenom lovlig fisketid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/3/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">med forbudt redskap eller fiskemåte.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Fangstoppgave</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">Fisker er pliktig til å føre fangstdagbok (elektronisk eller på papir) og rapportere følgende opplysninger om hver enkelt fanget fisk av laks, sjøørret, sjørøye og fremmede fiskearter jf. § 28 til et elektronisk fangstregister for Tanavassdraget:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">område hvor fisket har foregått</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">dato for fisket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">kjønn, lengde og vekt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">antall fisk som er gjenutsatt eller avlivet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">fiskeredskap (stang/håndsnøre, drivgarn, settegarn, stengsel).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/2">Ved gjenutsetting er det ikke påkrevd å opplyse om kjønn, lengde og vekt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3">Den som har fisket uten å få fisk skal gi opplysninger om punkt 1, 2 og 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/4">Tilreisende fiskere skal levere fangstoppgave innen første mandag etter at fisket foregikk. Fastboende fiskere skal levere fangstoppgave senest 1. september det året fisket har foregått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/5">Fiskere skal rapportere alle sine fangster av laks, sjøørret og sjørøye før nytt fiskekort kan kjøpes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/6">Fangst av andre fiskearter kan rapporteres sammen med fangsten av laks, sjøørret og sjørøye eller etter endt fiskesesong. Rapporteringen for disse artene skal inkludere totalvekt for hver art.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Beskyttelse mot biologisk påvirkning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Fremmede organismer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">Pukkellaks, regnbueørret og eventuelle andre fremmede fiskearter som fanges skal ikke gjenutsettes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k6/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Fisk som agn og rensing av fisk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">Det er forbudt å ta med agnfisk fra andre vassdrag til Tanaelva.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2">Det er forbudt å rense fisk fra annet vassdrag i Tanaelva.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k6/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Tørking og desinfisering av fiskeredskap og båter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1">Fiskeredskap og annet fiskeutstyr, samt båter og andre transportmidler som har vært benyttet i annet vassdrag skal være tørt eller desinfisert før det kan benyttes i nedbørfeltet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2">Tanavassdragets fiskeforvaltning kan gi utfyllende regler om desinfisering av fiskeredskap og båter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Reguleringstiltak ved iverksetting av forhåndsavtalte tiltak på grenseelvstrekningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k7/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Reguleringstiltak ved iverksetting av forhåndsavtalte tiltak på grenseelvstrekningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1">Dersom det iverksettes reguleringstiltak i henhold til Kapittel 7 i forskrift om fiske på Tanavassdragets grenseelvstrekning, skal Klima- og miljødepartementet etter samråd med Tanavassdragets fiskeforvaltning, fastsette reguleringstiltak med tilsvarende fiskebesparende effekt i denne forskrift. Reguleringstiltakene kan ikke være lempeligere enn de tiltakene som iverksettes på grenseelvstrekningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k8/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Båtregister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/32/ledd/1">Båtfiske er bare tillatt med båt som er merket med nasjonalitetsskilt og nummer, og som er registrert i et båtregister for Tanavassdraget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/32/ledd/2">Tanavassdragets fiskeforvaltning kan fastsette nærmere regler om registrering og merking av båter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k8/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Nærmere om fastsetting av grenser og fiskesteder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/1">Tanavassdragets fiskeforvaltning kan fastsette:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">elveløpets djupål, og bredde ved middels sommervannstand</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">grense mellom hovedelv og sideelv</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">en ny plass for stengsel i tilfelle stengselsplassen blir uegnet på grunn av endringer i elvebunnen eller annen årsak.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k8/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon for tiltak som har vern eller utvikling av fiskestammer som formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/34/ledd/1">Miljødirektoratet kan i enkelttilfeller dispensere fra bestemmelsene i fiskereglene når formålet er vitenskapelige undersøkelser, praktiske forsøk eller fiskekulturtiltak. Tiltaket skal være begrunnet med vern, bevaring eller bærekraftig utnyttelse av fiskebestandene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k9/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/35/ledd/1">Overtredelse av bestemmelsene i denne forskriften er straffbart jf. lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk m.v. § 49.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-558/k9/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks, og gjelder i fem år fra ikrafttredelsesdato. Samtidig oppheves forskrift 24. februar 1989 nr. 122 om fisket i Tanaelvas fiskeområde, forskrift 1. juni 1991 nr. 410 om fisket med stang, håndsnøre, dorg og oter ved Tanaelvas munning, og forskrift 15. april 2010 nr. 598 om sportsfiske for tilreisende fiskere i Tanaelvas fiskeområde.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
