<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-20-1808" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-20-1808</id>
    <dato>20.10.2017 nr. 1808</dato>
    <dato type="iso">2017-10-20</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Alvdal, Folldal, Os, Rendalen, Tolga og Tynset kommuner, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-05-24-657</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-03-29-293</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0838</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann, Alvdal, Folldal, Os, Rendalen, Tolga og Tynset</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra mindre avløpsanlegg (bolighus, hytter og lignende), Alvdal, Folldal, Os, Rendalen, Tolga og Tynset kommuner, Hedmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Os kommunestyre 28. september 2017, Folldal kommunestyre 12. oktober 2017, Rendalen kommunestyre 18. oktober 2017, Tynset kommunestyre 25. oktober 2017, Alvdal kommunestyre 26. oktober 2017 og Tolga kommunestyre 26. oktober 2017 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunen er lokal forurensningsmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">sette krav til tekniske løsninger slik at hensynet til resipienten, drikkevannsanlegg og brukerinteresser ivaretas.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">forenkle kommunens saksbehandling i forbindelse med utslipp fra mindre avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">supplere reglene i forurensningsforskriften kapittel 11 og 12 med nødvendige tilleggskrav for å beskytte vannressursene i kommunen mot forurensing som kan skade andre brukerinteresser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">gi kommunen hjemmel for å kreve nødvendig forbedring av eksisterende utslipp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">sette krav til tekniske avløpsløsninger som skal benyttes for etablering av nye utslipp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp av sanitært avløpsvann fra bolig-, fritids- og annen bebyggelse med innlagt vann i de områdene i Alvdal, Folldal, Os, Rendalen, Tolga og Tynset kommune, hvor det ikke er tilgang til offentlig avløpsnett, og hvor utslippet ikke overstiger 50 pe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Kravene i denne forskriften erstatter kravene i § 12-7 til § 12-13 i den sentrale forurensningsforskriften. Øvrige bestemmelser i forurensningsforskriftens kapittel 11 og 12, er fortsatt gjeldende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Ved saksbehandling etter denne forskriften skal forurensningslovgivningen og plan- og bygningslovgivningen legges til grunn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Krav til foretakssystem beskrevet i forskrift om byggesak gjelder fullt ut. I tillegg skal foretakene ha tilsvarende systemer for forurensningslovgivningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Kommunene fører tilsyn med den delen av systemet som omfatter forurensningslovgivningen, på lik linje som tilsyn etter plan- og bygningslovgivningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Definisjoner er gitt i forurensningsforskriftens § 11-3. I tillegg gjelder følgende:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Med <i>innlagt vann</i> menes vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom ledning eller slange er ført innendørs.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Med <i>innlagt vann</i> menes også innvendig røropplegg som forsynes av vann fra tank/beholder eller lignende (innvendig eller utvendig), og som ledes ut av bygningen til grunnen eller oppsamlingstank. Volum inntil 25 l totalt går ikke under denne definisjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann som i hovedsak skriver seg fra menneskers stoffskifte og fra husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Med <i>svartvann</i> menes sanitært avløpsvann fra vannklosett, eller andre kilder hvor urin og/eller fekalier normalt transporteres med vann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Med <i>gråvann</i> menes den delen av sanitært avløpsvann fra vanlig husholdning som kan tilbakeføres til avløp fra kjøkken, bad og vaskerom eller lignende. Klosettavløp er ikke inkludert.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Med <i>slamavskiller</i> menes en eller flere kummer for avskylling av slam fra avløpsvann. Et annet navn på slamavskiller er septiktank/kum.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Med <i>avløpsanlegg</i> menes ethvert anlegg for håndtering av sanitært avløpsvann som består av en eller flere av følgende hovedkomponenter: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Med <i>avløpsnett</i> menes et transportsystem som samler opp og transporterer avløpsvann fra bolighus eller andre bygninger med innlagt vann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Med <i>renseløsning</i> menes et anlegg som installeres med det formålet å rense avløpsvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Med <i>resipient</i> menes vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, sjø, innsjø, tjern).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Med <i>Tot-P</i> menes total fosfor. Analysemetoden følger NS-EN ISO 6878, eller til enhver tid gjeldende standard.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Med <i>BOF<sub>5</sub></i> menes et biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innhold av organisk stoff i vann. Analysemetoden følger NS-EN 1899-1 eller NS-EN 1899-2, eller til enhver tid gjeldende standard.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Med <i>helårs vannføring</i> menes vannføring som ved middeltemperatur over frysepunktet ikke tørker ut av naturlige årsaker oftere enn hvert tiende år i gjennomsnitt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Med <i>personekvivalenter (pe)</i> menes den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF<sub>5</sub> , på 60 g oksygen per døgn (NS 9426, eller til enhver tid gjeldende standard). Avløpsanleggets størrelse i pe beregnes på grunnlag av største ukentlige mengde som går til renseanlegg eller utslippspunkt i løpet av året, med unntak av uvanlige forhold som for eksempel skyldes kraftig nedbør. 1 pe tilsvarer utslipp fra 1 person.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">Med <i>hydrologisk kompetanse</i> menes kompetanse om grunnvann og rensing av avløpsvann i infiltrasjonsanlegg. Man må ha tilstrekkelig kunnskap innenfor fagområdene geologi, hydrogeologi og vannkjemi til å kunne vurdere sentrale parametere som: infiltrasjonskapasitet, hydraulisk kapasitet og rensemedium.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/16"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">Med <i>god badevannskvalitet</i> menes at kvaliteten på badevannet skal tilfredsstille kravene til god badevannskvalitet i Folkehelseinstituttets «Vannkvalitetsnormer for friluftsbad.»</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/17"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">Med <i>områdeplan</i> menes en plan for vannforsyning og avløp for et avgrenset område.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/18"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">Med <i>ADK-1</i> menes det sertifikat som dokumenterer nødvendig kompetanse til praktisk utførelse av ledningsanlegg innen vann og avløp i samsvar med de krav lover, forskrifter, normer og standarder stiller til et moderne ledningsanlegg.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utslippskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Avløpsanleggene skal tilfredsstille følgende rensekrav, beregnet som årlig middelverdi av det som blir tilført renseanlegget:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Parameter:</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Utslippskonsentrasjon:</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Renseeffekt:</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Tot-P </entry>
              <entry colname="2">&lt; 1,0 mg/l </entry>
              <entry colname="3">&gt; 90 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BOF<sub>5</sub> </entry>
              <entry colname="2">&lt; 25 mg/l </entry>
              <entry colname="3">&gt; 90 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Alle eldre anlegg som ikke oppfyller disse kravene kan etter 1. april 2012 kreves rehabilitert, ev. at det bygges nytt anlegg eller at eiendommen knyttes til offentlig/privat avløpsanlegg, dersom slikt finnes i rimelig nærhet. Dette i henhold til forurensningsforskriftens § 12-16, andre ledd siste setning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Analyser skal utføres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Kommunen kan stille krav om at anleggseier regelmessig tar prøver av restutslippet. Unntatt er infiltrasjonsanlegg og tette tanker, der det normalt ikke kan tas prøver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Ved utslipp til lokale resipienter som har særlige brukerinteresser, som badevann, drikkevann og vanning i jordbruk, eller vannresipienter med liten vannføring, kan det bli satt strengere krav.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsnett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avløpsnettet skal, uten at det medfører uforholdsmessig store kostnader, dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes med utgangspunkt i den beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap, særlig med hensyn til:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">avløpsvannets mengde og egenskaper,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forebygging av lekkasjer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">begrensning av forurensning av resipienten som følger av overløp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Grunnundersøkelse skal gjennomføres og danne grunnlag for valg av avløpsløsning og dimensjonering av anlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Der hvor vakuumtoalett med tett tank er godkjent som avløpsløsning i § 8.1, så er det ikke krav om grunnundersøkelse ved søknad om utslippstillatelse for etablering av tett tank for svartvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ved etablering av nye utslipp skal prosjekterende foreta en samlet vurdering av forurensningssituasjonen i nærområdet- / nabolaget. Dvs. foreta en samlet vurdering av den avløpsmessige belastning bebyggelsen i et område vil gi i grunn ev. resipient.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.1">Ved utarbeiding av plan for byggeområder (kommuneplan og reguleringsplan) skal det utarbeides områdeplan for vannforsyning og avløp. Kommunen bestemmer avgrensningen av aktuelt område så tidlig i planprosessen som mulig. I reguleringsplan retter kravet om utarbeiding av områdeplan seg mot utførende planlegger. Inngår nye byggeområder kun i kommuneplan, retter kravet seg mot kommunen såfremt annet ikke er bestemt.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det skal alltid innhentes opplysninger om tilstanden for drikkevannskilder som kan tenkes vil bli berørt av utslippet. Drikkevannskildene skal avmerkes på kart. Det skal vurderes om drikkevannet vil bli påvirket av utslippet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Resipientundersøkelse må gjennomføres før det anlegges avløpsanlegg med utslipp til overflatevann. Resipienten skal ha helårs vannføring, og utslippet skal ikke påvirke eller forverre vannkvaliteten i nevneverdig grad ved minstevannføring. Med dette menes at vannet skal ha god badevannskvalitet 25 meter nedstrøms utslippet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Alle tanker som krever slamtømming, som slamavskillere, minirenseanlegg eller tette tanker, skal plasseres og utformes slik at de kan tømmes hele året med tankbil. Med dette menes at vegen frem til kum skal ha fri bredde på minimum 3 meter og fri høyde på 4 meter. Vegen skal være helårsveg og den må tåle minimum 8 tonn akseltrykk. Avstand fra vegen til kum skal ikke være større enn 30 meter og løftehøyden fra bunn tank skal ikke overstige 7 meter. Kravet om helårsveg kan fravikes for fritidsboliger dersom forsvarlig slamtømming likevel kan ivaretas.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Ved anlegg på annenmanns grunn skal eier av anlegget tinglyse erklæring fra grunneier om tillatelse til dette. Dette gjelder både for ledningsanlegg og renseanlegg. Kopi av tinglyst erklæring skal vedlegges søknad om ferdigattest.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Utslippstillatelse vil ikke bli gitt dersom pålegg om tilknytning til offentlig avløpsnett kan gis med hjemmel i plan- og bygningsloven og/eller forurensningsloven, eller dersom omsøkt tiltak ligger i område for offentlig avløp.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tiltaket er også søknadspliktig i henhold til plan- og bygningsloven § 20-1. Plan- og bygningslovens skjema skal benyttes ved erklæringer om ansvarsrett for prosjektering og utførelse av tiltaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Foretak som prosjekterer og utfører bygging av mindre avløpsanlegg, skal ha ansvarsrett på sine godkjenningsområder i henhold til plan- og bygningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen vil kreve følgende kompetanse:
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Prosjekterende for infiltrasjonsanlegg skal ha tilstrekkelig hydrologisk og avløpsteknisk kompetanse, minimum kurs i prosjektering/bygging av mindre avløpsanlegg eller tilsvarende kompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Prosjekterende for avløpsanlegg med utslipp til overflatevann skal minimum ha kurs i prosjektering/bygging av mindre avløpsanlegg eller tilsvarende kompetanse. Resipientundersøkelsen krever fagkunnskaper innen geologi, hydrologi og vannkjemi på høyskolenivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Utførende for alle typer anlegg skal ha relevant fagkompetanse, samt ADK1-kurs eller tilsvarende.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente renseløsninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Renseanlegget skal dimensjoneres-, bygges-, drives- og vedlikeholdes slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold der det ligger. Ved utformingen av anlegget skal det tas hensyn til variasjoner i mengde sanitært avløpsvann i løpet av året.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/marg/1">§ <b>8.1</b> Helårsboliger, boliger i sporadisk bruk, fritidsbebyggelse, andre bygninger og virksomheter:</marg>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det skal prioriteres tilknytning til offentlig avløpsnett - jf. plan- og bygningslovens § 27-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Dersom tilkobling til offentlig avløpsnett ikke er mulig, bør utslippet så fremt de stedlige forholdene tillater det, infiltreres i stedlige jordmasser. Lukka infiltrasjonsanlegg skal da utføres i henhold til VA/Miljø-blad nr. 59.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Der grunnforholdene ikke tillater infiltrasjon av alt eller deler av avløpsvannet, kan det tillates våtmarksfilter, typegodkjent minirenseanlegg klasse 1 eller tett tank. Følgende avløpsløsninger kan benyttes (valgfritt alternativ):
<br/>
<marg niv="3" id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1/marg/2">Alternativ 1:</marg></avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-1/avsnitt/1">Minirenseanlegg skal være typegodkjent og skal utføres i henhold til VA/Miljø-blad nr. 52.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-2/avsnitt/1">Utslipp fra minirenseanlegg skal være i samsvar med § 12-10 i Forskrift om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften)
<br/>
<marg niv="3" id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-2/avsnitt/1/marg/3">Alternativ 2:</marg></avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-3/avsnitt/1">Tett tank for svartvann (Må tilfredsstille kravene i NS 1545) - eventuelt i kombinasjon med -</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-4/avsnitt/1">Biologisk filter for gråvann (Utføres i henhold til VA/Miljø-blad nr. 60).
<br/>
<marg niv="3" id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-4/avsnitt/1/marg/4"><i>Følgende vilkår må oppfylles for tett tank:</i></marg></avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-5/avsnitt/1">Dersom valgt toalettløsning forbruker maksimum 0,5 liter pr. nedspyling skal tanken være minimum 2 m<sup>3</sup> for fritidsboliger. I andre tilfeller og for bolighus stilles det krav om at tanken skal være minimum 6 m<sup>3</sup> .</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-6/avsnitt/1">Det skal monteres nivåvarsler m/alarm som varsler om behov for tømming i god tid.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-7/avsnitt/1">Tett tank er en løsning som kun vil bli godkjent for eksisterende boliger godkjent før 1. april 2012, og der det ikke er forhold som tilsier at andre løsninger enn tett tank vil kunne benyttes.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-8/avsnitt/1">Svartvann og gråvann til samme tank: Det tillates ikke tett tank for både svartvann og gråvann. Alle andre teknisk mulige løsninger skal være vurdert før søknad om tett tank utarbeides. Kommunen vil vurdere å tillate tett tank i spesielle tilfeller. Ved bruk av tett tank skal det benyttes vakuumtoalett, lavspylende toalett eller tilsvarende. Ved søknad om utslippstillatelse for tett tank kreves det begrunnelse fra søker hvorfor det ikke kan benyttes andre løsninger.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-9/avsnitt/1">Vilkår til utslippstillatelse der det godkjennes svartvann til tett tank:</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3-9/avsnitt/1.1">Det er krav om grunnundersøkelse ved etablering av utslipp for gråvann jf. § 6.1. Tiltaket krever ny søknad om utslippstillatelse for gråvann.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">For alle anlegg gjelder krav til utførelse, drift, vedlikehold og funksjon jf. § 12.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/1"><b>§ 8.2</b> Driftsbygninger i landbruket</marg></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Det tillates å føre avløp fra wc i driftsbygning til lager for husdyrgjødsel dvs. bløtgjødsel. Det samme gjelder for spillvann fra eksempelvis melkeproduksjon. Bruken av wc er avgrenset til dem som har sitt arbeid i bygningen. Gjødsellager må i slike tilfeller oppfylle landbruksmyndighetenes generelle funksjonskrav. Hygieniske forhold ved slike avløpsløsninger må ikke være i strid med Helsemyndighetenes eller Mattilsynets regler. Dersom avløpet ledes vekk fra driftsbygningen skal dette gjøres i samsvar med § 8-1 i denne forskrift.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1/marg/2"><b>§ 8.3</b> Biologiske, avløpsfrie toaletter</marg></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Bruk av utedo, biodo, forbrenningstoalett eller annen type tørrklosett krever ikke utslippstillatelse, men det må tas hensyn til drikkevannskilder i området.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/liste/6/avsnitt/1/marg/3"><b>§ 8.4</b> Andre anleggstyper/renseløsninger</marg></avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen kan godkjenne andre anleggstyper/renseløsninger som ikke er beskrevet her dersom det vises til:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Dokumenterte driftserfaringer fra uavhengige og seriøse instanser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Nøytral dokumentasjon på at utslippskrav jamfør § 4 i denne forskrift, vil bli overholdt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Skriftlig serviceavtale med produsent/leverandør for anlegg som krever dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Krav til utførelse, drift, vedlikehold og funksjon.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Utslippssted for avløpsvann skal etableres på følgende måter:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Utslipp til innsjø etableres minimum 2 m under laveste vannstand.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Utslipp til elv/bekk skal kun forekomme til vassdrag med helårs vannføring, jf. § 3 definisjoner, eller til ledning for jordbruksdrenasje dersom den munner ut i resipient med helårsvannføring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Etablering av utslipp til stedlige løsmasser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Utslippssted for avløpsvann fra avløpsanlegg skal for øvrig lokaliseres og utformes slik at virkningene av utslippet på resipienten og inngrep i naturen blir minst mulig, samt at konflikt med andre interesser unngås. Krav utover minimumskrav kan settes i enkeltsaker etter vurdering av lokale forhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Oppmalt matavfall (Avfallskvern)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Det er ikke tillatt å montere avfallskvern til røropplegg som tilknyttes mindre avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Krav til utførelse, drift, vedlikehold, og funksjon</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/12/marg/1"><b>§ 12.1</b> Eiers ansvar og plikter:</marg>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Anlegget skal drives og vedlikeholdes slik at alle krav etterfølges.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Anlegget skal til enhver tid fungere etter hensikten. Dersom dette ikke er oppfylt kan anlegget kreves oppgradert.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kumlokk skal alltid være utildekket og lett tilgjengelig for inspeksjon slik at kontroll av anlegg kan utføres. Av sikkerhetsmessige grunner må alle kumlokk være tunge eller sikres på annen forsvarlig måte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Alle anlegg som har pumper samt anlegg med tett tank, skal ha alarm.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/2"><b>§ 12.2</b> Serviceavtaler:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Gjelder § 12.4 og § 12.5, samt andre anlegg som krever dette.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">En serviceavtale skal gjelde inntil oppsigelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Ved eventuell oppsigelse av avtalen skal kopi sendes kommunen, og ny serviceavtale må være underskrevet dersom anlegget fortsatt skal være i drift.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Ved eierskifte av eiendom skal avtalen overføres til ny eier slik at anlegget sikres tilstrekkelig oppfølging. Kontaktinformasjon på ny eier skal sendes kommunen.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/8/avsnitt/1/marg/3"><b>§ 12.3</b> Lukka infiltrasjonsanlegg:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/8/avsnitt/1/marg/4">Utførelse og dokumentasjon:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/9">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Grunnundersøkelser skal gjennomføres iht. Norsk Vann rapport 178/2010 - «Grunnundersøkelser for infiltrasjon - mindre avløpsanlegg».</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/10">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Infiltrasjonsanlegg skal utføres iht. VA/Miljø-blad nr. 59.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/11">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Slamavskiller dimensjoneres i samsvar med VA-miljøblad nr. 48.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/11/avsnitt/1/marg/5">Drift og vedlikehold</marg></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Eieren av avløpsanlegget er ansvarlig for at anlegget drives og vedlikeholdes slik at kravene i lokal forskrift følges. Kommunen fører tilsyn med at denne forskriften overholdes.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12/avsnitt/1/marg/6"><b>§ 12.4</b> Minirenseanlegg (klasse 1):
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12/avsnitt/1/marg/7">Utførelse og dokumentasjon:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/13">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Skal utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 52 og ha dokumentasjon som tilfredsstiller «NS-EN 12566-3» eller tilsvarende standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/13/avsnitt/1/marg/8">Drift og vedlikehold:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/14">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Anlegg skal tømmes i henhold til de krav leverandør eller kommune oppgir.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/15">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">Skal drives og vedlikeholdes i henhold til skriftlig drifts- og vedlikeholdsavtale med renseanleggleverandør eller annen fagkyndig virksomhet, jf. vedlegg 2 punkt 2.3 til kapittel 11 i den sentrale forskriften. Som en del av serviceavtalen skal anlegget ha eksternt tilsyn og utarbeide årsrapport hvert år. En kopi av denne skal oversendes kommunen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/16">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">Hvert 5. år, eller når kommunen krever det, skal det tas utløpsprøver ved anleggene. Disse skal analyseres på Tot-P, BOF5 og E.coli. Prøvene skal analyseres av akkreditert laboratorium for de aktuelle prøvene. Analysene skal bekostes av abonnent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/17">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">Innomhus anlegg skal tømmes av den leverandør/fagkyndig virksomhet som det er inngått serviceavtale med, mens slam fra slamavskillere skal tømmes av kommunens renovatør. Slammet skal leveres på godkjent mottak.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/18">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">Det settes krav til drifts- og serviceavtale. Kopi skal sendes kommunen før ferdigattest blir utstedt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/19">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/19/avsnitt/1">Serviceintervall: utføres i henhold til produsentens anvisninger, men minimum 1 gang/år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/20">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/20/avsnitt/1">Dersom bygninger i sporadisk bruk skal ha minirenseanlegg, skal det kunne vises til dokumenterte driftserfaringer fra uavhengige og seriøse instanser, jf. § 8.4.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/20/avsnitt/1/marg/9"><b>§ 12.5</b> Biologisk filter (kun for gråvann):
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/20/avsnitt/1/marg/10">Utførelse og dokumentasjon:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/21">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/21/avsnitt/1">Skal utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 60.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/22">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/22/avsnitt/1">Slamavskiller: Skal utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 48, og ha dokumentasjon iht. NS-EN 12566-1.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/23">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/23/avsnitt/1">Er bare tillatt som forbehandling før hovedrensetrinn
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/liste/23/avsnitt/1/marg/11">Drift og vedlikehold:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/24">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/24/avsnitt/1">Hvert 5. år, eller når kommunen krever det, skal det tas utløpsprøver ved anleggene. Disse skal analyseres på Tot-P og BOF5. Prøvene skal analyseres av akkreditert laboratorium for de aktuelle prøvene. Analysene skal bekostes av abonnent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/25">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/25/avsnitt/1">Filtermassen skal skiftes ut når prøveresultatene ikke overholder kravene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/26">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/26/avsnitt/1">Serviceintervall: utføres i henhold til produsentens anvisninger, men minimum 1 gang/år.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Vedtak som er fattet av kommunen eller den kommunen har delegert myndighet til i medhold av denne forskrift, kan påklages iht. forvaltningslovens § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Endring og omgjøring av tillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Tilsvarende som § 12-14 i forskrift om begrensning av forurensning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Kommentar: Dersom området senere blir dekket av kommunalt avløpsanlegg, kan kommunen gi pålegg om tilkopling når vilkårene i plan- og bygningsloven for pålegg er oppfylt, jf. § 27-1 og § 27-2, samt § 30-6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Gebyrregulativ for saksbehandling og kontroll etter denne forskrift fastsettes av kommunestyrene i kommunene i medhold av forurensningsforskriften § 11-4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018 og gjelder for Alvdal, Folldal, Tynset, Os, Tolga og Rendalen kommuner i Hedmark.
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fra samme dato oppheves forskrift 24. mai 2012 nr. 657 om utslipp av sanitært avløpsvann fra mindre avløpsanlegg (bolighus, hytter og lignende), Alvdal, Folldal, Tynset, Os og Tolga kommuner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fra samme dato oppheves forskrift 29. mars 2012 nr. 293 om utslipp av sanitært avløpsvann fra mindre avløpsanlegg (bolighus, hytter og lignende), Rendalen kommune, Hedmark.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1808/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentar <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Kommentar til § 14: Dersom området senere blir dekket av kommunalt avløpsanlegg, kan kommunen gi pålegg om tilkopling når vilkårene i plan- og bygningsloven for pålegg er oppfylt, jf. § 27-1 og § 27-2, samt § 30-6.</marg>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
