<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-20-954" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-954">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-20-954</id>
    <dato>20.06.2017 nr. 954</dato>
    <dato type="iso">2017-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fedje kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0414</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem, Fedje</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester - kriterier og ventelister, Fedje kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fedje kommunestyre 20. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a første og andre ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-954/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å klargjøre hvilke kriterier helse- og omsorgstjenesten vurderer for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester samt å tydeliggjøre hvordan brukeren vil ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-954/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Langtidsopphold</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er et ikke-tidsavgrenset opphold for brukere som har behov for omfattende pleie og medisinsk behandling samt døgnkontinuerlig tilsyn. Brukere på langtidsopphold er helt avhengig av praktisk og personlig hjelp for å klare daglige gjøremål.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">En bolig der det ytes døgnkontinuerlige tjenester og tilsyn på et nivå som er sammenlignbart med langtidsopphold på sykehjem og som kommunen har disposisjonsrett til.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Kriterier</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Med kriterier menes de vurderingstema som går inn i en faglig helhetsvurdering av om en bruker skal få tildelt langtidsopphold.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Venteliste</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Ventelisten er kommunens oversikt over brukerne som har fått vedtak om langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som med forsvarlige tjenester fra kommunen kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-954/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder for brukere og pasienter som oppholder seg i Fedje kommune, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-1 første ledd. I tillegg gjelder forskriften for brukere og pasienter som har konkrete planer om å flytte til Fedje kommune og et så omfattende tjenestebehov at bo- og tjenestetilbudet må være avklart på forkant for å kunne flytte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-954/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Brukeren har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette tilbudet er det eneste tilbudet som kan sikre brukeren nødvendig og forsvarlig helsehjelp. Inntaksteamet bestående av kommunelege, pleie- og omsorgsleder og avdelingsleder på sykehjemmet vurderer tildeling basert på en samlet vurdering av brukerens situasjon som bygger på følgende kriterier:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Hvor omfattende behovet for helse- og omsorgstjenester er</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Hvilke helse- og omsorgstjenester det er behov for</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Varigheten av hjelpebehovet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Behovet for tjenester eller tilsyn hele døgnet eller med korte mellomrom</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Brukerens forutsetninger for selv å kunne tilkalle hjelp om nødvendig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Alvorlighetsgrad av brukerens mentale og kognitive tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Nødvendig faglig kompetanse for å kunne gi forsvarlige tjenester og tilgang til slik kompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Om alternative tjenester eller tiltak kan være aktuelle, herunder hjemmebaserte tjenester, korttidsopphold i sykehjem, dagaktivitetstilbud, boligtilpasning, hjelpemidler, tekniske løsninger og velferdsteknologi</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">En vurdering av brukerens sosiale forhold, herunder pårørendes bistand, hensynet til personer brukeren bor sammen med og brukerens sosiale nettverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Om brukeren er til fare for seg selv eller andre</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Brukerens ønsker og preferanser, basert på informasjon om tilbudet samt veiledning som er nødvendig for at vedkommende skal kunne ivareta sine interesser i saken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Kommunens organisering av helse- og omsorgstjenestetilbudet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Tiltak som er nødvendige for at brukeren kan stå på venteliste til langtidsopphold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">Ledig kapasitet i det aktuelle tjenestetilbudet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">Alvorlighets- og hastegrad for å få et annet bo- og tjenestetilbud enn pr. i dag.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-954/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Langtidsopphold er et enkeltvedtak og tildeles med bakgrunn i helseopplysninger, søknad om langtidsplass fra bruker og en individuell vurdering av hjelpebehov og situasjon. Fedje kommune vil også tilby langtidsopphold til dem som kommunen mener å ha behov for. Søknadsskjema er tilgjengelig elektronisk på kommunens hjemmeside, på kommunehuset og på Fedje sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-954/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Om opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester blir vurdert til å være det eneste tilbudet som kan sikre brukeren nødvendig og forsvarlig helsehjelp, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Dersom søkeren oppfyller kriteriene for langtidsopphold, men som med forsvarlige helse- og omsorgstjenester kan vente på ledig plass hjemme, skal kommunen sette søkeren på venteliste om det ikke er ledig plass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved ledig plass skal den som har størst hjelpebehov basert på kriteriene i § 4, prioriteres. Ansiennitet på ventelisten gir således ikke fortrinnsrett til ledig plass. Det gjelder ingen tidsfrist når et tilbud som omfattes av denne forskriften skal tilbys.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-954/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fastsettelse av egenandel er regulert i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-954/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak om langtidsopphold i sykehjem, om å få stå på venteliste og om helse- og omsorgstjenester i eller utenfor sykehjem kan påklages. Klagefrist er fire uker. Her gjelder bestemmelsene i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter, kapittel 7. Klage på vedtak om tildeling av disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er regulert i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningsloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-954/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
