<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-19-1015" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-19-1015</id>
    <dato>19.06.2017 nr. 1015</dato>
    <dato type="iso">2017-06-19</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lesja kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0452</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold på sjukeheim, Lesja</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold på sjukeheim, Lesja kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lesja kommunestyre 19. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelsene i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold på sjukeheimen eller tilsvarende bolig, samt beskrive hvordan pasienten og brukeren kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Lesja kommune, og som har et varig, omfattende, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles tilstrekkelig i eget hjem eller annen tilpasset bolig. Langtidsopphold i Lesja kommune gis ved Lesja sjukeheim.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Lesja kommune bruker lavest effektive omsorgsnivå (LEON)/beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Omsorgstrappa har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass på sjukeheim. Vurdering av behovet for helsehjelp skjer blant annet via kartleggingsverktøyet IPLOS (Individbasert pleie- og omsorgsstatistikk). IPLOS er et lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressurser til de som søker eller mottar kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved vurdering tas det hensyn til søkers:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Nettverk og dets omsorgsevne</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Pasienten og brukeren skal medvirke til utformingen av tjenestetilbud, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold på sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold på sjukeheim tildeles personer med behov for døgnkontinuerlig oppfølging av medisinsk behandling, pleie og tilsyn som ikke krever sjukehusinnleggelse, men hvor hjelpebehovet er uforutsigbart og ikke kan tidfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre kriterier som skal vektlegges ved vurdering for tildeling av langtidsopphold på sjukeheim er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Personer som har behov for langvarige helse- og omsorgstjenester gjennom hele døgnet, der andre aktuelle tjenester har vært forsøkt uten å dekke nødvendig og forsvarlig behov for helse- og omsorgstjeneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Personer med hjelpebehov der nødvendig kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfølging og behandlinger kun kan gis på sjukeheim.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Personer i livets sluttfase med behov for tilsyn og omsorg gjennom hele døgnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Personer med langtkommen demenslidelse som har behov for kontinuerlig oppfølging, skjerming og omsorg gjennom hele døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer på bakgrunn av helseopplysninger, søknad og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette fattes det enkeltvedtak. Søknadsskjema finnes elektronisk på kommunens egen heimeside eller kan fås ved henvendelse Lesja sjukeheim. Søknad sendes Tildelingsnemnda for pleie- og omsorgstjenester, som behandler og vurderer søknad og søkerens behov for tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i egen heim i påvente av langtidsoppholdet, skal søkeren settes på venteliste dersom det ikke er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderes av Tildelingsnemnda for pleie- og omsorgstjenester. Ved ledig plass skal den med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 4 prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tildelingsnemnda har ansvar for å holde oversikt over personer som venter, og å vurdere situasjonen jevnlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold på sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personer med enkeltvedtak og som venter på langtidsopphold på sjukeheim, skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden. Dette kan for eksempel være økt heimesjukepleie, heimehjelp, dagsenter, støttekontakt, korttidsopphold og/eller andre tjenester i omsorgstrappa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Personer som mottar hovedomsorgen fra sine pårørende, skal få tilbud om avlastende tiltak for særlig tyngende omsorgsoppgaver. Plass ved dagsenter skal også vurderes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Ved endring i helsetilstand i påvente av plass må det gjøres en ny vurdering, og det kan eventuelt fattes et nytt enkeltvedtak basert på endret omsorgsbehov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tildelingsnemnda for pleie- og omsorgstjenester skal forberede og avgjøre saken uten ugrunnet opphold. Dersom det må ventes at det vil ta uforholdsmessig lang tid før en henvendelse kan besvares, skal det snarest mulig gis et foreløpig svar. I svaret skal det redegjøres for grunnen til at henvendelsen ikke kan behandles tidligere, og så vidt mulig angis når svar kan forventes. Foreløpig svar kan utelates dersom det anses som åpenbart unødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det gis foreløpig svar dersom en henvendelse ikke kan besvares i løpet av en måned etter at den er mottatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel for langtidsopphold følger av forskrift om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Enkeltvedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage framsettes for Tildelingsnemnda for pleie- og omsorgstjenester i Lesja kommune, som tar klagen til vurdering i første instans. Dersom det ikke gis medhold, skal Tildelingsnemnda sende klagen til behandling i kommunens klient- og klageutvalg. Dersom klient- og klageutvalget opprettholder vedtaket fra Tildelingsnemnda, skal klagen uten ugrunnet opphold til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av enkeltvedtaket, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. For nærmere opplysninger, eller behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage kan Tildelingsnemnda bistå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1015/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
