<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-23-654" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-23-654">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-23-654</id>
    <dato>23.05.2017 nr. 654</dato>
    <dato type="iso">2017-05-23</dato>
    <ikraft>01.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-08-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Asker kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-25-358</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0277</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kommunale barnehager, Asker</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om vedtekter for kommunale barnehager, Asker kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Asker kommunestyre 23. mai 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-23-654/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. februar 2014 nr. 358 om vedtekter for kommunale barnehager, Asker kommune, Akershus gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5. <i>Åpningstid</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Barnehagen skal være åpen alle virkedager unntatt lørdag, søndag, helligdager, offentlige fridager, jul- og nyttårsaften, onsdag før skjærtorsdag samt på barnehagens planleggingsdager.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Barnehagens foreldreråd skal høres før barnehagens daglige åpningstid fastsettes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Rådmannen avgjør om og eventuelt når barnehagen skal holde stengt i forbindelse med planlegging. Det kan være inntil 5 planleggingsdager i barnehageåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Rådmannen kan beslutte å holde en barnehage stengt i inntil 2 uker i juli etter forutgående høring i barnehagens samarbeidsutvalg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8. <i>Opptakskrets</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Opptakskrets for de kommunale barnehagene er hele Asker kommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det kan søkes om plass for barn som i folkeregisteret er registrert bosatt i Asker kommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Rådmannen kan dispensere fra kravet om bostedsadresse etter søknad dersom barnet skal flytte til kjent adresse i Asker før oppstartdato, dersom det er inngått formelt samarbeid om barnehageopptak med annen kommune eller dersom andre særlige forhold tilsier det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 14. <i>Foreldrebetaling (oppholdsbetaling)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Satsene for foreldrebetaling for de kommunale barnehagene vedtas hvert år av kommunestyret, i samsvar med de til enhver tid gjeldende sentrale bestemmelser om foreldrebetaling i barnehager (FOR 2005-12-16 nr. 64).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Foreldres betalingsplikt løper fra den 1. i den måneden som barnehageplassen er stilt til disposisjon. Betaling skjer forskuddsvis hver måned. Det betales ikke for juli måned.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Foreldrebetalingen inkluderer ikke kostpenger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 16. <i>Redusert foreldrebetaling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Det gis søskenmoderasjon, redusert foreldrebetaling for husholdninger med lav inntekt og gratis kjernetid i samsvar med de til en hver tid gjeldende sentrale bestemmelse om foreldrebetaling i barnehager (FOR 2005-12-16 nr. 64). Søskenmoderasjon innvilges automatisk. Foresatte må selv søke om redusert foreldrebetaling for husholdninger med lav inntekt, og om gratis kjernetid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Det kan i tillegg søkes om og gis forholdsmessig fradrag i foreldrebetalingen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1/avsnitt/1">Ved barns sykefravær fire sammenhengende uker eller mer. Sykefraværet må dokumenteres ved legeattest.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2/avsnitt/1">Ved barns fravær fire sammenhengende uker eller mer som skyldes særlige forhold som det er varslet om på forhånd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3/avsnitt/1">Ved streik som varer mer enn fire virkedager.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Rådmannen kan ellers i særskilte tilfelle vedta å frafalle helt eller delvis krav om foreldrebetaling etter søknad. Ordinært feriefravær anses ikke å være særskilt tilfelle.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-23-654/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. august 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
