<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-947" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-947</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 947</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trondheim kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0408</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om sykehjem eller tilsvarende bolig, Trondheim</korttittel>
    <tittel>Forskrift om sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester - kriterier og ventelister, Trondheim kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Trondheim bystyre 15. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å tydeliggjøre retten til sykehjemsplass eller opphold i tilsvarende bolig, særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for personer som oppholder seg i Trondheim kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder for tildeling av heldøgns omsorgstjenester i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for å yte slike tjenester. For opphold i sykehjem, gjelder forskriften kun for langtidsopphold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I forskriften her menes med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Heldøgns omsorg</i> er tjenester som dekker pasientens eller brukerens omsorgsbehov gjennom hele døgnet. Det skal være personell til stede, som ved tilkalling, kan være hos pasienten eller brukeren innen 5 minutter. Pasienten eller brukeren skal være sikret tilsyn og hjelp hele døgnet, også når vedkommende ikke er i stand til å påkalle hjelp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Langtidsopphold</i> er tidsubegrenset opphold i sykehjem.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester</i> er boliger i helse- og velferdssenter tilpasset for å kunne yte heldøgns omsorg. Tilsyn og hjelp til pasienten eller brukeren skal være tilsvarende tilbudet som gis i sykehjem, jf. bokstav a ovenfor.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Saksbehandlingsregler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Når pasienten eller brukeren, eller den som representerer vedkommende, søker om heldøgns omsorgstjenester, skal kommunen vurdere om vedkommende har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Kommunen skal kartlegge pasientens eller brukerens helsetilstand og funksjonsnivå. I kartleggingen skal det innhentes medisinske opplysninger og opplysninger om funksjonsnivå fra fastlegen og andre relevante instanser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Det skal legges stor vekt på hva pasienten eller brukeren selv mener ved utformingen av tjenestetilbudet. Pasientens eller brukerens evne til å mestre egen hverdag skal også vektlegges.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for tildeling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Pasienten eller brukeren, eller noen som representerer vedkommende, må ha et uttrykt ønsker om å motta heldøgns omsorgstjenester. Samtykkekompetanse må vurderes ved behov, jf. pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Pasienten eller brukeren bør være over 67 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Før det fattes vedtak om heldøgns omsorgstjenester, skal, der det er faglig hensiktsmessig, andre egnede tiltak være prøvd. Pasienten eller brukeren må ha omfattende behov for tilsyn og hjelp gjennom hele døgnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Ved vurderingen av om pasienten eller brukeren har behov for tilsyn og hjelp hele døgnet, skal det legges vekt på følgende:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Kognitiv funksjon skal vektlegges når pasienten eller brukeren ikke lenger har innsikt i egen funksjonsevne, og dette kan føre til vesentlig forverret helseskade. Dette kan gjelde ved:</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a.1/avsnitt/1">Demens eller demenslignende tilstander.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a.2/avsnitt/1">Psykisk utviklingshemming.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a.3/avsnitt/1">Psykisk sykdom.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/a.4/avsnitt/1">Organisk eller ervervet hjerneskade.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Angst og utrygghet skal vektlegges, og det skal legges til grunn pasientens eller brukerens opplevelse av sin egen situasjon. Problemet må oppleves så stort at det virker invalidiserende i hverdagen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Fysisk svikt vektlegges når pasienten eller brukeren, på grunn av sykdom eller nedsatt fysisk funksjonsevne, har behov for tilsyn og hjelp hele døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Momenter som vektlegges i vurderingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Momentene som kommunen skal legge vekt på i vurderingen av behovet for heldøgns omsorgstjenester, er om pasienten eller brukeren:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er til fare for seg selv eller andre, for eksempel ved voldelig eller brannfarlig atferd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har en alvorlig grad av kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ikke er i stand til å varsle om hjelp, eller bruke trygghetsalarm</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har stor fare for fall, kombinert med kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">ikke tar imot hjelp hjemme, kombinert med kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">bor alene, og har omfattende hjelpebehov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">ikke kan motta nødvendig helsehjelp på en forsvarlig måte på grunn av boligens utforming og funksjonalitet</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Det skal også legges vekt på omfanget av omsorgsarbeidet fra pårørende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Noen av momentene trenger ikke være kritiske hver for seg, men i kombinasjon kan de utløse omfattende behov for hjelp, eller fare for uforsvarlighet i hjemmet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Det er kommunen som vurderer om pasienten eller brukeren skal tildeles opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester. Vurderingen skjer ut i fra pasientens eller brukerens ønsker og behov, og hvilke sykehjemsplasser og boliger som er tilgjengelige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Når kommunen skal vurdere hvem som skal tildeles opphold i sykehjem, skal det legges vekt på om pasienten eller brukeren:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">er uten samtykkekompetanse, og evt. motsetter seg nødvendig helsehjelp, jf. pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 4A</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har utfordrende atferd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ikke kan nyttiggjøre seg velferdsteknologi, og forlater boligen uten å kunne orientere seg.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Skjønnsmessig helhetsvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Ved søknad om heldøgns omsorgstjenester skal kommunen alltid foreta en helhetsvurdering av pasientens eller brukerens funksjonsnivå, før vedtak fattes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Venteliste og faglig forsvarlighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Dersom pasienten eller brukeren fyller kriteriene for tildeling av heldøgns omsorgstjenester, skal kommunen innvilge tjenesten, og sette pasienten eller brukeren på venteliste. Pasienten eller brukeren skal ivaretas med faglig forsvarlig hjelp og tilsyn i ventetiden. Kommunen skal fortløpende vurdere om tiltakene er forsvarlige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">For pasienter eller brukere som bor hjemme, skal opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester tildeles innen seks uker fra vedtaksdato. Pasienter eller brukere prioriteres etter hjelpebehov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Dersom pasienten eller brukeren ikke kan ivaretas med forsvarlig hjelp og tilsyn i ventetiden, skal opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester, tildeles umiddelbart.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Reglene i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7 gjelder tilsvarende for klager etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Særlige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Avgjørelsesmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Rådmannen har myndighet til å fatte vedtak i tråd med denne forskriften. Myndigheten kan delegeres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-947/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
