<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-26-1384" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1384">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-26-1384</id>
    <dato>26.06.2017 nr. 1384</dato>
    <dato type="iso">2017-06-26</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vestby kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0614</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Vestby</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Vestby kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vestby kommunestyre 26. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1384/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å bedre rettsstillingen for pasienter og brukere med omfattende tjenestebehov når det gjelder retten til helse- og omsorgstjenester fra Vestby kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal tydeliggjøre hvilke kriterier Vestby kommune legger til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal også tydeliggjøre hvordan Vestby kommune skal følge opp personer som står på venteliste til langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1384/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder ved kommunens vurdering av om en pasient eller bruker skal bli tildelt langtidsopphold i sykehjem i Vestby kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften omfatter også tildeling av slike langtidsopphold i tilfeller hvor kommunen må kjøpe plass i annen kommune eller hos andre tilbydere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1384/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Langtidsopphold:</i> Opphold uten sluttdato. Det vil si tidsubegrenset opphold.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1384/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Dersom langtidsopphold i sykehjem etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, har pasienten eller brukeren rett til å få slikt opphold, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">I kommunens vurdering inngår blant annet følgende kriterier:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Søkeren har behov for medisinsk behandling, pleie, omsorg og tilsyn gjennom hele døgnet på grunn av sykdom eller vesentlig nedsatt funksjonsevne.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Omsorgsbehovet til søkeren er så stort at det ikke er mulig å gi nødvendig og forsvarlig hjelp i hjemmet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Korttidsopphold og avlastning er ikke lenger tilstrekkelig og ivaretar ikke behovet for nødvendig helsehjelp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Søknad om langtidsopphold skal signeres av søkeren selv, eller av annen som på lovlig grunnlag kan søke på vegne av søkeren. Søknaden sendes til Vestby kommunes pleie- og omsorgstjeneste.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Dersom det ikke kan ytes nødvendig og forsvarlig helsehjelp i hjemmet, men det for tiden ikke finnes ledig langtidsplass, skal kommunen tilby korttidsopphold i påvente av langtidsplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1384/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rett til å stå på venteliste for tildeling av langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For pasienter eller brukere som er best tjent med langtidsopphold, men med forsvarlig hjelp kan bo hjemme, kan kommunen tildele langtidsopphold dersom det er ledig kapasitet. Dersom det ikke er ledig kapasitet, har pasienten eller brukeren krav på vedtak om plass på venteliste. Tildeling av langtidsopphold, eller plass på ventelisten, innebærer at pasienten eller brukeren etter kommunens vurdering er best tjent med et langtidsopphold jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a annet ledd andre setning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1384/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens oppfølging av pasienter og brukere på ventelisten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal holde oversikt over pasienter/brukere som står på venteliste og deres situasjon. Kommunen har også ansvar for at ventelisten ajourføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen skal ha regelmessig dialog med pasienten/brukeren, eventuelt med dennes verge eller nærmeste pårørende, så langt den lovpålagte taushetsplikten tillater det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Det er den som til enhver tid har størst behov som vil bli tildelt langtidsopphold. Tiden den enkelte har stått på venteliste er ikke avgjørende for tildeling av plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1384/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klagerett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er klagerett på kommunens vedtak om hvorvidt pasienten eller brukeren har rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig etter § 4 og hvorvidt pasienten eller brukeren oppfyller kriteriene i § 4, se pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 og kapittel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-1384/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
