<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-23-1033" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-23-1033</id>
    <dato>23.06.2017 nr. 1033</dato>
    <dato type="iso">2017-06-23</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Troms og Finnmark</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0463</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om pramming , Nord-Troms og Finnmark</korttittel>
    <tittel>Forskrift om pramming, Nord-Troms og Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 23. juni 2017 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å regulere tildeling av plass på pramming til og fra sommerbeitene i Nord-Troms og Finnmark fylke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder kun for siidaandeler hjemmehørende i Finnmark og Nord-Troms.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med <i>pramming</i> menes i denne forskriften transport av rein med egnet og offentligrettslig godkjent fartøy til og fra sommerbeitene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Med <i>seilingsplan</i> menes en prioritert liste over de siidaandeler som har fått tildelt prammeplass, med tidspunkt og opplastingssted.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelle vilkår for innvilgelse av prammeplass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Siidaandelen må ha et faktisk og geografisk behov for pramming jf. forskriftens § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det må være nødvendig infrastruktur på opplastingssted som ivaretar dyrevelferden etter dyrevelferdsloven. Fylkesmannen kan stille krav til landanlegg for å sikre en rasjonell og sikker opplastning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Siidaandeler som er tildelt prammeplass plikter å være klar til pramming på oppsatt opplastningssted og tidspunkt i henhold til seilingsplanen. Manglende oppmøte til fastsatt tidspunkt vil medføre at siidaandelen nektes pramming. Dette gjelder ikke i de tilfeller hvor forsinkelsen åpenbart skyldes forhold utenfor siidaandelens kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Prioritering innenfor den økonomiske rammen satt i reindriftsavtalen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Innenfor den økonomiske rammen som er satt i reindriftsavtalen skal siidaandelens historiske bruk og behov for pramming danne grunnlag for utarbeidelse av seilingsplanen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i seilingsplanen under prammingen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fylkesmannen i Finnmark kan i samråd med skipssjef gjøre nødvendige endringer i seilingsplanen før og under prammingen. Alle som blir berørt av endringene skal orienteres fortløpende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den enkelte siidaandel sender søknad på skjema fastsatt av Landbruksdirektoratet til Fylkesmannen i Finnmark.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Søknadsfrist er 15. februar for vårprammingen og 15. juli for høstprammingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det kan i særlige tilfeller dispenseres fra denne kravene i denne bestemmelsen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak og orientering til fylkesmannen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak om pramming fattes av Fylkesmannen i Finnmark. Fylkesmannen lager også en seilingplan for høstprammingen og vårprammingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Dersom tildelt prammeplass likevel ikke skal benyttes, må siidaandelen varsle fylkesmannen uten ugrunnet opphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ansvarsforhold under overfart</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Reineier har ansvar for dyrene under overfart, jf. dyrevelferdsloven med tilhørende forskrifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Prammeavgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Prammeavgiften er kr 15 pr. dyr. Prammeavgiften kreves inn av Landbruksdirektoratet, og belastes den enkelte siidaandel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Siidaandeler som får innvilget pramming etter denne forskriften plikter å gi alle opplysninger som reindriftsmyndighetene finner nødvendig for å kunne forvalte ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Reindriftsmyndighetene kan foreta stedlig kontroll hos siidaandeler som får tildelt prammeplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Vedtak som er truffet i medhold av denne forskriften kan påklages til Landbruksdirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-1033/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
