<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-14-859" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-859">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-14-859</id>
    <dato>14.06.2017 nr. 859</dato>
    <dato type="iso">2017-06-14</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0339</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Oslo</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem - Kriterier og venteliste, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo bystyre 14. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-859/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å gi felles kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem for personer som oppholder seg i Oslo kommune og føring av venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Denne forskriften gjelder langtidsopphold i sykehjem som driftes eller forvaltes av Oslo kommune ved Sykehjemsetaten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-859/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1"><i>Langtidsopphold i sykehjem</i> er et tidsubestemt botilbud for personer med heldøgns helse- og omsorgsbehov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-859/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Målgruppe</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Personer som er varig ute av stand til å ta vare på seg selv og som ikke lenger mestrer dagliglivets gjøremål på grunn av mentalt eller fysisk funksjonstap.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Personer som ikke på et forsvarlig nivå får dekket sitt daglige behov for helsetjenester, pleie og omsorg i eget hjem.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-859/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier/vurdering</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Langtidsopphold i sykehjem skal fortrinnsvis være et tilbud til eldre. For yngre personer skal det søkes å etablere et alternativt tilbud i eget hjem, omsorgsbolig, bofellesskap eller lignende</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Andre relevante tiltak som for eksempel tidsbegrenset opphold i sykehjem, dagtilbud, utvidede hjemmetjenester og bedre tilrettelegging i hjemmet med eksempelvis velferdsteknologi skal på forhånd være utprøvd og/eller vurdert (LEON)</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Mistanke om svikt i egenomsorg på grunn av demenssykdom skal være utredet eller under utredning før langtidsopphold i sykehjem tilbys. Ved vurdering til skjermet plass skal søker i tillegg ha utfordringer som vanskelig kan ivaretas i en ordinær avdeling</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Det skal innhentes opplysninger om personen som søker om langtidsopphold, eventuelt fra pårørende/verge</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Det må foreligge en dokumentert vurdering inkludert oppdatert IPLOS-registrering, fra de aktuelle tjenester dersom søker mottar andre helse- og omsorgstjenester</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Medisinske opplysninger skal innhentes fra fastlege eller fra spesialisthelsetjenesten.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-859/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rett til vedtak om langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Søkere som fyller Oslo kommunens kriterier om tildeling av plass har rett på vedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Vedtaket innebærer at vedkommende er kvalifisert til langtidsopphold i sykehjem og skal tildeles plass uten unødig opphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-859/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Frist for tilbud om langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Søkere som har fått vedtak skal få tilbud om plass innen 2 uker fra vedtaksdato. Det frie sykehjemsvalget i Oslo kommune gjelder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Personer som har fått vedtak om langtidsopphold og som velger å stå på Sykehjemsetatens ønskeliste etter fritt sykehjemsvalg, skal gis forsvarlige helse- og omsorgstjenester i påvente av plass ved ønsket sykehjem. Kommunen skal fortløpende vurdere om tiltakene er forsvarlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Dersom kommunen likevel ikke kan tilby søkeren plass innen 2 uker fra vedtaksdato, settes søkeren på venteliste, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a fjerde ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-859/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Reglene om klage i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7 gjelder tilsvarende for klager etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-859/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Avgjørelsesmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Bydelsdirektøren i den enkelte bydel har myndighet til å fatte vedtak etter denne forskriften. Myndigheten kan delegeres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-859/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Midlertidig kommunal forskrift i Oslo kommune gjelder fra 1. juli 2017. Forskriften gjelder inntil det foreligger nasjonale kriterier om tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
