<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-08-17-1310" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-17-1310">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-08-17-1310</id>
    <dato>17.08.2017 nr. 1310</dato>
    <dato type="iso">2017-08-17</dato>
    <ikraft>17.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-08-17</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-13-1475</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0585</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om beboerparkering, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om beboerparkering, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av byrådet i Oslo 17. august 2017 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 8 og delegert myndighet fra bystyret i Oslo.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-17-1310/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. juni 2012 nr. 1475 om beboerparkering, Oslo kommune, Oslo gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Parkeringstillatelsen for beboere gir adgang til å parkere hele døgnet innenfor den aktuelle bydelen. Tillatelsen gjelder på områder skiltet «beboerparkering». Tillatelsen gir ikke rett til egen parkeringsplass.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Beboerparkeringsordningen fritar ikke fører/eier av kjøretøyet fra plikten til å følge øvrige trafikk- og parkeringsbestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Gjennomføring av beboerparkering i den enkelte sone og gate forutsetter godkjenning fra skiltmyndighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Regulering av beboerparkering skjer ved bruk av parkeringsregulerende skilt i de gater som er omfattet av ordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For fører/eier av kjøretøy uten parkeringstillatelse er sonene regulert som avgiftsparkering uten tidsbegrensning. Avgiften følger reglene i gul sone.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1"><i>Kjøretøy</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/2">Søker må disponere kjøretøy, herunder være registrert som eier eller medeier av kjøretøyet i motorvognregisteret. Eventuell disponering av tjeneste-, firma- eller leiebil av autorisert bilutleiefirma skal dokumenteres.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/3">Tillatelsen er knyttet til det enkelte kjøretøy. Midlertidig parkeringstillatelse kan innvilges for kortere periode for kjøretøy som er under registrering, kjøretøy som disponeres midlertidig i forbindelse med at eget kjøretøy er på verksted eller lignende.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/4">Det utstedes kun én tillatelse per kjøretøy.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/5">Parkeringstillatelse tildeles kun kjøretøy som er registrert og har gyldig kjennemerker. Det tildeles ikke parkeringstillatelse til bobiler, campingvogner, tilhengere eller kjøretøy med totalvekt over 3,5 tonn.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/6">Bestemmelsene for kjøretøy i denne paragrafen gjelder også motorsykkel, scooter og moped.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">For bildelingsordning fastsettes egne bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Næringsdrivende, håndverkerbedrifter mv. som har et særlig behov for oppstillingsplasser for egne servicebiler e.l., og som er etablert i sonen, kan tildeles parkeringstillatelse. Det særlige behovet for parkering i sonen må begrunnes og dokumenteres i søknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Den næringsdrivendes firma skal være registrert i enhetsregisteret med adresse i sonen og drive virksomhet fra denne adressen. Kjøretøyet skal være registrert på firmaet og være utstyrt og innredet på en måte som gjør at kjøretøyet i seg selv er et arbeidsverktøy.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Bystyret fastsetter avgiftene for de ulike kjøretøygruppene/parkeringstillatelsene. Om en husstand har flere kjøretøy settes prisen høyere for tillatelser utover den første. Næringsdrivende betaler høyere avgift enn privatpersoner.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-17-1310/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra vedtaksdato.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
