<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-14-804" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-804">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-14-804</id>
    <dato>14.06.2017 nr. 804</dato>
    <dato type="iso">2017-06-14</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Skedsmo kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0316</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem, Skedsmo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester - kriterier og venteliste, Skedsmo kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skedsmo kommunestyre 14. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-804/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre forutsigbarhet og åpenhet for personer med omfattende tjenestebehov når det gjelder retten til langtidsopphold i sykehjem og heldøgns botilbud til eldre i kommunen. Følgende skal tydeliggjøres:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Hvilke vurderingsmomenter kommunen legger til grunn for tildeling.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Hvordan kommunen administrerer ventelisten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Hvordan kommunen følger opp personer som står på venteliste.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-804/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for eldre personer med omfattende tjenestebehov som oppholder seg i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder i tillegg for eldre personer som har konkrete planer om å flytte til kommunen og har et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig at bo- og tjenestetilbudet er avklart i forkant for at de skal kunne flytte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-804/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Langtidsopphold i sykehjem</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Dette er et tidsubegrenset opphold i institusjon der det ytes heldøgns helse- og omsorgstjenester av kvalifisert personell, med fastsatt egenbetaling for oppholdet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Med «tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester» menes kommunal bolig hvor det ytes døgnkontinuerlig hjelp eller tilsyn i regi av kommunen. Boligen skal ha fast tilknyttet personell hvor pasient eller bruker kan nå de ansatte på kort varsel. Ansatte skal ha kompetanse som ivaretar forsvarlige og nødvendige tjenester for bruker.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Venteliste for langtidsopphold i sykehjem og plass i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Dette er kommunens oversikt over de pasienter eller brukere som har fått vedtak om at de er kvalifisert til langtidsopphold sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som ikke er i behov av plass umiddelbart og således kan bo hjemme i en periode. Ventelisten er ikke et køsystem, og plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til ledig plass på sykehjem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Kriterier</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Dette er vurderingsmomenter som inngår i en individuell helhetsvurdering av om en pasient eller bruker skal få tildelt et bo- og tjenestetilbud fra kommunen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-804/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem/tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Langtidsopphold i sykehjem eller i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er et høyere omsorgsnivå enn helse- og omsorgstjenester i hjemmet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Langtidsopphold i sykehjem skal fortrinnsvis være et tilbud til eldre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen skal samhandle med pasient eller bruker, eventuelt også med pårørende, verge og helsepersonell i tildelingsprosessen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Helhetsvurderingen bygger på følgende momenter:
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">pasienten eller brukers ønske,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">oppdaterte helseopplysninger fra fastlege og spesialisthelsetjeneste,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">hvor omfattende og varig behovet for helse- og omsorgstjenester er,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren har kognitiv svikt, og hvor alvorlig den kognitive svikten er,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">pasientens eller brukerens evne til selv å tilkalle hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">om alternativer til bo- og tjenestetilbud i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er prøvd ut eller vurdert,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">risiko for skade eller forverring av helsetilstand eller funksjonsevne,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">familieforhold og nettverk, herunder pårørendes situasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">om geografiske forhold gjør det uhensiktsmessig å gi tjenester der pasienten eller brukeren bor.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Dersom opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Pasienten eller brukeren kan i slike tilfeller ikke settes på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">For øvrig vil pasienter eller brukere som er best tjent med slikt bo- og tjenestetilbud, settes på venteliste. De som står på venteliste vil bli vurdert ved ledighet, og den med størst behov tildeles plass først.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">For å få plass i spesialavdeling er det et vilkår at pasienten eller brukeren er i målgruppen for det aktuelle bo- og tjenestetilbudet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-804/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal fatte enkeltvedtak ved tildeling av tjenester etter denne forskriften i følgende tilfelle:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Innvilgelse av langtidsplass der plass tildeles umiddelbart</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Innvilgelse av tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester der plass tildeles umiddelbart</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Innvilgelse av oppføring på venteliste for plass</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Avslag på søknad om langtidsplass eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Pasienter og brukere har rett til å klage over enkeltvedtak, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Pasient eller bruker som får tildelt disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester har rett til enkeltvedtak om de helse- og omsorgstjenestene som skal gis.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-804/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Pasienter og brukere som har fått vedtak om at de er kvalifisert for langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av plass, skal føres på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen har ansvaret for ventelisten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Kommunen skal fortløpende og ved hver tildeling av langtidsopphold på sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, vurdere det individuelle behovet til alle som står på ventelisten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Ventelisten for langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester gir ingen fortrinnsrett til plass. Senere plasserte pasienter og brukere vil kunne få plass først dersom deres behov vurderes som større. Det gjelder ingen tidsfrist for når et tilbud som reguleres i denne forskriften senest skal tilbys.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Pasienter eller brukere som står på venteliste har på forespørsel rett til informasjon om hvordan ventelisten håndteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Kommunens rutiner skal sørge for at pasienter eller brukere på venteliste har nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester mens de venter på tildeling av plass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-804/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
