<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-02-340" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-02-340">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-02-340</id>
    <dato>02.03.2017 nr. 340</dato>
    <dato type="iso">2017-03-02</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ringerike kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931-§12-16">§ 12-16</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-25-1048</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0145</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Ringerike</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Ringerike kommune, Buskerud</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ringerike kommunestyre 2. mars 2017 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6 og § 12-16, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, jf. § 30 tredje ledd og § 34.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-02-340/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. juni 2009 nr. 1048 om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Ringerike kommune, Buskerud gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nåværende innledende tekst oppheves. Ny innledende tekst skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">I tillegg til denne forskrift gjelder bestemmelser i forurensningsforskriften kapittel 11 og 12.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriften gjelder utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, fritidsbebyggelse, bedrifter og andre virksomheter, som ikke er tilkoblet kommunal avløpsledning, og hvor utslippet ikke overstiger 50 pe. Forskriften gjelder bare for virksomheter som har innlagt vann eller utslipp fra toalettavløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 3. <i>Forhold til annet regelverk</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Søknader om utslippstillatelse skal også behandles etter plan- og bygningsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Tømming av avløpsanlegg er regulert av forskrift om tømming av tanksystem for oppsamling av avløpsvann, samt fett- og oljeutskillere, Ringerike kommune, Buskerud.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nåværende § 3 blir til § 4 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 4.<i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Definisjonene i forurensningsforskriftens § 11-3 gjelder for denne forskriften. I tillegg gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1"><i>Avløpsanlegg:</i> Anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av følgende hovedkomponenter: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1"><i>Innlagt vann:</i> Vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom rør eller slange er ført innendørs. Med innlagt vann menes også innvendig røropplegg som forsynes av vann fra tank eller lignende (innvendig eller utvendig).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4/avsnitt/1"><i>Gråvann:</i> Alt avløpsvann som ikke kommer fra toalettavløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5/avsnitt/1"><i>Tot-P:</i> Total fosfor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6/avsnitt/1"><i>BOF<sub>5</sub> :</i> Biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innhold av organisk stoff i vann.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/7/avsnitt/1"><i>E-coli (Escherichia coli):</i> En type TKB (tarmbakterier) som forekommer i mennesker og dyr. Kan være sykdomfremkallende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/8/avsnitt/1"><i>Personekvivalent, (pe):</i> 1 pe er tilsvarende lik utslipp fra én person. Den tekniske definisjonen er den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn (BOF<sub>5</sub>) på 60 gram oksygen pr. døgn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/9/avsnitt/1"><i>Resipient:</i> Vannforekomst som mottar forurensning fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, innsjø, tjern).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/10/avsnitt/1"><i>ADK1-kurs:</i> Kurs i praktisk utførelse av ledningsanlegg for vann og avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/11/avsnitt/1"><i>Steinsfjordens nedbørsfelt:</i> Avgrensninger som vist på kart, vedlegg 1.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nåværende § 4 blir til § 5 og annet og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Den som utfører grunnundersøkelse eller prosjektering av avløpsanlegg skal kunne dokumentere nødvendig hydrogeologisk kompetanse og erfaring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved nyanlegg eller utvidelse på annenmanns grunn skal det foreligge erklæring fra grunneier om tillatelse til dette. Dette gjelder både for ledningsanlegg og renseanlegg, herunder infiltrasjonsareal. Kopi av erklæring skal vedlegges søknad om utslipp. Erklæringen skal tinglyses etter at tillatelse er gitt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Nåværende § 5 blir ny § 6 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">§ 6. <i>Utslippskrav</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Anleggene skal oppfylle følgende utslippskonsentrasjoner, regnet som årlig middelverdi.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Parameter:</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Utslippskonsentrasjon:</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Tot-P </entry>
              <entry colname="2">&lt;1,0 mg/l (Dette tilsvarer en renseeffekt på &gt;90 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BOF<sub>5</sub> </entry>
              <entry colname="2">&lt;25 mg/l. (Dette tilsvarer en renseeffekt på &gt;90 %) </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">I Steinsfjordens nedbørfelt stilles det i tillegg krav til at utslippskonsentrasjonen av bakterier (E-coli) skal være &lt;1 000/100 ml, regnet som årlig middelverdi. Også andre steder der det er spesielle brukerinteresser (drikkevann, bading, fiske etc.) eller spesielt følsomme resipienter som blir berørt, stilles det krav til utslipp av bakterier.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Nåværende § 6 blir ny § 7 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">§ 7. <i>Godkjente renseløsninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Alle renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet. Dokumentasjonen skal utføres av fagkyndige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Følgende renseløsninger kan godkjennes:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1/avsnitt/1"><i>Lukket infiltrasjonsanlegg</i>. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 59 og Norsk vann- rapport 178/2010 «Grunnundersøkelser for infiltrasjon - mindre avløpsanlegg». Skal ha støtbelastning med pumpe. Det skal monteres peilerør for å kunne kontrollere eventuell vannoppstuvning i anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2/avsnitt/1"><i>Våtmarksfilter med forfilter</i>. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 49. Anlegget skal ha støtbelastning med pumpe.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg</i>. Skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN-12566-3 eller tilsvarende standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur. Minirenseanlegg for hytter må dokumentere oppnåelse av rensekravene ved testet for minst 6 måneder uten tilførsel av avløpsvann til anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4/avsnitt/1"><i>Tett tank</i>. Dette er en løsning som kun vil godkjennes der det ikke er forhold som tilsier at andre løsninger enn tett tank vil kunne benyttes. Godkjennes bare for toalettavløp, og bare i kombinasjon med godkjent renseløsning for gråvann. Det skal være alarm som varsler i god tid før tanken er full. Tankvolum skal være minimum 6 m<sup>3</sup> for helårsboliger og 3 m<sup>3</sup> for fritidsboliger. Utføres i henhold til NS-1545. Det skal benyttes vannbesparende toalett.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/5/avsnitt/1"><i>Biologisk filter</i>. Godkjennes bare for gråvann. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 60.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/6/avsnitt/1"><i>Sandfilter</i>. Godkjennes bare ved rehabilitering av bestående sandfilter, og anlegget kan bare benyttes til gråvann. Utføres i henhold til beskrivelse i <lenke url="http://www.avlop.no">www.avlop.no</lenke>.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Annen renseløsning kan også vurderes. Det må i søknaden dokumenteres at denne oppfyller rensekravene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Slamavskiller skal utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 48. Filterpose istedenfor slamavskiller godkjennes bare for eksisterende fritidsbebyggelse, bare for gråvann og bare der det ikke er mulighet for atkomst med slamtømmeutstyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nåværende § 7 blir til § 8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Nåværende § 8 blir til § 9 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 9. <i>Krav til utførelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Den som utfører arbeidene på stedet skal kunne dokumentere relevant kompetanse, for eksempel utdannelse som maskinentreprenør eller rørlegger, og tilleggsutdannelse i form av ADK1-kurs eller 3-dagers kurs i bygging/installasjon og prosjektering av mindre avløpsanlegg fra Norsk Rørsenter eller NMBU, eller tilsvarende. I tillegg skal vedkommende kunne dokumentere erfaring fra tilsvarende arbeider.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Det skal være mulighet for prøvetaking på utløp på alle renseanlegg bortsett fra infiltrasjonsanlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Nåværende § 9 blir ny § 10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 10 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Ved alle anlegg unntatt lukkede infiltrasjonsanlegg skal det som en del av drifts- og vedlikeholdsavtalen tas representativ stikkprøve på utløp minimum hvert 4. år. Denne skal analyseres på tot-P og BOF5. Der det er satt krav til rensing av bakterier, skal det også tas prøve som analyseres på E-coli. Første prøve skal tas når anlegget er nytt. For sandfilteranlegg som ikke har drifts- og vedlikeholdsavtale, skal tilsvarende prøve tas av firma som etter Ringerike kommunes vurdering har tilstrekkelig kompetanse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Nåværende § 10 blir ny § 11.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Nåværende § 11 blir ny § 12 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/1">§ 12. <i>Eldre utslipp</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Tillatelser til utslipp av sanitært avløpsvann gitt før 1. januar 2007 (dato for ikrafttredelse av forurensningsforskriften kapittel 12) er fortsatt gjeldende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Utslipp etablert på tidspunkt hvor det ikke var krav om utslippstillatelse, i praksis anlegg etablert før 1972, er ulovlige fra 1. januar 2010. Utslippene kan likevel bestå inntil enkeltvedtak om opprydding er fastsatt. Pålegg om opprydding kan være pålegg om nytt anlegg eller tilkobling til offentlig kloakk. Dette er søknadspliktig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Ny § 13 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/avsnitt/1">§ 13. <i>Unntak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Når særlige grunner foreligger, kan kommunen gjøre unntak fra forskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-02-340/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
