<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-13-162" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-162">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-13-162</id>
    <dato>13.01.2017 nr. 162</dato>
    <dato type="iso">2017-01-13</dato>
    <ikraft>13.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tromsø, Karlsøy, Nordreisa, Kvænangen, Skjervøy, Omasvuotna, Storfjord, Lyngen, Gáivuotna Kåfjord, Harstad, Kvæfjord, Skånland, Lenvik, Sørreisa, Berg, Torsken, Tranøy, Dyrøy, Balsfjord, Målselv, Bardu, Salangen, Lavangen, Gratangen, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref>, <ref id="for-2016-02-18-1905">F18.02.2016 nr. 1905</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0073</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av endringer i Troms politidistrikt</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av endringer i inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i Troms politidistrikt, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Politidirektoratet 13. januar 2017 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16, delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102 og delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Ved kgl.res. 5. februar 2016 nr. 102 ble Kongens myndighet etter politiloven § 16 annet ledd delegert til Justis- og beredskapsdepartementet. I vedtak av 18. februar 2016 har departementet delegert videre til Politidirektoratet myndighet etter politiloven § 16 annet ledd til å fastsette endringer i politiets lokale tjenestestedsstruktur.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Politidirektoratet har besluttet følgende endringer i inndelingen i lensmanns- og politistasjonsdistrikter, og endringer i tjenestesteder i Troms politidistrikt.
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sammenslåing av Skjervøy, Lyngen og Nordreisa og Kvænangen lensmannsdistrikter, til Nord-Troms lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Nordreisa og Kvænangen lensmannskontor, Skjervøy lensmannskontor, Lyngen lensmannskontor. Lensmannsdistriktet vil dekke politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Nordreisa, Kvænangen, Skjervøy, Storfjord, Lyngen og Kåfjord.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Sammenslåing av Harstad politistasjonsdistrikt, Kvæfjord lensmannsdistrikt, og del av Evenes, Tjeldsund og Skånland lensmannsdistrikt (del som dekker Skånland kommune), til Harstad politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Harstad politistasjon. Politistasjonsdistriktet vil dekke politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Harstad, Kvæfjord og Skånland.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Balsfjord, Målselv, Bardu, Salangen og Ibestad, til Midt-Troms lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Balsfjord lensmannskontor, Målselv lensmannskontor, Bardu lensmannskontor og Ibestad lensmannskontor. Lensmannsdistriktet vil dekke politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Balsfjord, Målselv, Bardu, Salangen, Lavangen, Gratangen og Ibestad.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Følgende lensmanns- og politistasjonsdistrikt videreføres uten endringer.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Tromsø politistasjonsdistrikt, med tjenestested Tromsø politistasjon. Politistasjonsdistriktet dekker politimessige gjøremål for kommunene Tromsø og Karlsøy. De sivilrettslige gjøremålene for disse kommunene ivaretas av Namsfogden i Tromsø og Karlsøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Finnsnes lensmannsdistrikt, med tjenestested Finnsnes lensmannskontor. Lensmannsdistriktet dekker politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Lenvik, Sørreisa, Berg, Torsken, Tranøy og Dyrøy.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/3"><i>Kommunene i Troms politidistrikt</i>:
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/1">Tromsø</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/2">Karlsøy</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/3">Nordreisa</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/4">Kvænangen</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/5">Skjervøy</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/6">Omasvuotna Storfjord</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/7">Lyngen</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/8">Gáivuotna Kåfjord</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/9">Harstad</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/10">Kvæfjord</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/11">Skånland</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/12">Lenvik</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/13">Sørreisa</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/14">Berg</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/15">Torsken</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/16">Tranøy</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/17">Dyrøy</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/18">Balsfjord</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/19">Målselv</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/20">Bardu</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/21">Salangen</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/22">Lavangen</marg><marg niv="2" id="/ledd/3/marg/23">Gratangen</marg></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/3/avsnitt/1"/>
  </tekst>
</dokument>
