<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-862" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-862</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 862</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>22.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-22</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Leirfjord kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0318</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann og avløpsgebyrer, Leirfjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann og avløpsgebyrer, Leirfjord kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Leirfjord kommunestyre 15. juni 2017 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 16.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann og avløpstjenester levert av Leirfjord kommune. Forholdet mellom abonnenter og kommunen er regulert av de til en hver tid gjeldende lover og forskrifter, samt lokale bestemmelser og regulativer.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnenten skal betale for de vann- og avløpstjenester kommunen leverer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Denne forskrift gjelder for alle kommunens abonnenter, se definisjon i § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Med <i>abonnent</i> menes eier eller fester av eiendom som er registrert i grunnboken med eget gårds-, bruks-, feste-, og/eller seksjonsnummer, som er tilknyttet kommunal vann og/eller avløpsledning direkte eller gjennom stikkledning. Samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboken, men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtale med kort festetid kan det være avtalt at annen enn fester kan være abonnent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Med <i>abonnementsgebyr</i> menes årsgebyrets faste del, som skal dekke faste kostnader for vann og/eller avløpstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Med <i>boenhet</i> menes selvstendig enhet som har egen inngang, kjøkken/tekjøkken, ett eller flere oppholdsrom/soverom, sanitærrom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Med <i>bruksareal</i> menes bruksareal etter de til enhver tid gjeldende regler for beregning av areal i bygninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">Med <i>bruksendring</i> menes endring av bygning eller bygningsdels karakter, eksempelvis bolig, fritidsbolig, næringsformål, offentlig formål etc.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/6">Med <i>tilknytningsavgift</i> menes engangsgebyr for tilknytning til kommunalt vann og/eller avløpsordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/7">Med <i>forbruksgebyr</i> menes årsgebyrets variable del, som betales etter forbruk (målt eller stipulert).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/8">Med <i>felles stikkledning</i> menes privateid ledning for flere abonnenter som er tilknyttet det kommunale ledningsnettet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/9">Med <i>fritidsbolig</i> menes bebyggelse regulert eller godkjent brukt til fritidsformål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/10">Med <i>gebyrregulativ</i> menes kommunens til enhver tid gjeldende prisoversikt for vann- og avløpsgebyrer. Satsene vedtas årlig av kommunestyret i budsjettet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/11">Med <i>næringsvirksomhet</i> menes ervervsmessig virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/12">Med <i>offentlig virksomhet</i> menes virksomhet drevet av kommune, fylkeskommune eller staten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/13">Med <i>stipulert forbruk</i> menes forventet forbruk hos en abonnent basert på bygningens areal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/14">Med <i>årsgebyr</i> menes det samlede gebyret som årlig betales for kommunens vann og/eller avløpstjenester. Årsgebyret består i de fleste tilfeller av abonnementsgebyr og forbruksgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Rettigheter og plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Abonnenten har krav på:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Vannforsyning med tilstrekkelig mengde, trykk og kvalitet i henhold til det til en hver tid gjeldende lovverk og bestemmelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Sikker bortledning av avløpsvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Reduksjon i vann og avløpsgebyr dersom tjenestene over tid ikke tilfredsstiller lovpålagte krav med tanke på mengde, trykk og kvalitet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Abonnenten plikter å:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Betale vann- og avløpsgebyr etter de til en hver tid gjeldende satser fastsatt av kommunestyret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Innrette seg etter kommunens tekniske og administrative bestemmelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Montere reduksjonsventil på eget vanninntak ved behov.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">Kommunen har rett til:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Å få dekket kostnader knyttet til vann og avløpstjenester som fremkommer av gebyrregulativet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Å kunne vedta, og endre bestemmelser, reglement for tillatelser og lignende for å kunne ivareta sin funksjon som leverandør av vann- og avløpstjenester.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">Kommunen plikter å:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Levere vann og avløpstjenester i henhold til de til enhver tid gjeldende lover og bestemmelser, og i den utstrekning som er nødvendig for både abonnenten og fellesskapet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Informere om innhold og endringer i vann- og avløpstjenesten som er av betydning for abonnentene.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Vann og avløpsgebyrer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Følgende gebyrtyper gjelder for vann og avløpstjenester i Leirfjord kommune:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Årsgebyr (abonnement og forbruk).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gebyr for bruk av vannmåler.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Engangsgebyr for tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Engangsgebyret betales når en eiendom blir tilknyttet offentlig vann- og/eller avløpsnett. Det svares en tilknytningsavgift for hvert bygg som koples på kommunens hovedvannledning. For fritidseiendommer skal det betales ½ tilkoplingsavgift. I tilfeller hvor tilknytning skjer til privat stikkledning som er tilkoplet kommunens hovedvannledning skal det betales ¼ tilkoplingsavgift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">I regulerte felt hvor det er anlagt stikkledninger for vann og avløp inn på hver tomt, har kommunen ansvar for drift og vedlikehold av ledningsnettet frem til tomtegrense.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Ved legging av vannledning fram til enkelttomter legger kommunen vannledning frem til tomtegrensen så fremt kostnadene ikke overstiger tilknytningsavgiften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Fremtidig vedlikehold av stoppekran, og vedlikehold av stikkledning på egen eiendom er abonnentens ansvar, dette gjelder både i regulerte felt og på enkelttomter. For eiendommer/abonnenter som ikke har utvendig stoppekran, er det abonnentens ansvar å montere stoppekran dersom det skulle være behov for det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">For fritidsboliger sørger Leirfjord kommune for tilknytning til hovedledning mot betaling av engangsgebyr. Graving av stikkledning og alle kostnader i forbindelse med tilknytning til hovedledning bæres av abonnenten. Vedlikehold av stikkledning er abonnentens ansvar, med stikkledning menes her ledning fra kommunens anboring på hovedledning og fram til abonnenten. Nye vannposter tillates ikke etablert. For eksisterende vannposter betales årsgebyr for fritidsbolig. Engangsgebyret for tilknytning kreves inn når byggetillatelse blir gitt, eller når til tilkoblingen er gjennomført på eksisterende fritidsboliger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Årsgebyret for henholdsvis vann- og avløpstjenester betales av abonnenter og består av to deler:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Abonnementsgebyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forbruksgebyr.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Samlede abonnementsgebyrer for kommunale vann- og avløpstjenester skal dekke kommunens forventede faste kostnader knyttet til vann- og avløpstjenester. Resten skal dekkes inn av forbruksgebyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Årsgebyret skal beregnes fra og med måneden etter at eiendommen er tilknyttet kommunalt ledningsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Bolig- og våningshus som benyttes som fritidshus, kan etter søknad bli beregnet etter reglene for vann- og avløpstjenester for fritidshus. Dette forutsatt at bygget ligger i uregulert strøk og ikke benyttes til opphold mer enn 6 måneder per år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/5">Spesielle eiendommer, eksempelvis eiendommer som administreres av idrettslag, ungdomslag eller lignende organisasjoner som oppfyller en samfunnsmessig tjeneste eller tilbud kan etter søknad innvilges reduserte avgifter til vann og avløp. Det samme gjelder bygninger eller eiendommer hvor vann og avløp må være koplet på, men som er lite i bruk, eksempelvis museum, kirker og lignende. Gebyrene kan i slike tilfeller halveres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k2/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Abonnementsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7-1/ledd/1">Abonnementsgebyret differensieres etter antall boenheter for boliger og etter vannforbruk (stipulert eller målt) for næringsvirksomhet. For bolig med en utleieboenhet beregnes abonnementsgebyret som for en boenhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7-1/ledd/2">Abonnementsgebyr for næring betales av næringseiendommer og offentlig og privat tjenesteyting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7-1/ledd/3">Abonnementsgebyr for bolig betales av alle boligeiendommer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7-1/ledd/4">Abonnementsgebyr for fritidsbolig skal være halvparten av abonnementsgebyret for bolig, og betales av alle fritidseiendommer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k2/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Forbruksgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7-2/ledd/1">Næringseiendommer og offentlig og privat tjenesteyting betaler forbruksgebyr etter faktisk (målt) forbruk eller stipulert forbruk basert på areal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7-2/ledd/2">Helårsboliger betaler forbruksgebyr etter faktisk (målt) forbruk eller stipulert basert på bruksareal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7-2/ledd/3">Både kommunen og abonnenten kan kreve at forbruksgebyret fastsettes ut fra målt forbruk. Dette gjelder ikke fritidsboliger, hvor forbruksgebyret er lik halv sats av forbruksgebyr for en boenhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Vannmåler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Abonnenten skal stå som eier av vannmåler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">For installasjon av vannmålere gjelder kommunens bestemmelser. Kostnader for innkjøp og installasjon dekkes av abonnenten. Drift, avlesning, administrasjon av ordningen med mer dekkes av vannmålergebyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Avvik i årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Dersom avløpsmengden fra en abonnent er vesentlig større eller mindre enn det målte vannforbruket, kan forbruksgebyret for avløp baseres på målt eller stipulert avløpsmengde (utslipp).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">For næringsvirksomhet og offentlig og privat tjenesteyting, hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp, og virker fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan det beregnes påslag til forbruksgebyret for avløp på de forventede ekstra utgiftene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Restriksjoner i vannforbruk, eller kortere avbrudd i leveranse av vann eller mottak av avløp gir ikke grunn for reduksjon i gebyrene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Med midlertidig tilknytning menes bygg/anlegg som har innlagt vann, men hvor bygget/anlegget ikke er av permanent karakter, ikke i permanent bruk eller kun i bruk i en begrenset periode. Eier/fester av eiendommen skal betale forbruksgebyr og abonnentsgebyr etter gjeldende regler. Forbruksgebyret beregnes etter målt forbruk, det vil si at det på slike anlegg kreves at det monteres vannmåler. Minimumsgebyr skal være tilsvarende 50 % av abonnementsgebyr for et år for gjeldende bygningsklasse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Alle kostnader knyttet til tilknytning og frakopling betales av eier/fester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Midlertidig tilknytning kan gis for inntil samme periode som midlertidig tillatelse for det aktuelle bygget/anlegget etter plan- og bygningsloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om utbedring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan gi abonnenten pålegg om å utbedre egne avløpsanlegg innen gitt frist jf. lov om vern mot forurensninger og om avfall (forurensingsloven) samt lovens forskrifter og plan- og bygningslovens bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Dersom ansvarlig abonnent ikke etterkommer pålegget kan kommunen ilegge tvangsmulkt og/eller iverksette utbedring for abonnentens regning, jf. forurensningslovens og plan- og bygningslovens bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Abonnenten står ansvarlig for innbetaling av gebyrene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Kommunen sender faktura for engangsgebyr for tilknytning til abonnenten samtidig som igangsettingstillatelse/byggetillatelse gis, eller når eksisterende bygg kobles til kommunens ledningsnett. Engangsgebyr for tilknytning forfaller senest til betaling ved tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Abonnementsgebyr og forbruksgebyr innkreves på felles faktura og fordeles over fire terminer per år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/4">Avlesning av målt vannforbruk foretas en gang per år. Avregning skjer fortrinnsvis på 1. termin. Ansvarlig for kommunal fakturering kan bestemme annen tid for avlesning og fakturering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/5">Søknad om endring av gebyr, eller reduserte avgifter fremsettes på grunngitt søknad til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/6">Etter skriftlig søknad kan kommunen gi fritak fra årsgebyr når gebyrpliktig eiendom fysisk frakobles kommunens ledningsnett. Ved innvilget søknad om fritak opphører abonnementet når melding om at anboring er plombert er mottatt. Ny tilknytning av eiendommen krever ny betaling av engangsgebyr. Kostnadene ved frakopling og ny tilknytning dekkes fullt ut av abonnenten. Arbeidet skal utføres etter kommunens anvisninger.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendom etter lov om pant § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift fattes av kommunen. Forskriftens bestemmelser utøves av administrasjonssjefen, eller vedkommende kommunal tjenestemann/avdeling som er delegert oppgaven av administrasjonssjefen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Avgjørelser etter denne forskrift er å regne som enkeltvedtak og kan påklages etter forvaltningslovens regler om klage. Klage behandles av kommunens særskilte nemnd for klagesaker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft etter vedtak i kommunestyret og etter kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-862/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel> Gebyr tilknyttet avløpsordninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/1/marg/1">Følgende gebyrer skal svares for de ulike typer avløpsordninger:</marg>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">Alle gebyr faktureres sammen med kommunale avgifter årlig i fire terminer.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/2">Kloakkavgift og abonnement kloakk er differensiert på byggenes størrelse.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/3">Gebyrenes størrelse vedtas årlig av kommunestyret i forbindelse med budsjett.
<liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Slamavskiller på egen tomt med tømming hvert andre år:</avsnitt><liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/1-1/avsnitt/1">Vare 250 Slambehandlingsavgift tømming annet hvert år.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Minirenseanlegg med serviceavtale og tømming hvert år:</avsnitt><liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/2-1/avsnitt/1">Vare 251 Slambehandlingsavgift årlig tømming.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Slamavskiller på egen tomt som er underdimensjonert og må tømmes hvert år:</avsnitt><liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/3-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/3-1/avsnitt/1">Vare 251 Slambehandlingsavgift årlig tømming. 2 ganger årlig gebyr.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Slamavskiller på egen tomt tilkoblet kommunalt avløp:</avsnitt><liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/4-1/avsnitt/1">Vare 252 Kloakk med septiktømming.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Tilkoblet kommunal kloakk:</avsnitt><liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/5-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/5-1/avsnitt/1">Vare 200-204, kloakkavgift, årlig.</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/5-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/5-2/avsnitt/1">Vare 660-664, Abonnement kloakk, årlig.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Fritidsbolig tilkoblet kommunalt anlegg:</avsnitt><liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/6-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/6-1/avsnitt/1">Vare 501 Kloakk fritidsbolig.</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/6-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/6-2/avsnitt/1">Vare 665 Abonnement avløp fritidshus.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Leiligheter koplet til kommunalt anlegg:</avsnitt><liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/7-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/7-1/avsnitt/1">Vare 685 Kloakk leilighet tilknyttet kommunal stor tank.</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/7-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/3/liste/7-2/avsnitt/1">Vare 686 Kloakk leilighet med septik på egen tomt.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/4">For alle som ønsker ekstra tømming i regi av Leirfjord kommune skal det faktureres vare 250, slambehandlingsavgift.</ledd>
      <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/4/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
