<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-02-301" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-02-301">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-02-301</id>
    <dato>02.02.2017 nr. 301</dato>
    <dato type="iso">2017-02-02</dato>
    <ikraft>02.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-02</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Arendal kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§11-4">F01.06.2004 nr. 931 § 11-4</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0137</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr for kontroll av avløpsanlegg, Arendal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for saksbehandling og kontroll av separate avløpsanlegg, Arendal kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arendal bystyre 2. februar 2017 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-02-301/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for kommunens saksbehandling og kontrolltiltak av avløpsanlegg i medhold av forurensningsforskriften kapitel 11, 12 og 13.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-02-301/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">
        <i>Avløpsanlegg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av disse hoveddelene: avløpsnett, renseanlegg og utslippsordning. Dette inkluderer slamavskillere og tette tanker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">
        <i>Handlingsprogram og årsbudsjett</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Den konkrete årlige oppfølging av kommuneplanen. Handlingsprogrammet har et fire-års perspektiv, og vedtas hvert år i desember måned. Handlingsprogram inneholder kommunens gjeldende gebyrsatser. Satsene justeres årlig gjennom vedtak i bystyret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">
        <i>Gebyrpliktig</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Tiltakshaver. For eksisterende avløpsanlegg er eieren av anlegget i alle tilfeller gebyrpliktig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">
        <i>Boenhet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">Bolig, fritidsbolig/hytte eller annen bygning med ett eller flere rom, med separat inngang samt eget bad/wc og kjøkkendel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-02-301/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrpliktige tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen kan kreve gebyr for:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Behandling av søknader etter forurensningsforskriften § 12-4 og § 13-4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Behandling av søknad om endring av eksisterende utslippstillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kontrolltiltak som skal sikre at forurensningsforskriften kapittel 11-13 eller vedtak i medhold av disse kapitlene blir fulgt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Krav om tiltak på eksisterende anlegg, både med og uten utslippstillatelse. For anlegg som oppfyller kravene i gjeldende utslippstillatelse, skal vilkårene i forurensningsloven § 18. være oppfylt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e+"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1+">Krav om søknad for søknadspliktig anlegg uten utslippstillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Krav om søknad for anlegg der det er innført søknadsplikt i medhold av lokal forskrift med hjemmel i forurensningsforskriften § 12-13.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Saksbehandlingsgebyr skal betales også ved avslag på søknad om utslippstillatelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-02-301/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen fastsetter Handlingsprogram og årsbudsjett. Handlingsprogram og årsbudsjett med gebyrsatser vedtas årlig av bystyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Gebyrsatsene skal utmåles med utgangspunkt i at gebyrene samlet sett skal dekke kommunens utgifter til tjenestene fullt ut (selvkostprinsippet). Eventuelt overskudd eller underskudd innarbeides i gebyrgrunnlaget for senere budsjettår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Det betales ett kontrollgebyr pr avløpsanlegg. For felles anlegg fordeles gebyret på antall boenheter tilknyttet anlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Anlegg som består av separat rensing for gråvann og sortvann betaler ett kontrollgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-02-301/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Gebyrpliktig er ansvarlig for innbetaling av gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen sender faktura for saksbehandlingsgebyr når søknad er behandlet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Gebyr for kontrolltiltak fastsettes som årlig gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-02-301/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Gebyrene er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. forurensningsloven § 52a og tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-02-301/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Fritak for kontrollgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Eiendommer som er ubebodd i lengre periode enn et kalenderår og har innvilget fritak fra slamtømmeordning kan etter skriftlig søknad innvilges fritak fra kontrollgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-02-301/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Bystyrets vedtak om gebyrsatser som fremkommer av Handlingsprogram og årsbudsjett, er en forskrift og kan ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Enkeltvedtak truffet i medhold av forskriften kan påklages til kommunen innen 3 (tre) uker fra meddelelse om vedtaket er mottatt, jf. forvaltningsloven § 27 og § 28.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kommunen kan frafalle påløpt kontrollgebyr helt eller delvis dersom særlige grunner tilsier det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-02-301/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 2. februar 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
