<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-17-1793" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-17-1793</id>
    <dato>17.10.2017 nr. 1793</dato>
    <dato type="iso">2017-10-17</dato>
    <ikraft>17.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-17</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Herøy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0835</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem, Herøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særlig tilrettelagt for heldøgns tjenester, Herøy kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Herøy kommunestyre 17. oktober 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftenes formål er å sikre at pasienter eller brukere får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelsen i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, samt beskrive hvordan pasienten og brukeren kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Herøy kommune, og som har et varig, omfattende, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles tilstrekkelig i eget hjem eller annen tilpasset bolig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Langtidsopphold gis ved kommunens sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Langtidsopphold i sykehjem</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Tidsubegrenset opphold i institusjon der det ytes heldøgns helse- og omsorgstjenester av kvalifisert personell, med fastsatt egenbetaling for oppholdet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Bolig hvor det ytes døgnkontinuerlig hjelp eller tilsyn i regi av kommunen. Boligen skal ha fast tilknyttet personell hvor bruker kan nå de ansatte på kort varsel. Ansatte skal ha kompetanse som ivaretar forsvarlige og nødvendige tjenester for bruker. Boligene skal ha ordninger for legetilsyn, enten ved fastlege eller tilsynslege.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Herøy kommune bruker beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappa. Omsorgstrappa har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Vurdering av behovet for helsehjelp skjer via kartleggingsverktøyet IPLOS. IPLOS er et lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressurser til de som søker eller mottar kommunale helse- og omsorgstjenester. Ved vurdering tas det hensyn til søkers:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nettverk og dets omsorgsevne</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Endring i helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Kognitiv svikt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Nivået på bistandsbehovet deles i tre grupper: noe/avgrenset, middels til stort har skår.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester tildeles personer med behov for oppfølging av medisinsk behandling, pleie og tilsyn som ikke krever sykehusinnleggelse, men hvor hjelpebehovet er uforutsigbart og ikke kan tidfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Andre kriterier som skal vektlegges ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Personer som har behov for langvarige helse- og omsorgstjenester gjennom hele døgnet, der andre aktuelle tjenester har vært forsøkt uten å dekke nødvendig og forsvarlig behov for helse- og omsorgstjeneste.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/2">Andre tjenester som må være prøvd:</avsnitt><liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a-1/avsnitt/1">Tilpasning av bolig</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a-2/avsnitt/1">Tilrettelegging av hjelp i hjemmet, for eksempel hjemmesykepleie og/eller hjemmehjelp</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a-3/avsnitt/1">Sosiale støttetiltak, for eksempel dagopphold</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a-4/avsnitt/1">Trygghetsskapende tiltak, for eksempel trygghetsalarm og andre velferdsteknologiske løsninger</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a-5/avsnitt/1">Korttids-/utredningsopphold og avlastning.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Personer med hjelpebehov der nødvendig kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfølging og behandlinger bare kan gis i sykehjem eller boliger særlig tilrettelagt for heldøgns tjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Personer i livets sluttfase med behov for tilsyn og omsorg gjennom hele døgnet og der det ikke kan gis tilstrekkelig forsvarlig hjelp i hjemmet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Personer med langtkommen demenslidelse som har behov for kontinuerlig oppfølgning, skjerming og omsorg gjennom hele døgnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Personer med minimum IPLOS skår på 4,5.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Personer som bor hjemme med behov for mer enn 25 timebaserte tjenester i hjemmet pr uke, der behovet for tjenester kan tidfestes, kan vurderes for langtidsplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer på bakgrunn av helseopplysninger, søknad og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette fattes det enkeltvedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Søknadsskjema finnes elektronisk på kommunens egen hjemmeside og hos pleie- og omsorgstjenesten og på tildelingskontoret. Søknad sendes til pleie- og omsorgstjenesten, som behandler og vurderer søknad og søkerens behov for tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderes av Tildelingsenheten. Ved ledige plasser skal den med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 4 prioriteres. Tildelingsenheten har ansvar for å holde oversikt over personer som venter, og å vurdere situasjonen i samarbeid med utøvende tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden. Dette kan for eksempel være økt hjemmesykepleie, praktisk bistand, dagsenter, støttekontakt eller korttidsopphold i institusjon. I tilfeller der pårørende yter hovedomsorgen, kan de etter søknad få tilbud om avlastende tiltak for særlig tyngende omsorgsoppgaver. Plass ved dag- og aktivitetssenter skal også vurderes. Ved endring av helsetilstand i påvente av plass må det gjøres fortløpende vurderinger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel for opphold i institusjon følger av forskrift om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Husleie for bolig med heldøgns bemanning beregnes etter vedtatte priser på kommunale tjenester i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for tildelingsenheten i Herøy kommune, som tar saken til vurdering i første instans. Dersom det ikke gis medhold skal tildelingsenheten uten ugrunnet opphold sende klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse. Klagefristen er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. For nærmere opplysninger, eller ved behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage kan tildelingsenheten bistå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-1793/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 17. oktober 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
