<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-02-341" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-02-341">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-02-341</id>
    <dato>02.03.2017 nr. 341</dato>
    <dato type="iso">2017-03-02</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ringerike kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931-§15-6">F01.06.2004 nr. 931 § 15-6</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931-§15-a4">§ 15-A4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-25-1049</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0146</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tømming av slamavskillere mv., Ringerike</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tømming av slamavskillere og tette tanker, Ringerike kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ringerike kommunestyre 2. mars 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 30 tredje ledd og § 34 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15-6 og § 15-A4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-02-341/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. juni 2009 nr. 1049 om tømming av slamavskillere og tette tanker, Ringerike kommune, Buskerud gjøres følgende endringer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny overskrift skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om tømming av tanksystem for oppsamling av avløpsvann, samt fett- og oljeutskillere, Ringerike kommune, Buskerud</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">Nytt hjemmelsgrunnlag skal lyde som følger:
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/2"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ringerike kommunestyre 25. juni 2009 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 30 3. ledd og § 34 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15-6 og § 15-A4.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskriften gjelder tømming av tanksystem for oppsamling av sanitært avløpsvann, fettutskillere og oljeutskillere fra bolighus, fritidsbebyggelse, næringsvirksomhet og lignende virksomheter i Ringerike kommune.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 nytt tredje strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1"><i>Tanksystem:</i> System med en eller flere tanker for oppsamling og rensing av avløpsvann, f.eks. minirenseanlegg, slamavskiller, tett oppsamlingstank for avløpsvann.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1/marg/1">Nåværende tredje og fjerde strekpunkt blir nye fjerde og femte strekpunkt.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kommunen er ansvarlig for ordinær tømming av alle tanksystem bortsett fra tette tanker. Ordinære tømminger skal utføres av firma som har kontrakt med kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Abonnent er ansvarlig for tømming av tette tanker og eventuelle ekstratømminger av øvrige tanksystem.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">For de ordinære tømmingene gjelder følgene tømmehyppigheter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">For slamavskillere for alt avløpsvann, boligbebyggelse: Hvert 2. år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">For slamavskillere for alt avløpsvann, fritidsbebyggelse: Hvert 4. år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">For alle slamavskillere for gråvann: Hvert 4. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4/avsnitt/1">For slamavskillere i minirenseanlegg: Ikke sjeldnere enn én gang årlig.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Dersom utslippstillatelse eller drifts- og serviceavtalen krever hyppigere tømming, må dette følges. Dette defineres som ordinær tømming.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Tette tanker skal tømmes ved behov, men minst én gang i året.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Gebyr for ordinær tømming av slamavskillere skal dekke kommunens kostnader med innsamling og behandling. Gebyr betales pr. tømming. Gebyret kan differensieres etter type og volum på tanksystem. Gebyrsatsene framgår av kommunens gebyrregulativ.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Kommunen fakturerer abonnent for ordinære tømminger i henhold til § 4 og § 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">All fakturering for tømming av tette tanker og ekstratømminger skjer fra utførende firma til abonnent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Utførende firma gir varsel til abonnent om tidspunkt for ordinær tømming.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Abonnent bestiller selv tømminger av tette tanker og ekstratømminger fra kompetent firma.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Avfallet skal behandles på anlegg som har utslippstillatelse som dekker dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Den som utfører tømming har rett til å plassere nødvendig utstyr for å få utført tømmingen. Kumlokk skal legges tilbake på plass.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 8 nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Dersom abonnent benytter et annet firma for tømming av tette tanker og ekstratømminger enn det kommunen har avtale med, må vedkommende uoppfordret sende inn dokumentasjon på tømming fra tømmefirma til kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Nåværende første til femte ledd blir nye andre til sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Ny § 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 9. <i>Tømming av olje- og fettutskillere</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Oljeutskillere skal tømmes hvert år, eller oftere dersom driftstilstanden tilsier det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Fettutskillere bør tømmes ved behov ut fra driftstilstand, men ikke sjeldnere enn 2 ganger per år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Kommunen kan gå inn og kontrollere at funksjon- og drift av olje- og fettutskillere er tilfredsstillende, og bestemme ev. annen tømmefrekvens.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Eier av olje- og fettutskillere er selv ansvarlig for bestilling av tømming av sine anlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Entreprenør som tømmer anleggene må ha nødvendig godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Alle virksomheter med oljeutskiller skal sende inn årsrapport til Ringerike kommune innen 1. mars hvert år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Nåværende § 9 blir ny § 10 og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 10. <i>Unntak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">For å få unntak fra kravet om pålagt tømming av tanksystemer, må vanntilførselen avstenges permanent av godkjent rørlegger, og skriftlig melding sendes kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Nåværende § 10 blir til ny § 11.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Nåværende § 11 blir til ny § 12 og siste ledd oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-02-341/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
