<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-07-17-1196" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-17-1196">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-07-17-1196</id>
    <dato>17.07.2017 nr. 1196</dato>
    <dato type="iso">2017-07-17</dato>
    <ikraft>17.07.2017 - 01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-17 - 2018-01-01</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Larvik kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-04-17-19-§14">L17.04.2009 nr. 19 § 14</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§42">§ 42</ref>,</hjemmel>
    <rettet>26.07.2017, (hjemmel + nr. 2)</rettet>
    <journalnummer>2017-0544</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. tillegg til forskrift om bruk av og orden i havner og farvann for Larvik</korttittel>
    <tittel>Midlertidig tillegg til forskrift om bruk av og orden i havner og farvann for Larvik kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Larvik kommune 17. juli 2017, med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann § 14 første ledd og § 42 første ledd og forskrift 7. august 1995 nr. 725 om bruk av og orden i havner, Larvik kommune, Vestfold § 5-14.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">
      <i>Midlertidig tillegg: Regulering av bruk av fritidsfartøy</i>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/ledd/1/marg/1">For å ivareta hensynet til trygg ferdsel, forsvarlig forvaltning av farvannet, miljø eller friluftsliv reguleres bruk av fritidsfartøy som følger
<br/></marg>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/2">1. <i>Generelle regler for bruk av vannscooter</i></ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Fører av vannscooter plikter å opptre aktsomt slik at det ikke oppstår farlige situasjoner.</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Ved bruk av vannscooter gjelder de nærmere bestemmelser som er gitt om bruk av småbåter og fritidsbåter i og i medhold av lov 26. juni 1998 nr. 47 om fritids- og småbåter (småbåtloven), herunder forskrift 3. mars 2009 nr. 259 om krav til minstealder og båtførerbevis mv. for fører av fritidsbåt.</ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Det vises videre til Sjøveisreglene fastsatt i forskrift 1. desember 1975 nr. 5 om forebygging av sammenstøt på sjøen, herunder særlige regler om vikeplikt mellom fartøy, samt forskrift 15. desember 2009 nr. 1546 om fartsbegrensninger i sjø, elv og innsjø samt forskrift 24. februar 1983 nr. 624 om begrenset fart ved passering av badende og om forbud mot ferdsel m.v. innenfor oppmerkede badeområder.</ledd>
    <ledd id="/ledd/6">Det vises videre til fartsbegrensninger i sjøen i Larvik Havnedistrikt, forskrift 25. april 1994 nr. 418 om fartsbegrensninger i sjøen i Larvik havnedistrikt, Larvik kommune, Vestfold, og fartsgrense i Viksfjord, forskrift 3. juli 1970 nr. 3616 om fartsgrense i Viksfjord, Tjølling kommune, Vestfold.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/7">2. <i>Farvannsoner hvor det ikke er tillatt å kjøre med vannscooter</i></ledd>
    <ledd id="/ledd/8">Det er ikke tillatt å kjøre vannscooter i sjø og vassdrag:
<liste id="/ledd/8/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/ledd/8/liste/i/avsnitt/1">Inntil 400 meter fra fastlandet og øyer og skjær</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/8/liste/ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/ledd/8/liste/ii/avsnitt/1">I verneområder, og</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/8/liste/iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/ledd/8/liste/iii/avsnitt/1">Inntil 400 meter fra verneområder</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/8/liste/iii+"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/ledd/8/liste/iii/avsnitt/1+">Kjøring gjennom forbudssonene.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/9">Disse begrensningene gjelder ikke for hoved- og bileder (farledsareal).</ledd>
    <ledd id="/ledd/10">Det er tillatt å kjøre gjennom forbudssonene mellom land og farvannet utenfor (transitt) på følgende vilkår:
<liste id="/ledd/10/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/ledd/10/liste/i/avsnitt/1">Det skal velges kortest mulig vei gjennom forbudssonen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/10/liste/ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/ledd/10/liste/ii/avsnitt/1">Det skal holdes en avstand på minimum 30 meter fra land og øyer unntatt gjennom smale sund</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/10/liste/iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/ledd/10/liste/iii/avsnitt/1">Det skal holdes stø kurs.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/11">Transittkjøring er uansett ikke tillatt i verneområder og innenfor badebøyene i oppmerkede badeområder.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/12">
      <i>Ikrafttredelse</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/13">Dette midlertidige tillegget trer i kraft 17. juli 2017 og gjelder frem til 1. januar 2018.</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/13/avsnitt/1"/>
  </tekst>
</dokument>
