<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1120" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1120">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1120</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1120</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eid kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-04-17-19-§6">L17.04.2009 nr. 19 § 6</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§42">§ 42</ref>, <ref id="for-2010-12-20-1762">F20.12.2010 nr. 1762</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0506</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om anløpsavgift i Eid kommune sitt sjøområde, Eid</korttittel>
    <tittel>Forskrift om anløpsavgift i Eid kommune sitt sjøområde, Eid kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Eid kommunestyre 22. juni 2017 med heimel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 6, § 8 og § 42 sjette ledd, og forskrift 20. desember 2010 nr. 1762 om kommunenes beregning og innkreving av anløpsavgift.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1120/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Anløpsavgifta skal dekke Eid kommune sine kostnader ved utøving av offentleg mynde med heimel heimel i Lov om havner og farvann med forskrifter, dessutan kostnader ved å legge til rette for tryggleik og framkommelighet i kommunen sine sjøområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1120/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld for fartøy som anløper private og offentlege hamneanlegg i Eid kommune. Med eitt anløp meiner ein inn- og utsegling. Ved fleire anløp til hamn i løpet av same døgn, skal avgift berre betalast ein gong.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Unnatekne frå plikt til å betale anløpsavgift er:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Fartøy som anløper hamna på grunn av skade eller naudstilstand og fartøyet ikkje laster, lossar eller tek om bord passasjerar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Bergings- og isbrytarfartøy under utføring av berging eller isbryting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Orlogsfartøy, norske som utanlandske.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Politiet og brannvesenet sine fartøy, som har oppgåver innan hamneselskapet sitt sjøområde.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Skuleskip når desse ikkje driv kommersiell verksemd.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Verneverdige fartøy, med erklæring frå Riksantikvaren.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Kystverket sine fartøy i samband med arbeid i farvatnet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1120/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Utrekning av anløpsavgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Anløpsavgifta skal reknast på bakgrunn av fartøyet sin bruttotonnasje (BT) slik den er angitt i fartøyet sitt målebrev som er i samsvar med Den internasjonale konvensjonen om måling av fartøy av 1969. Dersom fartøyets BT ikkje går fram av målebrevet, vert den fastsett av Eid kommune basert på utrekning av BT for tilsvarande fartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1120/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Regulativ for anløpsavgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyrregulativ vert fastsett av kommunestyret i Eid. Gjeldande satsar er å finne i Eid kommune sine gebyr og betalingssatsar, som vert rullert årleg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1120/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av anløpsavgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Eid kommune kan gje eigar og operatør av privat hamn rett til å krevje anløpsavgift på vegne av kommunen etter særskild avtale, jf. forskrift om kommunenes beregning og innkreving av anløpsavgift § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1120/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Eid kommune kan krevje kopi av dokumentasjon for å kunne oppfylle offentlege statistikkrav. Hamnebrukarar og private kaieigarar pliktar å gje Eid kommune opplysningar og dokumentasjon som skal til for å kontrollere, berekne og krevje inn anløpsavgift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1120/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ansvarstilhøve</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Reiar og agent svarer solidarisk for anløpsavgift, jf. havne- og farvannsloven § 25 fjerde ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Skyldig anløpsavgift er tvangsgrunnlag ved utlegg. Ved forsinka betaling av anløpsavgift vert det kravd forsinkelsesrente etter lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1120/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Enkeltvedtak som ein fattar etter forskrifta kan klagast på etter avgjerslene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker. Kystverket sitt hovudkontor er klageinstans for vedtak fatta av kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1120/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskrifta trer i kraft frå 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
