<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-2261" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2261">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-2261</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 2261</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>22.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-22</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gjøvik kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="for-2001-07-19-1706">F19.07.2001 nr. 1706</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1040</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpen brenning og brenning av avfall i småovner, Gjøvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpen brenning og brenning av avfall i småovner, Gjøvik kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Gjøvik kommunestyre 15. juni 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, jf. delegeringsvedtak 19. juli 2001 nr. 1706.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2261/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å forhindre forurensning og helseproblemer i kommunen som følge av åpen brenning og brenning av avfall i småovner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2261/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder åpen brenning og brenning av avfall i småovner innenfor kommunens grenser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2261/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrift menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Åpen brenning:</i> all brenning som skjer utendørs.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Småovner:</i> forbrenningsovner som ikke har særskilt tillatelse fra Miljødirektoratet eller Fylkesmannen eller er tillatt etter statlige forskrifter etter forurensningsloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Næringsavfall:</i> avfall fra næringsvirksomhet og tjenesteyting som i art og mengde skiller seg vesentlig fra husholdningsavfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Rent trevirke:</i> trevirke som er ubehandlet, ikke malt, beiset, trykkimpregnert eller lignende.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2261/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot åpen brenning og brenning av avfall i småovner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Åpen brenning og brenning av avfall i småovner er forbudt, med mindre annet følger av forskriftens § 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2261/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra forbudet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgende brenning skal likevel være tillatt:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Åpen brenning på grillinnretninger og utepeiser. Forutsetter bruk av grillkull, briketter eller ved.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">«Kaffebål» og bål brukt i tradisjonelt friluftsliv. All bruk av åpen ild er forbudt i tidsrommet 15. april til 15. september uten tillatelse, iht. forskrift om brannforebygging § 3. Det er likevel tillatt å gjøre opp ild der det åpenbart ikke kan medføre brann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Brenning av rent trevirke i vedovn. Impregnert, malt eller på annen måte overflatebehandlet trevirke avgir miljøgifter både under brenning og via asken, og tillates derfor ikke brukt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Brenning av avispapir og lignende til opptenning i vedovn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Sankthansbål, vardebrenning som del av nasjonal markering eller offentlig tilstelning. Det forutsettes rent trevirke.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Halmbrenning og brenning av floghavre på dagtid fram til kl. 18.00, mandag til fredag utenom helligdager i perioden 15. april til 31. mai. Brannvesen skal alltid varsles om tidspunkt for brenning i rimelig tid før brenning finner sted. Nødvendig sikringstiltak skal foreligge og oppgis ved varsling. Halmen skal være spredt utover jordet. Oppsamlet halm inngår ikke i unntaket. Halmstrengen etter skurtresker uten halmkutter, eller halm som blir ranket sammen fra jordekantene som sikkerhetstiltak før brenning, regnes ikke som oppsamlet.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/2">Halmballer, rundballer og store hauger med halm regnes som oppsamlet og defineres som næringsavfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Rydningsvirke fra åkerkanter og beiter samt ranke og flatebrenning i forbindelse med nydyrking. Slik brenning er likevel ikke tillatt på offentlig høytidsdager og søndager.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Brenning av miljøsanerte bygninger som objekter for brannøvelse i regi av brannvesenet og/eller sivilforsvaret.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">I spredtbygde strøk der åpen brenning foregår i henhold til unntakene i forurensningsloven § 7. Avstanden mellom boliger må være større enn 100 meter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Det forutsettes at materialene som brennes i punktene over ikke inneholder helse- og miljøfarlige stoffer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kommunen kan likevel kreve slik brenning stanset, dersom det oppstår konflikt med hensyn til helseulemper og/eller sikkerhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2261/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Rådmannen eller den han bemyndiger, kan i særlige tilfeller dispensere fra forbudet i § 4 etter søknad. Søknaden må være skriftlig og foreligge senest 14 dager før brenningen skal foregå. Det vil bli lagt vekt på branntekniske, forurensningsmessige og helsemessige forhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2261/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen fører tilsyn med at bestemmelsene i denne forskrift overholdes. Ved brudd på forskriften kan kommunen:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">gi pålegg etter forurensningsloven § 7 fjerde ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ilegge tvangsmulkt etter forurensningsloven § 73,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">iverksette tiltak hvis pålegget ikke etterfølges etter forurensningsloven § 74,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kreve refusjon av utgifter i forbindelse med gjennomføring av tiltak etter forurensningsloven § 74,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">anmelde forholdet etter forurensningsloven § 78 om straffeansvar for forurensning og § 79 om straffeansvar for ulovlig håndtering av avfall.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen har ikke myndighet til å gi dispensasjon for brenning av næringsavfall, eller brenning av avfall i småovner beregnet for destruksjon av avfall, i det dette krever utslippstillatelse etter forurensningsloven § 11. Kommunen har ikke myndighet etter forurensningsloven § 11.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2261/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Enkeltvedtak fattet i medhold av denne forskriften kan påklages til kommunens klageorgan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2261/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Overtredelse av denne forskrift kan medføre straffeansvar jf. forurensningsloven § 78.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2261/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft når den er kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
