<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-24-1675" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-24-1675</id>
    <dato>24.10.2017 nr. 1675</dato>
    <dato type="iso">2017-10-24</dato>
    <ikraft>01.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Overhalla kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0772</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykeheim, Overhalla</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykeheim eller tilsvarende bolig med heldøgns omsorg, Overhalla kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Overhalla kommunestyre 24. oktober 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre innbyggerne nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykeheim eller tilsvarende bolig, og beskrive hvordan vedkommende kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Overhalla kommune, og som har et varig, omfattende, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles tilstrekkelig i eget hjem eller annen tilpasset bolig. Langtidsopphold gis ved kommunens sykeheim eller botilbud med tilsvarende tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Overhalla kommune har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Vurdering av behovet for helsehjelp skjer via kartleggingsverktøyet IPLOS. IPLOS er et lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressurser til de som søker eller mottar kommunale helse- og omsorgstjenester. Ved vurdering tas det hensyn til søkers:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Nettverk og dets omsorgsevne.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det gjøres en individuell behovsvurdering, og pasienten skal medvirke ved utformingen av tjenestetilbud, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykeheim eller tilsvarende bolig med heldøgns omsorg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykeheim/heldøgns omsorgsbolig tildeles personer som ikke får dekket sitt behov for helse- og omsorgstjenester på et forsvarlig nivå i egen heim.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre kriterier som skal vektlegges:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Personer som har behov for langvarige helse- og omsorgstjenester gjennom hele døgnet, der andre aktuelle tjenester er forsøkt uten å dekke behovet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Personer med hjelpebehov der medisinsk behandling med nødvendig kompetanse og utstyr best kan gis i sykeheim eller heldøgns omsorgsbolig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Personer i livets sluttfase med behov for tilsyn og omsorg hele døgnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Personer med langtkommen demenslidelse som har behov for kontinuerlig oppfølging, skjerming og omsorg hele døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Søknadskjema finnes elektronisk på kommunenes nettside eller fås tilsendt ved henvendelse til Overhalla kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Krav til søknad:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Søknad må være underskrevet av søker selv eller av vedkommende sin partsrepresentant/pårørende</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Dersom partsrepresentant/pårørende søker på vegne av søker, må det foreligge fullmakt fra søker eller dokumentasjon på manglende samtykkekompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Samtykke til innhenting av medisinske opplysninger og vurderinger fra aktuelle tjenester dersom søkeren allerede mottar andre pleie- og omsorgstjenester.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Helse og omsorg ved tverrfaglig inntaksteam vurderer søknaden og fatter enkeltvedtak etter forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom søker oppfyller kriteriene for langtidsopphold/heldøgns omsorgsbolig, men kan få forsvarlig helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass/bolig. Når det blir ledig plass/bolig skal det gjøres en vurdering av alle søkere på ventelista. Søkeren med størst hjelpebehov ut fra vurderingene i § 3 og kriteriene i § 4 skal prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Helse og omsorg ved tverrfaglig inntaksteam har ansvar for å holde oversikt over søkere som venter, og skal sørge for at det gjøres en jevnlig vurdering av den enkeltes situasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykeheim/heldøgns omsorgsbolig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på sykeheimsplass/heldøgns omsorgsbolig skal få nødvendige tjenester for å sikre forsvarlig helsehjelp i ventetiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Avlastningstiltak skal vurderes dersom hjemmesituasjonene medfører særlig tyngende omsorgsoppgaver for pårørende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen skal forberede og avgjøre saken uten ugrunnet opphold. Dersom det forventes at søknaden ikke kan besvares i løpet av en måned gis det et foreløpig svar der det angis når svar kan forventes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger forskrift om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Bolig med heldøgns omsorg er en omsorgsbolig som bruker leier av kommunene. Leien følger kommunens husleiesatser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage rettes til Overhalla kommune ved helse og omsorg (tverrfaglig inntaksteam), som behandler klagen i første instans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Hvis klager ikke får medhold, sendes klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">For å få nærmere opplysninger eller hjelp til å fremsette klage kan helse og omsorg bistå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-24-1675/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. november 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
