<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-13-159" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-159">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-13-159</id>
    <dato>13.01.2017 nr. 159</dato>
    <dato type="iso">2017-01-13</dato>
    <ikraft>13.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Aure, Smøla, Surnadal, Rindal, Halsa, Sunndal, Nesset, Tingvoll, Kristiansund, Averøy, Gjemnes, Eide, Fræna, Molde, Aukra, Midsund, Sandøy, Haram, Ørskog, Skodje, Stordal, Norddal, Stranda, Sykkylven, Volda, Ørsta, Vestnes, Rauma, Ålesund, Giske, Sula, Ulstein, Hareid, Vanylven, Herøy, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref>, <ref id="for-2016-02-18-1905">F18.02.2016 nr. 1905</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0070</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av endringer i Møre og Romsdal politidistrikt</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av endringer i inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i Møre og Romsdal politidistrikt, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Politidirektoratet 13. januar 2017 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16, delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102 og delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Ved kgl.res. 5. februar 2016 nr. 102 ble Kongens myndighet etter politiloven § 16 annet ledd delegert til Justis- og beredskapsdepartementet. I vedtak av 18. februar 2016 har departementet delegert videre til Politidirektoratet myndighet etter politiloven § 16 annet ledd til å fastsette endringer i politiets lokale tjenestestedsstruktur.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Politidirektoratet har besluttet følgende endringer i inndelingen i lensmanns- og politistasjonsdistrikter, og endringer i tjenestesteder i Møre og Romsdal politidistrikt.
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sammenslåing av Smøla lensmannsdistrikt og Aure lensmannsdistrikt, til Smøla og Aure lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestested: Aure lensmannskontor og Smøla lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Aure og Smøla.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Sammenslåing av Surnadal og Rindal lensmannsdistrikt og Halsa lensmannsdistrikt, til Halsa og Surnadal lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestested: Surnadal lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Surnadal, Rindal og Halsa.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Sunndal, Nesset, og Tingvoll, til Indre Nordmøre lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Sunndal lensmannskontor og Tingvoll lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Sunndal, Tingvoll og Nesset.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Sammenslåing av Kristiansund politistasjonsdistrikt, Averøy lensmannsdistrikt, og del av Gjemnes og Eide lensmannsdistrikt (del som dekker Gjemnes kommune), til Kristiansund politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Kristiansund politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige oppgaver for kommunene Kristiansund, Averøy og Gjemnes.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Sammenslåing av Fræna lensmannsdistrikt og del av Gjemnes og Eide lensmannsdistrikt (del som dekker Eide kommune), til Eide og Fræna lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestested: Elnesvågen (Fræna lensmannskontor).</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige oppgaver for kommunene Eide og Fræna.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Sammenslåing av Molde politistasjonsdistrikt og del av Sund lensmannsdistrikt (del som dekker Aukra og Midsund kommuner), til Molde politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Molde politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Molde, Aukra og Midsund.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Haram og Ørskog, del av Sund lensmannsdistrikt (del som dekker Sandøy kommune), og del av Stranda og Norddal lensmannsdistrikt (del som dekker Norddal kommune), til Nordre Sunnmøre lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet vil ha følgende tjenestested: Haram lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Haram, Ørskog, Skodje, Stordal, Norddal og Sandøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Sykkylven, Volda og Ørsta, og del av Stranda og Norddal lensmannsdistrikt (del som dekker Stranda kommune), til Indre Sunnmøre lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet vil ha følgende tjenestesteder: Sykkylven lensmannskontor og Ørsta lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Stranda, Sykkylven, Volda og Ørsta.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Sammenslåing av Vestnes lensmannsdistrikt og Rauma lensmannsdistrikt, til Vestnes og Rauma lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Vestnes lensmannskontor, og Rauma lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Vestnes og Rauma.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Sammenslåing av Ålesund politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Giske og Sula, til Ålesund politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet vil ha følgende tjenestested: Ålesund politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/10/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Ålesund, Giske og Sula.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">Sammenslåing av Vanylven lensmannsdistrikt og Herøy og Sande lensmannsdistrikt, til Søre Sunnmøre lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet vil ha følgende tjenestesteder: Vanylven lensmannskontor og Herøy og Sande lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Vanylven, Herøy og Sande.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/2/marg/1">Følgende lensmannsdistrikt videreføres uten endringer.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1">Ulstein og Hareid lensmannsdistrikt, med tjenestested Ulstein og Hareid lensmannskontor. Lensmannsdistriktet dekker politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Ulstein og Hareid.
<br/>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/2"><i>Kommunene i Møre og Romsdal politidistrikt</i>:</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/3">Aure</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/4">Smøla</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/5">Surnadal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/6">Rindal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/7">Halsa</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/8">Sunndal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/9">Nesset</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/10">Tingvoll</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/11">Kristiansund</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/12">Averøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/13">Gjemnes</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/14">Eide</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/15">Fræna</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/16">Molde</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/17">Aukra</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/18">Midsund</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/19">Sandøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/20">Haram</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/21">Ørskog</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/22">Skodje</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/23">Stordal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/24">Norddal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/25">Stranda</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/26">Sykkylven</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/27">Volda</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/28">Ørsta</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/29">Vestnes</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/30">Rauma</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/31">Ålesund</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/32">Giske</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/33">Sula</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/34">Ulstein</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/35">Hareid</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/36">Vanylven</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1/marg/37">Herøy</marg></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2"/>
  </tekst>
</dokument>
