<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-810" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-810">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-810</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 810</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sula kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0313</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Sula</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester m.m., Sula kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Sula kommunestyre 15. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-810/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal sikre at pasientar/brukarar får naudsynte og forsvarlige helse og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenestelova § 3-2 a, i samsvar med reglane i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal medvirke til å klargjere kriterium for tildeling av langtidsopphold i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester (bukollektiv), samt skildre kva tilbod pasienten/brukaren skal få medan han/ho ventar på plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-810/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld alle som bor eller oppheld seg i Sula kommune, og som har eit varig, omfattande og døgnkontinuerleg pleie- og omsorgsbehov som ikkje kan ytast godt nok i eigen heim eller annan tilpassa bustad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Pasient/brukar får då vedtak om langtidsopphold i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester (bukollektiv).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-810/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Sjukeheim</i> er helseinstitusjon slik dette er definert i helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 første ledd</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester</i>, er bustad som har knytt til seg helse- og omsorgspersonell som er fast tilgjengeleg for pasienten/brukaren heile døgnet t.d. bukollektiv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Med <i>langtidsopphald</i> meinast opphald på ubestemt tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Venteliste</i> er ei oversikt over pasientar/brukarar som etter ei helse- og omsorgsfagleg vurdering vil vere best tent med langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester, og det samstundes er vurdert at vedkomande med forsvarleg hjelp kan bu heime i påvente av langtidsopphald.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-810/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterium for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgnstenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Pasient/brukar har rett til opphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester, dersom dette etter ei heilskapleg helse- og omsorgsfagleg vurdering er det einaste tilbodet som kan sikre pasienten/brukaren naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Dersom pasient/brukar fyller kriteria for ein langtidsplass, men det ikkje er ledig plass og pasient/brukar kan bu heime med forsvarleg tilpassing og hjelp, skal pasient/brukar settast på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">I den faglege vurderinga skal kommunen m.a vurdere funksjons- og mestringsnivå, hjelpebehov og tryggleik. M.a. skal følgande vurderast:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">kva type helse- og omsorgsteneste det er behov for og kor omfattande og varig behovet vil vere.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">om pasient/brukar har høve eller evne til å tilkalle hjelp ved behov.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">om ein med hjelpemiddel eller ulike tilretteleggingar kan gjere tilpassingar som fremjar eigenmeistring og forsvarleg tryggleik i eigen heim.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">om alternativ til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgnstenester er prøvd ut og vurdert å ikkje vere tenleg eller forsvarleg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">om pasient/brukar er samtykkekompetent og har kognitive evner som ikkje medfører alvorleg risiko for liv og helse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">ønske og uttalar frå pasient/brukar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">kva konsekvensar eit avslag på heildøgnstilbod i sjukeheim eller bustad kan gje.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">ved vurdering av hjelpebehov skal LEON-prinsippet (lavaste effektive omsorgsnivå) og omsorgstrappa aktivt verte nytta for å tilby rett omsorgsnivå.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-810/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsaming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Vedtak etter forskrifta her, skal handsamast etter pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7, samt forvaltningslova sine reglar om enkeltvedtak med klagerett. Vedtak kan vere:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tildelt plass</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gi avslag på plass og sette på venteliste</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gi avslag på plass.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For vedtak etter pkt. b), skal det i vedtaket gjerast klart kva tilbod pasient/brukar vil få i ventetida som vert vurdert å stette lova sine krav til forsvarlege tenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Når fleire pasientar/brukarar står på venteliste samstundes, skal kommunen til ei kvar tid vurdere kven som har det største behovet for å få tildelt langtidsplass eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester. Ved førespurnad har pasient/brukar rett til å få informasjon om kommunen sin vurdering av kor lenge det er sannsynleg at ein må stå på venteliste før tildeling av aktuelt bu- og omsorgstilbod.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-810/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det er klagerett på vedtak etter denne forskrifta. Klageinstans er Fylkesmannen. Klage sendast til Sula kommune, Tiltakskontoret, Postboks 280, 6039 Langevåg, seinast innan 4 veker etter at ein er gjort kjend med vedtaket, jf. pasient- og brukerrettighetsloven Kap. 7 Klage.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-810/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting av forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
