<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-17-2262" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-17-2262</id>
    <dato>17.10.2017 nr. 2262</dato>
    <dato type="iso">2017-10-17</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Drammen, Hurum, Lier, Modum, Nedre Eiker, Røyken, Sande, Svelvik og Øvre Eiker kommuner, Buskerud og Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1031</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Renovasjonsforskrift for kommunene i Drammensregionen</korttittel>
    <tittel>Renovasjonsforskrift for kommunene i Drammensregionen, Drammen, Hurum, Lier, Modum, Nedre Eiker, Røyken, Sande, Svelvik og Øvre Eiker kommuner, Buskerud og Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Drammen bystyre 20. juni 2017, sak 115/17, Hurum kommunestyre 17. oktober 2017, sak 83/17 Lier kommunestyre 5. september 2017, sak 93/17, Modum kommunestyre 19. juni 2017, sak 52/17, Nedre Eiker kommunestyre 14. juni 2017, sak 45/17, Røyken kommunestyre 14. september 2017, sak 77/17, Sande kommunestyre 13. juni 2017, sak 39/17, Svelvik kommunestyre 20. juni 2017, sak 22/17, Øvre Eiker kommunestyre 21. juni 2017, sak 89/17, med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30, § 34, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre en miljøvennlig, brukervennlig og kostnadseffektiv renovasjonsordning for innbyggerne i Drammensregionen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Gjennom forvaltning av forskriften skal RfD legge til rette for at husholdningsavfallet blir samlet inn og sortert på best mulig måte. I den videre håndteringen skal ombruk og materialgjenvinning prioriteres foran energiutnyttelse og deponering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/1"><b>§ 2.1</b> Forskriften gir bestemmelser om hente- og bringeordninger for husholdningsavfall i Drammensregionen, og regulerer RfDs og abonnentenes ansvar og oppgaver knyttet til sortering, innsamling og transport av husholdningsavfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/2"><b>§ 2.2</b> Med hjemmel i forurensningslovens § 30, 1. ledd, er det lovpålagt innsamling av husholdningsavfall i kommunene i Drammensregionen. Ordningen omfatter alle bebygde eiendommer der det kan oppstå husholdningsavfall, herunder fritidseiendommer.</marg>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften omfatter ikke avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner (næringsavfall).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/1"><b>§ 2.3</b> Husholdningsavfall skal ikke håndteres på annen måte enn det som fremgår av forskriften.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/2"><b>§ 2.4</b> Enhver som omfattes av renovasjonsordningen for husholdningsavfall plikter å betale avfallsgebyr.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/3"><b>§ 2.5</b> Ingen må samle inn husholdningsavfall innenfor det området som omfattes av forskriften, uten RfDs samtykke.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/marg/4"><b>§ 2.6</b> RfD kan utarbeide nærmere retningslinjer for gjennomføring av forskriftens bestemmelser, og fastsette detaljkrav til:</marg>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Sortering av avfallet, herunder hvilke avfallstyper som til enhver tid skal kildesorteres og hvordan denne sorteringen skal gjennomføres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kjørbar vei og trillebane, herunder krav til veibredde, fri høyde, stigningsforhold, akseltrykk, snuplass, vendehammer med mer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Oppstillingsplass, avfallshus, avfallsrom og nedgravde løsninger, herunder plassering av enheter, dimensjonering av løsninger, avstandskrav til bygg, sikringstiltak mot brann, hygiene med mer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Bruk av oppsamlingsenhetene, herunder abonnentens plikter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Vilkår for hjemmekompostering, herunder abonnentens plikter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Bruk av gjenvinningsstasjonene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Unntak og fritak fra lovpålagt renovasjon, herunder kriterier for unntak og fritak med mer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Oppfølging av forskriften, herunder hvordan tilsyn skal gjennomføres.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/1"><b>§ 3.1</b> Med <i>abonnent</i> menes eier eller fester av registrert grunneiendom eller boenhet som er omfattet av lovpålagt renovasjonsordning for husholdningsavfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/2"><b>§ 3.2</b> Med <i>boenhet</i> menes bolig, leilighet, hybel eller fritidsbolig som gir rom for matstell og hvile. En boenhet må ha egen inngang og inneholde funksjonene stue, kjøkken og soveplass. I studentboliger, hybelhus og lignende regnes to hybler med felles sanitærrom og tilknytning til felles kjøkken som én boenhet. Ved tvil avgjør RfD hva som er en boenhet.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/3"><b>§ 3.3</b> Med <i>unntak</i> fra lovpålagt renovasjon menes at eiendommen permanent er unntatt fra renovasjonsordningen.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/4"><b>§ 3.4</b> Med <i>fritak</i> fra lovpålagt renovasjon menes at eiendommen midlertidig er fritatt fra renovasjonsordningen.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/5"><b>§ 3.5</b> Med <i>husholdningsavfall</i> regnes avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander, inventar og lignende.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/6"><b>§ 3.6</b> Med <i>kildesortering</i> menes at visse avfallstyper holdes adskilt og legges i egen oppsamlingsenhet, eller bringes til anvist mottakssted, for eksempel gjenvinningsstasjon.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/7"><b>§ 3.7</b> Med <i>hjemmekompostering</i> menes biologisk nedbrytning av eget matavfall og/eller hageavfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/8"><b>§ 3.8</b> Med <i>oppsamlingsenhet</i> menes alle typer utstyr for oppbevaring av avfall som RfD til enhver tid finner hensiktsmessig og hygienisk å anvende.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/9"><b>§ 3.9</b> Med <i>oppstillingsplass</i> menes det arealet der oppsamlingsenheter er plassert på hentedag.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/10"><b>§ 3.10</b> Med <i>trillebane</i> menes vei eller grunn der renovatøren skal transportere oppsamlingsenheten fra oppstillingsplass til renovasjonskjøretøy.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/11"><b>§ 3.11</b> Med <i>kjørbar vei</i> regnes privat eller offentlig vei som til enhver tid er i slik stand at renovasjonsbil kan komme fram til oppstillingsplass og snu, uten risiko for person- eller materiellskade, se RfDs retningslinjer.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/12"><b>§ 3.12</b> Med <i>henteplan</i> menes oversikt over dager for planlagt innsamling av avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/13"><b>§ 3.13</b> Med <i>hentefrekvens</i> menes antall hentinger av en avfallstype innenfor et gitt tidsrom.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/14"><b>§ 3.14</b> Med <i>renovasjonsrett</i> menes at en bestemt grunneiendom har fått en stedfestet rett til å plassere oppsamlingsenheten på en annen grunneiendom.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/15"><b>§ 3.15</b> Med <i>avfallsrom</i> og <i>avfallshus</i> menes hhv. separat innendørs rom og separat bygning for plassering av oppsamlingsenheter for husholdningsavfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/16"><b>§ 3.16</b> Med <i>nedgravd løsning</i> menes oppsamlingsløsning der oppsamlingsenhet og/eller transportsystem helt eller delvis ligger under bakkenivå. De vanligste typene nedgravd løsning er helt og delvis nedgravd container samt mobilt og stasjonært avfallssug.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/17"><b>§ 3.17</b> Med <i>gjenvinningsstasjon</i> menes betjent mottak for innlevering av avfall.</marg>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k2">
      <kverdi>Kapittel 2:</kverdi>
      <ktittel>Innsamling av husholdningsavfall</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>RfDs oppgaver og ansvar</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/1"><b>§ 4.1</b> RfD skal sørge for innsamling av husholdningsavfall fra eiendommer som omfattes av forskriften. Henting av avfall skal foregå i samsvar med gjeldende henteplan. RfD er ansvarlig for å utbedre eventuelle avvik som skyldes feil fra RfDs renovatør.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/2"><b>§ 4.2</b> Der det ikke er tilrettelagt for helårsrenovasjon, kan RfD bestemme at det bare skal være innsamling fra fritidseiendommer visse deler av året.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/3"><b>§ 4.3</b> Avfallet skal hentes så ofte at hygieniske ulemper ikke oppstår. RfD kan endre hentefrekvens, dersom dette anses forsvarlig ut fra en samlet vurdering av hygieniske og andre forhold.</marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Dersom RfD vurderer å redusere hentefrekvensen for matavfall, skal det innhentes uttalelse fra kommunelegen før beslutning tas.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/marg/1"><b>§ 4.4</b> Innsamling av avfall skal utføres slik at beboerne ikke unødvendig sjeneres av støv, lukt og støy. Oppsamlingsenhet skal etter tømming returneres til oppstillingsplass i lukket tilstand. Grinder, porter og dører skal lukkes og evt. låses.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/marg/2"><b>§ 4.5</b> RfD skal legge til rette for at abonnentene i størst mulig grad sorterer avfallet, og sørge for at avfallstyper som abonnentene har sortert, blir gjenvunnet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/marg/3"><b>§ 4.6</b> RfD skal ha egne gjenvinningsstasjoner. RfD skal regelmessig informere abonnentene om gjeldende åpningstider, samt regler for levering av avfall.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/marg/4"><b>§ 4.7</b> RfD skal legge opp hensiktsmessige kjøreruter etter kjørbar vei.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/marg/5"><b>§ 4.8</b> Blir vei midlertidig uframkommelig på grunn av planlagte hendelser, vil RfD ved behov, sørge for alternativ plassering av oppsamlingsenhetene.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Blir vei midlertidig uframkommelig på grunn av uforutsette hendelser, vil RfD så snart det er praktisk mulig, sørge for å gjennomføre henting av avfallet. Hentetidspunktet kan da bli forskjøvet i forhold til henteplanen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2/marg/1"><b>§ 4.9</b> RfD sørger for at abonnentene får utlevert hensiktsmessige oppsamlingsenheter. Disse er RfDs eiendom.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">RfD bestemmer til enhver tid antall og hvilke typer oppsamlingsenheter som skal benyttes hos den enkelte abonnent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">Plassering eller omplassering av oppsamlingsenheter, samt trillebanen fram til disse, skal være i samsvar med RfDs retningslinjer. RfD kan kreve omplassering av oppsamlingsenheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/5">Der det ligger til rette for det, kan RfD bestemme at det skal anvendes felles oppsamlingsenheter og at oppsamlingsenhetene skal ha felles oppstillingsplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6">RfD sørger for at abonnentene kan få kjøpt ekstrasekker for restavfall og gir informasjon om hvor ekstrasekk kan kjøpes.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6/marg/1"><b>§ 4.10</b> Oppsamlingsenheter som RfD eier, vil RfD reparere eller skifte ut som følge av vanlig slitasje og elde. RfDs ansvar er begrenset til de deler av oppsamlingsenheten som RfD eier.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/7">Skader som påviselig skyldes uaktsomhet fra renovatørens side, vil RfD utbedre uavhengig av eierforhold til oppsamlingsenheten.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/7/marg/1"><b>§ 4.11</b> RfD kan etter søknad gi samtykke til bruk av andre oppsamlingsløsninger enn det som følger av forskriften. Saksgangen i slike saker skal følge RfDs retningslinjer. Andre oppsamlingsløsninger kan være nedgravde løsninger som avfallssug med mer.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/8">Etter avtale kan RfD ta over eiendomsretten til hele eller deler av oppsamlingsenheten som abonnenten har etablert.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/8/marg/1"><b>§ 4.12</b> I tett trehusbebyggelse og lignende utsatte områder, kan RfD bestemme at det skal gjennomføres tiltak for å redusere brannrisiko fra oppsamlingsenhetene. Tiltak kan omfatte låsing og flytting av beholdere, etablering av brannsikre løsninger med mer.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/9">Eventuelle tiltak skal gjennomføres i samråd med lokale brannmyndigheter.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/9/marg/1"><b>§ 4.13</b> På eiendommer der det ligger til rette for det, kan RfD etter søknad gi tillatelse til kompostering av matavfall i godkjent komposteringsbeholder.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/10">Tillatelsen gis til eier av eiendommen, og kan ikke overdras til ny eier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens oppgaver og ansvar</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/marg/1"><b>§ 5.1</b> Abonnenten plikter å legge forholdene til rette slik at renovasjonen kan utføres på en hensiktsmessig og hygienisk måte.</marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Abonnenten plikter å kildesortere avfallet etter nærmere anvisning fra RfD. Abonnenten plikter videre å følge RfDs anvisninger for bruk av oppsamlingsenhetene og gjenvinningsstasjonene.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/marg/1"><b>§ 5.2</b> Alle eiendommer skal avsette en oppstillingsplass for oppsamlingsenhetene med tilstrekkelig stort og hensiktsmessig areal. Oppsamlingsenhetene skal stå på oppstillingsplassen på hentedag senest kl. 06.00.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Oppsamlingsenhet skal plasseres:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Lett tilgjengelig for renovatør og på et stabilt, plant og fast underlag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">På bakkenivå fritt for vannansamlinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Slik at det ikke oppstår hygieniske ulemper eller er til sjenanse for omgivelsene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">I forhold til tilliggende bygninger slik at konsekvensene av en evt. brann i oppsamlingsenheten reduseres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Slik at det ikke oppstår skader på andre gjenstander.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Abonnenter som ikke har egnet areal for plassering av oppsamlingsenheten på egen eiendom, skal etter samråd med RfD, søke å få renovasjonsrett på annen eiendom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">I områder med risiko for brannsmitte skal oppsamlingsenheten plasseres i god avstand fra husfasade. Dersom dette ikke er mulig, skal det benyttes en brannsikker oppsamlingsenhet, se RfDs retningslinjer.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/marg/1"><b>§ 5.3</b> Oppstillingsplassen skal være nærmest mulig kjørbar vei. Trillebanen skal ha et plant og fast underlag, og skal maksimalt være:</marg>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">10 meter for beholdere på 2 hjul.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">5 meter for beholdere på 4 hjul.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/liste/2/avsnitt/1/marg/2"><b>§ 5.4</b> Abonnenten plikter å søke RfD om samtykke, dersom det planlegges å benytte en nedgravd løsning eller andre oppsamlingsløsninger enn det som følger av denne forskriften. Alle oppsamlingsløsninger skal være tilpasset RfDs innsamlingsutstyr.</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Abonnenten har selv ansvar for utplassering av oppsamlingsenheter som krever samtykke fra RfD.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5/marg/1"><b>§ 5.5</b> Faste installasjoner og gjenstander skal plasseres i god avstand fra oppsamlingsenheter som tømmes med kran, se RfDs retningslinjer.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5/marg/2"><b>§ 5.6</b> Oppsamlingsenheten tømmes av RfDs renovatør i henhold til henteplan. Varsel om uteblitt henting gis til RfD.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">Blir vei midlertidig uframkommelig, må abonnenten så langt det er mulig bidra til at innsamlingen av avfall kan foregå som planlagt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6/marg/1"><b>§ 5.7</b> Ved innendørs oppsamling av avfall må oppsamlingsenheten plasseres i eget avfallsrom.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/7">Avfallsrom og avfallshus skal være godt tilrettelagt slik at det er enkelt for:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">abonnentene å sortere avfallet riktig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">renovatøren å gjennomføre henting av avfallet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/8">Avfallsrom og avfallshus skal for øvrig utformes og utrustes i samsvar med RfDs retningslinjer.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/8/marg/1"><b>§ 5.8</b> Det er ikke tillatt å plassere oppsamlingsenheten på sted som medfører trappebæring for renovatøren.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/8/marg/2"><b>§ 5.9</b> Abonnenten skal sørge for renhold av egne oppsamlingsenheter samt opprydding av hensatt avfall på oppstillingsplass og i umiddelbar nærhet. Hvis rydding eller renhold ikke er tilfredsstillende, kan RfD besørge dette utført for abonnentens regning. Dersom RfD foretar opprydding, skal abonnenten varsles på forhånd.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/9">Abonnentens ansvar for renhold er begrenset til oppsamlingsenheter til og med 1000 l. For større oppsamlingsenheter sørger RfD for tilfredsstillende renhold.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/9/marg/1"><b>§ 5.10</b> Abonnenter som leier ut eiendommer eller boenheter, er til enhver tid ansvarlig for at bestemmelsene i denne forskriften blir overholdt for utleieobjektene, se bestemmelsene i §§ 5 og 6. Abonnenten plikter å informere leietakere om bestemmelsene som gjelder, og at leietaker er pliktig til å følge disse.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/9/marg/2"><b>§ 5.11</b> Eier er ansvarlig for at RfD til enhver tid har de riktige opplysninger for eiendom/abonnent.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/10">Oppsamlingsenhetene er knyttet til eiendommen og skal ved eierskifte, ikke flyttes fra eiendommen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/10/marg/1"><b>§ 5.12</b> Avfall som ikke kan legges i oppsamlingsenhetene, skal sorteres og leveres til en av gjenvinningsstasjonene i regionen. All levering av avfall skal skje i samsvar med RfD sine regler for gjenvinningsstasjoner.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/10/marg/2"><b>§ 5.13</b> Hageavfall bør så langt det er mulig komposteres i egen hage. Hageavfall som ikke komposteres, skal leveres til RfDs mottaksordninger for hageavfall.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/10/marg/3"><b>§ 5.14</b>Hjemmekompostering av matavfall kan kun skje etter skriftlig avtale med RfD og i samsvar med krav fra kommunale helsemyndigheter. Matavfall skal komposteres i komposteringsbeholder godkjent av RfD.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/11">All hjemmekompostering skal foregå på en hygienisk tilfredsstillende måte og uten sjenanse for naboer mv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/12">Dersom abonnentene opptrer i strid med avtalen eller krav fra RfD, kan tillatelsen til hjemmekompostering trekkes tilbake.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingsenhet</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/marg/1"><b>§ 6.1</b> Oppsamlingsenheten må ikke inneholde avfall eller gjenstander som kan utsette renovatøren for fare under håndteringen.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/marg/2"><b>§ 6.2</b> Oppsamlingsenheten må ikke overfylles eller fylles med avfall som er så tungt eller så fast pakket at det skaper vanskeligheter ved innsamling. Oppsamlingsenheten må ikke fylles på en slik måte at det ikke er mulig å få lokket igjen.</marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Gjenstander som på grunn av form, materialsammensetning og/eller størrelse ikke skal legges i oppsamlingsenheten, må leveres til gjenvinningsstasjon eller mottak som RfD anviser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Oppsamlingsenhetens totalvekt må i fylt tilstand ikke overstige de grenseverdier som RfD setter, se RfDs retningslinjer.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/marg/1"><b>§ 6.3</b> Abonnenter kan kjøpe ekstrasekk for restavfall fra RfD. Sekker må settes ved siden av oppsamlingsenheten for restavfall senest kl. 06.00 på hentedag.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">RfD vil bare samle inn ekstrasekker som er kjøpt fra RfD og påtrykket «Ekstrasekk kun til restavfall».
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/marg/1"><b>§ 6.4</b> RfD er ikke pliktig til å hente avfall fra oppsamlingsenheter som brukes i strid med forskriftens bestemmelser. Dette gjelder også dersom avfallet ikke er sortert i samsvar med § 5.1.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Dersom avfallet ikke blir hentet, skal abonnenten varsles om forutsetningene for at henting kan finne sted.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/marg/1"><b>§ 6.5</b> Abonnenten har selv ansvar for skader på oppsamlingsenhetene som skyldes uaktsomhet eller forsett fra abonnentens side. RfD kan i slike tilfeller kreve at oppsamlingsenhet skiftes ut for abonnentens regning.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">Ved tap av eller skader på oppsamlingsenhet tilhørende RfD som ikke skyldes abonnenten, vil RfD utbedre skaden eller levere ut ny oppsamlingsenhet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser om gebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/marg/1"><b>§ 7.1</b> Abonnenter som omfattes av denne forskriften skal betale avfallsgebyr til RfD. Avfallsgebyret med betalingssatser for ulike tjenester fastsettes av kommunene i separat forskrift.</marg>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Det skal betales gebyr i samsvar med gebyrregulativet i den kommunen boenheten er registrert. For eiendommer med flere boenheter skal avfallsgebyret beregnes separat for hver enkelt boenhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Dersom leietaker mottar faktura fra RfD, er eier økonomisk ansvarlig for leietakerens forpliktelser overfor RfD. Dersom eiendommen er festet bort for 30 år eller mer, er festeren økonomisk ansvarlig om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at samlet festetid blir mer enn 30 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">Dersom feil i RfDs fakturagrunnlag har ført til at abonnenten har betalt for mye eller for lite gebyr, kan RfD foreta en korrigert avregning inntil 3 år tilbake i tid.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3/marg/1"><b>§ 7.2</b> Alle kostnader forbundet med håndtering av husholdningsavfall i kommunen skal dekkes av avfallsgebyret.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3/marg/2"><b>§ 7.3</b> Tilleggstjenester skal betales etter selvkost. Selvkost innebærer at gebyret skal samsvare med de kostnader RfD har ved å levere tjenesten.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3/marg/3"><b>§ 7.4</b> Avfallsgebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k4/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra forskriften</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/8/marg/1"><b>§ 8.1</b> Når særlige grunner foreligger kan RfD gjøre unntak fra bestemmelsene i denne forskriften.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/8/marg/2"><b>§ 8.2</b> RfD kan etter skriftlig søknad unnta bestemte eiendommer, herunder fritidseiendommer, fra lovpålagt innsamling av husholdningsavfall. RfD kan fastsette nærmere vilkår for unntak. Eiendommer som er innvilget unntak vil ikke ha tilbud om renovasjonsordning så lenge vilkårene for unntaket er oppfylt.</marg>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k4/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig fritak</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/9/marg/1"><b>§ 9.1</b> RfD kan etter skriftlig søknad gi midlertidig fritak fra lovpålagt innsamling av husholdningsavfall for abonnenter i boliger som er midlertidig ubebodd. Søknad om fritak må fremmes i god tid før fritaksperiodens start.</marg>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1">For helårsbolig kan det gis midlertidig fritak for inntil 3 år av gangen. Det gis kun midlertidig fritak dersom boligen skal stå ubebodd i en sammenhengende periode på minimum 6 måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/2">For fritidseiendom gis bare midlertidig fritak dersom fritidsboligen er å betrakte som kondemnabel. Fritak kan gis for inntil 3 år av gangen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/2/marg/1"><b>§ 9.2</b> Dersom midlertidig fritak innvilges, vil oppsamlingsenhetene bli tatt inn av RfD fra fritaksperiodens start. Abonnenten må selv bestille utplassering av oppsamlingsenhetene ved fritaksperiodens utløp.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/3">Dersom midlertidig fritak innvilges, gis det også fritak fra plikten til å betale hele eller deler av renovasjonsgebyret for fritaksperioden</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/4">Blir boligen eller fritidseiendommen tatt i bruk før fritaksperioden utløper skal RfD varsles umiddelbart.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/4/marg/1"><b>§ 9.3</b> RfD kan fastsette nærmere retningslinjer om fritak fra lovpålagt innsamling av husholdningsavfall, herunder hvordan gebyret skal beregnes.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">RfD fører tilsyn med og kan kontrollere at bestemmelsene i denne forskriften følges.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Forhold til andre forskrifter og myndigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Kommunene kan i henhold til helselovgivningen mv. fastsette vilkår som sikrer hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet. All håndtering av avfall etter denne forskriften skal skje i samsvar med helse- og forurensningsmyndighetenes bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">RfD kan treffe de vedtak som er nødvendige for å gjennomføre denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Enkeltvedtak som fattes i medhold av denne forskrift, kan påklages etter forvaltningslovens regler. Klagenemnda for Renovasjonsselskapet for Drammensregionen avgjør klage over enkeltvedtak truffet av RfD etter delegert fullmakt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Ved overtredelse av bestemmelser i denne forskrift eller vedtak fattet i henhold til denne forskrift, kan RfD sørge for gjennomføring av nødvendige tiltak, herunder ekstratømming og ettersortering av avfallet. Ekstrakostnader forbundet med slike tiltak må betales av abonnenten etter selvkost.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Overtredelse av forskriften kan utover dette straffes med bøter etter forurensningslovens § 79, 2. ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-17-2262/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. januar 2018.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Gjeldende forskrifter fra Drammen kommune 25. april 2006<fref id="/kapittel/4/paragraf/14/fotnote/1">1</fref>, Hurum kommune 2. mai 2006<fref id="1">1</fref>, Lier kommune 2006<fref id="1">1</fref>, Modum kommune 13. februar 2006<fref id="1">1</fref>, Nedre Eiker kommune 2006<fref id="1">1</fref>, Røyken kommune 2006<fref id="1">1</fref>, Sande kommune 15. februar 2006<fref id="1">1</fref> og Svelvik kommune 8. mai 2006<fref id="1">1</fref>. oppheves fra samme dato.
<fotnote id="/kapittel/4/paragraf/14/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
