<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-938" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-938">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-938</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 938</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lærdal kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0397</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphald i sjukeheim, Lærdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphald i sjukeheim, Lærdal kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Lærdal kommunestyre 22. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-938/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskrifta er:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å fastsette kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å fastsette kriterier for å bli satt på vurderingsliste til langtidsopphald.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å regulere korleis kommunen skal følgje opp pasient eller brukar som står på vurderingslista til langtidsopphald i sjukeheim.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-938/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld alle som bur eller oppheld seg i Lærdal kommune, og som har eit varig, omfattande, døgnkontinuerleg pleie- og omsorgsbehov som ikkje kan oppfyllast tilstrekkeleg i eigen heim eller anna tilpassa bustad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Lærdal kommune disponerer til ein kvar tid over eit visst tal plassar som er berekna for langtidsopphald i sjukeheim. Tal plassar vert vedteke av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-938/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 a, 2. ledd skal kommunen gi forskrift om langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagd for heildøgns tenester. I Lærdal kommune vil det gjelde langtidsopphald i sjukeheim.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I denne forskrifta meiner vi med:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Sjukeheim:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Institusjon som ligg under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunale helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d, jf. § 2, kor det ytast heildøgns helse- og omsorgstenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Langtidsopphald:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Opphald i sjukeheim på ubestemt tid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">
        <i>Kriterier:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">Moment som inngår i ein skjønsmessig heilskapsvurdering av om pasient eller brukar skal få tildelt bu og tenestetilbod frå kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9">
        <i>Vurderingsliste:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/10">Kommunen si oversikt over dei pasientar og brukarar som er vurdert til å vere best tent med langtidsopphald, men som med forsvarleg hjelp kan bu heime i påvente av langtidsopphald i sjukeheim. Vurderingslista er ikkje eit kø system, og plass på vurderingslista gir ikkje fortrinnsrett til ledig langtidsopphald på sjukeheim, jf. § 6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-938/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det må føreligge oppdatert informasjon om brukar/pasient frå helse og omsorgstenesta i kommunen som yter tenester til søkjer, samt oppdatert helseopplysningar frå fastlege og/eller spesialisthelsetenesta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Følgjande forhold må være vurdert før ein søknad om langtidsopphald kan tildelast:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Pasient eller brukar sitt ønskje</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Alderen til pasient eller brukar. (langtidsopphald i sjukeheim skal fortrinnsvis vere eit tilbod for personar over 67 år.)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Kva type helse- og omsorgsteneste det er behov for, og kor omfattande og varig behovet for helse og omsorgsteneste er,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">om det er nødvendig med teneste, tilsyn med korte mellomrom eller behov for heildøgns tilsyn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Teneste på lågare nivå skal være forsøkt fyst:</avsnitt><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-1/avsnitt/1">Tilrettelegging i heimen, døme hjelpemiddel</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-2/avsnitt/1">Kvardagsrehabilitering</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-3/avsnitt/1">Tryggleiksskapande tiltak, tryggleiksalarm og velferdsteknologi</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-4/avsnitt/1">Dagtilbod eller andre sosiale støttetiltak</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-5/avsnitt/1">Heimetenester: Heimesjukepleie og praktisk bistand</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-6/avsnitt/1">Korttids, rehabiliterings- eller avlastningsopphald</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-7/avsnitt/1">Omsorgsbustad</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-8/avsnitt/1">Evna til eigenomsorg og kvardagsmestring</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-9/avsnitt/1">Familieforhold og nettverk</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5-10/avsnitt/1">Buforhold.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-938/p5"><pverdi>§ 5.</pverdi><ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphald</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen bruker Beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tenester og tiltak i omsorgstrappa. Omsorgstrappa har tenester på ulike nivå der auka hjelpebehov møtes med aukande og meir omfattande tenestetilbod av ulik art. Tenester på lågare nivå skal vere forsøkt før tildeling av langtidsopphald i sjukeheim. Vurdering av behovet for helsehjelp skjer blant anna via kartleggingsverktøyet IPLOS. IPLOS er eit lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressursar til dei som søkjer eller mottar kommunale helse- og omsorgstenester.</ledd><ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Pasient eller brukar har rett til langtidsopphald i sjukeheim dersom det etter ein helse- og omsorgsfagleg vurdering er det einaste tilbodet som kan sikre pasienten eller brukaren nødvendige og forsvarlege helse- og omsorgstenester.</ledd><ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Behovet for medisinsk behandling og/- eller pleie og tilsyn må være av så omfattande karakter at det er behov for langvarig heildøgns omsorg i institusjon.</ledd><ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Kommunen tar ein samla vurdering av funksjonsnivået og eigenomsorga til pasient og brukar, blant anna i forhold til:
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Kognitiv funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Fysisk funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Ernæring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Legemiddelhandtering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Fallrisiko</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Hyppige innleggingar i spesialisthelsetenesta</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">Hyppige korttids- og avlastningsopphald</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Psykisk helse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">Einsemd og isolasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/11/avsnitt/1">Behov for nødvendig kompetanse og utstyr som bare kan gis i sjukeheim</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/12/avsnitt/1">Personar i livets sluttfase med behov for tilsyn og omsorg heile døgnet.</avsnitt></liste></ledd></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-938/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rett til å bli satt på vurderingsliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Pasient eller brukar som er vurdert til å være best tent med langtidsopphald i sjukeheim, men som med forsvarleg hjelp kan ha eit anna tenestetilbod i påvente av langtidsopphald, skal få tilbod om å sette på vurderingsliste dersom det på søknadstidspunktet ikkje er ledig sjukeheimsplass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Søkjar som står på kommunen si vurderingsliste har ikkje fortrinnsrett til langtidsopphald før andre pasientar eller brukarar. Ved ledig langtidsopphald skal pasient eller brukar med størst hjelpebehov prioriterast. Hjelpebehovet avgjerast etter ei samla vurdering med utgangspunkt i vurderingsmomenta i § 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-938/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av pasientar og brukarar på vurderingslista</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen skal sørgje for at dei som står på vurderingslista får tilbod om nødvendige og forsvarlege helse- og omsorgstenester i påvente av langtidsopphald. Kommunen skal ha ein systematisk og fortløpande evaluering og vurdering av tenestebehovet. Ved endring av helsetilstand og funksjonsnivå må det gjerast ein ny vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-938/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandling og klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen skal fatte vedtak ved å innvilge eller gi avslag på langtidsopphald i sjukeheim.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">For pasient eller brukar som er vurdert til å være best tent med langtidsopphald i institusjon, men som med forsvarleg hjelp kan ha anna tenestetilbod i påvente av langtidsopphald, skal kommunen fatte vedtak om at pasient eller brukar settast på vurderingsliste. Kommunen skal fatte vedtak om nødvendige og forsvarlege helse- og omsorgstenester i mellomtida.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Klage på vedtak behandlast av Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Ein klage skal være skriftleg, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. Ein eventuell klage framsettas for Tildelingskontoret i Lærdal kommune, som tar saka til vurdering i første instans. Dersom det ikkje gis medhald skal Tildelingskontoret sende klagen utan ugrunna opphald til Fylkesmannen for endeleg vurdering og avgjersle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Klagefrist er 4 veker. For nærmare opplysningar, eller ved behov for hjelp til å framsette ein eventuell klage kan Tildelingskontoret hjelpe til.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-938/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting og revidering av forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft frå 1. juli 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Forskrifta reviderast ved behov.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
