<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-2206" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2206">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-2206</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 2206</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>21.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-21</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Haugesund, Karmøy, Bokn, Tysvær, Sveio, Vindafjord, Etne og Sauda kommuner, Hordaland og Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§3-4">L27.06.2008 nr. 71 § 3-4</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§8-5">§ 8-5</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0928</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Retningslinjer for senterutvikling og regional planbestemmelse for lokalisering av handel, Haugalandet</korttittel>
    <tittel>Retningslinjer for senterutvikling og regional planbestemmelse for lokalisering av handel, Haugalandet, Haugesund, Karmøy, Bokn, Tysvær, Sveio, Vindafjord, Etne og Sauda, Hordaland og Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rogaland Fylkesting 15. juni 2016 og Hordaland Fylkesting 5. oktober 2016 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 3-4 § 8-5. Stadfestet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 21. juni 2017.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">
      <i>Regional planbestemmelse for lokalisering av handel:</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Nyetablering eller utvidelse av eksisterende handelsvirksomhet er bare tillatt i områder avsatt til sentrumsformål, slik disse er lokalisert, dimensjonert og avgrenset i gjeldende kommuneplans arealdel eller kommunedelplan.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Unntak for nærbutikk og for varegruppene biler, båter, landbruksmaskiner, trelast og andre større byggevarer, framgår av retningslinjene.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/4">
      <i>Virkning av regional planbestemmelse:</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Regional plan med planbestemmelse erstatter «Forskrift om rikspolitisk bestemmelse for kjøpesentre» og innebærer at det ikke kan gis tillatelse til tiltak som er i strid med planbestemmelsen.</ledd>
    <ledd id="/ledd/6">Regional planbestemmelse gjelder foran godkjente kommuneplaner, kommunedelplaner og reguleringsplaner. Regional planbestemmelse skal legges til grunn for nye kommunale planer, og gjelder fram til nye planer blir godkjent.
<liste id="/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/6/liste/1/avsnitt/1"><i>Om retningslinjer for senterutvikling og lokalisering av handel</i></avsnitt><avsnitt id="/ledd/6/liste/1/avsnitt/2">Lokalisering av publikumsrettede eller besøks-/arbeidsplassintensive funksjoner og handel skal bidra til sterke og kompakte by- og tettstedssentre i alle deler av regionen.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/ledd/6/liste/2/avsnitt/1"><i>Senterstruktur og lokalisering av publikumsrettede eller besøks-/arbeidsplassintensive funksjoner</i></avsnitt><liste id="/ledd/6/liste/2.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/ledd/6/liste/2.a/avsnitt/1">Senterstruktur for Haugalandet:</avsnitt></liste></liste></ledd>
    <table niv="2" frame="1">
      <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
        <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
        <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
        <tbody>
          <row>
            <entry colname="1">
              <i>Senterkategori</i>
            </entry>
            <entry colname="2">
              <i>Sentrum</i>
            </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Regionsenter </entry>
            <entry colname="2">Haugesund sentrum </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Regiondelsentre </entry>
            <entry colname="2">Kopervik, Aksdal, Ølen, Sveio, Etne, Sauda </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Områdesentre </entry>
            <entry colname="2">Åkrehamn, Skudenes, Norheim, Føresvik, Ølensvåg og Skånevik sentrum </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Tettstedssentre, grendesentre </entry>
            <entry colname="2">Veavågen, Avaldsnes, Vormedal, Kolnes, Førde, Auklandshamn, Valevåg, Frakkagjerd, Slåttevik, Hervik, Skjoldastraumen, Hinderåvåg, Nedstrand, Skjold, Knaphus, Kårhus, Vikebygd, Bjoa, Vikedal, Sandeid, Ølmedal, Kyrping, Teigland, Utsira </entry>
          </row>
          <row>
            <entry colname="1">Knutepunkter i bystrukturen </entry>
            <entry colname="2">Fagerheim, Gard, Bleikemyr, Hemmingstad/Meieriet, Skåredalen </entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <liste id="/ledd/6/liste/b">
      <lverdi>b.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Publikumsrettede eller besøks-/arbeidsplassintensive funksjoner skal lokaliseres i sentrum av tettsted tilpasset det omland funksjonene skal dekke.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/6/liste/b.c">
      <lverdi>c.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/b.c/avsnitt/1">Haugesund sentrum skal være regionens bysentrum og prioriteres ved lokalisering av regionale funksjoner. Regionale publikumsrettede eller besøks-/arbeidsplassintensive funksjoner som bare gis på ett sted i regionen, og lokale publikumsrettede eller besøks-/ arbeidsplassintensive funksjoner for Haugesund, skal lokaliseres i Haugesund sentrum.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/6/liste/b.d">
      <lverdi>d.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/b.d/avsnitt/1">Viktige publikumsrettede eller besøks-/arbeidsplassintensive funksjoner som bare gis på ett sted innenfor del av regionen, skal lokaliseres i regiondelsenter. Publikumsrettede eller besøks-/arbeidsplassintensive fellesfunksjoner for indre deler av Haugalandet bør fortrinnsvis lokaliseres i Ølen sentrum.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/6/liste/b.e">
      <lverdi>e.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/b.e/avsnitt/1">I områdesentrene kan det lokaliseres publikumsrettede eller besøks-/arbeidsplassintensive funksjoner for senterets nærmeste omland, men ikke tilbud som vurderes å konkurrere med regionsenter eller regiondelsentrene.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/6/liste/b.f">
      <lverdi>f.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/b.f/avsnitt/1">I tettstedssenter, grendesenter og knutepunkt i bystrukturen, kan det etableres funksjoner som betjener eget tettsted/grend/nærområde, men ikke tilbud som vurderes å konkurrere med andre sentre.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/6/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">
        <i>Avgrensning av sentre i senterstrukturen</i>
      </avsnitt>
      <liste id="/ledd/6/liste/3.a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/3.a/avsnitt/1">Sentrumsformål skal avgrenses og dimensjoneres i kommuneplanens arealdel. Avgrensningen skal ta utgangspunkt i områder for lokalisering av handel og tilrettelegge for kompakt utbygging som favoriserer gange innenfor sentrumsområdet. For tettstedssenter og grendesenter kan avgrensning også gjøres gjennom kommunedelplan eller områderegulering.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/6/liste/3.b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/3.b/avsnitt/1">For regionsenter, regiondelsentre og områdesentre bør det utarbeides sentrumsplaner for å avklare muligheter for videre utvikling av sentrene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/6/liste/3.c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/3.c/avsnitt/1">Nærbutikk/nærservice skal ikke konkurrere med sentre i senterstrukturen, men lokaliseres for å betjene lokale boligområder og ikke primært forbipasserende på hovedveg. Prinsipper for lokalisering av nærbutikk/nærservice og tilknytning til lokale boligområder avklares og begrunnes i kommune- eller kommunedelplan.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/6/liste/3.d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/3.d/avsnitt/1">Nye tettstedssentre kan etableres i nye utbyggingsområder, og eksisterende senterområder kan utvides, forutsatt at dette bygger opp om en by- og tettstedsutvikling i samsvar med nedfelte mål i regional plan og kommuneplaner. Endring av senterstrukturen behandles som del av kommuneplanens arealdel.</avsnitt>
      </liste>
    </liste>
    <liste id="/ledd/6/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">
        <i>Utforming av bebyggelse</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/4/avsnitt/2">Kommunene skal i overordnet plan gi retningslinjer for utforming av bygg og fellesområder i sentrumsområdene som
<marg niv="3" id="/ledd/6/liste/4/avsnitt/2/marg/1">tilfører kvaliteter til by-/tettstedssentrum,</marg>
<marg niv="3" id="/ledd/6/liste/4/avsnitt/2/marg/2">tilrettelegger for attraktiv stedsutvikling,</marg>
<marg niv="3" id="/ledd/6/liste/4/avsnitt/2/marg/3">innbyr til økt gange og sykling,</marg>
<marg niv="3" id="/ledd/6/liste/4/avsnitt/2/marg/4">ivaretar krav til estetikk, arkitektonisk kvalitet, kulturminner, kulturmiljø, lokalklima og universell utforming.</marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/4/avsnitt/3">Forretningsbygg bør ha aktive, åpne og oppbrutte fasader i første etasje mot handlegater og sentrale byrom, og med direkte innganger utenfra.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/6/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">
        <i>Unntak fra regional planbestemmelse om lokalisering av handel i sentrumsområder</i>
      </avsnitt>
      <liste id="/ledd/6/liste/5.a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/5.a/avsnitt/1">Nærbutikk og nærservice er et tilbud til det lokale bomiljøet utenom senterstrukturen. Nærbutikk er en eller flere butikker med dagligvarer (handel med hovedvekt på mat og drikke), bakeri eller blomster. Nærservice er mindre publikumsrettede virksomheter i selvstendige enheter som kan etableres i sammenheng med nærbutikk, slik som frisør, kafé og apotek. Tilbudet kan ikke etableres hvis det vurderes å konkurrere med etablerte sentre. Nærbutikk og nærservice har en arealbegrensning på inntil 1000 m2 BRA til handel og inntil 500 m2 BRA til andre publikumsrettede virksomheter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/6/liste/5.b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/5.b/avsnitt/1">Innenfor næringsområder som er egnet for middels arbeidsplass- og/eller besøksintensitet (næringskategori 3 eller tilsvarende), kan kommunene avsette områder som rommer salg av varegruppene biler, båter, landbruksmaskiner, trelast og andre større byggevarer. Områdene skal avgrenses i kommuneplan med krav om tilhørende bestemmelser som sikrer type handel, brutto forretningsareal, utnyttelsesgrad og parkeringsdekning, jf. pkt. 19 og 26. Ikke plasskrevende varer som naturlig tilhører de nevnte plasskrevende varegruppene, tillates solgt på maksimalt 15 % av salgsarealet, begrenset oppad til 500 m2 BRA.</avsnitt>
      </liste>
    </liste>
    <liste id="/ledd/6/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">
        <i>Generell retningslinje for dimensjonering av handel</i>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/6/avsnitt/2">Samlet bruksareal til handel i hvert senter skal dimensjoneres i samsvar med senteret sitt handelsomland og nivå i senterstrukturen for å sikre en balansert fordeling av handel og unngå at sentre utkonkurrerer hverandre. Sentrenes handelsomland omfatter innbyggere i nærområder til senteret, avgrenset mot andre sentre. Sentre på høyere nivå i senterstrukturen dimensjoneres for en høyere dekning av lokal handelsetterspørsel enn sentre på lavere nivå.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/6/liste/7">
      <lverdi>7.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/7/avsnitt/1">
        <i>Krav til regional handelsanalyse i bynære områder (avgrenset i kart s. 30)</i>
      </avsnitt>
      <liste id="/ledd/6/liste/7.a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/7.a/avsnitt/1">Regional handelsanalyse er et verktøy utviklet på regionalt nivå til bruk for dimensjonering av framtidig behov for handelsareal, jf. pkt. 6.).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/6/liste/7.b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/7.b/avsnitt/1">Som del av kommuneplanens arealdel, skal Haugesund, Karmøy, Tysvær og Sveio kommuner dimensjonere framtidig behov for bruksareal til handelsvirksomhet ved bruk av regional handelsanalyse. I analysen dimensjoneres behov for samlet handelsareal i kommunen, og anbefalt fordeling på regiondelsenter, områdesentre og tettsteds-/ grendesentre etter senteret sitt handelsomland og nivå i senterstrukturen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/6/liste/7.c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/7.c/avsnitt/1">Ved etablering eller utvidelse av handelsvirksomhet i bynære områder (avgrenset i kart s. 30), skal det vurderes konsekvenser for det aktuelle senteret, og hvordan tiltaket kan påvirke fordelingen av handel mellom nærliggende sentre. Dersom dimensjonering ved hjelp av regional handelsanalyse ikke er gjennomført som del av kommuneplanen, jf. pkt. 7b, skal dette utføres før saken sendes på høring. Der det kreves konsekvensutredning iht. pbl. § 14, kan analysen inngå i denne. Virksomhetsetableringer med areal under 1000 m2 BRA utløser ikke krav om regional handelsanalyse.</avsnitt>
      </liste>
    </liste>
    <liste id="/ledd/6/liste/8">
      <lverdi>8.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/6/liste/8/avsnitt/1">
        <i>Nærmere om dimensjonering av handel i enkelte sentre</i>
      </avsnitt>
      <liste id="/ledd/6/liste/8.a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/8.a/avsnitt/1">I Haugesund sentrum legges det ikke begrensninger på omfanget av handelsetableringer eller utvidelse av handelsvirksomhet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/6/liste/8.b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/8.b/avsnitt/1">I hvert av knutepunktene i bystrukturen i Haugesund/ fastlands-Karmøy tillates inntil 3.000 m2 samlet bruksareal handel, inkludert dagligvare.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/6/liste/8.c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/6/liste/8.c/avsnitt/1">I Norheim områdesenter med Oasen, Norheim næringsområde, og i Raglamyr næringsområde med Amanda storsenter, tillates ikke nyetablering eller utvidelse av eksisterende handelsvirksomhet. Fasadeendringer, reparasjoner og andre bygningsmessige utbedringer, samt opparbeiding av utendørsarealer, kan tillates så lenge tiltaket ikke medfører nytt areal til handelsvirksomhet. Lokalisering av publikumsrettede funksjoner er nærmere omtalt i pkt. 2, og annen næringsvirksomhet i pkt. 20.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/6/liste/8.c/avsnitt/1/marg/1">Definisjoner: Retningslinjer for senterutvikling og handel
<br/></marg></avsnitt>
      </liste>
    </liste>
    <ledd id="/ledd/7">
      <i>Publikumsrettede funksjoner</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/8">Med publikumsrettede funksjoner menes offentlige og private funksjoner rettet mot allmenheten og med personlig oppmøte. Eksempler kan være helse, kultur, offentlig administrasjon, overnatting/servering, økonomisk/juridisk/personlig/annen tjenesteyting mv.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/9">
      <i>Virkeområde for handel:</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/10">All handel til privat sluttbruker omfattes av regional planbestemmelse og retningslinjer. Dette inkluderer også utleveringssted til kunde for varer kjøpt via netthandel og «show-room». Engroshandel, dvs. salg for videresalg til andre, omfattes ikke.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/11">
      <i>Biler, båter, landbruksmaskiner, trelast og andre større byggevarer:</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/12">Varegruppene biler, båter, landbruksmaskiner, trelast og andre større byggevarer er her definert som virksomheter hvor varespekteret er begrenset til primærvarene og tilsvarende varer. Eksempelvis kan varegruppen biler omfatte motorsykler og campingvogner, varegruppen båter kan omfatte båthengere, varegruppen landbruksmaskiner kan omfatte anleggsmaskiner, varegruppen trelast og andre større byggevarer kan omfatte byggevarer som stein, grus, sement i tillegg til trelast.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2206/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Hele planen kan leses her:
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20170621-2206-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
