<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-969" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-969</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 969</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stord kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0423</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Stord</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester - kriterier og ventelister, Stord kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Stord kommunestyre 22. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, lovgrunnlag, definisjonar, virkeområde og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskrifta er å betra rettsstillinga for pasientar og brukarar med omfattande tenestebehov når det gjeld retten til helse- og omsorgstenester frå kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal tydeleggjera kva kriterier Stord kommune legg til grunn for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskrifta skal vidare tydeleggjera korleis Stord kommune skal følgje opp personar som står på venteliste til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag for tildeling av bu- og tenestetilbod</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Heimel for tildeling av langtidsopphald og helse- og omsorgstenester i sjukeheim er lov om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd og § 2-1e første ledd, jf. lov om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Heimel for tildeling av disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester er lov om pasient- og brukerrettigheter § 2-1e første ledd, jf. lov om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd og § 3-2a første ledd. Heimel for tildeling av helse- og omsorgstjenester i bustad som nemnt i første setning er lov om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, ev. også § 2-1d, jf. lov om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, jf. § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav a og b, og/eller § 3-2 første ledd nr. 5, ev. og § 3-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/1">Med <i>sjukeheim</i> meinast helseinstitusjon som fell inn under forskrift nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2. Omgrepet omfattar og buform for heildøgns omsorg og pleie som er likestilt med sjukeheim i samsvar med forskrift nr. 932 for sjukeheim og buform for heildøgns omsorg og pleie. Følgjande omfattast ikkje: Andre institusjonar med langtidsopphald for personar som har omfattande behov for helse- og omsorgstenester (aldersheim, bustader med heildøgns omsorgstenester, institusjonar for rusmiddelavhengige og barnebustader).
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/2">Med <i>langtidsopphald</i> meinast opphald i sjukeheim på ubestemt tid.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/3">Med <i>tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester</i> meinast bustader der:</marg>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bebuaren sine tenestebehov vanlegvis er så stort at ein kan samanlikna det med tenestebehovet som bebuar i sjukeheim har,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">det er mogleg å gi døgnkontinuerlege tenester,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det er mogleg å føra tilsyn med pasientane eller brukarane tilsvarande som i sjukeheim,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">det er mogleg å motta tenester frå helse- og omsorgspersonale med kompetanse tilsvarande som personalet vanlegvis har i sjukeheim,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">mogleiken for å tilkalla hjelp og responstida før personalet kan koma til bustaden er tilsvarande som i sjukeheim,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kommunen har tildelingsrett.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta gjeld for pasientar og brukarar som oppheldt seg i Stord kommune, jf. helse- og omsorgstenestelova § 3-1 første ledd. Forskrifta gjeld i tillegg for pasientar og brukarar som har konkrete planar om å flytta til kommunen og eit så omfattande tenestebehov at det er nødvendig at bu- og tenestetilbodet er avklart i forkant for at dei skal kunne flytta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Stord kommune disponerer til ei kvar tid eit fast tal plassar som er rekna for langtidsopphald i sjukeheim og bustader der det vanlegvis vert gitt eit tenestetilbod som er likt det som vert gitt i sjukeheim, jf. definisjonane i denne forskrifta § 3. Denne forskrifta gjeld for tildeling av desse plassane og bustadene. Kor mange langtidsplasser i sjukeheim og tilsvarande bustader kommunen disponerer til ei kvar tid vil bli publisert på kommunen sine nettsider.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og mynde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtids- eller korttidsopphald i institusjon vert fatta av Stord kommune ved Tildelingskontoret jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav a til d, helse- og omsorgstjenester i og utenfor institusjon i medhald av lov om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, § 2-1e første ledd og § 2-1d, jf. lov om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6, ev. også § 3-2 første ledd nr. 5, § 3-2a første ledd, § 3-6 og § 3-8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til bustad som nemnt i denne forskrifta § 3 tredje ledd, vert fatta av Stord kommune ved Tildelingskontoret, jf. gjeldande delegasjonsreglement.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Kriterier for tildeling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim og tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester og for å få stå på venteliste til slikt bu- og tenestetilbod</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Pasient eller brukar har rett til opphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester, dersom dette etter ei helse- og omsorgsfagleg vurdering er det einaste tilbodet som kan sikra pasienten eller brukaren nødvendige og forsvarlege helse- og omsorgstenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Rett til plass på venteliste inneber at det er mogleg å etablera forsvarleg naudsynt helsehjelp i heimen, men at tilbodet vert vurdert som lite tilfredsstillande, jf. § 10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Tenester i heimen skal som hovudregel ha vore prøvd ut før søknad om langtidsopphald kan innvilgast. Tilpassing av bustad skal og vere vurdert, alternativt bytte av bustad. Bustadrådgjevingstenesta kan gje rettleiing i høve endring av eksisterande bustad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Om pasient eller brukar får tildelt langtidsopphald/venteliste byggjer på ei heilskapsvurdering basert på følgjande moment:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">kor omfattande behovet for helse- og omsorgstenester er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kor lenge hjelpebehovet er forventa å vare,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kor vidt (kvardags)rehabiliteringstiltak er aktuelle,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">kva typar av helse- og omsorgstenester det er behov for,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">kva fagleg kompetanse som trengs for å gi forsvarlege tenester sett i samanheng med tilgangen på helse- og omsorgspersonell med nødvendig kompetanse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">om det er nødvendig med tenester, tilsyn eller nærvær gjennom heile døgeret eller med korte mellomrom, og dette ikkje kan dekkast gjennom teknologiske løysingar i kombinasjon med heimetenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">pasienten eller brukaren si evne til sjølv å tilkalla hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">pasienten eller brukaren sitt behov for opplevd tryggleik ved at det er nærleik til helse- og omsorgspersonale,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">om pasienten eller brukaren er i målgruppa for det aktuelle bu- og tenestetilbodet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">om pasienten eller brukaren har kognitiv svikt, og kor alvorleg denne er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">om pasienten eller brukaren utan endring av busituasjonen risikerer å koma til skade eller å få helsetilstanden eller funksjonsevna vesentleg forverra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/l/avsnitt/1">om alternativ er aktuelle, til dømes helse- og omsorgstenester i heimen, dagtilbod, korttidsopphald i institusjon, tilrettelegging av heimen eller omgivnaden, hjelpemidlar og tekniske løysingar,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/m/avsnitt/1">pasienten eller brukaren sitt nettverk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/n/avsnitt/1">omsynet til personar pasienten eller brukaren bur saman med, mellom anna om avlastningstiltak er forsøkt eller vurdert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/o/avsnitt/1">om pasienten eller brukaren er til fare for andre,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/p/avsnitt/1">kommunen si organisering av helse- og omsorgstenestetilbodet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/liste/q/avsnitt/1">om geografiske tilhøve gjer det lite formålstenleg å gi tenester i heimen</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">Avgjerande for om pasient eller brukar umiddelbart får langtidsopphald i sjukeheim eller disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester eller om vedkomande får enkeltvedtak om å stå på venteliste til slikt bu- og tenestetilbod er og følgjande:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">om det er ledig kapasitet i det aktuelle bu- og tenestetilbodet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">kor mykje det hastar for pasienten eller brukaren å få eit anna bu- og tenestetilbod enn vedkommande alt har.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/6">Kriteriet for at eit helse- og omsorgstilbod vert rekna som forsvarleg, er at Tildelingskontoret ut frå ei samla vurdering, finn tenestetilbodet som tilfredsstillande og personen kan sikrast hjelp innanfor 2 timar ved uføresette hendingar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7">Dersom saka ikkje er tilstrekkeleg utgreia til at det kan fattast enkeltvedtak om tildeling av langtidsopphald eller disposisjonsrett til tilsvarande bustad, eller enkeltvedtak om å få stå på venteliste, må saka utgreiast vidare inntil det ligg føre eit forsvarleg avgjerdsgrunnlag, jf. denne forskrifta § 7 og § 8 og forvaltningsloven § 11a.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Brukarmedverknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">For at saka skal vera tilstrekkeleg utgreia, må det vera gjennomført eit møte e.l. med pasienten eller brukaren og/eller partsrepresentanten. Det er vesentleg at brukar vert høyrt og at møtet om mulig vert gjennomført i brukar sin heim. Møtet skal ha følgjande formål:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å kartleggja pasienten eller brukaren sine behov for helse- og omsorgstenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å få samtykke frå pasienten eller brukaren til å innhenta ytterlegare opplysningar som er nødvendige for saksutgreiinga,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å gi pasienten eller brukaren den informasjonen og vegleiinga som trengs for at vedkomande skal kunne ivareta interessene sine i saka, mellom anna informasjon om betaling, jf. denne forskrifta § 11 tredje ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å få klarleik i kva ønskjer pasienten eller brukaren har etter at tilstrekkeleg informasjon er gitt,- dette inkluderer om det er pasienten eller brukaren sjølv eller partsrepresentanten som har gitt uttrykk for desse ønska.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Pasienten eller brukaren har rett til å velje å la vera å ta imot tilbod om langtidsplass i sjukeheim, med mindre vilkåra i lov om pasient og brukarrettar kapittel 4A er oppfylt (manglande samtykkekompetanse i høve naudsynt helsehjelp). Pasienten eller brukaren mister ikkje retten til å stå på venteliste ved å takka nei til eit tilbod som blir gitt av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier knytt til saksutgreiinga</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">For at ei sak skal reknast som tilstrekkeleg opplyst, må det være føreteke ei grundig saksutgreiing, der følgjande inngår i den grad dei er relevante i saka:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opplysningar om forhold som er nemnd i denne forskrifta § 6 første til tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysningar frå møte med pasienten eller brukaren og/eller vedkomande sin partsrepresentant, jf. denne forskrifta § 7,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">resultat frå eit eventuelt vurderingsopphald i sjukeheim,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opplysningar frå anna helsepersonell og/eller tilbydarar av helse- og omsorgstenester, mellom anna resultat frå medisinsk, ernæringsmessig eller anna utgreiing og behandling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">opplysningar frå andre delar av den offentlege forvaltninga,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">funn frå IPLOS-kartlegging og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">andre opplysningar.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Rett til enkeltvedtak og oppfølging av pasientar eller brukarar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Rett til enkeltvedtak om helse- og omsorgstenester i sjukeheim</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Pasient eller brukar som i enkeltvedtak får tildelt opphald i sjukeheim har rett til helse- og omsorgstenester som er nemnt i denne forskrifta § 2 andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av pasientar eller brukarar på venteliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Einskildvedtak om plass på venteliste, jf. § 6, skal omfatta kva helse- og omsorgstenester som vert gjevne i ventetida. Tenesta skal til ei kvar tid vera forsvarlege og behovsdekkande.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Heimetenestene skal til ei kvar tid følgje med på behovsutviklinga hos dei pasientane og brukarane som står på ventelista og melde frå til Tildelingskontoret om endringar som har verknader for vedtaket. Dette skal sikre at første ledige plass vert prioritert til den som treng det mest.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Pasient eller brukar som har fått enkeltvedtak om å få stå på venteliste, må pårekna at pasientar eller brukarar med meir presserande eller større behov vert prioriterte før dei, og det gjeld ingen tidsfrist for når eit bu- og tenestetilbod som nemnt ovanfor seinast skal bli tilbydd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">Pasientar eller brukarar som står på venteliste får informasjon om prosess og vurderingar i ventetida, ved å venda seg til Tildelingskontoret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Betaling, klage og iverksetjing</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for bu- og tenestetilbod</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Eigenbetalinga for helse- og omsorgstenester i sjukeheim følgjer reglane i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om eigenandel for kommunale helse- og omsorgstenester i institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Betaling for tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester går fram av kontrakten som blir inngått om det aktuelle butilbodet. Eigenbetalinga for helse- og omsorgstenester i slikt butilbod følgjer reglane i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester utanfor institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/3">Den enkelte pasienten eller brukaren har som eit ledd i den informasjonen som skal gjevast etter denne forskrifta § 7 første ledd bokstav c, rett til å få eit grovt overslag over kva det vil kosta å motta helse- og omsorgstenester i heimen, bu- og tenestetilbod i sjukeheim og bu- og tenestetilbod i tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Ved klage på enkeltvedtak med avslag om langtidsopphald i sjukeheim eller om å få stå på venteliste til langtidsopphald i sjukeheim og om helse- og omsorgstenester i eller utanfor sjukeheim gjeld lovføresegnene i lov om pasient og brukarrettar kapittel 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Ved klage på enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester gjeld reglane i lov om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-969/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetjing og revidering av forskrifta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Forskrifta skal bli gått gjennom og ved behov reviderast når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim og disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgns omsorg er vedtatt. Ved motstrid vil den nasjonale forskrifta gå føre denne forskrifta.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
