<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1098" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1098</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1098</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hitra kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0495</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester, Hitra</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester herunder langtidsopphold i sykehjem, Hitra kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hitra kommunestyre 22. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienter eller brukere får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelsen i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester herunder sykehjem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder personer som bor i Hitra kommune, med behov for langtidsopphold i særskilt bolig tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester herunder sykehjem, der dette er det eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I forskriften her menes med:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">
          <i>Bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Boliger i helse- og velferdssenter tilpasset for å kunne yte helse- og omsorgstjenester tilsvarende som på sykehjem, der tjenestemottaker får heldøgns helse- og omsorgstjenester. Tilsyn skal tilbys hele døgnet og personell skal ha base i umiddelbar nærhet av boligene. Boligene skal ha ordninger for legetilsyn, enten ved fastlege eller tilsynslege. Responstiden skal være kort og ivareta beboerens behov for trygghet. Tjenestene skal som utgangspunkt ytes umiddelbart.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">
          <i>Langtidsopphold:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">Opphold i bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester tilpasset personer med somatisk sykdom, fysisk funksjonssvikt, angst eller utrygghet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/6">Opphold i sykehjem i skjermet enhet tilpasset personer med kognitiv svikt der pasienten eller brukeren ikke lenger har innsikt i egen funksjonsevne, og hvor dette kan medføre vesentlig helseskade. Kan gjelde ved demens eller demenslignende tilstander, psykisk sykdom eller organisk ervervet hjerneskade.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/7">
          <i>Ventelister langtidsopphold særlig tilrettelagt bolig eller sykehjem:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/8">Kommunens oversikt over pasienter eller brukere som etter søknad har fått vedtak om opphold i særskilt tilrettelagt bolig for heldøgns omsorgstjenester herunder sykehjem, men som med forsvarlig hjelp kan bo i hjemme i påvente av langtidsopphold. Ventelisten er ikke et køsystem, og plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til ledig plass, jf. § 9.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Saksbehandlingsregler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for tildeling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Langtidsopphold i bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester herunder sykehjem, tildeles pasient eller bruker etter søknad der det foreligger dokumenterte helsefaglige vurderinger og
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">der det forventes at vedkommende er varig ute av stand til å ta vare på seg selv</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">der vedkommende ikke mestrer dagliglivets gjøremål grunnet alvorlig sykdom og/eller fysisk/mentalt funksjonstap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">der vedkommende ikke på et faglig forsvarlig nivå får dekket sine daglige behov for helsetjenester, pleie, omsorg og trygghet i eksisterende bolig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">der andre relevante hjelpetiltak er vurdert eller prøvd ut.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Pasient eller bruker, eller dens representant, må ha et uttrykt ønske om å motta heldøgns omsorgstjenester. Langtidsopphold skal fortrinnsvis være et tilbud til eldre. For yngre personer skal det søkes å etablere et alternativt tilbud i eget hjem, eksempelvis omsorgsbolig, bofellesskap eller lignende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Momenter som vektlegges i vurderingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Momenter som kommunen skal legge vekt på i vurderingen av behov for heldøgns omsorgstjenester er om pasient eller bruker
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">bor alene og har omfattende behov for helsehjelp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">ikke er i stand til å varsle om behov for hjelp eller bruke trygghetsalarm</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ikke kan motta nødvendig helsehjelp på en forsvarlig måte på grunn av boligens utforming eller beliggenhet og funksjonalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">har behov for avansert medisinskteknisk utstyr som krever umiddelbar nærhet til helsepersonell med spesiell kompetanse, som for eksempel respirator</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">er til fare for seg selv eller andre, for eksempel ved at vedkommende forlater boligen uten å kunne orientere seg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">er uten samtykkekompetanse og motsetter seg nødvendig helsehjelp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">har en alvorlig grad av kognitiv svikt med behov for kontinuerlig oppfølgning, skjerming og omsorg gjennom hele døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Personer i livets sluttfase med behov for tilsyn og omsorg gjennom hele døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Omfanget av pårørendes omsorgsarbeid skal også vektlegges. Noen av punktene trenger ikke være kritiske i seg selv, men i kombinasjon kan de utløse omfattende behov for hjelp eller fare for uforsvarlighet i hjemmet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Når pasient eller bruker søker om bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester herunder sykehjem, skal kommunen vurdere om vedkommende har rett til slikt opphold etter kriteriene i § 4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Kommunen skal kartlegge helsetilstand og funksjonsnivå bl.a. gjennom en vurdering slik det framgår av § 5. I kartleggingen skal det innhentes medisinske opplysninger og opplysninger om funksjonsnivå fra fastlege og andre relevante instanser. I funksjonskartleggingen benyttes skåringsverktøyet IPLOS. Brukermedvirkning skal stå sentralt i utformingen av tjenestetilbudet. Pasient eller brukers evne til å mestre egen hverdag skal også vektlegges.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Skjønnsmessig helhetsvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Ved søknad om heldøgns omsorgstjenester skal det alltid foretas en tverrfaglig og skjønnsmessig helhetsvurdering av pasient eller brukers helsetilstand og funksjonsnivå. Søknad og gjennomført kartlegging drøftes i kommunens inntaksteam før forvaltning fatter vedtak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Kommunen kan fatte vedtak om avslag på søknad om langtidsopphold når det er forsvarlig at pasient eller bruker med omfattende behov for heldøgns omsorgstjenester bor hjemme i egen bolig i påvente av langtidsopphold i bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester herunder sykehjem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Vedtaket skal opplyse om vedkommende fyller kriterier for langtidsopphold og kommer på kommunens venteliste for langtidsopphold, jf. § 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Pasienter og brukere har rett til å klage over vedtak om avslag jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 andre ledd og § 7-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Venteliste og kompenserende tiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Pasienter og brukere som har fått vedtak om at de kvalifiserer for langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av plass, skal føres på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Ved enhver tildeling av langtidsopphold, skal kommunen vurdere individuelle behov til nye søkere opp mot alle som står på kommunens venteliste for langtidsopphold. Den pasient eller bruker med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 4 skal prioriteres ved tildeling. Kommunens venteliste for langtidsopphold gir ingen fortrinnsrett til plass, og senere plasserte pasienter og brukere vil kunne få plass først dersom deres behov vurderes som større.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Pasienter og brukere skal ivaretas med kompenserende tiltak i ventetiden. Kommunen skal fortløpende vurdere om de kompenserende tiltakene er forsvarlige. Dersom personen ikke kan ivaretas forsvarlig med kompenserende tiltak i ventetiden, skal opphold i bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorgstjenester herunder sykehjem, tildeles umiddelbart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Forvaltning i Helse og omsorg har ansvar for å holde oversikt over personer som venter, og å vurdere situasjonen jevnlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Reglene i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7 gjelder tilsvarende for klager etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Særlige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Avgjørelsesmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Avgjørelsesmyndighet etter denne forskrift tilligger administrasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Forvaltning i Helse og omsorg har delegert myndighet til å fatte vedtak i tråd med denne forskriften i det daglige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1098/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
