<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-13-2264" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2264">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-13-2264</id>
    <dato>13.12.2017 nr. 2264</dato>
    <dato type="iso">2017-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppdal kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-12-04-1924</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1047</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for gebyrregulativ vann- og avløpsgebyrer, Oppdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift for gebyrregulativ vann- og avløpsgebyrer, Oppdal kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppdal kommunestyre 13. desember 2017 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2264/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/overskrift/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2264/ki/?i">
        <kverdi>I</kverdi>
        <ktittel>Tilknytningsgebyr <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/i/ledd/1">
          <i>Retningslinjer</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/i/ledd/2">Det presiseres at stikkledning fra fellesanlegget og frem til den enkelte tomt, inklusive eventuell rensekum/stakekum/stoppekran på denne, betraktes som privat anlegg, og at kostnaden for stikkledninger ikke regnes som opparbeidelseskostnad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/i/ledd/3">Tilknytningsgebyrene skal betales før byggearbeidene igangsettes, jf. pkt. 7.4 i «Forskrifter for vann- og avløpsgebyrer i Oppdal kommune». Før vannmåler utleveres må tilknytningsgebyrene være betalt.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/i/ledd/4">
          <i>Måleregler</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/i/ledd/5">Dersom en eiendom består av flere bygninger, forutsettes det at bygningene har felles tilknytningspunkt til kommunal ledning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/i/ledd/6">Ved tilkobling av tomtefelt på 10 eller flere eiendommer, skal utbygger montere vannmåler m/2 stk. sluser i kum ved tilkoblingspunkt til kommunal ledning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/i/ledd/7">Ved husbrann (totalskade), er gebyrpliktig eiendom fritatt for vann- og avløpsgebyr (fast- og forbruksledd) i ett år fra skadetidspunktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/i/ledd/8">
          <i>Satser (eks. mva):</i>
          <br/>
        </ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="45*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">
                  <i>Tilknytningsgebyr</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="45*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">
                  <i>Vann</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Avløp</i>
                </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">kr </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Gebyr for tilkobling nytt abonnement </entry>
                <entry colname="2">8 000,00 </entry>
                <entry colname="3">8 000,00 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/overskrift/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2264/ki/?ii">
        <kverdi>II</kverdi>
        <ktittel>Årsgebyr <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/1">
          <i>Grunnlag for fastsettelse av årsgebyr:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/2">Grunnlag for fastsettelse av årsgebyr er vannforbruk registrert over vannmåler. Vannforbruk kan stipuleres som grunnlag for årsgebyr når spesielle forhold gjør dette nødvendig. Fullt årsgebyr, herunder fastledd for vann og avløp, vannmålerleie og stipulert årsforbruk, kreves inn fra dato for utlevert vannmåler.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/3">
          <i> Årsgebyr for målt eller stipulert forbruk betales etter følgende satser (eks. mva):</i>
          <br/>
          <marg niv="1" id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/3/marg/1">
            <img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20171213-2264-01-01.png" alt="ikon"/>
          </marg>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/4">Fritidsboliger som knyttes til kommunens vann- og/eller avløpsnett, skal ha vannmåler og svare gebyr tilsvarende boligabonnenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/5">For at bygning, eller gruppe av bygninger med flere eiendommer/enheter, skal kunne ha felles vannmåler, må det foreligge en felles administrativ overbygning (stiftelse, borettslag e.l.). Det skal betales årsgebyr med fastledd pr. eiendom/enhet som for boligabonnent, og med forbruksledd etter totalt målt årsforbruk. Hvis fellesskapet misligholder måleravlesning, innbetaling av gebyr mv., skal årsgebyret knyttes til den enkelte eiendom/enhet og faktureres til hver enkelt etter stipulert forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/6">Bygning, eller gruppe av bygninger med flere eiendommer/enheter med slik administrativ overbygning, og hvor det utelukkende drives reiselivsbasert bortleie på linje med hotelldrift, og vannet leveres mot ett felles påkoblingspunkt til kommunalt nett og med målt forbruk, skal det betales årsgebyr som for næring. Hvis fellesskapet misligholder måleravlesning, innbetaling av gebyrer mv., skal årsgebyret knyttes til den enkelte eiendom/enhet og faktureres til hver enkelt etter stipulert forbruk for enheten, og med fastledd pr. enhet som for boligabonnent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/7">I næringsbygg hvor det også er boliger, og som har felles vannmåler, fastsettes fastledd som for næring. Abonnenten kan tegne separate abonnement for boliger og næringsdel med separate vannmålere.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/7/marg/1">Stipulert årsforbruk for de som ikke har montert vannmåler:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/8">Som grunnlag for beregning av vann- og avløpsgebyr i boliger hvor måler ikke er installert pga. særlig vanskelige tekniske forhold, benyttes følgende satser for stipulert vannforbruk. Satsene gjelder også for abonnenter som ikke leverer måleravlesning, og for abonnenter som ikke har fritak for montering av vannmåler, men som har unnlatt å montere vannmåler, herunder fritidsboligabonnenter når disse ikke har montert vannmåler, eller ikke har ettermontert vannmåler innen angitt frist:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Gruppe</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Bruksareal (NS 3940)</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Stipulert forbruk, m<sup>3</sup> pr. år</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">1 </entry>
                <entry colname="2">0-100 m<sup>2</sup> </entry>
                <entry colname="3">180 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">2 </entry>
                <entry colname="2">101-200 m<sup>2</sup> </entry>
                <entry colname="3">240 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">3 </entry>
                <entry colname="2">Over 200 m<sup>2</sup> </entry>
                <entry colname="3">(1,5 m<sup>3</sup> /m<sup>2</sup> brutto golvflate) x (brutto golvflate) </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">4 </entry>
                <entry colname="2">Ubebygd boligtomt </entry>
                <entry colname="3">Fastledd </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/9">For andre bygg uten vannmåler, stipuleres vannforbruk basert på golvareal etter følgende satser:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/10">«Tørr» industri, lagerbygg mv. 2,0 m<sup>3</sup> pr. m<sup>2</sup> brutto gulvfl.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/11">Forretninger, kontor, servicebygg mv. 2,0 m<sup>3</sup> pr. m<sup>2</sup> brutto gulvfl.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/12">Skoler, forsamlingshus mv. 3,0 m<sup>3</sup> pr. m<sup>2</sup> brutto gulvfl.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/13">Hoteller, pensjonater, kafeer mv. 3,0 m<sup>3</sup> pr. m<sup>2</sup> brutto gulvfl.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/14">Sykehjem, pleiehjem, «våt» industri mv. 4,0 m<sup>3</sup> pr. m<sup>2</sup> brutto gulvfl.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/15">
          <i>Vannmålerleie:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/16">Årlig leie for kommunal vannmåler til boliger er kr 50,- (eks. mva). Større målere eies av abonnenten.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/17">
          <i>Ekstragebyr:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/18">Ved manglende avlesning vil forbruk bli stipulert ut i fra tidligere forbruk. Ved gjentatte stipuleringer (tre på rad), vil det ilegges ekstragebyr på kr 500,- (eks. mva).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/19">De som unnlater å montere vannmåleren, betaler for stipulert forbruk etter areal. Forbruk stipuleres som bestemt i kapittel «Stipulert årsgebyr for de som ikke har montert vannmåler».
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/20">
          <i>Betaling etter forfall:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/ii/ledd/21">Når tilknytningsgebyr og/eller årsgebyr betales etter forfallsdag, kreves gebyra inn av kommunekassereren etter reglene for innkreving av skatt.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/overskrift/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2264/ki/?iii">
        <kverdi>III</kverdi>
        <ktittel>Klageadgang</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/iii/ledd/1">Avgjørelser tatt i medhold av denne forskrift kan påklages til den kommunale klagenemnda.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2264/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
