<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-14-808" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-808">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-14-808</id>
    <dato>14.06.2017 nr. 808</dato>
    <dato type="iso">2017-06-14</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rauma kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0329</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Rauma</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem - kriterier og ventelister, Rauma kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rauma kommunestyre 14. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-808/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å foreta en nærmere regulering av Rauma kommunes ansvar for tilbud om langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til forutsigbarhet og åpenhet rundt kriterier og tildelingsprosessen for langtidsopphold i sykehjem i Rauma kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal tydeliggjøre hvordan Rauma kommune skal følge opp personer som står på venteliste for å få langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-808/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for pasienter og brukere som oppholder seg i Rauma kommune, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 § 3-1 første ledd. Forskriften gjelder i tillegg for pasienter og brukere som har konkret planer om å flytte til kommunen og som har et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig at bo- og tjenestetilbudet er avklart i forkant for at de skal kunne flytte til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder pasienter og brukere som har rett til til langtidsopphold i sykehjem i Rauma kommune etter pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Forskriften gjelder Rauma kommunes ansvar for å tilby langtidsopphold i sykehjem etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, kriterier for tildeling av opphold i sykehjem, samt oppfølging av pasienter og brukere på venteliste for langtidsopphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-808/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med <i>langtidsopphold i sykehjem</i> menes opphold på ubestemt tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Med <i>venteliste</i> menes kommunens oversikt over de pasienter og brukere som har vedtak om langtidsopphold i sykehjem, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av ledig langtidsopphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-808/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for rett til langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Pasient og bruker har rett til langtidsopphold dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre vedkommende nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester. Andre kommunale helse- og omsorgstjenester er vurdert, prøvd ut eller ikke funnet hensiktsmessige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Behovet for medisinsk behandling og/eller sykepleie må være av så omfattende karakter at det er behov for heldøgns pleie og omsorg i institusjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-808/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Retten til å bli satt på venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Pasient og bruker som oppfyller kriteriene for å få tildelt langtidsopphold i sykehjem, skal få tilbud om å bli satt på venteliste dersom det ikke er ledig langtidsplass på vedtakstidspunktet. Kommunen plikter å fortløpende vurdere pasient og brukers behov for nødvendige og forsvarlige tjenester i påvente av ledig plass. Ved ledig langtidsopphold skal pasient og bruker på ventelisten med størst behov prioriteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-808/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandling og klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal fatte vedtak om innvilgelse eller avslag på søknad om langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">For pasient og bruker som oppfyller kriteriene for langtidsopphold i sykehjem, men som med forsvarlig hjelp kan ha et annet tjenestetilbud i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen fatte vedtak om nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester i mellomtiden, samt vedtak om plass på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Vedtak etter denne bestemmelsen kan påklages til Fylkesmannen i Møre og Romsdal med hjemmel i pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-808/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-808/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknader til forskriften <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Til § 1. Formål:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Formålet med forskriften er å sikre rettsstillingen til pasienter og brukere med omfattende bistandsbehov når det gjelder retten til sykehjemsplass.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Forskriften skal tydeliggjøre hvilke vurderingsmomenter Rauma kommune legger til grunn for å tildele langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Videre skal forskriften tydeliggjøre hvordan Rauma kommune skal følge opp personer som står på venteliste til langtidsopphold i sykehjem.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">
        <i>Til § 2. Virkeområde:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Forskriften gjelder personer som har lovlig opphold i kommunen. Det skal foreligge skriftlig søknad om langtidsopphold i sykehjem fra person som ikke oppholder seg i kommunen, men som har konkrete planer om å flytte til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Forskriften gjelder pasienter og brukere som har krav på helse- og omsorgstjenester i Rauma kommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Lovendringen sidestiller <i>«tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester»</i> med sykehjem. Siden Rauma kommune ikke har denne type boliger, er den lokale forskriften begrenset til å gjelde langtidsopphold i sykehjem, jf. definisjonen i forskriften § 3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">
        <i>Til § 3. Definisjoner:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Med sykehjem menes helseinstitusjon som faller inn under forskrift av 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2. Dette vil pr. i dag gjelde Åndalsnes sjukeheim og Rauma sjukeheim. Når Helsehuset er ferdigstilt, vil det være Helsehuset som er kommunens sykehjem. Voll omsorgssenter og omsorgsboligene ved Åndalsnes sjukeheim vil derfor falle utenfor forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">Langtidsopphold i sykehjem er fortrinnsvis et opphold for eldre personer. Langtidsoppholdet vil som hovedregel være forbeholdt pasienter og brukere som vil ha behov for plass i sykehjem livet ut.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Med venteliste menes oversikt over personer som ikke fyller vilkåret for umiddelbart å få langtidsopphold i sykehjem, men som anses å være best tjent med slikt opphold og skal vurderes ved ledighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">Det presiseres at ventelisten ikke er et køsystem. Plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til ledig plass. Dette vil til enhver tid være den som har størst behov for opphold i sykehjem. Forskriften har ingen maksimumstid for å stå på ventelisten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">
        <i>Til § 4. Kriterier for rett til langtidsopphold i sykehjem:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">I denne bestemmelsen angis kriteriene kommunen vil legge vekt på ved en helhetsvurdering av om pasient og bruker skal få vedtak om langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">Ved søknad om langtidsopphold i sykehjem skal det foretas en helse- og omsorgsfaglig vurdering hvor følgende punkter kan inngå:
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/1/avsnitt/1">kan søkeren få forsvarlig bistand i eget hjem, enten av hjemmetjeneste og/eller private</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/2/avsnitt/1">er søkeren ute av stand til å ivareta egen helse og dagliglivets gjøremål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/3/avsnitt/1">har søker kognitiv svikt og hvor alvorlig er den kognitive svikten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/4/avsnitt/1">er andre tjenester vurdert, prøvd ut eller ikke funnet hensiktsmessige</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/5/avsnitt/1">har søker behov for 24-timers sykepleiedekning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/6/avsnitt/1">vurdering av om søker har samtykkekompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/7/avsnitt/1">det forutsettes at det foreligger en nyere medisinskfaglig vurdering av lege/fastlege</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/8/avsnitt/1">hva slags type helse- og omsorgstjenester søkeren har behov for</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/9/avsnitt/1">hvor omfattende og varig behovet for helse- og omsorgstjenester er</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/10/avsnitt/1">er det nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet eller korte mellomrom i løpet av døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/11/avsnitt/1">om søkeren uten endring av bosituasjon risikerer å få ulemper, å komme til skade eller å få sin helsetilstand eller funksjonsevne forverret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/12/avsnitt/1">kan endring av bosituasjon virke skadeforebyggende og/eller bidra til at søkeren får mulighet til å forbedre sin helsetilstand eller funksjonevne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/13/avsnitt/1">søkerens egne ønsker og trygghetsfølelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/14/avsnitt/1">søkerens familie/nettverk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/15/avsnitt/1">hensynet til andre personer, herunder om søkeren er til fare for andre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/16"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/16/avsnitt/1">har søkeren samboer/ektefelle som også bør vurderes til å få tilbud om langtidsopphold på samme rom (dobbeltrom). Vurderingen skjer blant annet på bakgrunn av et uttalt ønske fra begge parter, samt at det må vurderes til å være til det beste for begge. Samboer/ektefelle må i tillegg ha behov for helse- og omsorgstjenester og delvis fylle kriteriene for å få rett til langtidsopphold i sykehjem. Samboer/ektefelle vil få eget enkeltvedtak om langtidsopphold i sykehjem og må betale egenandel for langtidsopphold i tråd med forskrift om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">Momentlisten er ikke uttømmende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/18">
        <i>Til § 5. Retten til å bli satt på venteliste:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/19">Pasient og bruker som kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold i sykehjem, vil få ett enkeltvedtak med avslag på sykehjemsplass og ett enkeltvedtak om rett til å stå på venteliste. Pasient og bruker som etter en konkret og individuell vurdering i medhold av reglene i forskriften § 4 er best tjent med langtidsopphold i sykehjem, vil få enkeltvedtak om å få stå på venteliste. I tillegg vil dette vedtaket beskrive de helse- og omsorgstjenestene som skal gis inntil det kan gis langtidsopphold i sykehjem. De helse- og omsorgstjenestene som gis i ventetiden skal til enhver tid være nødvendige og forsvarlige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/20">Det vil være den som til enhver tid har det største behovet for sykehjemsplass, som tildeles dette ved ledighet. Vurderingen av den enkelte skal være basert på individuelle behov. Det er Tildelingskontoret/Koordinerende enhet som har ansvaret for å prioritere hvem som har størst behov for sykehjemsplass ved ledighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/21">Forskriften har ingen maksimumstid for å stå på venteliste. Det gjelder heller ingen tidsfrist for når et sykehjemstilbud senest skal tilbys.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/22">
        <i>Til § 6. Saksbehandling og klage:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/23">Vedtak om tildeling av sykehjemsplass, vedtak om avslag på sykehjemsplass, vedtak om retten til å stå på venteliste, samt vedtak om de helse- og omsorgstjenestene vedkommende skal få i påvente av langtidsopphold, kan påklages til Fylkesmannen i Møre og Romsdal i tråd med pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/24">Klagen skal være skriftlig og fremsettes for Tildelingskontoret/Koordinerende enhet, som tar opp saken til ny vurdering. Dersom klager ikke får medhold i klagen vil saken oversendes Fylkesmannen i Møre og Romsdal for endelig avgjørelse. Klagefristen er fire uker fra mottak av vedtaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/25">
        <i>Til § 7. Ikrafttredelse:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/26">Lovendringen krever at den kommunale forskriften trer i kraft senest 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
