<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-12-2123" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-12-2123</id>
    <dato>12.12.2017 nr. 2123</dato>
    <dato type="iso">2017-12-12</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724">F23.06.2006 nr. 724</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-06-18-825</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0991</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring, Rogaland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Rogaland fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rogaland fylkesting 12. desember 2017 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Inntak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Inntak til videregående opplæring reguleres av lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 3-1, forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova kap. 6 og bestemmelser gitt i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Fritt skolevalg (inntaksområde)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">I Rogaland fylke er det fritt skolevalg. Dette innebærer at en søker står fritt til å søke seg inn på fylkeskommunale videregående skoler i hele Rogaland, uavhengig av bosted.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Søkeren må prioritere tre utdanningsprogram ved innsøking til Vg1. Innenfor hvert utdanningsprogram kan det prioriteres inntil tre skoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/2">Inntaket foretas på bakgrunn av poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer fra grunnskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/3">Dersom søkeren ikke har tilstrekkelige konkurransepoeng til å komme inn på noen av sine prioriterte skoler, vil søker bli søkt videre til andre skoler som tilbyr de prioriterte utdanningsprogrammene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/4">Søkere som ikke fører opp tre forskjellige utdanningsprogram, vil bli plassert på utdanningsprogram på Vg1 med ledig kapasitet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg2 alle programområder, Vg3 yrkesfag og Vg3 påbygg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Ved innsøking til Vg2, Vg3 yrkesfag eller Vg3 påbygg, kan søkere prioritere inntil tre programområder som han/hun er kvalifisert til. Innenfor hvert programområde prioriteres inntil tre skoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2">Inntaket foretas på bakgrunn av en poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer. Karakterer fra Vg1 legges til grunn ved innsøking til Vg2, og ved innsøking til Vg3 legges karakterer fra Vg2 til grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3">Dersom søker ikke har tilstrekkelige konkurransepoeng til å komme inn på prioriterte programområder og skoler, vil søker bli videresøkt til andre programområder som han/hun er kvalifisert til, men som ikke er prioritert i søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg3 studieforberedende programområder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Dersom søker er kvalifisert som fulltidselever etter inntaksforskriften, har han/hun rett til å fortsette på samme skole hvor Vg2 er fullført. Forutsetningen er at det søkes om inntak påfølgende år, og at den skolen Vg2 ble fullført på, er søkers første prioritet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 musikk, dans eller drama</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1">Inntil 50 % av søkerne kan tas inn på grunnlag av en ferdighetsprøve (inntaksprøve), i tillegg til en poengsum (konkurransepoeng) basert på karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/2">Søkere som har Vg1 musikk, dans eller drama som sitt første ønske, kan fremstille seg til en ferdighetsprøve. Prøven avholdes i den fordypning, og ved den skolen, som er satt opp som første ønske.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3">Søkere som fremstiller seg til en ferdighetsprøve, kan få 0, 7 eller 15 tilleggspoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 idrettsfag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/1">Inntil 50 % av søkerne kan tas inn på grunnlag av dokumenterte ferdigheter (idrettslige kriterier), i tillegg til en poengsum (karakterpoeng) basert på karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/2">Søkere til Vg1 idrettsfag som ønsker tilleggspoeng, må sende inn vedleggsskjema og dokumentasjon fra idrettskretsen til den skolen som er satt opp som første ønske innen 1. mars. Søkere som oppfyller kriteriene for tilleggspoeng kan få 7 eller 15 tilleggspoeng. 7 poeng gis til søkere på kretsnivå og 15 poeng gis til søkere på nasjonalt nivå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud og søking til statlige skoler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1">Søkere fra hele landet konkurrerer likt ved inntaket til landslinjer og landsdekkende tilbud. Det samme gjelder for søkere til statlige skoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/2">Inntaket skjer på grunnlag av konkurransepoeng basert på karakterer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Søkere med ungdomsrett som bor i kommunene Lund og Sokndal</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1">Søkere med ungdomsrett og med bostedsadresse i kommunene Lund og Sokndal, kan søke skoletilbud i Vest-Agder ved Flekkefjord videregående skole og Eilert Sundt videregående skole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/2">Det skal søkes på Vest-Agder fylkeskommune sitt elektroniske søknadsskjema.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av elever med rett til spesialundervisning og som har sterkt nedsatt fysisk eller psykisk funksjonsevne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/1">Fylkesrådmannen avgjør om det foreligger tungtveiende grunner for at en søker som oppfyller vilkårene i forskrift til opplæringslovas § 6-17 bør tas inn til en bestemt skole, selv om søkeren ikke har tilstrekkelige konkurransepoeng til å komme inn på skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/2">Søkeren har ikke rett til inntak på en bestemt skole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Utvekslingselever som søker seg inn til Vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/11/ledd/1">Søker med opplæringsrett og som er elev ved en skole i utlandet, prioriteres ved inntak etter søkere som har fullført og bestått Vg2 som fulltidselev ved den prioriterte skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/11/ledd/2">Utvekslingselever prioriteres før søkere som ønsker å bytte skole og søkere som har tatt ut et friår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/11/ledd/3">Dersom det er flere søkere enn antall ledige plasser ved den aktuelle skolen, konkurrerer elevene på bakgrunn av konkurransepoeng basert på karakterer fra Vg1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Endre status fra å være fulltidselev til deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/12/ledd/1">Rektor avgjør om en søknad fra en fulltidselev om å bli deltidselev skal innvilges. Søknad kan bare innvilges når det foreligger dokumenterte tungtveiende grunner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Søkere til Vg2 og Vg3 med negativ karakter eller ikke vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/13/ledd/1">Elever som ikke oppfyller vilkårene i forskrift til opplæringslova § 6-28 eller § 6-37, kan i særlige tilfeller tas inn som deltidselev.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/13/ledd/2">Dersom søker ikke er kvalifisert for inntak til neste nivå som fulltidselev, kan søker tas inn som deltidselev på samme tilbud som de ikke har bestått, eller søke om å gjøre omvalg. Søkere kan tas inn som fulltidselever dersom rektor ved den skolen der søker har gått, ut fra en helhetlig vurdering mener eleven har kompetanse til å følge opplæringen på neste nivå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/13/ledd/3">Det er fylkesrådmannen som tar inn deltidselever i forbindelse med inntak av elever.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/13/ledd/4">Inntak av deltidselever skjer etter at fulltidselever er tatt inn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/13/ledd/5">Deltidselever med ungdomsrett vil bli tatt inn før deltidselever uten ungdomsrett. Ved ledige plasser vil også deltidselever uten rett kunne bli tatt inn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Begynneropplæring i 2. fremmedspråk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/14/ledd/1">Ikke alle videregående skoler tilbyr begynneropplæring i 2. fremmedspråk</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/14/ledd/2">Søkere til Vg1 studieforberedende utdanningsprogram som ikke har hatt 2.fremmedspråk i grunnskolen, må derfor orientere seg om hvilke videregående skoler det er som tilbyr 2. fremmedspråk på begynnernivå og som de kan søke seg til.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/15/ledd/1">Søknadsfristen er 1. februar for søkere som faller inn under forskrift til opplæringslova § 6-8, 1. ledd, og 1. mars for elever som søker seg inn i det ordinære opptaket, jf. forskrift til opplæringslova § 6-8, 2. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/15/ledd/2">Søknader fra søkere med opplæringsrett, som mottas etter søknadsfrist, vil bare bli behandlet i den utstrekning det er mulig, jf. forskrift til opplæringslova § 6-8, 4. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/15/ledd/3">Fristoverskridelsen må begrunnes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/15/ledd/4">I den utstrekning det ikke er mulig å behandle søknaden, vil søknaden bli avvist og melding sendt søker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Flytting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/16/ledd/1">For å være med i inntaket til videregående opplæring må det være meldt flytting til Rogaland innen 1. mars.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/16/ledd/2">Søkere som flytter til Rogaland etter 1. mars, kan tas med i inntaket dersom det foreligger særlige grunner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/17/ledd/1">Søker med lovfestet rett til videregående opplæring bruker ikke av retten dersom opplæringen utgjør 1/3 eller mindre av timetallet til et utdanningsprogram eller et programområde, jf. forskrift til opplæringslova § 6-4, 1. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/17/ledd/2">Retten anses ikke brukt dersom sluttmelding mottas av skolen innen 1. november.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/ki/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Fremmøte første skoledag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/1">Elever må møte på skolen første skoledag av skoleåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/2">Elever som uteblir fra skolen uten gyldig grunn første skoledag, mister skoleplassen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/18/ledd/3">Ved sykdom plikter eleven å gi beskjed til skolen snarest mulig om at vedkommende ikke kan møte, og senest innen oppmøtetidspunkt første skoledag. Forholdet må dokumenteres med legeerklæring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Formidling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/kii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om formidling av læreplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/1">Fristen for å søke formidling til læreplass er 1. februar for lærekandidater og 1. mars for lærlinger, jf. forskrift til opplæringslova § 6A-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/2">Søknader til formidling om læreplass som kommer etter søknadsfristen, behandles manuelt så langt råd er.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/kii/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Formidling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/20/ledd/1">Alle søkere med opplæringsrett, formidles etter søknadsfristens utløp. Søkere som ikke har fått et tilbud om opplæring, og som ikke har bestått i programfag og/eller mer enn to fellesfag, tas ut av formidlingen 1. august. Det samme gjelder søkere som er hjemmehørende i andre fylker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/20/ledd/2">Søkere med opplæringsrett som ikke har fått et tilbud om videregående opplæring innen 15. august, skal få tilbud om Vg3 fagopplæring i skole. Fristen for å svare på tilbud om Vg3 i skole er senest 1. september.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/kii/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Fagprøve for fag som har et 3-årig yrkesfaglig skoleløp - verdiskapningsfagene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/21/ledd/1">Søkere til læreplass som har fullført Vg3 i lærefagene dataelektronikerfaget, automatiseringsfaget, energioperatørfaget og anleggsmaskinreparatørfaget, og som ikke har fått tilbud om læreplass innen 1. september, har rett til å gå opp til fagprøve. Avgiverskole skal melde søkeren opp til fagprøve.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/kii/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten til videregående opplæring - formidling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/22/ledd/1">§ 4-6 i opplæringsloven fastsetter reglene for heving av lærekontrakt og opplæringskontrakt. Når lærlingen eller lærekandidaten frivillig hever kontakten mistes retten til videregående opplæring etter § 3-1. Når en lærekontrakt heves etter krav fra lærebedriften, beholdes retten med mindre vedtaket om heving fastsetter at retten mistes. Lærlinger/lærekandidater som må avbryte læreforholdet på grunn av fysiske/psykiske årsaker beholder opplæringsretten. Når læreforhold blir hevet før seks måneder er gått av læretiden, beholdes retten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Felles bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/kiii/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Mindre endringer i forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/23/ledd/1">Fylkesrådmannen har rett til å gjennomføre mindre endringer i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/23/ledd/2">Dersom endringene er av en slik art at de påvirker elevenes muligheter for inntak til bestemte tilbud, skal imidlertid endringene behandles politisk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2123/kiii/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/24/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018. Samtidig oppheves forskrift 18. juni 2014 nr. 825 om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Rogaland fylkeskommune.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/24/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
