<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-10-33" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-10-33">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-10-33</id>
    <dato>10.01.2017 nr. 33</dato>
    <dato type="iso">2017-01-10</dato>
    <ikraft>10.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-10</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Finnmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1989-10-04-992</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0026</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om forbud mot bruk av reketrål, Finnmark</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forbud mot bruk av reketrål, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 10. januar 2017 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 32.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-10-33/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. oktober 1989 nr. 992 om forbud mot bruk av reketrål, Finnmark gjørs følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det er forbudt å bruke reketrål fra kl. 2000 til kl. 0400 innenfor følgende grenselinjer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Innenfor en linje fra Brynilden lykt til Skagen (nordre punkt på Loppa), herfra rettvisende nord til grunnlinjen, langs denne til grunnlinjepunkt 20, Darupskjeret og videre fra Tarhalsen lykt til grunnlinjepunktene 14, 13 og 12 på Knivskjærodden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I Laksefjorden innenfor en linje fra Sværholtklubben til Store Finnkjerka lykt. I Varangerfjorden innenfor en linje fra østre båke på Store Ekkerøy gjennom båken på Bugøy til Bugøynes lykt på Oterneset.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Det er forbudt å bruke reketrål fra kl. 2000 til kl. 0400 i tiden 1. januar-1. mai og 1. august-31. desember innenfor følgende grenselinjer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I Varangerfjorden avgrenset i vest av en rett linje fra østre båke på Store Ekkerøy gjennom båken på Bugøy til Bugøynes lykt på Oterneset. I øst avgrenses området av en rett linje fra Lille Ekkerøy til Grense Jakobselv.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-10-33/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
