<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-18-793" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-18-793</id>
    <dato>18.05.2017 nr. 793</dato>
    <dato type="iso">2017-05-18</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lyngdal kommune, Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-09-25-107-§6">L25.09.1992 nr. 107 § 6</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§2-2">L24.06.2011 nr. 30 § 2-2</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">§ 3-2a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1e">L02.07.1999 nr. 63 § 2-1e</ref>, <ref id="lov-1967-02-10">L10.02.1967</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0289</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift med kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Lyngdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift med kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Lyngdal kommune, Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lyngdal kommunestyre 18. mai 2017 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6, lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 2-2, § 3-2 og § 3-2a, lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e første ledd, lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VII.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre innbyggerne nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1 e.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem samt beskrive hvordan vedkommende kan ivaretas i ventetiden, inklusiv oversikt over personer med vedtak som er i påvente av fast langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor i Lyngdal kommune, og som har behov for langtidsopphold i sykehjem der dette er det eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Lyngdal kommune disponerer til enhver tid et visst antall plasser som er beregnet for langtidsopphold i sykehjem, og omsorgsboliger der det vanligvis gis et tjenestetilbud som er tilsvarende som det som gis i sykehjem, jf. definisjonene i denne forskriften § 3. Denne forskriften gjelder for tildeling av disse plassene og omsorgsenhetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Hvor mange langtidsplasser i sykehjem og tilsvarende omsorgsboliger kommunen til enhver tid disponerer over, blir publisert på kommunens nettsider. I tillegg disponerer kommunen også over plasser i sykehjem som er beregnet for kortvarige opphold og boliger der det vanligvis ikke ytes et tjenestetilbud som tilsvarer det som gis i sykehjem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">
          <i>Sykehjem</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Sykehjem er en lovpålagt oppgave for kommunene etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c, jf. § 3-2 a.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Sykehjemsforskriften stiller som krav at sykehjemmet har en administrativ leder, en lege som skal ha ansvaret for den medisinske behandling, en sykepleier som skal ha ansvaret for sykepleien og det antall personell for øvrig som er nødvendig for å sikre beboer nødvendig omsorg og bistand. Det er ikke lagt til grunn kvalitetsnorm eller bemanningsnorm for drift av sykehjem. Institusjonen må imidlertid bemannes og driftes på en slik måte at kravet til forsvarlighet oppfylles, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 4-1 og helsepersonelloven § 4.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">
          <i>Bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">Omsorgsbolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er hjemlet i helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a og § 3-7. Med bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester menes boliger som er tilpasset for å kunne yte tjenester som dekker beboerens behandlings-, omsorgs- og assistansebehov døgnet rundt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/6">Omsorgsbolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester kan sammenlignes med sykehjem og det tilbudet en mottar der. Boligene er tilrettelagt for mennesker med særskilte hjelpe- og/eller tjenestebehov og spesielt tilpasset mennesker med funksjons- og kognitiv svikt. Tilsyn med beboeren tilsvarer det tilsynet som ville blitt gitt dersom vedkommende hadde vært innlagt på institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/7">Boligene er døgnbemannet samtidig som det treffes individuelle vedtak om hvilke helse- og omsorgstjenester den enkelte beboeren skal motta på samme måte som ved andre hjemmetjenester. Vedtaket om tjenester skal oppfylle kravet til forsvarlighet, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 4-1 og helsepersonelloven § 4.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Plikter og rettigheter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Oversikt over relevante lovbestemmelser knyttet til kommunes plikter er beskrevet i vedlegg 1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Rettigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Oversikt over relevante lovbestemmelser knyttet til innbyggernes rettigheter er beskrevet i vedlegg 2.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Kriterier og vurderinger ved søknad</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Tjenesten innvilges når omsorgsbehovet dekker hele døgnet og når søkerens behov for praktisk bistand, helsehjelp og tilsyn er så omfattende at det ikke kan gis et faglig forsvarlig tilbud utenfor institusjon eller i bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Andre tiltak i hjemmet skal være utprøvd, dokumentert og vurdert til ikke å dekke tjenestebehovet på en faglig forsvarlig måte. Som hovedregel skal langtidsopphold i sykehjem benyttes for personer over 65 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2">Eksempel på slike tiltak kan være:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Tilpasning av bolig, ev. skal alternativt botilbud være vurdert iht. søkerens fysiske, psykiske og sosiale situasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Rehabilitering/habilitering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Tilrettelegging av hjelp i hjemmet, for eksempel helsehjelp i hjemmet og/eller praktisk bistand</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Korttids-/vekselopphold i sykehjem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Familiesituasjon og nettverk skal være kartlagt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Sosiale støttetiltak, for eksempel dagsenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Trygghetsskapende tiltak, for eksempel trygghetsalarm og annen teknologi</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3">Unntaksvis kan søkers hjelpebehov tilsi at langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester innvilges direkte ved første henvendelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k3/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Ektefelle og samboergaranti</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6-1/ledd/1">Ektepar eller samboere skal få mulighet til å bo sammen på institusjon selv om bare en har fått vedtak om langtidsopphold. Det forutsetter at den andre part også trenger helse- og omsorgstjenester. Denne tjenesten tildeles som et korttidsopphold for den andre parten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k3/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og enkeltvedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/1">Behandling av søknad om langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester forutsetter:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søknad fra personen selv eller fra vedkommendes partsrepresentant.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Samtykke til innhenting av nødvendige medisinske opplysninger og vurderinger fra fastlege, spesialisthelsetjeneste og eventuelt andre relevante samarbeidspartnere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Samtykke til innhenting av vurderinger fra andre aktuelle tjenester dersom søkeren allerede mottar andre pleie- og omsorgstjenester.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2">Enkeltvedtaket fattes etter en samlet vurdering av:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Hva som er viktig for vedkommende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Funksjonsnivå og hjelpebehov.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Medisinske vurderinger og diagnoser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Prognoser mht. endring av hjelpebehov, diagnoser o.a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Tjenestetilbudet kommunen for øvrig kan tilby, herunder bl.a. hjemmetjenester og velferdsteknologi.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Egen bolig og muligheten for å tilrettelegge denne.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6-2/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Hjemmesituasjonen, herunder pårørende og annet nettverk.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Oppfølging av, og oversikt over, personer i påvente av fast plass</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k4/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av personer med vedtak etter § 6 som er i påvente av fast langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/1">Oppfølging ivaretas gjennom:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Tett oppfølging fra hjemmebasert omsorg i egen bolig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Opphold på korttidsavdeling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Opphold i annen langtidsplass eller annen tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester enn den som er tildelt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Kjøp av plass i annen kommune.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/2">Innholdet i oppfølgingen vil variere ut fra den enkeltes behov og formålet i vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3">Oppfølgingen ivaretar behandling, tilsyn og pleie tilpasset den enkeltes behov og helsetilstand og omfatter blant annet:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Aktivisering og tilbud om deltakelse i sosiale aktiviteter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Utredning av ressurser, rehabiliteringspotensiale og bistandsbehov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Vurdering av hjelpemidler og velferdsteknologi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Medisinske undersøkelser og behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Ivaretakelse av akutte behov for tilsyn og pleie</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Lindrende behandling og pleie.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/4">Dersom personen, som er i påvente av fast plass, viser seg å ha et behandlings- eller rehabiliteringspotensiale som gir et redusert tjenestebehov, vil det bli foretatt en ny vurdering av hvorvidt vedkommende fremdeles fyller kriteriene for rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester i Lyngdal kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/5">Tildeling av ledig langtidsplass eller ledig tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skjer på bakgrunn av en vurdering av det konkrete behovet til den enkelte. Dette innebærer at personer med kort ventetid på fast langtidsplass eller fast bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester vil kunne gå foran, dersom deres behov eller andre forhold tilsier dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k4/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Oversikt over personer med vedtak etter § 6 som er i påvente av fast langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1">Kommunen fører fortløpende oversikt over innbyggere som oppfyller kravene etter § 6 i denne forskrift og som er i påvente av å få tildelt fast langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k5/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Forvaltningsorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/9/ledd/1">Ansvar for å følge opp denne forskriften er delegert til rådmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k5/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/10/ledd/1">Enkeltvedtak som er fattet i medhold av denne forskriften, kan påklages, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2 og forvaltningsloven § 28. Fylkesmannen i Aust- og Vest-Agder er klageinstans.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k5/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften gjelder for Lyngdal kommune fra 1. juli 2017.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k1/v1">
        <kverdi>Vedlegg 1:</kverdi>
        <ktittel>Oversikt over relevante lovbestemmelser knyttet til kommunes plikter</ktittel>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kommunen skal sørge for at personer som oppholder seg i kommunen, tilbys nødvendige helse- og omsorgstjenester jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For å ivareta sine plikter etter skal kommunen tilby helse- og omsorgstjenester jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kommunen skal tilby opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Kommunen skal medvirke til å skaffe boliger til personer som ikke selv kan ivareta sine interesser på boligmarkedet, herunder boliger med særlig tilpasning og med hjelpe- og vernetiltak for dem som trenger det på grunn av alder, funksjonshemning eller av andre årsaker, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-7.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Helse- og omsorgstjenester som tilbys eller ytes etter loven her skal være forsvarlige jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 4-1.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Kommunen skal sørge for at det gis slik informasjon som vedkommende har rett til å motta etter pasient- og brukerrettighetsloven § 3-2. Tilsvarende gjelder for informasjon til nærmeste pårørende etter pasient- og brukerrettighetsloven § 3-3 tredje ledd, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 4-2a.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/g">
          <lverdi>g)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Helsepersonell skal utføre sitt arbeid i samsvar med de krav til faglig forsvarlighet og omsorgsfull hjelp som kan forventes ut fra helsepersonellets kvalifikasjoner, arbeidets karakter og situasjonen for øvrig, jf. helsepersonelloven § 4.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/h">
          <lverdi>h)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Helsepersonell skal sørge for at helsehjelpen ikke påfører enkeltpersoner, helseinstitusjon, trygden eller andre unødvendig tidstap eller utgift, jf. helsepersonelloven § 6.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/i">
          <lverdi>i)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">For vedtak om tjenester etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 første ledd nr. 6 bokstavene a til d, § 3-6 og § 3-8, som forventes å vare lenger enn to uker, gjelder likevel reglene i forvaltningsloven kapittel IV og V med de særlige bestemmelsene som følger av loven, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 tredje ledd.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-793/k1/v2">
        <kverdi>Vedlegg 2:</kverdi>
        <ktittel>Oversikt over relevante lovbestemmelser knyttet til innbyggernes rettigheter</ktittel>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Personer som bor eller oppholder seg i Lyngdal kommune har rett til nødvendig hjelp fra kommunens helse- og omsorgstjeneste, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1a.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Personer som bor eller oppholder seg i Lyngdal kommune har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre innbyggeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/2/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Alle personer har rett til å medvirke ved gjennomføring av helse- og omsorgstjenester, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/vedlegg/2/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Alle skal ha den informasjon som er nødvendig for å få innsikt i sin helsetilstand og innholdet i helsehjelpen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-2.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/1/vedlegg/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/2"/>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
