<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-13-158" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-158">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-13-158</id>
    <dato>13.01.2017 nr. 158</dato>
    <dato type="iso">2017-01-13</dato>
    <ikraft>13.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eidsvoll, Hurdal, Nes, Ullensaker, Nannestad, Gjerdrum, Skedsmo, Lørenskog, Nittedal, Rælingen, Fet, Aurskog-Høland, Sørum, Rømskog, Marker, Askim, Skiptvet, Spydeberg, Hobøl, Eidsberg, Trøgstad, Ski, Enebakk, Oppegård, Nesodden, Frogn, Vestby, Ås, Moss, Rygge, Våler, Råde, Fredrikstad, Hvaler, Sarpsborg, Rakkestad, Halden, Aremark, Akershus og Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref>, <ref id="for-2016-02-18-1905">F18.02.2016 nr. 1905</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0069</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av endringer i Øst politidistrikt</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av endringer i inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i Øst politidistrikt, Akershus og Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Politidirektoratet 13. januar 2017 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16, delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102 og delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Ved kgl.res. 5. februar 2016 nr. 102 ble Kongens myndighet etter politiloven § 16 annet ledd delegert til Justis- og beredskapsdepartementet. I vedtak av 18. februar 2016 har departementet delegert videre til Politidirektoratet myndighet etter politiloven § 16 annet ledd til å fastsette endringer i politiets lokale tjenestestedsstruktur.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Politidirektoratet har besluttet følgende endringer i inndelingen i lensmanns- og politistasjonsdistrikter, og endringer i tjenestesteder i Øst politidistrikt.
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Eidsvoll og Hurdal og Nes, til Eidsvoll lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Eidsvoll og Hurdal lensmannskontor og Nes lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Eidsvoll, Hurdal og Nes.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Ullensaker og Nannestad og Gjerdrum, til Ullensaker lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestested: Ullensaker lensmannskontor (Jessheim).</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Ullensaker, Nannestad og Gjerdrum, med unntak av politimessige gjøremål på Gardermoen lufthavn som ivaretas av Gardermoen politistasjonsdistrikt.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sammenslåing av Lillestrøm politistasjonsdistrikt, lensmannsdistriktene Lørenskog og Nittedal, og del av Fet og Rælingen lensmannsdistrikt (del som omfatter Rælingen kommune), til Skedsmo politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet vil ha følgende tjenestesteder: Lillestrøm politistasjon, Lørenskog lensmannskontor og Nittedal lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/2">Ansvarsområdet for Namsfogden i Skedsmo justeres tilsvarende til ansvarsområdet til Skedsmo politistasjonsdistrikt.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/3">Politistasjonsdistriktet dekker politimessige gjøremål for kommunene Skedsmo, Lørenskog, Nittedal og Rælingen. De sivilrettslige gjøremålene for disse kommunene vil ivaretas av Namsfogden i Skedsmo.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Aurskog-Høland, og Sørum, del av Fet og Rælingen lensmannsdistrikt (del som omfatter Fet kommune) og del av Marker og Rømskog lensmannsdistrikt (del som omfatter Rømskog kommune), til Aurskog-Høland lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestested: Aurskog-Høland lensmannskontor (Bjørkelangen).</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Fet, Aurskog-Høland, Sørum og Rømskog.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Sammenslåing av Indre Østfold politistasjonsdistrikt og del av Marker og Rømskog lensmannsdistrikt (del som omfatter Marker kommune), til Indre Østfold politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet vil ha følgende tjenestested: Indre Østfold politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Marker, Askim, Skiptvet, Spydeberg, Hobøl, Eidsberg og Trøgstad.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Sammenslåing av Moss politistasjonsdistrikt og Vansjø lensmannsdistrikt, til Moss politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Moss politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Moss, Rygge, Våler og Råde.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Sammenslåing av Fredrikstad politistasjonsdistrikt og Hvaler lensmannsdistrikt, til Fredrikstad politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet vil ha følgende tjenestested: Fredrikstad politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/2">Ansvarsområdet for Namsfogden i Fredrikstad justeres tilsvarende til ansvarsområdet til Fredrikstad politistasjonsdistrikt.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/3">Politistasjonsdistriktet dekker politimessige gjøremål for kommunene Fredrikstad og Hvaler. De sivilrettslige gjøremålene for disse kommunene vil ivaretas av Namsfogden i Fredrikstad.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Sammenslåing av Sarpsborg politistasjonsdistrikt og Rakkestad lensmannsdistrikt, til Sarpsborg politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Sarpsborg politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Sarpsborg og Rakkestad.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Sammenslåing av Halden politistasjonsdistrikt og Aremark lensmannsdistrikt, til Halden politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Halden politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Halden og Aremark.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/2/marg/1">Følgende lensmanns- og politistasjonsdistrikter videreføres uten endringer:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Gardermoen politistasjonsdistrikt, med tjenestested Gardermoen politistasjon. Politistasjonsdistriktet ivaretar politimessige gjøremål for Oslo lufthavn Gardermoen, mens sivilrettslige gjøremål ivaretas av Ullensaker lensmannsdistrikt.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">Follo politistasjonsdistrikt, med tjenestested Follo politistasjon. Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Ski, Enebakk, Oppegård, Nesodden, Frogn, Vestby og Ås.
<br/>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/2"><i>Kommunene i Øst politidistrikt:</i></marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/3">Eidsvoll</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/4">Hurdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/5">Nes</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/6">Ullensaker</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/7">Nannestad</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/8">Gjerdrum</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/9">Skedsmo</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/10">Lørenskog</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/11">Nittedal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/12">Rælingen</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/13">Fet</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/14">Aurskog-Høland</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/15">Sørum</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/16">Rømskog</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/17">Marker</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/18">Askim</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/19">Skiptvet</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/20">Spydeberg</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/21">Hobøl</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/22">Eidsberg</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/23">Trøgstad</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/24">Ski</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/25">Enebakk</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/26">Oppegård</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/27">Nesodden</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/28">Frogn</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/29">Vestby</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/30">Ås</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/31">Moss</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/32">Rygge</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/33">Våler</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/34">Råde</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/35">Fredrikstad</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/36">Hvaler</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/37">Sarpsborg</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/38">Rakkestad</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/39">Halden</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/40">Aremark</marg></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/2"/>
  </tekst>
</dokument>
