<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-20-1577" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-20-1577</id>
    <dato>20.09.2017 nr. 1577</dato>
    <dato type="iso">2017-09-20</dato>
    <ikraft>20.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-20</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vefsn kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0735</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, Vefsn</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, Vefsn kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vefsn kommunestyre 20. september 2017 med hjemmel lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre at pasientene eller brukerne i kommunen får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig og regulere hvordan pasientene og brukerne skal følges opp under ventetid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg lovlig i Vefsn kommune, og som har et varig, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles tilstrekkelig i eget hjem eller annen tilpasset bolig. Langtidsopphold gis ved et av kommunens sykehjem eller botilbud med tilsvarende tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Vefsn kommune bruker lavest effektive omsorgsnivå (LEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappa. Omsorgstrappa har tjenester på ulike nivå, der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Vurdering av behovet for helsehjelp skal skje ved anvendelse av standardiserte kartleggingsverktøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved helhetsvurdering tas det hensyn til søkers:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Alderspsykiatriske eller mentale tilstand for øvrig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Nettverk og dets omsorgsevne.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Pasienten eller brukeren skal ha rett til å medvirke ved utformingen av tjenestetilbud i samsvar med pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykehjem tildeles personer med behov for døgnkontinuerlig oppfølgning av medisinsk behandling, pleie og tilsyn som ikke krever sykehusinnleggelse, men med hjelpebehov som er uforutsigbart og ikke kan tidfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre kriterier som skal vektlegges ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Nødvendig behov for langvarige helse- og omsorgstjenester gjennom hele døgnet, som ikke kan ivaretas forsvarlig ved andre mulige tjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Langtidsplass skal i hovedsak benyttes for personer over 67 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nødvendig hjelpebehov som kun kan ivaretas forsvarlig i sykehjem, herunder bl.a. ved behov for palliativ omsorg ved kreftsykdom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Behov for døgnkontinuerlig tilsyn og omsorg i livets sluttfase. E. Døgnkontinuerlig behov for oppfølgning, skjerming og omsorg grunnet langtkommen demenslidelse.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer ved enkeltvedtak, som fattes på bakgrunn av helseopplysninger, søknad og vurdering av individuelle behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen skal ha søknadsskjema tilgjengelig på kommunens egen hjemmeside og på Tjenestekontoret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Søknad sendes Vefsn kommune ved Tjenestekontoret. Enhetsleder for omsorgsdistriktet fatter vedtak etter at Tjenestekontoret har innstilt til vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Søkere som vil være best tjent med langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp vurderes av kommunen til å kunne bo hjemme i påvente av langtidsopphold, skal kommunen sette på venteliste, dersom det ikke er ledig plass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved ledig plass skal alle på ventelisten vurderes. Den med størst hjelpebehov ut i fra kriteriene i § 4 skal prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Tjenestekontoret skal holde oversikt over personer på ventelisten og tilgang på ledige plasser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personer med vedtak som venter på langtidsopphold i sykehjem skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Personer som mottar hovedomsorgen fra pårørende, skal få tilbud om avlastende tiltak for særlig tyngende omsorgsoppgaver. Plass ved dag- og aktivitetssenter skal også vurderes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Ved endring av helsetilstand må det gjøres ny vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen skal forberede og avgjøre den enkelte sak uten ugrunnet opphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Dersom det må ventes at det vil ta uforholdsmessig lang tid før en henvendelse kan bli besvart, skal det snarest mulig gis et foreløpig svar. I svaret skal det redegjøres for grunnen til at henvendelsen ikke kan behandles tidligere, og så vidt mulig angis når svar kan ventes. Foreløpig svar kan unnlates dersom det må anses som åpenbart unødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Det skal gis foreløpig svar dersom en henvendelse ikke kan besvares i løpet av en måned etter at den er mottatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen beregner egenandel i samsvar med forskrift om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages til fylkesmannen. En klage skal være skriftlig og fremsettes for Vefsn kommune ved Tjenestekontoret. Enhetsleder i omsorgsdistriktet tar klagen opp til vurdering etter innstilling fra Tjenestekontoret. Dersom klagen ikke tas til følge av enhetsleder, skal Helse- og sosialutvalget ta den opp til ny vurdering. Gis klager ikke medhold, blir klagen å oversende uten ugrunnet opphold til fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Klagefristen er fire uker og skal fremgå av vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Tjenestekontoret bistår med hjelp til å fremsette eventuell klage.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-1577/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
