<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-30-1724" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-30-1724</id>
    <dato>30.10.2017 nr. 1724</dato>
    <dato type="iso">2017-10-30</dato>
    <ikraft>07.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-07</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gjøvik, Østre Toten, Vestre Toten, Nordre Land og Søndre Land kommuner, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-18-1877</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-10-09-4964</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-04-23-1484</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-03-21-4951</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0795</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Renovasjonsforskrift for GLT-kommunene, Gjøvik, Østre Toten, Vestre Toten, Nordre Land og Søndre Land</korttittel>
    <tittel>Forskrift om renovasjon av husholdningsavfall, Gjøvik, Østre Toten, Vestre Toten, Nordre Land og Søndre Land kommuner, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Gjøvik kommunestyre 28. september 2017, Østre Toten kommunestyre 13. september 2017, Vestre Toten kommunestyre 31. august 2017, Nordre Land kommunestyre 5. september 2017 og Søndre Land kommunestyre 30. oktober 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30, § 33, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre en miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig oppsamling, innsamling og behandling av husholdningsavfall. Den skal også sikre og ivareta Gjøvik, Østre Toten, Vestre Toten, Nordre Land og Søndre land kommuner, heretter kalt GLT-kommunene, sine forpliktelser i henhold til lovverket og de til en hver tid gjeldende planer for avfallsområdet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften omfatter alle registrerte grunneiendommer hvor det oppstår husholdningsavfall i GLT-kommunene, herunder også hver enkelt seksjonerte del av bygning og hver enkelte selvstendig boenhet i bygning. Husholdningsavfall som oppstår i hytter og bebygde fritidseiendommer omfattes også.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">I tvilstilfeller avgjør Horisont Miljøpark IKS hva som er avfallsgebyrpliktige boliger og hytter med videre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Forskriften gjelder også avfallsgebyr, og gir bestemmelser om virkeområde og prinsipper for gebyrfastsettelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Forskriften som regulerer renovasjonsordningen forvaltes av den enkelte kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Delegering av myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Horisont Miljøpark IKS er av kommunestyrene i eierkommunene tildelt driftsansvar for renovasjonsordningen. Med hjemmel i forurensningsloven § 83 delegerer kommunene oppgaver, og myndighet til å treffe enkeltvedtak etter denne forskrift, til Horisont Miljøpark IKS. Der det ikke fremgår at myndigheten er delegert har kommunene selv myndighet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier eller fester av eiendom som omfattes av den kommunale renovasjonsordningen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Avfall:</i> Forstås (jamfør forurensningslovens § 27) i denne forskrift som kasserte løsøregjenstander eller stoffer. Som avfall regnes også overflødige løsøregjenstander og stoffer fra tjenesteyting, produksjon og renseanlegg med mer. Avløpsvann og avgasser regnes ikke som avfall. Forurensningsloven deler videre avfallet inn i kategoriene husholdningsavfall, næringsavfall og spesialavfall (farlig avfall og større gjenstander).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Bringeordning:</i> Innsamling hvor abonnenten bringer det kildesorterte husholdningsavfallet til et mottaks/behandlingssted.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Eiendom:</i> Grunneiendom med eget gårds- og bruksnummer som er bebygd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Farlig avfall:</i> Avfall som ikke hensiktsmessig kan behandles sammen med annet husholdningsavfall eller næringsavfall, fordi det kan medføre alvorlig forurensning eller fare for skade på mennesker eller dyr.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Fritidsbygg/hytte:</i> Med fritidsbygg eller hytte menes boenhet som ikke tjener som fast bopel, men som kun nyttes i fritidssammenheng.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Henteordning:</i> Innsamling der det kildesorterte husholdningsavfallet hentes hos abonnenten, transporteres og leveres til et mottaks/behandlingsanlegg.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Hentested:</i> Sted hvor beholder stilles i påvente av innsamling.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Husholdningsavfall:</i> Regnes som avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>Hybel:</i> Boenhet inkl kjøkken og bad, totalt boareal under 30 m<sup>2</sup> . Kommunen avgjør i tvilstilfeller hva som skal regnes som selvstendig boenhet i bygning som ikke er seksjonert.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/11">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/11/avsnitt/1"><i>Kildesortering:</i> Sortering av avfall etter avfallstype utført av abonnenten der avfallet oppstår.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/12">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/12/avsnitt/1"><i>Kjøkkenkvern:</i> Mekanisk innretning for neddeling av matrester fra husholdninger som tilføres avløpsnettet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/13">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/13/avsnitt/1"><i>Kompostering:</i> Biologisk nedbryting og stabilisering av organisk avfall med lufttilgang.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/14">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/14/avsnitt/1"><i>Miljøstasjon:</i> Et spesielt tilrettelagt område hvor abonnenten kan levere sortert husholdningsavfall.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/15">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/15/avsnitt/1"><i>Næringsavfall:</i> Avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/16">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/16/avsnitt/1"><i>Oppsamlingsenhet:</i> Container eller beholder til oppsamling av husholdningsavfall.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/17">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/17/avsnitt/1"><i>Renovasjonsteknisk plan:</i> Dokument som viser hvordan oppsamling og henting av husholdningsavfall planlegges utført i et reguleringsområde eller for en grunneiendom.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/18">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/18/avsnitt/1"><i>Renovatør:</i> Person som betjener renovasjonsbil og som foretar tømming av abonnentens oppsamlingsenhet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/19">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/19/avsnitt/1"><i>Restavfall:</i> Regnes som den delen av husholdningsavfallet det ikke er opprettet gjenvinningsordninger for.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/20">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/20/avsnitt/1"><i>Selvstendig boenhet</i>: Med selvstendig boenhet menes boenhet som gir mulighet for hvile og matstell innenfor boenheten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/21">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/21/avsnitt/1"><i>Selvstendig boenhet i bygning som ikke er seksjonert:</i> Hver enkelt bolig med eget kjøkken og bad/wc og med egen inngang uten å måtte gå gjennom annen bolig. Likt med selvstendig boenhet regnes inntil tre hybler med felles kjøkken. Utover tre hybler som deler felles kjøkken, regnes en boenhet pr tre hybler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/22">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/22/avsnitt/1"><i>Tømmefrekvens:</i> Antall tømminger av avfallsbeholdere eller sekker med kildesortert avfall, innenfor et gitt tidsrom.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Avfall som ikke omfattes av kommunal innsamling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Næringsavfall omfattes ikke av lovpålagt kommunal avfallsordning. Virksomheter med annet avfall enn husholdningsavfall skal selv sørge for og bekoste oppsamling og transport av dette avfall til offentlig godkjent avfallsbehandlingsanlegg eller til sorterings-/gjenvinningsanlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Avfallsbesitter må selv sørge for å bringe farlig avfall til godkjent behandlingsanlegg eller til annen godkjent sluttbehandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kommunal renovasjonsordning</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">
          <b> § 6-1.</b>
          <i>Generelt</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">Kommunens renovasjonsordning består av en henteordning og en bringeordning. Horisont Miljøpark IKS bestemmer til enhver tid hvilke avfallsfraksjoner som skal samles inn, og hvilke som abonnentene skal bringe selv til en annen godkjent løsning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3">Horisont Miljøpark IKS skal sørge for oppsamling, innsamling og transport av avfallet som omfattes av disse forskriftene, men kan gi adgang til at andre står for selve gjennomføringen eller deler av denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4">Alle bebygde og/eller bebodde eiendommer plikter i henhold til forurensningsloven å delta i den kommunale renovasjonsordningen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/5">
          <b>§ 6-2.</b>
          <i>Henteordning</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/6">Kommunen har en lovpålagt plikt til å sørge for innsamling av husholdningsavfall. Innsamlingen skal gjennomføres slik at belastningen for omgivelsene hva angår støy, støv og lukt blir så liten som mulig. Husholdningsavfall som er omfattet av henteordningen skal være kildesortert etter Horisont Miljøpark IKS sine retningslinjer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/7">Horisont Miljøpark IKS skal fastsette tømmefrekvenser for de ulike fraksjoner og utarbeide tømmeplaner for kommunens innbyggere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/8">De fraksjonene som ikke samles inn skal abonnenten selv besørge borttransport av, og levering til godkjent mottak.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/9">
          <b>§ 6-3.</b>
          <i>Bringeordning (levering til miljøstasjoner)</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/10">Sorterte gjenvinnbare fraksjoner av husholdningsavfallet vil abonnentene kunne levere til Horisont Miljøpark IKS sine miljøstasjoner. Ved levering av usortert avfall eller restavfall til miljøstasjoner, må avgift betales.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/11">Avgift for levering av usortert avfall og restavfall til miljøstasjoner, fastsettes av Horisont Miljøpark IKS.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/12">Ved levering til miljøstasjonen plikter abonnenten å overholde de til enhver tid gjeldende leveringsbetingelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Avfall fra fritidsbebyggelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">Fritidsbebyggelse omfattes av den kommunale renovasjonsordningen. Horisont Miljøpark IKS kan bestemme om fritidsbebyggelse skal ha felles oppsamlingsenheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k1/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Renovasjonsteknisk plan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1">Renovasjonsteknisk plan kan kreves ved reguleringssaker og byggesaker. En renovasjonsteknisk plan skal vise hvordan oppsamling og innsamling av avfall skal løses fysisk for området eller grunneiendommen planen omfatter, samt hvordan andre eiendommer eventuelt berøres av den foreslåtte løsningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2">Renovasjonsteknisk plan skal behandles og godkjennes av kommunen. Horisont Miljøpark IKS skal være høringsinstans.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Innsamling av husholdningsavfall</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Kildesortering av husholdningsavfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Horisont Miljøpark IKS skal legge til rette for kildesortering av husholdningsavfall i henhold til nasjonale retningslinjer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Abonnentene plikter å sortere sitt avfall i gjenvinnbare fraksjoner i henhold til det system som det til en hver tid er lagt opp til.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Oppsamlingsenheter</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Oppsamlingsenhetene eies av Horisont Miljøpark IKS. Horisont Miljøpark IKS har ansvaret for anskaffelse, lagerhold av dunker, reservedeler og utlevering. Unntatt er andre typer oppsamlingsenheter som nedgravde avfallsbrønner etc.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Horisont Miljøpark IKS bestemmer hvilke typer oppsamlingsenheter som skal benyttes. Enhetene skal være av en slik type og tilstand at avfallet sikres mot rotter og andre skadedyr.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Horisont Miljøpark IKS avgjør når en beholder må repareres eller fornyes, og foretar reparasjon og utskifting etter behov. Hver enkelt beholder er registrert på den enkelte eiendom og skal ikke flyttes ved endring i eier- eller festeforhold.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Hver boenhet skal i utgangspunktet ha et sett oppsamlingsenheter, men Horisont Miljøpark IKS kan bestemme at flere abonnenter skal benytte felles beholdere.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Horisont Miljøpark IKS fastsetter en standard størrelse for de forskjellige enhetene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Abonnentene kan velge størrelser utover standardstørrelsene mot et gebyrtillegg. Abonnenter som produserer lite avfall kan velge en minimumsstørrelse på enhetene og gis en reduksjon i avfallsgebyret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Horisont Miljøpark IKS kan pålegge abonnenten å øke volumet eller antallet på oppsamlingsenheter hvis dette synes nødvendig for å sikre tilstrekkelig sortering av avfallet, eller for å hindre at avfallet oppbevares eller disponeres på en uheldig måte</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Flere abonnenter kan samarbeide om felles avfallsbeholdere. Samarbeidsløsning kan utløse et fradrag i renovasjonsgebyret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Eierskap til avfallet går fra abonnent til Horisont Miljøpark IKS når renovatør henter avfallet på hentested.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Etablering av nedgravde avfallsløsninger, se § 13.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Plassering av oppsamlingsenheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Oppsamlingsenhetene skal normalt plasseres på egen eiendom, maksimum 10 meter fra vegkant langs den veg som renovasjonsbilen trafikkerer. Eventuelt skal oppsamlingsenheten settes fram dagen før tømmedag, eller senest klokken 0600 på tømmedag for å ha krav på tømming. Plasseringen skal være slik at oppsamlingsenhetene er lett tilgjengelige og ikke hindrer renovatøren unødig i arbeidet. Oppsamlingsenhetene bør stå skjermet for vær og vind.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Plassering av oppsamlingsenhetene langs privat veg kan aksepteres dersom følgende forutsetninger oppfylles:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Vegen må ha kurvatur, stigningsforhold, bredde og bæreevne til å tåle den aktuelle renovasjonsbil. Vegbredde skal være minst 3,0 meter og fri høyde minst 4,0 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Det må være tilfredsstillende snuplass i nærheten av siste abonnent på vegen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Vegen skal være brøytet og eventuelt strødd på tømmedag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Kvisting skal utføres slik at renovasjonsbilen kan komme frem uten ulempe og skade på kjøretøy.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">Abonnenter som bor langs private adkomstveger som ikke er av tilfredsstillende standard, vil etter pålegg fra Horisont Miljøpark IKS, måtte flytte oppsamlingsenheter til nærmeste adkomstveg med godkjent standard.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">Oppsamlingsenhetene bør plasseres med en god avstand fra fasaden slik at en eventuell brann i enheten ikke vil spre seg til tilstøtende bygninger.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/5">
          <b>§ 11-1.</b>
          <i>Utforming av hus for avfallsbeholdere</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/6">Det gis mulighet til å bygge hus til avfallsbeholderne. Bygget skal ikke være til ulempe for renovatøren ved tømming. Beregn avstand mellom og rundt beholderne, slik at de lett kan trilles ut og inn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingsenheter</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Oppsamlingsenheter må kun brukes til oppsamling av avfall som enheten er beregnet for, og skal ikke inneholde gjenstander som kan utsette renovatøren for fare eller ulempe under håndtering. Skarpe gjenstander skal emballeres tilstrekkelig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Oppsamlingsenhetene skal ikke inneholde flytende avfall, større metallgjenstander, stein og jord, større mengder hageavfall, bygge og rivingsavfall, varm aske, etsende, eksplosiv eller selvantennelig avfall.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Oppsamlingsenheter skal ikke fylles mer enn at lokket lett kan lukkes slik at hygieniske ulemper kan oppstå.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">På vinterstid er abonnenten ansvarlig for at avfallet ikke er frosset fast, og dermed ikke lar seg tømme.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Skade på oppsamlingsenhetene forvoldt ved uforstand, erstattes av abonnenten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Det skal ikke hensettes avfall utenfor beholdere. Eventuelt hensatt avfall vil ikke bli tatt med av renovatør.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Etablering av nedgravde avfallsløsninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">For borettslag og andre større bo-sammenslutninger gis det tilgang til å etablere nedgravde avfallsløsninger. Forutsetning for en slik etablering er at søker bekoster etablering, og fremtidig vedlikehold i sin helhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Etablering av nedgravde avfallsløsninger er søknadspliktig etter plan og bygningsloven. Søknad med tegninger skal godkjennes av kommunens byggesaksavdeling og Horisont Miljøpark IKS.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3">Det skal inngås kontrakt med Horisont Miljøpark IKS. Horisont Miljøpark IKS skal godkjenne systemet før løsningen tas i bruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Avfallssjakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Avfallssjakter er ikke tillat benyttet i kommunen. Sjakter som er etablert skal avstenges av ansvarlige for bygget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Anskaffelse av kjøkkenkvern</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Installering av kjøkkenkvern/matavfallskvern er ikke tillatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Hjemmekompostering og våtgjødselkjeller</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">Abonnenter som ønsker å drive hjemmekompostering av organisk husholdningsavfall, eller gårdsbruk med aktivt husdyrhold og våtgjødselkjeller, skal inngå en skriftlig avtale med Horisont Miljøpark IKS. For våtgjødselkjeller skal godkjenning fra landbruksmyndighet legges ved søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/2">Abonnenten som hjemmekomposterer må selv bekoste anskaffelse av kompostbeholderen. Det forutsettes benyttet en godkjent kompostbeholder som sikrer at komposteringen skjer på en hygienisk tilfredsstillende måte gjennom hele året. Enheten bør tilfredsstille miljøkravene i henhold til stiftelsen for miljømerking.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/3">Abonnenter som hjemmekomposterer eller benytter våtgjødselkjeller hele året, gis et redusert avfallsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Kommunens og abonnentens plikter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Kommunen plikter å gi innbyggere i kommunen et godt renovasjonstilbud i henhold til krav i forurensningsloven. I den utstrekning ansvar og myndighet etter loven og denne forskrift er delegert til Horisont Miljøpark IKS har selskapet samme ansvar og myndighet som kommunen. Vilkårene for dette er at abonnenten retter seg etter gjeldende forskrift og betaler gebyrer for tjenesten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Horisont Miljøpark IKS plikter dessuten å sørge for at:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Innsamling skal foregå slik at det medfører minst mulig ulempe med hensyn på støv, støy, lukt og lignende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Transport av avfallet skal foregå på en slik måte at avfallet ikke faller av og tilsøler hentested eller veg. Eventuelt søl fra tømming skal fjernes av renovatør.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Oppsamlingsenheter skal forlates på det stedet de var plassert før tømming, lokket skal være lukket, dører, grinder og porter skal lukkes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Avfallet skal hentes i henhold til gjeldende tømmeplaner fastsatt av Horisont Miljøpark IKS. Det skal årlig utarbeides tømmeplaner som kunngjøres for alle abonnenter. Tømming av oppsamlingsenhetene skal normalt foregå i tidsrommet mandag til fredag mellom klokken 06.00 til 21.00.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Horisont Miljøpark IKS plikter å ha oppdatert informasjonsmateriell vedrørende renovasjonsordningen i kommunen, som kan sendes ut til nye abonnenter og ved forespørsel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Ved endring av tømmerutiner og andre forhold som har vesentlig betydning for abonnenten, skal abonnenten varsles i god tid og på en hensiktsmessig måte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Horisont Miljøpark IKS plikter å veilede abonnenten i spørsmål vedrørende renovasjonsordningen og denne forskrift. Videre plikter selskapet å opplyse abonnenten om klageadgang på enkeltvedtak som er gjort med hjemmel i denne forskrift.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det er abonnenten sin plikt å sørge for at boenheten er tilknyttet den kommunale renovasjonsordningen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Abonnenten er ansvarlig for at plassering og bruk av oppsamlingsenheter skjer i samsvar med denne forskrift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Abonnenten skal sørge for å benytte de oppsamlingsenheter som Horisont Miljøpark IKS bestemmer. Avfallsfraksjonene skal sorteres ut og legges i den enhet som er bestemt for fraksjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Om en beholder blir ødelagt eller utslitt av slitasje skal abonnenten varsle Horisont Miljøpark IKS om dette slik at beholderen blir skiftet ut.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Abonnenten plikter å sørge for tilfredsstillende standard på privat veg og hentested, så som brøyting og strøing om vinteren, og eventuelt grusing om sommeren. Brøyting og strøing må skje slik at vegen og hentestedet er fremkommelig når renovasjonsbilen kommer og er sikker for renovatøren.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Det er abonnentens ansvar å sørge for nødvendig renhold av oppsamlingsenhetene og hentested. Oppsamlingsenheter som er bortkomne eller ødelagt utover normal slitasje skal erstattes av abonnent.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Det er abonnentens ansvar og sikre at oppsamlingsenheter ikke flytter seg eller velter av vind eller lignende. Sikringen skal ikke være til hinder for renovatørens arbeide.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Abonnenten plikter uten opphold å melde fra til Horisont Miljøpark IKS vedrørende eventuelle endringer i abonnementsforholdet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Eier eller fester av eiendommer som omfattes av § 2 plikter å innrette seg slik at forskriftenes krav kan oppfylles. På eiendommer hvor det er en eller flere eiere, og en eller flere leietagere, skal eier etablere de nødvendige tilsyns og samarbeidsordninger for å sikre forskriftenes krav. Leietager av eiendommen som omfattes av forskriften plikter å etterleve de ordninger, som er etablert for gjennomføring av forskriftenes bestemmelser.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Avfallsgebyrer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Renovasjonsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Fastsettelse av avfallsgebyrer og innkreving skjer i kommunene. Abonnenter som omfattes av bestemmelsene i denne forskrift skal betale renovasjonsgebyr. Det skal knyttes et eget abonnement til hver selvstendig boenhet som faller inn under § 2, og det skal betales eget gebyr for dette abonnementet i henhold til gjeldende gebyrregulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Ved registrering av ny abonnent blir nytt gebyr regnet ut fra den dato oppsamlingsenhetene ble utplassert, eller hentet av abonnent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Ved endringer av eksisterende abonnement, vil endringer bli regnet fra dato endringen ble utført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/4">Ved utmelding av abonnement vil gebyr bli regnet frem til dato meldingen ble mottatt kommunen såfremt betingelser i denne forskrift er overholdt, se § 21.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/5">Kommunen fastsetter reglene for beregning av gebyrene og vedtar hvert år gebyrenes størrelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6">Kommunen kan kreve tilleggsgebyrer for abonnement som ønsker eller krever volumer på oppsamlingsenheter utover det som er normalt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrdifferensiering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">For å fremme avfallsreduksjon, kildesortering og gjenvinning, kan kommunen innføre differensierte gebyrsatser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving, renter, mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Avfallsgebyrer med påløpte renter og eventuelle kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1 nr. 2 bokstav a.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av avfallsgebyr gjelder reglene av 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunen, § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">Søknad om fritak</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/2">Fritak fra den kommunale renovasjonsordningen for bebodde boenheter og fritidsboliger som er i bruk, og i en beboelig stand, innvilges normalt ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/3">Søknad om fritak behandles av Horisont Miljøpark IKS.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Enkeltvedtak truffet med hjemmel i denne forskrift kan påklages, jamfør forvaltningslovens § 2b og forurensningslovens § 85. Klagen blir først behandlet av Horisont Miljøpark IKS. Dersom den ikke blir tatt til følge vil klagen bli avgjort av den kommunale klagenemnden, med hjemmel i kommunelovens § 10, jamfør forvaltningslovens § 28, 2. ledd. Dersom det ikke er opprettet egen klagenemnd skal klagen bli endelig avgjort av kommunestyret, formannskapet eller om det er bestemt at klagen skal behandles i annet utvalg i kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Ved manglende eller feilaktig sortering av avfallet i henhold til bestemmelsene i denne forskrift, vil det bli gitt avviksmelding fra renovatøren til både abonnent og Horisont Miljøpark IKS. Ved graverende eller gjentatte overskridelser av sorteringsbestemmelsene kan Horisont Miljøpark IKS sørge for separat innkjøring og sortering av avfallet for abonnentens regning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">Tilsvarende tiltak som beskrevet i foregående ledd kan også tas i bruk for situasjoner med oppsamlingsenheter som er overfylte, for tunge, feilaktig plassert, eller på annen måte i strid med bestemmelsene i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/3">Overtredelse av disse forskriftene kan medføre straffeansvar i medhold av forurensningslovens § 79, annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Forhold til helseforskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">De lokale helsemyndigheter har ansvaret for å se til at håndtering av avfall skjer i samsvar med lov om folkehelsearbeid (folkehelseloven), og forskrift om miljørettet helsevern, og kan på selvstendig grunnlag fastsette vilkår som sikrer hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet. All håndtering av avfall etter denne forskrift skal skje i samsvar med sentrale og lokale helsemyndigheters retningslinjer og vilkår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Brenning av avfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">All brenning av avfall er forbudt, med mindre det foreligger særskilt tillatelse fra forurensningsmyndighet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-30-1724/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved kunngjøring. Samtidig oppheves:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">forskrift 18. desember 2014 nr. 1877 om renovasjon for husholdningsavfall, Gjøvik kommune, Oppland,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">forskrift 9. oktober 1997 nr. 4964 om innsamling av forbruksavfall, Østre Toten kommune, Oppland,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">forskrift 23. april 2012 nr. 1484 for innsamling av forbruksavfall, Søndre Land kommune, Oppland, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">forskrift 21. mars 2000 nr. 4951 om innsamling av forbruksavfall mv., Nordre Land kommune, Oppland.</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1/liste/4/avsnitt/2"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
