<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-06-2021" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-06-2021</id>
    <dato>06.12.2017 nr. 2021</dato>
    <dato type="iso">2017-12-06</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0932</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling av læreplass, Østfold fylkeskommune</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling av læreplass, Østfold fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Østfold fylkesting 6. desember 2017 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet med lokal inntak- og formidlingsforskrift er å sikre en forsvarlig gjennomføring og likebehandling ved inntak og formidling i Østfold fylkeskommune. Lokal inntak- og formidlingsforskrift skal videre regulere rettighetene og pliktene til elever, lærlinger, praksisbrevkandidater og lærekandidater, og supplerer opplæringsloven og forskrift til opplæringsloven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Søknad om inntak til videregående opplæring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kii/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknad som mottas etter søknadsfrist iht. forskrift til opplæringslova § 6-8 fjerde ledd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1">Søknadsfristen for å søke videregående opplæring er 1. februar og 1. mars. Søknader som sendes etter søknadsfrist skal sendes i samarbeid med oppfølgingstjenesten og være mottatt innen 1. juni. Fristoverskridelsen må begrunnes skriftlig av søkeren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/2">Søknader som mottas etter 1. juni, eller som av annen grunn ikke lar seg behandle, vil bli avvist. Søkeren må da søke på nytt påfølgende skoleår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kii/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Endring av søknad etter søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/1">Søknaden kan endres elektronisk frem til 1. juni.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/2">For å få tilgang til søknaden, må søker kontakte rådgiver på skolen eller Seksjon for inntak og livslang læring pr. e-post.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Flytting til Østfold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">For å være med i inntaket til videregående opplæring i Østfold, må det være meldt flytting til Østfold innen 1. mars. Søker som flytter til Østfold etter 1. mars, tas med i inntaket som uprioritert gjesteelev iht. forskrift til opplæringslova § 6-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Søker med ungdomsrett, som flytter til Østfold etter 1. mars, kan tas med i inntaket som ordinær søker dersom søkeren flytter med foresatte til Østfold eller flytter til en av foresatte som er folkeregistrert i Østfold. Flytteskjema med dokumentasjon må sendes innen 30. juni.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Skoleplass i annet fylke, jf. forskrift til opplæringslova § 6-4</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Søkere med rett til videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1 har rett til å søke opplæring i annet fylke som gjesteelev, jf. opplæringsloven § 13-3 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Det er vertsfylket som behandler søknader om å bli gjesteelev.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Prioriterte gjesteelever stiller likt som Østfolds egne søkere med ungdomsrett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">Uprioriterte gjesteelever blir tilbudt skoleplass dersom det er ledig skoleplass etter at egne søkere er tatt inn, se forskrift til opplæringslova § 6-4 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5">Østfold fylkeskommune kan unntaksvis gjøre avtaler med andre fylker om inntak av enkeltelever. Dette er særlig aktuelt i de tilfeller hvor Østfold fylkeskommune ikke selv har tilbudet, eller hvor søkeren får uforholdsmessig lang reisevei dersom han/hun skal gå på skole i Østfold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6">Ved inntak til landslinjer, vil søkere fra hele landet stilles likt i konkurransen om skoleplass, jf. forskrift til opplæringslova § 6-12.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Inntak til videregående opplæring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/1">I Østfold blir søkeren normalt tildelt plass ved den skolen som ligger nærmest folkeregistrert bostedsadresse i henhold til postnummerordningen. Postnummerordningen er vedtatt av fylkestinget. Dersom det kan dokumenteres særskilte problemer av trafikal art, som for eksempel særlig lang reisetid og manglende kommunikasjon, kan søknad om å bli styrt mot en annen skole unntaksvis imøtekommes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/2">Søkere som av andre særlige og tungtveiende grunner ønsker spesiell skoleplassering, kan etter søknad bli styrt mot en spesiell skole eller behandlet individuelt etter forskrift til opplæringslova § 6-25. Søknad med dokumentasjon må sendes til Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring, som fatter vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/3">Søknadsfristen for å søke inntak til skole som avviker fra postnummerordningen er 1. juni.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/4">Det er ikke klageadgang på behandling av søknader som avviker fra postnummerordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til fylkestilbud - Studieforberedende Science</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1">Det er ikke spesielle inntaksregler knyttet til Vg1 studieforberedende science.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til fylkestilbud - Studieforberedende IT</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/1">Det er ikke spesielle inntaksregler knyttet til Vg1 studieforberedende IT.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 musikk, dans og drama, jf. forskrift til opplæringslova § 6-11 første ledd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1">Inntil 50 % av plassene på Vg1 musikk, dans og drama kan tildeles på bakgrunn av inntaksprøve i tillegg til karakterpoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/2">Søkere med Vg1 musikk, dans og drama som førsteønske kan melde seg til en frivillig inntaksprøve ved aktuell skole. Skolen vil gjennomføre inntaksprøver dersom det anses hensiktsmessig i forhold til antall søkere til linjen. Ønske om inntaksprøve registreres sammen med søknad om videregående opplæring på <lenke url="http://www.vigo.no">www.vigo.no</lenke>. Søker innkalles primært til inntaksprøve ved den skole som ligger nærmest folkeregistrert adresse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/3">Inntaksprøver resulterer i enten 0, 3 eller 6 poeng som legges til søkerens karakterpoengsum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/4">Søker vil få skriftlig tilbakemelding fra skolen om resultatet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/5">Det endelige inntaket til Vg1 musikk, dans og drama foretas av Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 toppidrett, jf. forskrift til opplæringslova § 6-11 første ledd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/1">Inntil 50 % av skoleplassene på Vg1 toppidrett tildeles på bakgrunn av ferdighet i tillegg til karakterpoeng. Søkere med Vg1 Toppidrett som førsteønske, som har sendt inn elektronisk vedlegg til søknad hvor søkers idrettsnivå fremgår, vil få sine ferdigheter vurdert. Ferdighetene poengberegnes av fagpersoner utnevnt av søkers særkrets i samarbeid med utdanningsleder Toppidrett ved St. Olav videregående skole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2">Idrettspoengene fordeles etter følgende skala:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Internasjonalt nivå/landslag 26-50p</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Nasjonalt nivå (Norgescup, landsrenn etc.) 26-50p</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">regionalt nivå (samlinger, konkurranser og kamper) 21-25p</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Kretsnivå (samlinger og konkurranser/kamper) 16-20p</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Bylag (samlinger og konkurranser/kamper) 8-15p</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Klubbnivå(samlinger og konkurranse/kamper) 0-7p.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/3">Resultatene vil ses i sammenheng med idrettens egenart og utbredelse. Søkere til Vg1 Toppidrett vil få skriftlig tilbakemelding fra skolen om resultatet i forkant av hovedinntaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/4">Skolen foretar en vurdering av søkerne og sender innstilling til Opplæringsavdelingen. Det endelige inntaket til Vg1 Toppidrett foretas av Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 idrett, jf. forskrift til opplæringslova § 6-11 første ledd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1">Det er ikke spesielle inntaksregler knyttet til Vg1 idrettsfag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 medieproduksjon, jf. forskrift til opplæringslova § 6-11 tredje ledd</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Inntak til Vg1 medieproduksjon ved Glemmen videregående skole:</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Søkere vil primært tilbys skoleplass ved den skole som ligger nærmest folkeregistrert bostedsadresse.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Søkere til medieproduksjon samt deres foresatte vil bli kalt inn til intervju ved aktuell skole. Skolen foretar en vurdering basert på intervjurunder og karakterer og sender innstilling videre til Opplæringsavdelingen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det er ikke spesielle inntakskriterier knyttet til Vg1 medieproduksjon ved Mysen videregående skole.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Det endelige inntaket til Vg1 medieproduksjon foretas av Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til 4-årig yrkes- og studiekompetanse (YSK), jf. forskrift til opplæringslova § 6-11 tredje ledd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1">Inntak til 4-årig yrkes- og studiekompetanse (YSK) skjer etter ordinær poengkonkurranse blant søkere som er vurdert egnet på bakgrunn av karakterpoeng, intervju og faglige forutsetninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/2">Det endelige inntaket til 4-årig yrkes- og studiekompetanse foretas av Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Kombinasjonsklasser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1">Minoritetsspråklige elever mellom 16 - 20 år, som har bodd kort tid i Norge, kan få mer grunnopplæring på en videregående skole. Tilbudet gjelder fagene norsk, matematikk, naturfag, engelsk, samfunnsfag, kroppsøving og utdanningsvalg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2">Tilbudet retter seg mot følgende målgrupper i alderen 16-20 år:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Elever med grunnskoleeksamen fra hjemlandet, som nylig har kommet til Norge.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Elever over 16 år som ikke har grunnskolepapirer verken fra hjemlandet eller fra Norge.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Elever som har fått vitnemål fra 10. klasse i Norge etter § 2-1 Rett og plikt til grunnskoleopplæring, men som har kort botid og lav måloppnåelse i fagene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/3">I særskilte tilfeller kan det åpnes for inntak av elever over 20 år. Dette gjøres etter individuelle vurderinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/4">Kombinasjonsklassene har løpende inntak, og man kan søke inntak hele året. Tilbudet kan gis i inntil 2 år avhengig av den enkelte deltakers behov for opplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/5">Elever i kombinasjonsklassene benytter ikke retten til videregående opplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/6">Kombinasjonsklassene er et samarbeid mellom Østfold fylkeskommune og kommunene. Det er kommunene som fatter vedtak om inntak til kombinasjonsklassene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av søkere på Vg1 med sterkt nedsatt fysisk og/eller psykisk funksjonsevne til en bestemt skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1">Søker som på grunn av sterk nedsatt funksjonsevne har behov for å bli tatt inn på en særskilt tilrettelagt skole, kan søke om inntak til Vg1 på en bestemt skole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/2">Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring, avgjør om det foreligger tilstrekkelig tungtveiende grunner for å innvilge søknad om inntak på en bestemt skole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/3">Søknadsfrist 1. februar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg2 og Vg3 studiespesialisering og idrettsfag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1">Det er ikke mulig å søke seg til andre skoler enn den skolen som søker var elev ved på Vg1 og Vg2 innenfor utdanningsprogrammene studiespesialisering og idrettsfag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/2">Unntak kan gjøres for søkere som av andre særlige grunner ønsker spesiell skoleplassering. I disse tilfellene vil søker behandles individuelt, jf. forskrift til opplæringslova § 6-38.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/3">Søknadsfrist er 1. juni.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4">Det er ikke klageadgang på behandling av søknader som omhandler skolebytte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg2 International Baccalaureate Diploma Programme, jf. forskrift til opplæringslova § 6-11 tredje ledd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1">Søkere til International Baccalaureate (IB) skal sende inn elektronisk søknad via <lenke url="http://www.vigo.no">www.vigo.no</lenke> og fylle ut eget tilleggsskjema som sendes direkte til aktuell skole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/2">Søknadsfristen er 1. mars.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/3">Skolen foretar intervjurunder og sender innstilling om inntak til Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring, som fatter endelig vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/4">Vilkår for å kunne vurderes for inntak til IB er at søker har bestått Vg1 studiespesialisering, Vg1 studiespesialisering med forberedende IB eller tilsvarende utdanning i utlandet. Søkere som har gått 10. klasse på en IB skole i Norge eller utlandet kan også søke inntak til Vg2 International Baccalaureate.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/5">Vilkår for inntak til Vg3 IB er fullført Vg2 IB.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Søkere til Vg2 og Vg3 som ikke har bestått i alle fag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/1">Rektor foretar en helhetlig vurdering av om søkeren har kompetanse til å følge opplæringen på neste nivå, jf. forskrift til opplæringslova § 6-37.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/2">Dersom eleven ikke har kompetanse til inntak på neste nivå, kan eleven i særskilte tilfeller tas inn som deltidselev på samme utdanningsprogram/programområde eller søke om å gjøre omvalg, jf. forskrift til opplæringslova § 6-39.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/3">Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring, fatter vedtak om inntak etter innstilling fra rektor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Vg3 Påbygging til generell studiekompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/19/ledd/1">Det er kun søkere som har bestått alle fag på vg1 og vg2 yrkesfag som kvalifiserer til opptak på Vg3 Påbygging til generell studiekompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/19/ledd/2">Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring, kan i særlige og tungtveiende tilfeller gjøre unntak fra denne bestemmelsen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel>Elev</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiv/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Frammøte første skoledag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/20/ledd/1">En elev som ikke møter første skoledag uten å ha dokumentert, gyldig fravær, kan miste sin skoleplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/20/ledd/2">Hvis sykdom eller andre tungtveiende forhold hindrer eleven i å møte, plikter eleven å gi beskjed snarest mulig og innen oppmøtetidspunkt første skoledag. Dokumentasjon på fravær skal gis til skolen snarest og innen 14 kalenderdager.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiv/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Endring av status fra fulltidselev til deltidselev, jf. forskrift til opplæringslova § 6-5</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/1">En søker som er tatt inn som fulltidselev, kan få endret sin elevstatus fra fulltidselev til deltidselev. Det må foreligge dokumenterte, tungtveiende grunner, jf. forskrift til opplæringslova § 6-5. Vedtaket fattes av Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring, med utgangspunkt i anbefaling fra rektor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiv/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av utvekslingselever som er folkeregistrert i Østfold - godkjenning av bestått videregående opplæring i Norge eller utlandet, jf. forskrift til opplæringslova § 1-16</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/1">Elever som reiser til utlandet i forbindelse med elevutveksling, kan få denne opplæringen godkjent etter forskrift til opplæringslova § 1-16.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/2">Skolen har en allmenn veiledningsplikt før eleven tar utvekslingsåret, og rektor kan gi tilsagn om forhåndsgodkjenning på vilkår før eleven drar til utlandet. Etter utenlandsoppholdet må eleven søke rektor om endelig godkjenning, og må selv legge frem nødvendig dokumentasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/3">Elever som har hatt et Vg1 eller Vg2 i utlandet tas inn etter individuell vurdering, jf. forskrift til opplæringslova § 6-36. For å kvalifisere til inntak etter endt utvekslingsår, må eleven registrere søknad på <lenke url="http://www.vigo.no">www.vigo.no</lenke> innen søknadsfristen 1. mars. Utvekslingseleven vil gis tilbud om skoleplass ved den videregående skolen som han/hun var elev på før utvekslingsåret. Søker vil få tilbud om skoleplass i hovedinntaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiv/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Reservasjon av skoleplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/1">Søker med ungdomsrett som har tatt imot skoleplass, og som av tungtveiende grunner ikke kan fullføre utdanningsprogrammet/programområdet, kan søke om reservasjon av skoleplass. Dersom eleven får innvilget reservasjon, vil han/hun primært bli tilbudt skoleplass ved samme skole og utdanningsprogram/programområde neste skoleår. Søknaden sendes til Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring, som fatter vedtak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kiv/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Utvidet tid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/1">I følge opplæringslova § 3-1 har elever som har rett til spesialundervisning rett til videregående opplæring i inntil 2 år ekstra når eleven behøver dette i forhold til opplæringsmålene for den enkelte. Retten gjelder også for elever som har rett til opplæring i og på tegnspråk etter § 3-9, rett til opplæring i punktskrift etter § 3-10 eller rett til særskilt språkopplæring etter § 3-12.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/2">Ungdom som ikke har fullført sitt utdanningsløp i løpet 3 år heltids opplæring, og som ikke har rett til utvidet tid etter forrige avsnitt, kan søke om utvidet rett. Søker må dokumentere årsaken til at han/hun ikke har fullført utdanningsløpet iht. opplæringsloven § 3-1. Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring, vil vurdere om det er grunnlag for å nullstille et skoleår eller utvide søkers rett til videregående opplæring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel>Inntak av voksne</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kv/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Enkeltvedtak om rett, og inntak av voksne etter opplæringslova § 4A-3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/25/ledd/1">Fylkesdirektør opplæring, ved Seksjonssjef for inntak og livslang læring, fatter vedtak om retten til videregående opplæring for voksne som søker tilbud etter opplæringslova § 4A-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kv/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksrekkefølge for tilbud etter opplæringslova § 4A-3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/26/ledd/1">Voksne søkere gis tilbud om opplæring etter datoen søknaden er mottatt hos fylkeskommunen via <lenke url="http://www.vigo.no">www.vigo.no</lenke>.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kv/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Tilbud til voksne uten rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 4A-3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1">Voksne søkere uten rett til videregående opplæring vil tilbys opplæringsplass i den grad det er mulig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel>Formidling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kvi/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Formidling til læreplass som lærling eller lærekandidat, jf. § 6A-9</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/28/ledd/1">Fristen for å søke om formidling til læreplass som praksisbrevkandidat eller lærekandidat er 1. februar. Fristen for å søke formidling til læreplass som lærling er 1. mars, jf. forskrift til opplæringslova § 6A-4. Søknad registreres på <lenke url="http://www.vigo.no">www.vigo.no</lenke></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/28/ledd/2">Alle søkere fra Østfold som har søkt opplæring i bedrift innen søknadsfristen, vil bli formidlet til godkjente lærebedrifter. Dersom formidlingen ikke fører til tilbud om læreplass, skal søkere med rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1, tilbys bedriftsopplæringen i skole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/28/ledd/3">Det skal søkes formidling for særskilte lærefag for elever som har gått tre år i videregående skole. Dersom formidlingen ikke fører til læreplass, skal søkeren meldes opp til fagprøve av skolen jf. forskrift til opplæringslova § 3-50.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/28/ledd/4">Søkere fra andre fylker formidles ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kvi/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Søker som ikke oppfyller vilkårene for formidling til lærekontrakt, jf. § 6A-1</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/29/ledd/1">Søkere til læreplass som lærling, men som ikke har oppfylt vilkårene for formidling til lærekontrakt, vil få omgjort sin søknad om lærekontrakt til opplæringskontrakt inntil vilkårene er oppfylt, jf. forskrift til opplæringslova § 6A-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kvi/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Full opplæring i bedrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/30/ledd/1">Ved søknad om full opplæring i bedrift behandles søknaden individuelt og i samarbeid med avgiverskole og den aktuelle bedriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kvi/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknad som mottas etter søknadsfrist, jf. § 6-8 fjerde ledd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/31/ledd/1">Søknad som mottas etter fastsatt frist vil bli behandlet i den grad det er mulig, jf. forskrift til opplæringslova § 6-8 fjerde ledd. Fristoverskridelse må begrunnes skriftlig av søkeren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/31/ledd/2">Dersom det ikke er mulig å behandle søknaden, vil søknaden bli avvist og søkeren må søke på nytt neste skoleår, jf. forskrift til opplæringslova § 6-8 fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel>Felles bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kvii/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Mindre endringer i den lokale forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/32/ledd/1">Fylkesdirektør opplæring kan gjøre redaksjonelle endringer i den lokale forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/32/ledd/2">Dersom endringene er av en slik art at de påvirker søkeren sin mulighet for inntak til bestemte tilbud, skal endringene behandles politisk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-2021/kvii/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/33/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/33/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 6. desember 2017<fref id="/kapittel/vii/paragraf/33/fotnote/1">1</fref> om inntak til videregående opplæring og formidling av læreplass, Østfold fylkeskommune.
<fotnote id="/kapittel/vii/paragraf/33/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/33/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
