<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-19-876" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-19-876</id>
    <dato>19.06.2017 nr. 876</dato>
    <dato type="iso">2017-06-19</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sandnes kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0375</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjemsavdelinger, Sandnes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjemsavdelinger i bo- og aktivitetssenter, Sandnes kommune, Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sandnes bystyre 19. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, lovgrunnlag, definisjoner, virkeområde og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre rettsstillingen for pasienter med omfattende tjenestebehov når det gjelder retten til langtidsplass i sykehjem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal tydeliggjøre hvilke vurderingsmomenter Sandnes kommune legger til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal videre tydeliggjøre hvordan Sandnes kommune skal følge opp personer som står på venteliste til langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Med <i>langtidsopphold</i> menes opphold på ubestemt tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Med <i>vurderingsmomenter</i> menes momenter som inngår i en skjønnsmessig helhetsvurdering av om en pasient skal få langtidsopphold fra kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Med <i>venteliste</i> menes oversikt over personer som ikke fyller vilkåret for umiddelbart å få langtidsopphold i sykehjem, men som anses å være best tjent med slikt opphold, og som skal vurderes ved ledighet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder for pasienter som oppholder seg i Sandnes kommune. Forskriften gjelder i tillegg for pasienter som har konkrete planer om å flytte til kommunen og har et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig at bo- og tjenestetilbudet er avklart i forkant for at de skal kunne flytte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Sandnes kommune disponerer til enhver tid over et visst antall plasser som er beregnet for langtidsopphold i sykehjem. Denne forskriften gjelder for tildeling av disse plassene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">I tillegg disponerer kommunen også over ulike typer korttidsplasser i sykehjem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Kommunen har plikt til å yte forsvarlige og behovsdekkende helse- og omsorgstjenester uavhengig av pasientens bosituasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtidsopphold i institusjon fattes av Sandnes kommune ved Samordningsenheten, Tildelingskontoret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vurderingsmomenter for tildeling av langtidsopphold</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Momenter som skal inngå i vurderingen av tildeling av langtidsopphold i sykehjem og mulighet til å få stå på venteliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Om pasient får tildelt langtidsopphold i sykehjem, beror på en helhetsvurdering der blant annet følgende momenter inngår:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">hvilke typer helse- og omsorgstjenester det er behov for, og hvor omfattende og varig behovet for helse- og omsorgstjenester er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet eller med korte mellomrom,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">om pasienten har kognitiv svikt, og hvor alvorlig den kognitive svikten er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">pasientens evne til selv å tilkalle hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">om alternativer til langtidsopphold i sykehjem er prøvd ut eller vurdert og ikke funnet hensiktsmessig eller forsvarlig, herunder korttidsopphold i sykehjem, (hverdags)rehabiliteringstiltak, helse- og omsorgstjenester i hjemmet, dagtilbud, forebyggende tjenester, tilrettelegging av hjemmet eller omgivelsene, hjelpemidler, tekniske løsninger og velferdsteknologi, frivillig bistand fra nærstående og avlastning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">om pasienten uten endring av bosituasjonen risikerer å komme til skade eller å få sin helsetilstand eller funksjonsevne forverret, eventuelt om flytting kan virke skadeforebyggende eller bidra til at vedkommende får mulighet for å forbedre sin helsetilstand eller funksjonsevne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">hensynet til andre personer, herunder om pasienten er til fare for andre, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">om geografiske forhold gjør det uhensiktsmessig å gi tjenester der pasienten bor.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Dersom opphold i sykehjem etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Pasienten kan i slike tilfeller ikke settes på venteliste. For øvrig vil pasienter som er best tjent med slikt bo- og tjenestetilbud, settes på venteliste. De som står på ventelista vil bli vurdert ved ledighet, og den med størst behov tildeles plass først.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">For å få plass i spesialavdeling er det et vilkår at pasienten er i målgruppen for det aktuelle tilbudet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Unntaksvis kan en søker innvilges langtidsopphold dersom søker har ektefelle/samboer som har fått langtidsopphold og det er et sterkt ønske fra begge om å bo sammen. Det forutsettes at søker har behov for helse- og omsorgstjenester og delvis oppfyller punktene i § 5. Vedtaket kan oppheves/omgjøres når grunnlaget for oppholdet opphører.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av pasienter på venteliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Pasienter som kan bo hjemme og ikke har behov for langtidsopphold i sykehjem vil få enkeltvedtak med avslag. Pasienter som etter en konkret og individuell vurdering i medhold av reglene i denne forskriften kapittel 2 er best tjent med langtidsopphold i sykehjem, vil få enkeltvedtak om å få stå på venteliste, og vedtak om de helse- og omsorgstjenestene som skal gis i ventetida. Helse- og omsorgstjenestene skal til enhver tid være forsvarlige og behovsdekkende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Samordningsenheten, Tildelingskontoret skal følge med på behovsutviklingen hos de pasientene som står på ventelista i samarbeid med omsorgsdistriktene. Pasient som har fått enkeltvedtak om å få stå på venteliste må påregne at pasienter med mer presserende eller større behov prioriteres foran dem, og det gjelder ingen tidsfrist for tildeling av opphold.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Betaling, klage og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for bo- og tjenestetilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Egenbetalingen for helse- og omsorgstjenester i sykehjem følger reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester i institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Den enkelte pasient har rett til å få et grovt overslag over hva det vil koste å ha plass sykehjem og helse- og omsorgstjenester i sitt opprinnelige hjem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettigshetsloven § 7-2. Klagen skal være skriftlig. En eventuell klage fremsettes til Samordningsenheten, tildelingskontoret. Dersom det ikke gis medhold oversendes klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-876/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og revidering av forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Forskriften skal gjennomgås og ved behov revideres når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem er vedtatt.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
