<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-10-592" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-592">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-10-592</id>
    <dato>10.05.2017 nr. 592</dato>
    <dato type="iso">2017-05-10</dato>
    <ikraft>10.05.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-05-10</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sunndal kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-11-25-1587</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0263</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om husholdningsavfall, Sunndal kommune</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om husholdningsavfall, Sunndal kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sunndal kommunestyre 10. mai 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30, § 33, § 34 § 37, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-592/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. november 2004 nr. 1587 for husholdningsavfall, Sunndal kommune, Møre og Romsdal blir det gjort følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 9. <i>Plassering av oppsamlingsenheten og krav til henteavstand</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Oppsamlingsenheten skal plasseres slik at avstanden til offentlig veg ikke overstiger 5 m på hentedagen. Med offentlig veg menes riksveg, fylkesveg og kommunal veg. Sekker for husholdningsplast skal settes fram til vegkant på hentedagen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Sunndal kommune kan i enkelttilfeller samtykke i annen plassering enn det som er beskrevet ovenfor, mot et ekstragebyr som bestemmes i forbindelse med årlig gebyrfastsettelse. Ekstragebyr kan også ilegges for eiendommer med spesielle eller vanskelige tømmeforhold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Eldre og uføre kan gis dispensasjon fra 5-metersgrensen for plassering av avfallsbeholdere på hentedagen. Det skal ikke betales ekstragebyr for denne tjenesten, og kravet om tilrettelegging under vanskelige vinterforhold, jf. siste avsnitt, skal fravikes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Hentestedet skal ha et plant og fast underlag og være lett tilgjengelig. Det skal avsettes tilstrekkelig areal til oppsamlingsenheten og adkomsten skal være fri for hindringer som kan gjøre hentingen vanskelig. I perioder med is og snø må privat adkomstvei, transportvei og hentested være tilstrekkelig måket for snø, sandstrødd og uten fare for takras o.l. Sunndal kommune kan i slike perioder påby en annen plassering av oppsamlingsenhetene enn hva som kreves i resten av året.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-592/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
