<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-1021" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-1021</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 1021</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Osterøy kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0449</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphald i sjukeheim, Osterøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphald i sjukeheim, Osterøy kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Osterøy heradsstyre 21. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta sitt formål er å sikre at pasient eller brukar får nødvendige og forsvarlege helse- og omsorgstenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettane definert i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e og 4 A-4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tydeleggjere Osterøy kommune sine kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt til rettelagt for heildøgns tenesteyting,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">fastsette kriterier for å bli sett på venteliste til langtidsopphald i sjukeheim, samt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">skildre korleis pasient eller brukar kan ivaretakast i ventetida.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Lovgrunnlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Heimel for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd og § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskrifta gjeld personar som kommunen har ansvar for å yte tenester til etter helse- og omsorgstenestelova og pasient- og brukerrettighetsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Langtidsopphald</i> er opphald i sjukeheim på ubestemt tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ein <i>sjukeheim</i> er ein helseinstitusjon som fell inn under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2. Osterøy kommune gir langtidsopphald i institusjon ved Osterøytunet. Hauge bufellesskap kjem ikkje inn under forskrift om tildeling av langtidsplass i institusjon, då dette tilbodet ikkje stettar krav til sjukeheimsdrift, jf. forskrift for sykehjem og boform for heldøgns omsorg og pleie.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Å stå på <i>venteliste</i> tyder at pasient eller brukar kan bu heime med forsvarleg hjelp i påvente av plass.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak, ansvar og mynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Vurdering, tildeling eller avslag skjer på bakgrunn av søknad, helseopplysningar og vurdering av hjelpebehov. Søknad skal vere underskriven av søkjar sjølv, eller av person søkjar har gitt fullmakt til. Søknad skal underskrivast av verge dersom søkjar vert vurdert som ikkje samtykkekompetent, jf. vergemålslova. Søknad om langtidsopphald i sjukeheim ved Osterøytunet blir vurdert av inntaksnemnda, som fattar enkeltvedtak i saka. Kommunen skal fatte vedtak om innvilga eller avslått søknad om langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For pasient eller brukar som fyller kriteria for langtidsplass i sjukeheim, men som med forsvarleg hjelp kan ha eit anna tenestetilbod i påvente av langtidsopphaldet, skal kommunen fatte vedtak om at bruker blir sett på venteliste. Kommunen skal fatte vedtak om nødvendige og forsvarlege helse- og omsorgstenester i mellomtida.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Mynde for enkeltvedtak ligg hos leiar ved forvaltningskontoret for helse- og omsorgstenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for rett til vurdering og tildeling eller avslag på langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Osterøy kommune nyttar prinsipp om beste effektive omsorgsnivå (BEON) ved tildeling av tenester og tiltak i omsorgstrappa jf. helse og omsorgsplan 2013-2022.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Alle søknader om langtidsopphald skal vurderast individuelt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Pasienten har ut ifrå ei helse- og omsorgsfaglig vurdering rett til langtidsopphald i sjukeheim dersom
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">pasient eller brukar har eit ønske om langtidsplass, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">pasient eller brukar er over 67 år - unntak kan vurderast -, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">pasient eller brukar har eit hjelpebehov der Osterøy kommune berre kan tilby nødvendig kompetanse og tilgang på utstyr for å sikre helseoppfølging og behandling, i sjukeheim. Dette vil for dei fleste brukarar gjelda i sluttfasen av livet, men kan og gjelda brukarar med særs kompliserte og omfattande bistands- og tilsynsbehov, og der helsetilstanden er vurdert som varig, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">alle mindre inngripande hjelpetiltak er vurderte eller prøvde. Slike tiltak kan t.d. vera utprøving av tilgjengelege hjelpemiddel, støttekontakt, dagtilbod, velferdsteknologi når kommunen har tatt dette i bruk auka volum i heimetenester gjennom heile døgeret, omsorgsløn, avlastnings- eller korttidsopphald, alternativ tilrettelagd bustad. Likevel er det slik at personer som bur heime med behov for meir enn 30 timebaserte tjenester i heimen per veke, der behovet for tenester kan tidfestast, kan vurderast for langtidsplass, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">pasient eller brukar, pårørande eller Heimetenesta ser det som medisinsk og/eller fagleg uforsvarleg å ivareta søkjar sine behov i eit avgrensa tilsyns- og behandlingstilbod, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">pasienten sin fysiske, psykiske eller kognitive helsetilstand saman med ei vurdering av evne til eigenomsorg, butilhøve, nettverk og eventuell støtte eller hjelp pasienten har i dette nettverket, synleggjer eit sterkt og vedvarande behov for heildøgns tilsyn og omsorg.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilleggskriterier for langtidsopphald i skjerma avdeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I tillegg til kriteria i § 4, gjeld følgjande for skjerma avdeling:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pasient eller bruker skal ha ein demensdiagnose eller demenslignande åtferd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">pasient eller brukar sitt behov for miljøterapeutisk tilrettelegging skal vere større enn behovet for pleie,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">pasient eller bruker har behov for skjerming i ei tilrettelagt avdeling, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">pasient eller bruker har stort behov for ein føreseieleg og stabil kvardag.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Rett til å bli satt på venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Om søkjar fyller kriteria for langtidsopphald, men kan få forsvarlege helse- og omsorgstenester i eigen heim i påvente av langtidsopphald, skal kommunen sette søkjar på vente/observasjonsliste om det ikkje er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderast av inntaksnemnda. Ved tildeling skal den med vurdert størst hjelpebehov ut frå kriteria i § 6 og § 7 prioriterast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Pasientar med vedtak og som ventar på langtidsopphald ved Osterøytunet skal få andre tenester for å sikre nødvendig og forsvarleg helsehjelp i ventetida. Dette kan til dømes vere heimesjukepleie, praktisk bistand, dagsentertilbod, støttekontakt, korttidsopphald, avlastningsopphald og/eller andre tenester. For pårørande der pasienten mottek hovudomsorga frå denne, er det mogleg å søkje om avlastande tiltak for særleg tyngande omsorgsoppgåver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak etter denne forskrifta kan klagast inn for Fylkesmannen i Hordaland, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. Ein klage skal vere skriftleg, jf. pasient- og brukerrettighetsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Ein eventuell klage skal sendast til forvaltningskontoret, helse, omsorg og sosial, som tar saka til vurdering i første instans. Om det ikkje blir vurdert omgjering av vedtak skal kommunen sende klagen vidare til Fylkesmannen for endeleg avgjerd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Klagefrist er 4 veker, og skal framgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">For nærare opplysingar, eller ved behov for hjelp til å fremje ein eventuell klage, ta kontakt med
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/4/marg/1">Sektor helse, omsorg og sosial</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/4/marg/2">v/leiar ved forvaltningskontoret</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/4/marg/3">Rådhusplassen</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/4/marg/4">5282 LONEVÅG</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1021/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
