<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-948" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-948">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-948</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 948</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Giske kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0420</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphald i sjukeheim, Giske</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester m.m., Giske kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Giske kommunestyre 15. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-948/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal vise kva kriterier Giske kommune legg til grunn for vedtak om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester, og kva som skal leggast til grunn for å ev. setje søkjar på venteliste i påvente av eit slikt tilbod.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal legge til rette for brukarmedverknad, jf. pasient- og brukarrettslova § 3-1, og at pasient/brukar er informert. Den skal også bidra til openheit kring tildelingsprosessen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-948/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld for alle som bur eller oppheld seg i Giske kommune. Kommunen disponerer til ei kvar tid eit bestemt tal på langtidsplassar i sjukeheim og i tilsvarande bustader særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Rett til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester er regulert i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e. Helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a regulerer kommunen sin korresponderande plikt til å gi eit slikt tilbod, samt plikt til å gi lokal forskrift med kriterier for tildeling. Forskrifta skal også omfatte pasientar/brukarar som vil vere best tent med eit langtidsopphald, men der kommunen vurderer at vedkomande med forsvarleg hjelp kan bu i eigen heim i påvente av dette. Vidare skal forskrifta regulere korleis kommunen skal følgje opp pasientar/brukarar som ventar på langtidsopphald.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-948/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Sjukeheim</i> er institusjon, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 første ledd pkt. 6 c.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester</i> er bustad som har knytt til seg kvalifisert helse- og omsorgspersonell som er tilgjengeleg heile døgnet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Langtidsopphald</i> er opphald på ubestemt tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Venteliste</i> er ei oversikt over pasientar/brukarar som etter ei helse- og omsorgsfagleg vurdering vil vere best tent med langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester, og det samstundes er vurdert at vedkomande med forsvarleg hjelp kan bu heime i påvente av eit langtidsopphald.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-948/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rett til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Pasient/brukar har rett til opphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester, dersom dette etter ei helse- og omsorgsfagleg vurdering er det einaste tilbodet som kan sikre pasient/brukar naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Pasient/brukar som ut frå ei helse- og omsorgsfagleg vurdering vil vere best tent med eit langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad tilrettelagt for heildøgns tenester, men som med forsvarleg hjelp og tilpassing kan bu i eigen heim, vert sett på venteliste for langtidsopphald. For ventetida skal kommunen gjere vedtak om å yte forsvarlege helse- og omsorgstenester i eigen heim.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Når fleire står på venteliste samstundes skal kommunen til ei kvar tid vurdere kven av desse som har det største behovet for eit langtidsopphald. Ved førespurnad har pasient/brukar rett til å få informasjon om kommunen si vurdering av kor lang tid det truleg vil ta før tildeling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-948/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det skal leggjast ei heilskapleg helse- og omsorgsfagleg vurdering til grunn for å avgjere behovet for eit langtidsopphald. I det faglege skjønet skal kommunen m.a. vurdere hjelpebehov, meistring og tryggleik.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I vurderingane for tildeling skal det leggjast vekt på:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">kva type helse- og omsorgsteneste det er behov for, og truleg omfang og varigheit av behovet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">om pasient/brukar har tilstrekkeleg høve og evner til å tilkalle hjelp ved behov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">om det ved hjelp av hjelpemiddel og/eller fysiske tilretteleggingar kan gjerast tilpassingar som i naudsynt grad fremjar eigen meistring i heimen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">om moglege alternativ til langtidsopphald er tilstrekkeleg vurdert og prøvd ut</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">i kva grad pasient/brukar ev. har kognitiv svikt som kan medføre alvorleg fare for liv og helse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">LEON-prinsippet (Lavaste Effektive Omsorgsnivå), der heile omsorgstrappa vert vurdert for å identifisere rett omsorgsnivå</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">moglege kjende vesentlege negative konsekvensar av eit ev. avslag.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-948/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsaming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak etter forskrifta her skal handsamast etter § 2-7 i pasient- og brukerrettighetsloven. Vedtak kan anten;
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tildele plass/bustad</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">setje på venteliste</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gi avslag på plass/bustad.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">I vedtak etter pkt. b) skal det opplysast kva forsvarleg tilbod pasient/brukar vil få i eigen heim, i påvente av langtidsopphald.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-948/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er klagerett på vedtak etter denne forskrifta. Klageinstans er fylkesmannen. Klage skal sendast til den instansen som har fatta vedtaket, seinast innan 4 veker etter at det er motteke. Jf. pasient- og brukerrettighetsloven kap. 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-948/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing av forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskrifta skal gjelde frå 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
