<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-20-955" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-20-955</id>
    <dato>20.06.2017 nr. 955</dato>
    <dato type="iso">2017-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Drammen kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0415</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtids botilbud i sykehjem, Drammen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtids botilbud i sykehjem eller i bolig med heldøgns tjenester, Drammen kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Drammen bystyre 20. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel> Formål, lovgrunnlag, definisjoner, virkeområde og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre innbyggernes rett til heldøgns omsorg i Drammen kommune, når behovet for helsehjelp og bistand ikke kan ivaretas forsvarlig i hjemmet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gir kriterier for tildeling av langtids botilbud i sykehjem eller bolig med heldøgns helse- og omsorgstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften regulerer videre hvordan kommunen skal følge opp innbyggere som har fått vedtak om langtids botilbud med heldøgns tjenester, i tiden fra vedtaket fattes til innflytting i slikt botilbud.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Hjemmel for tildeling er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd (rett til nødvendige helse- og omsorgstjenester fra kommunen) og § 2-1e første ledd (rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig), jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og 3-2 a.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Innbyggere har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester. Kommunen er pålagt å fastsette forskrift med kriterier for tildeling av langtids botilbud i sykehjem eller tilsvarende bolig med heldøgns tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Med langtids botilbud menes i denne forskriften botilbud i sykehjem eller bolig med heldøgns tjenester på ubestemt tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Sykehjem er botilbud i helseinstitusjon med heldøgns helse- og omsorgstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Bolig med heldøgns tjenester er et hjemmebasert botilbud:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/marg/1">a) der beboerne har individuelle vedtak om helsetjenester og praktisk bistand i hjemmet,</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/marg/2">b) der beboernes tjenestebehov vanligvis er så stort at det kan være sammenlignbart med tjenestebehovet som beboere i sykehjem har,</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/marg/3">c) der det er tilrettelagt for å gi døgnkontinuerlige tjenester,</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/marg/4">d) der tilsyn med brukerne tilsvarer det som ville blitt gitt i sykehjem,</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/marg/5">e) der det er mulig å motta tjenester fra helse- og omsorgspersonell med kompetanse tilsvarende som personellet vanligvis har i sykehjem,</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/marg/6">f) der det er mulig å tilkalle hjelp fra egnet personell med tilsvarende responstid som i sykehjem, og</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/marg/7">g) som kommunen tildeler og har disposisjonsrett til.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder retten til langtids botilbud med heldøgns helse- og omsorgstjenester for innbyggere som bor eller oppholder seg i Drammen kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Organisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Drammen kommune disponerer til enhver tid over et visst antall boenheter i sykehjem og boliger med heldøgns helse- og omsorgstjenester. Hvor mange boenheter som til enhver tid er tilgjengelige til dette formålet, skal framgå av kommunens internkontrollsystem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Vedtak i henhold til denne forskriften fattes av Drammen kommune, ved Tjenestetildeling og samordning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel> Rett til langtids botilbud med heldøgns tjenester</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for tildeling av langtids botilbud med heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Langtids botilbud med heldøgns tjenester tildeles dersom det etter en helhetlig vurdering ikke anses hensiktsmessig og forsvarlig å tilby helse- og omsorgstjenester i nåværende bolig, ut over fire uker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Langtids botilbud med heldøgns tjenester tildeles personer som
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">har omfattende behov for helse- og omsorgstjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">er varig ute av stand til å ta vare på seg selv,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">ikke lenger mestrer dagliglivets gjøremål på grunn av mentalt eller fysisk funksjonstap, og som</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">ikke på et forsvarlig nivå får dekket sitt daglige behov for helsetjenester og praktisk bistand i nåværende bolig.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Andre relevante tiltak, for eksempel rehabilitering, hjelpemidler, velferdsteknologi, tidsbegrenset opphold i institusjon, aktivitetstilbud, trygghetsalarm og andre hjemmebaserte tjenester i nåværende bolig, skal på forhånd være utprøvd og/eller vurdert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Langtids botilbud med heldøgns tjenester skal fortrinnsvis være et tilbud til eldre, men alder er i seg selv ikke et kriterium.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel> Rett til enkeltvedtak og oppfølging av brukere med rett til langtids botilbud</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak om rett til langtids botilbud med heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Dersom en søker oppfyller kriteriene for rett til langtids botilbud med heldøgns tjenester, skal kommunen fatte vedtak om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Dersom langtids botilbud med heldøgns tjenester er det eneste tilbudet som kan sikre brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, skal vedtaket iverksettes umiddelbart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">Innbyggere som har fått vedtak om rett til langtids botilbud med heldøgns tjenester, men som med forsvarlig hjelp kan bo i nåværende bolig inntil 28 dager, skal få tilgang til dette botilbudet innen 28 dager etter at vedtaket er fattet. Det skal framgå av vedtaket hvilke tiltak kommunen vil sette i verk for å sikre at brukerens tjenestebehov blir ivaretatt på en forsvarlig måte fram til innflytting i slikt botilbud er gjennomført.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av innbyggere med rett til langtids botilbud med heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Innbyggere som har fått vedtak om rett til langtids botilbud med heldøgns tjenester, men som med forsvarlig hjelp kan bo i nåværende bolig fram til innflytting i slikt botilbud er gjennomført, vil få økt bistand fra hjemmetjenesten dersom det er behov for dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Kommunen skal ha en løpende dialog med bruker og pårørende om hvilke tiltak som er nødvendige for å sikre et forsvarlig tjenestetilbud og hva som er viktig for den enkelte. Ved endringer i brukers helsetilstand eller funksjonsnivå skal kommunen vurdere om det er behov for å tildele langtids botilbud med heldøgns tjenester umiddelbart.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Oversikt over innbyggere med rett til langtids botilbud med heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Kommunen skal til enhver tid ha oversikt over hvilke innbyggere som har fått vedtak om rett til langtids botilbud med heldøgns tjenester, og hvor mange av disse som har fått tilgang til slikt botilbud.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Rådmannen skal rapportere månedlig til Bystyrekomité helse, sosial og omsorg om gjennomsnittlig antall dager fra vedtak om rett til langtids botilbud med heldøgns tjenester er fattet til innflytting i botilbud med heldøgns tjenester er gjennomført.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel> Egenandel, klage og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Egenandel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Kommunen fastsetter egenandel for helse- og omsorgstjenester i henhold til forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester. Egenandel for opphold i sykehjem er regulert i forskriftens kapittel 1. Egenandel for kommunale tjenester utenfor institusjon er regulert i forskriftens kapittel 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2">Kommunen skal fatte et eget vedtak om egenandel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Ved klage på enkeltvedtak om langtids botilbud og om helse- og omsorgstjenester i eller utenfor sykehjem gjelder bestemmelsene i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient og brukerrettigheter kapittel 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-955/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
