<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-22-1910" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-22-1910</id>
    <dato>22.11.2017 nr. 1910</dato>
    <dato type="iso">2017-11-22</dato>
    <ikraft>22.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-22</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tromsø kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0895</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Tromsø</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Tromsø kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tromsø kommunestyre 22. november 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, samt beskrive hvordan pasienten og brukeren kan ivaretas i eventuell ventetid dersom plass ikke kan tildeles umiddelbart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Tromsø kommune, og som har behov for langtidsopphold i sykehjem der dette er det eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Tromsø kommunes tilbud om plass i omsorgsbolig med heldøgns bemanning omfatter ikke av denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tromsø kommune bruker lavest effektive omsorgsnivå (LEON) som prinsipp ved tildeling. Tjenester på lavere nivå, også teknologiske løsninger, skal være vurdert, og/eller utprøvd før langtidsopphold innvilges, dette inkluderer medisinsk utredning, og vurderingsopphold på korttidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det benyttes IPLOS, som er et nasjonalt kartleggingsverktøy som beskriver bistand- og assistansebehov for den enkelte pasient eller bruker. Følgende vurderes:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Mental tilstand/funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Nettverk rundt pasient eller bruker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Endringer i helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Mobilitet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Ernæring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Det tas hensyn til pasientens og brukers ønske ved utforming av tjenestetilbudet, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1. Pasientens eller brukers evne til å mestre egen hverdag skal også vektlegges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykehjem tildeles personer som etter § 3 er vurdert til å ha et helse- og omsorgstjenestebehov som er slik at andre tjenester ikke gir pasient eller bruker forsvarlig helsehjelp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre tjenester skal være prøvd ut før tildeling av langtidsopphold, dersom ikke spesielle omstendigheter tilsier at langtidsopphold må innvilges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Som hovedregel må pasient og bruker være over 67 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Faktorer som kan forårsake behov for tilsyn og hjelp hele døgnet:
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Har helse-/funksjonssvikt fysisk og/el. mentalt/kognitivt, som medfører behov for varige heldøgns pleie- og omsorgstjenester, som ikke kan kompenseres med andre tiltak.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Har behov for varig medisinsk behandling og tverrfaglig oppfølging, omsorg og pleie.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Ved tildeling av langtidsopphold i skjermet avdeling, må pasient eller bruker ha diagnosen demens, eller være under utredning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Momenter som vektlegges i vurderingen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Momentene som kommunen skal legge vekt på i vurderingen av behovet for langtidsopphold i sykehjem er om pasienten eller brukeren
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Er til fare for seg selv eller andre, for eksempel ved at vedkommende forlater boligen uten å kunne orientere seg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Har behov for avansert medisinskteknisk utstyr som krever umiddelbar nærhet til helsepersonell med spesiell kompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Har en alvorlig grad av kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Ikke er i stand til å varsle om hjelp eller bruke trygghetsalarm</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Har stor fare for fall, kombinert med kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Ikke tar imot hjelp hjemme, kombinert med kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Bor alene og har omfattende hjelpebehov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Ikke kan motta nødvendig helsehjelp på en forsvarlig måte på grunn av boligens utforming eller beliggenhet og funksjonalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Er uten samtykkekompetanse og motsetter seg nødvendig helsehjelp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Det skal også legges vekt på omfanget av omsorgsarbeidet fra pårørende. Noen av punktene trenger ikke være kritiske i seg selv, men i kombinasjon kan de utløse omfattende behov for hjelp eller fare for uforsvarlighet i hjemmet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Når pasienten eller brukeren søker om langtidsopphold i sykehjem, skal kommunen vurdere om vedkommende har rett til slikt opphold etter kriteriene i § 4. Pasient eller bruker må selv ha søkt på tjenesten. Dersom man selv ikke er i stand til å søke, kan nærmeste pårørende, verge eller fullmektig søke. Samtykkekompetansen må vurderes ved behov jf. pasient- og brukerrettighetsloven kapitel 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen skal kartlegge pasientens eller brukerens helsetilstand og funksjonsnivå. I kartleggingen skal det innhentes medisinske opplysninger og opplysninger om funksjonsnivå fra fastlegen og andre relevante instanser. På bakgrunn av dette fattes det enkeltvedtak av kommunens Tildelingskontor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister langtidsopphold sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsopphold, skal kommunene setter søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderes av Tildelingskontoret. Den med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 4 prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Tildelingskontoret har ansvar for å holde oversikt over personer på ventelisten, og å vurdere situasjonen jevnlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Bortfall av vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">I tilfeller hvor søker har fått positivt vedtak, kan vedtaket falle bort dersom:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søker avslår tilbud om langtidsplass i sykehjem uten saklig begrunnelse. Sykehjemmets utforming og beliggenhet regnes ikke som saklig begrunnelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det gis uriktige opplysninger i søknad som har betydning for saksbehandlingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Søkers situasjon har endret seg fra vedtakstidspunktet til tilbud om plass i sykehjem foreligger.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Endring/bedring av funksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Ved endring av funksjon, kan pasient eller bruker skrives ut fra langtidsopphold, der dette vurderes som faglig forsvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, og undertegnet av pasienten eller brukeren eller den som representerer pasienten eller brukeren, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes til kommunens Tildelingskontor, som skal vurdere saken i første instans. Dersom det ikke gis medhold skal Tildelingskontoret oversende klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Klagefrist er 4 uker etter at vedkommende fikk eller burde ha fått tilstrekkelig kunnskap til å fremme en klage, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Tromsø kommune vil kunne gi veiledning og også hjelp til å formulere en klage.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Avgjørelsesmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Tildelingskontoret har delegert myndighet til å fatte vedtak i tråd med denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-1910/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 22. november 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
