<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-08-554" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-08-554">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-08-554</id>
    <dato>08.05.2017 nr. 554</dato>
    <dato type="iso">2017-05-08</dato>
    <ikraft>08.05.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-05-08</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-05-15-47-§40">L15.05.1992 nr. 47 § 40</ref>, <ref id="for-1992-11-27-864">F27.11.1992 nr. 864</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1994-05-31-619</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0243</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om laksefiske, Møre og Romsdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fiske etter anadrome laksefisk, fredning ved utløp av vassdrag, i sund og straumar, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Fylkesmannen i Møre og Romsdal 8. mai 2017 med heimel i lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk mv. (lakse- og innlandsfiskloven) § 40, delegeringsvedtak 27. november 1992 nr. 864.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-08-554/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. mai 1994 nr. 619 om fiske etter anadrome laksefisk, fredning ved utløp av vassdrag, i sund og straumar, Møre og Romsdal blir det gjort følgjande endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Utanfor dei elvar som er nemnde nedanfor i pkt. 2, og kor det er fastsett særskilt grense for munningsfredningssone, er alt fiske etter laks og sjøaure frå båt forbode innanfor sona.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Likeeins er alt fiske innanfor munningsfredningssona med kastenot, snurpenot, drivgarn, settegarn og liknande reiskap, kilenot, krokgarn, botngarn, lakseverp og liknande innretning, samt oter og dorg forbode i tida frå og med 15. april til og med 30. september. Dorg er fiske frå båt i bevegelse med håndsnøre og fiskestong med reiskap som eignar seg for å fiske laks og sjøaure.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/3">Forbodet i munningsfredningssone gjeld ikkje fiske med stang frå land i den tida det er lov å fiske etter sjøaure i nærliggande elv. I soner som omfattar fleire vassdrag følgjer fisketida med stang frå land fisketida for sjøaure i det strengast regulerte vassdraget, jf. forskrift 10. mai 2012 nr. 431 om fisketider for fiske etter anadrome laksefisk i sjøen § 2.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/4">Forbodet gjeld heller ikkje fiske etter sild og brisling med landnot eller med nøter på minst 150 m lengde og 30 m djupne utsett av fiskarar oppført i fiskarmanntalet, og kor reiskapen i tillegg er sett ut frå fartøy som er registrert i merkeregisteret for norske fiskefartøy, jf. lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven). Dette unntaket gjeld ikkje for dei i pkt. 2 omtala sonene utanfor Eira i Nesset kommune, Henselva (Isa og Glutra) i Rauma kommune og Storelva i Nordangsfjorden, Ørsta kommune.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forbodet gjeld heller ikkje for fiske med garn etter andre fiskeslag enn anadrom laksefisk når øvste kant av garna står på 30 m djup eller djupare, og ikkje noko del av reiskapen står nærare elvemunning - grense elv/sjø enn 500 m.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-08-554/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringa trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
