<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1252" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1252">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1252</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1252</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Namdalseid kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0565</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Namdalseid</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Namdalseid kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Namdalseid kommunestyre 22. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a første og andre ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1252/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykeheim og bidra til forutsigbarhet og åpenhet rundt kriterier og tildelingsprosessen for langtidsopphold i sykehjem i Namdalseid kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1252/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Namdalseid kommune, og som har et varig, omfattende, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles tilstrekkelig i egen hjem eller annen tilpasset bolig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder kommunens ansvar for å tilby langtidsopphold i sykehjem etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, samt kriterier for tildeling av opphold i sykehjem og oppfølging av pasienter og brukere på ventelister for langtidsopphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1252/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Namdalseid kommune bruker lavest effektive omsorgsnivå (LEON)/beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappen. Omsorgstrappen har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være prøvd før tildeling av langtidsplass i sykeheim.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1252/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Langtidsopphold sykehjem gis ved Namdalseid sykeheim, og gjelder opphold uten sluttdato/tidsubegrenset opphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Pasientens eller brukerens helsetilstand og behov for helse- og omsorgstjenester gjør at det ikke er sannsynlig at vedkommende vil flytte hjem eller få annet kommunalt tilbud om helse- og omsorgstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">
        <i>Venteliste langtidsopphold sykehjem:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Venteliste langtidsopphold i sykeheim er en oversikt over pasienter/brukere som etter søknad har fått vedtak om at de er kvalifisert til langtidsopphold sykehjem, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold i sykeheim. Ventelisten er ikke et køsystem, og plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til ledig plass på sykehjem, jf. denne forskrifts § 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1252/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Generelt om tildeling av langtidsopphold sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal samhandle med pasient og bruker, deres pårørende og verge i tildelingsprosessen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Følgende forhold må være utredet om pasient/bruker før en søknad om langtidsopphold kan vurderes:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Helse og omsorgsbehovet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Søkers eget ønske om helse og omsorgstjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Svikt i egenomsorg på grunn av demens</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Familieforhold og nettverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Oppdatert pasient- og brukerinformasjon fra kommunens helse- og omsorgstjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Oppdaterte helseopplysninger fra fastlege og spesialisthelsetjeneste.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1252/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Hovedkriteriet er at pasient/bruker må ha et omfattende behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester, og ikke får dekket sitt daglige behov for helse og omsorgstjenester på et forsvarlig nivå i eget hjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kriterier som vektlegges ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Innbyggere som har behov for langvarige helse- og omsorgstjenester gjennom hele døgnet, der andre aktuelle tjenester har vært forsøkt uten å dekke nødvendige og forsvarlige behov for helse og omsorgstjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Langtidsplass i sykeheim skal som hovedregel benyttes til personer over 67 år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Innbyggere med hjelpebehov der nødvendig kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfølgning og behandling kun kan gis i sykehjem</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Innbyggere i livets sluttfase med behov for tilsyn og omsorg gjennom hele døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Innbyggere med langt kommen demenslidelse som har behov for kontinuerlig oppfølging, skjerming og omsorg gjennom døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1252/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister langtidsopphold sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold i sykeheim, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsopphold, kan kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass. Ved ledig plass vurderes alle på ventelisten av inntaksutvalget. Ved ledig plass blir den med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i denne forskrifts § 6 prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunens venteliste for langtidsopphold gir ingen fortrinnsrett til opphold i sykeheim, og senere plasserte pasienter/brukere på ventelisten kan få plass først dersom deres behov vurderes som større.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1252/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av ventelister langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Pasienter og brukere som står på kommunens venteliste for langtidsopphold skal kontinuerlig vurderes ut fra behovet for å tildeles plass ved sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunens rutiner skal sørge for at pasienter og brukere på venteliste har nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester mens de venter på tildeling av plass i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kommunen skal ha en systematisk og fortløpende evaluering og vurdering av helsetilstand og funksjonsnivå til pasienter og brukere på venteliste for å fange opp eventuelle endringer i bistandsbehov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1252/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 og § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage sendes inntaksutvalget ved Namdalseid helsetun, som tar saken til vurdering i første instans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dersom det ikke gis medhold skal inntaksutvalget sende klagen uten ubegrunnet opphold til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Klagefrist er 4 uker og skal fremgå av vedtaket jf. pasient og brukerrettighetsloven § 7-5. For nærmere opplysninger, eller behov for hjelp til å fremsette ev. klage kan omsorgstjenestene bistå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1252/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
