<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-14-739" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-739">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-14-739</id>
    <dato>14.06.2017 nr. 739</dato>
    <dato type="iso">2017-06-14</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kongsberg kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0305</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem, Kongsberg</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester - kriterier og ventelister, Kongsberg kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kongsberg kommunestyre 14. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-739/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre forutsigbarhet og åpenhet omkring retten til langtidsopphold i sykehjem eller heldøgns botilbud i kommunen for personer med omfattende tjenestebehov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Følgende skal tydeliggjøres:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Hvilke vurderingsmomenter kommunen legger til grunn for tildeling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Hvordan kommunen administrerer ventelisten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Hvordan kommunen følger opp personer som står på venteliste.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-739/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for pasient og brukere med omfattende tjenestebehov som oppholder seg i kommunen. Forskriften gjelder i tillegg for pasient og brukere som har konkrete planer om å flytte til kommunen og som har et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig at bo- og tjenestetilbudet er avklart i forkant for at de skal kunne flytte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Kongsberg kommune disponerer et visst antall plasser som er beregnet for langtidsopphold i sykehjem og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">I tillegg disponerer kommunen ulike typer korttidsplasser i institusjon tiltenkt personer med behov for omfattende helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Hvor mange plasser som kommunen disponerer til enhver tid skal framgå av kommunens internkontrollsystem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-739/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtids- eller korttidsopphold i institusjon og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester og ventelister fattes av Kongsberg kommune ved Tjeneste- og utviklingsavdelingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-739/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Langtidsopphold i sykehjem</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Tidsubegrenset opphold i institusjon der det ytes heldøgns helse- og omsorgstjenester av kvalifisert personell, med fastsatt egenbetaling for oppholdet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Kommunal eller privat bolig hvor det ytes døgnkontinuerlig hjelp eller tilsyn i regi av kommunen. Boligen skal ha fast tilknyttet personell hvor bruker kan nå de ansatte på kort varsel. Ansatte skal ha kompetanse som ivaretar forsvarlige og nødvendige tjenester for bruker.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Venteliste for langtidsopphold i sykehjem og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Dette er kommunens oversikt over de personer som har fått vedtak om at de fyller vilkår til langtidsopphold i sykehjem og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som ikke er i behov av plass umiddelbart og således kan bo hjemme i en periode. Venteliste er ikke et køsystem, og plass på venteliste gir ikke fortrinnsrett til ledig plass på sykehjem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Kriterier</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Dette er vurderingsmomenter som inngår i en skjønnsmessig helhetsvurdering av om en person skal få tildelt et bo- og tjenestetilbud fra kommunen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-739/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Langtidsopphold i sykehjem og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er et høyere omsorgsnivå enn helse- og omsorgstjenester i hjemmet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Langtidsopphold i sykehjem skal fortrinnsvis være et tilbud til eldre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Helhetsvurdering bygger på følgende momenter:
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">brukermedvirkning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">omfattende og varig behov for helse- og omsorgstjenester grunnet kognitiv svikt, mental og/eller fysisk funksjonstap</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">pasientens eller brukerens evne til selv å tilkalle hjelp ved behov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">om alternativer til bo- og tjenestetilbud i sykehjem og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er prøvd ut eller vurdert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">risiko for skade eller forverring av helsetilstand eller funksjonsevne</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">helseopplysninger og funksjonsbeskrivelser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">familieforhold og nettverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">om geografiske forhold gjør det uhensiktsmessig å gi tjenester der pasienten eller bruker bor.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Dersom opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Pasienten eller brukeren kan i slike tilfeller ikke settes på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Pasienter eller brukere som er best tjent med slikt bo- og tjenestetilbud men som ikke er i behov av plass umiddelbart, settes på venteliste. De som står på venteliste vil bli vurdert ved ledighet, og den med størst behov tildeles plass først.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">For å få plass i spesialavdeling er det et vilkår at pasienten eller brukeren er i målgruppen for det aktuelle bo- og tjenestetilbudet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-739/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal fatte enkeltvedtak i følgende tilfelle:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Innvilgelse av langtidsplass</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Innvilgelse av tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Innvilgelse av oppføring på venteliste for plass</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Avslag på søknad om langtidsplass eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Pasienter og brukere har rett til å klage over enkeltvedtak, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-739/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasienter og brukere som har fått vedtak om at de fyller vilkår for langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av plass, skal føres på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen har ansvaret for ventelisten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunen skal fortløpende og ved hver tildeling av langtidsopphold på sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester vurdere det individuelle behovet til alle som står på ventelisten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Ventelisten for langtidsopphold og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester gir ingen fortrinnsrett til ledig plass, den som til enhver tid har størst hjelpebehov prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Kommunens rutiner skal sørge for at personer på venteliste har nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester mens de venter på tildeling av plass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Kommunen skal fortløpende vurdere om kompenserende tiltak i eget hjem er forsvarlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Tjeneste- og utviklingsavdelingen skal påse at det gis langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom det oppstår en situasjon der det haster for den enkelte å få et slikt tilbud.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Det gjelder ingen tidsfrist for når et tilbud som reguleres i denne forskriften senest skal tilbys.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">Personer som står på venteliste, kan henvende seg til kommunen for informasjon om hvor lang tid de må påregne å vente.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-739/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
