<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-08-727" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-08-727</id>
    <dato>08.06.2017 nr. 727</dato>
    <dato type="iso">2017-06-08</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Skjåk kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0297</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Skjåk</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, vurderingsmoment og vurderingslister m.m., Skjåk kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Skjåk kommunestyre 8. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a anna ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, lovgrunnlag, definisjonar, virkeområde og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal fastsette vurderingsmoment som Skjåk kommune legg til grunn for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal vidare fastsette korleis Skjåk kommune skal følgje opp personar som står på vurderingsliste til langtidsopphald i sjukeheim.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag for tildeling langtidsopphald</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Heimel for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a anna ledd og § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Saksbehandling ved tildeling etter forskrifta her skal fylgje forvaltningslova sine reglar. Klage på vedtak om helse- og omsorgstenester er regulert i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Med <i>sjukeheim</i> meiner vi helseinstitusjon som fell inn under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Langtidsopphald i sjukeheim er eit tenestetilbod. Tilbodet vert kontinuerleg vurdert i høve helsetilstand og funksjonsnivå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Vurderingsmoment er moment som inngår i ei fagleg forsvarleg og skjønnsmessig heilskapsvurdering av om ein person skal få tildelt langtidsopphald i sjukeheim.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Vurderingsliste er ei oversikt over dei pasientar og brukarar som etter søknad har fått vedtak om at dei er kvalifiserte for langtidsopphald i sjukeheim, men som med forsvarleg hjelp kan bu heime. Dei som står på vurderingsliste vil bli vurdert når det blir ledig kapasitet, og den med størst behov får tildelt plass fyrst. Vurderingslista er ikkje eit køsystem, og plass på vurderingsliste gjev ikkje fortrinnsrett til sjukeheimsplass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Verkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta gjeld for pasientar og brukarar som oppheld seg i Skjåk kommune. jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 § 3-1 første ledd. Forskrifta gjeld i tillegg for pasientar og brukarar som har konkrete planar om å flytte til kommunen og har eit så omfattande tenestebehov at det er nødvendig at bu- og tenestetilbodet er avklart før flytting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Langtidsopphald i sjukeheim vert gjeve på Skjåkheimen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og mynde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim vert fatta av Lom og Skjåk Tildelingskontor.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vurderingsmoment for tildeling av langtidsopphald</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Moment for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Pasient eller brukar har rett til opphald i institusjon der dette etter ei helse- og omsorgsfagleg vurdering er det einaste tilbodet som kan sikre personen naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester. Desse pasientane/brukarane kan ikkje setjast på vurderingsliste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Tildeling av langtidsopphald i sjukeheim skjer med bakgrunn i ei fagleg forsvarleg og skjønnsmessig heilskapsvurdering med bakgrunn i fylgjande moment:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Alle relevante tiltak skal vere utprøvd eller vurdert fyrst. Dette kan til dømes vera:</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a.1/avsnitt/1">Kartlegging av bustad og tilrettelegging med tilgjengelege hjelpemiddel, informasjon om tilgjengelege stønadsordningar ( kommunal bustønad og stønadsordningar i Husbanken), velferdsteknologiske løysingar og kvardagsrehabilitering.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a.2/avsnitt/1">Helse- og omsorgstenester i heimen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a.3/avsnitt/1">Dagtilbod utanfor institusjon.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a.4/avsnitt/1">Avlastningstiltak ved særs tyngjande omsorgsoppgåver.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a.5/avsnitt/1">Korttidsopphald i sjukeheim for vurdering av funksjonsnivå og rehabiliteringspotensial.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Brukaren sitt funksjonsnivå og totale hjelpebehov. Brukaren må ha eit døgnkontinuerleg hjelpebehov, der naudsynt kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfylging og behandling berre kan verte gjeve i institusjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Om det er nødvendig med tenester, tilsyn eller nærvær gjennom heile døgnet eller med korte mellomrom.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Om personen har kognitiv svikt, og kor alvorleg den kognitive svikten er.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Om personen evner å tilkalle hjelp sjølv ved behov.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Medisinfaglege vurderingar.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Rett til einskildvedtak og oppfølging av personar på vurderingslister</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingslister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Kommunen si oversikt over dei pasientar og brukarar som etter søknad har fått vedtak om at dei kvalifiserer for langtidsopphald, men som med forsvarleg hjelp kan bu heime.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Lista er ikkje eit køsystem, og plass på vurderingsliste gjev ikkje fortrinnsrett til sjukeheimsplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">Vedkommande vil få avslag om langtidsopphald i sjukeheim, men vil få einskildvedtak om å få stå på vurderingsliste, og om dei helse- og omsorgstenester som blir gjeve inntil det blir ledig plass. Tenestene som blir gjeve i ventetida vert fortløpande vurdert og skal til ei kvar tid vere forsvarlege og behovsdekkande.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av pasient eller brukarar på vurderingsliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Dei som står på vurderingsliste vil bli vurdert når det er ein plass ved sjukeheimen, og den med størst behov blir tildelt plassen fyrst. Personar som får einskildvedtak om å stå på vurderingslista må pårekne at personar med meir presserande og større behov vil bli prioritert fyrst. Det gjeld ingen tidsfrist for når langtidsopphald i institusjon skal bli tilbydt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Skjåk kommune ved Lom og Skjåk Tildelingskontor skal i nært samarbeid med heimetenesta til ein kvar tid følgje med på behovsutviklinga hjå personane som står på vurderingslista.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Saksbehandling, eigebetaling og klageadgang</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k4/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1">Tildeling av langtidsopphald i sjukeheim skjer etter søknad til Lom og Skjåk Tildelingskontoret. Før einskildvedtak vert fatta må saka vere tilstrekkeleg opplyst og alle relevante førehald må vere greia ut, medrekna:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opplysningar om forhold som er nemnd i denne forskrifta § 6 andre ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysningar frå møte e.l. med personen og/eller partsrepresentant, jf. pasient- og brukerrettighetsloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">funn frå kartlegging medrekna IPLOS-kartlegging, og eventuelle resultat frå vurderingsopphald i sjukeheim.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opplysningar frå spesialisthelsetenesta, fastlegen eller anna helsepersonell, medrekna om diagnose, prognose, medisinsk, ernæringsmessig eller anna utgreiing og behandling og hjelpebehov.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">andre opplysningar.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/2">Dersom saka ikkje er tilstrekkeleg greia ut til at det kan verte fatta einskildvedtak om tildeling av langtidsopphald, må saka verte greia ut vidare inntil det ligg føre eit forsvarleg grunnlag å ta avgjersle på. I samband med saksutgreiinga kan det verte fatta einskildvedtak om korttidsopphald for vurdering av bistandsbehov.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for langtidsopphald</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Eigebetaling for helse- og omsorgstenester i sjukeheim følgjer reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om eigenandel for kommunale helse- og omsorgstenester i institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Det vil verte fatta eiget einskildvedtak om vederlagsberekning for langtidsopphald der storleik på vederlag vil bli opplyst.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Ved klage på einskildvedtak om langtidsopphald i sjukeheim, eller om å få stå på vurderingsliste til langtidsopphald i sjukeheim og om helse- og omsorgstenester i eller utanfor sjukeheim gjeld avgjerda i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter kapittel 7.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttreding</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-727/k5/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreding og revidering av forskrifta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft 1. juli 2017. Forskrifta skal bli gjennomgått og ved behov bli revidert. Dette gjeld når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim og disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns omsorg er vedteke. Ved motstrid vil den nasjonale forskrifta gå framfor denne forskrifta.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
