<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-04-27-697" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-04-27-697</id>
    <dato>27.04.2017 nr. 697</dato>
    <dato type="iso">2017-04-27</dato>
    <ikraft>27.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-27</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bremanger kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref> og <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>.</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0269</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tømming av slamavskillarar mv., Bremanger</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tømming av slamavskillarar, tette tankar mv. og vilkår om betaling av gebyr, Bremanger kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsatt av Bremanger kommunestyre 27. april 2017 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 30, § 34 og § 83.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Nordfjord Miljøverk IKS vert i forskrifta skrive NoMil.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Denne forskrifta kjem i tillegg til tidlegare vedteke standardforskrift for husholdningsavfall i NoMil-området.</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta har som formål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarleg tømming, transport og sluttbehandling av slam frå slamanlegg i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">NoMil overtek med heimel i denne forskrift kommunen sine rettar og plikter for saker som gjeld slam, innsamling, transport og handsaming. NoMil overtek eigedomsretten til slammet som vert samla inn av eller til NoMil.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjelder tømming og/eller avvatning og transport av avløpsvatn og slam frå alle private slamavskillarar, tette tankar, minirenseanlegg mv. frå dei eigedommane som er omfatta av den kommunale slamtømmeordninga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Abonnent</i>: Eigar/festar av eigedom som er registrert i grunnboka med eige gårds- og bruksnr., eige festenr. eller seksjonsnr., og som er tilknytta slamanlegg. Det same gjeld festar av eigedom der festeavtalen ikkje er registrert i grunnboka, men der festar eig dei på tomten plasserte bygningar og utøvar festerett slik det går fram av lov om tomtefeste.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Avløpsvann:</i> Er både sanitært og industrielt avløpsvatn og overvatn. Og kjem frå alle typar avløp frå hushaldningar, fritidsbustadar, bedrifter og liknande som omfatta av kommunale reglar for avløps- og renseanlegg som er lagt under kommunal godkjenning. Gjelder også eigedommar som har separering av svartvatn og gråvatn. Svartvatn er avløp berre frå toalett og gråvatn er anna avløpsvatn frå eigedomen.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Slam:</i> Er det faste stoffet etter avvatning av avløpsvatnet.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/4"><i>Rejektvatn:</i> Er returvatn etter avvatning av slammet.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/5"><i>Slamanlegg:</i> System med ein eller fleire tankar for oppsamling og rensing av avløpsvatn, f.eks slamavskillar, tett tank, minirenseanlegg etc.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/6"><i>Tømmeplan:</i> Ein plan fastsett av NoMil for å gjennomføre ein effektiv og rasjonell tømming av slam for eit større område, som også tek omsyn til tømmefrekvens i gjevne utsleppsløyve.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/7"><i>Ordinær tømming:</i> Planlagt tømming etter fastsatt tømmefrekvens.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/8"><i>Ekstratømming:</i> Tilleggstømming utenom fastsatt tømmeplan.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Innsamling av slam</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta gjeld for heile kommunen, med mindre kommunen sjølv har unnateke einskilde eigedomar eller geografiske områder der det ikkje er tilfredsstillande tilkomst.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det er berre NoMil eller den dei har delegerer mynde til som kan utføre tømming av slamanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ordninga skal utførast ved hjelp av mobil slamavvatningseining, eventuelt slamsugebil eller mindre slamsugeutstyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Abonnenten pliktar å innordne seg tømmeplanen. Dersom abonnenten etter førehandsvarsel ikkje har klargjort slamanlegget inkl. tilkomstveg for tømming, eller frakta fram slammet mv. blir ikkje ordinær tømming gjennomført. Ekstrakostnader som NoMil blir påført må då dekkast av abonnenten, jf. forurensningsloven § 34 (avfallsgebyr).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Abonnenten skal sørge for at anlegget er tilgjengeleg for tømming. Lokk skal vere køyresikre når dei kan bli utsett for overkøyring. Overdekking av kumlokk med snø, is, jord osv. fjernast av abonnenten før tømming skal utførast. Kumlokket må merkast med pinne/stikke for at det skal være lett å finne. Tre og busker som er til vesentleg hindring skal fjernast av abonnenten før tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det må være køyrbar veg fram til maksimalt 50 meter frå slamanlegget. Som køyrbar veg blir rekna veg som tåler akseltrykk tilsvarande næraste offentleg veg eller samleveg med blanda tilkomst- og transportfunksjon. Botnen i tanken kan vere maksimum 7 meter lavare enn høgaste terrengpunkt mellom tank og oppstillingsplass. Vegen må ha fri høgde på minst 4 meter. tilkomstvegen skal ha snuplass og kurvatur og stigningsforhold for å kunne betjene den mobile slamavvatningseininga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Anlegg som etter oppsett tømmeplan ikkje kan betjenast med slambil på grunn av standard på vegen, kan bli betjent med tilpasset utstyr. NoMil tek avgjerd for kva for eigedommar som må betjenast med slikt utstyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Heile anlegget må kunne tømmast frå same oppstillingsplass, og vere slik at bilen står tilnærma horisontalt under tømming. Den som tømmer anlegget har rett til å plassere naudsynt utstyr på eigedommen for å få utført tømminga. Eventuelle låseanordningar og avstengingar etc. av slamanlegget skal avtalast med og godkjennast av NoMil eller den NoMil har delegert oppdraget til.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">NoMil eller den som tømmer har ikkje ansvar for skade på og vedlikehold av privat veg og plass, med mindre det kan påvisast at ein har vore aktlaus.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Det er eigar si plikt å sørge for at tømming blir utført. Eigar må ta kontakt med NoMil dersom tanken skal tømmast utanom den fastsette tømmeplan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rettar og plikter til kommunen og den som utfører tømminga</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">NoMil skal sørge for tømming av slamanlegg, uansett kor ofte systemet må tømmast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">NoMil fastset tømmeplan og pliktar å sende varsel om tømming til abonnenten 2 veker før tømminga skal skje, medan fritidsabonnentar skal varslast 4 veker før tømming skal skje.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">NoMil pliktar å tømme alle anlegg som er omfatta av denne forskrift i tråd med den tømmefrekvens som er omtalt i § 6-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">For å dekke abonnenten sitt behov skal NoMil i tillegg til ordinær tømming kunne tilby ekstratømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">NoMil har rett til å tilbakeføre rejektvann frå slambil til slamavskiljar som blir tømt. Tømming skal utførast slik at dei som bur der ikkje bli unødig plaga av støy og lukt. Etter tømming skal anlegget forlatast i lukka stand, grinder, dører og porter skal vere lukka. Abonnenten skal varslast etter utført tømming, og om eventuelle observerte avvik.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p6-1">
      <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
      <ptittel>Tømmefrekvens</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/1">Tømmefrekvens for slamanlegg skal være i samsvar med gjeldande forskrifter og løyve.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/2">Tømming skal foretakast:
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">For eigedom med fast busetting og toalett tilknytta slamavskiller: kvart 2. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">For eigedom med fast busetting uten toalett tilknyttet slamavskiller, og for fritidsbebyggelse kvart 4. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">For eigedom med tett tank: etter behov og minst kvart år. Abonnenten kan avtale fast frekvens for tømming, eventuelt bestille tømming etter behov (ekstratømming)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Øvrige slamanlegg som minirenseanlegg, prefabrikkerte renseanlegg etc. tømast etter behov.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/3">NoMil kan bestemme tømmefrekvens.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I medhold av forurensningsloven § 34 skal NoMil kreve gebyr for abonnentene som blir omfatta av denne forskrifta. Om abonnenten nekter tømming eller at det av ein eller annan grunn ikkje kan foretakast tømming, skal det likevel betalast gebyr. Gebyret vert innkravd av NoMil i samsvar med gebyrregulativet vedtatt av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Også for eigedommar som ikkje blir nytta eller ikkje er i bruk vil gebyrplikta gjelde. Unntak frå krav om tvungen tømming og gebyrplikt kan innvilgast når vatnet er avstengt og plombert av rørleggar. Ferdigmelding for dette skal sendast kommunen og NoMil</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunen fastset gebyr for slamordningen. Gebyret skal dekke alle kostnader NoMil, og den NoMil har delegert ansvaret til, har med slamordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Gebyret skal framgå av kommunen sitt gebyrregulativ som kvart år blir vedtatt av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Gebyr for slamtømming med påløpende renter og kostnader er sikra med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sein betaling og inndriving av gebyr gjeld reglane i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27 tilsvarande.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Ved registrering av nye abonnentar eller ved endring av eksisterande abonnement, blir nytt gebyr rekna frå den fyrste i månaden etter at endringa er meldt til NoMil eller den NoMil har delegert mynde til. Tilsvarande blir gebyret regnet frem til den siste dagen i månaden der gebyrplikta vert avslutta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Kommunale og private fellesanlegg for fleire bustadhus, bustadfelt, verksemder, industriområder og andre typar byggjeområde eller tettstadar skal tømast i samsvar med det som er oppgjeve i utsleppsløyve eller når NoMil vurderer at tøming må gjerast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen kan etter skriftleg og grunngjeve søknad gje dispensasjon frå denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Vedtak i denne forskrifta kan påklagast dersom vedtaket er eit enkeltvedtak, jf. forvaltningsloven § 2b og forurensningsloven § 85. Klaga blir handsama etter regelverket i forvaltningslovens kap. VI. Klaga skal stilast til det organet som har fatta vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Overtreding av denne forskrifta kan utover dette straffast iht. forurensningsloven § 79.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-697/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 27. april 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
