<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-05-1657" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-05-1657</id>
    <dato>05.09.2017 nr. 1657</dato>
    <dato type="iso">2017-09-05</dato>
    <ikraft>05.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-05</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gol kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-29-1079</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0768</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av avløpsanlegg inkludert tette tanker og bestemmelser om betaling av gebyr, Gol</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av avløpsanlegg inkludert tette tanker og bestemmelser om betaling av gebyr, Gol kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Gol kommunestyre 5. september 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig innsamling og transport av slam fra slamavskillere og sanitært avløpsvann fra tette tanker jf. forurensningsloven § 26.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av slamavskillere og tanker for oppsamling av sanitært avløpsvann i hele kommunen der disse ikke er tilknyttet offentlig avløpsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Forskriften fastsetter bestemmelser for beregning av slamgebyr. Kommunestyret fastsetter årlig gebyrets størrelse. Tjenester utover tømming, transport og behandling av slam og sanitært avløpsvann omfattes ikke av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">Oljeutskillere, fettutskillere, oppsamlingstanker for industrielt avløpsvann eller lignende ikke-sanitært avløpsvann, omfattes heller ikke av denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> tinglyst hjemmelshaver av eiendom som omfattes av den kommunale tømmeordningen.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Dersom eiendommen er festet bort for 10 år eller mer, jf. festeloven, kan festeren regnes som abonnent om ikke annet er avtalt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Slamavskiller/septiktank:</i> En eller flere kummer for avskilling av slam fra sanitært avløpsvann.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Tett tank:</i> En tett kum for oppsamling av sanitært avløpsvann/svartvann.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> gråvann og svartvann.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Gråvann:</i> Avløpsvann fra kjøkken, vaskerom og bad.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Svartvann:</i> Avløpsvann fra toalett og urinal.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Tømmeplan:</i> Ruteplan, fastsatt i samarbeid mellom renovatøren og kommunen, for å gjennomføre effektiv og rasjonell tømming av slam for et større område.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Ordinær tømming/tømmefrekvens:</i> Planlagt tømming som skjer iht. tømmeplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Ekstratømming:</i> Tilleggstømming utenom fastsatt tømmeplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>Nødtømming:</i> Tilleggstømming som må utføres innen 24 timer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/11">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1"><i>pe:</i> Forkortelse for personekvivalent, et begrep som brukes når man skal beregne hvor mye avløp som blir generert i et område. Avløpsanleggets størrelse i pe beregnes på grunnlag av største ukentlige mengde som går til renseanlegget eller utslippspunkt i løpet av året. Pe beregnes som den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF5, på 60 g oksygen per døgn. Generelt gjelder: 1 person = 1 pe = 60g BOF5/døgn = størst ukentlig belastning gjennom året.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/12">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg:</i> Anlegg for rensing av sanitært avløpsvann. Minirenseanlegg er i prinsippet en nedskalert utgave av store konvensjonelle renseanlegg. Sentralt godkjent etter krav gitt i Norsk Standard NS-EN 12566-3.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tømmeordningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Pliktig tømmeordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av slamavskillere, tette oppsamlingstanker og andre samleinnretninger for slam som omfattes av denne forskriften. Alle eiendommer i kommunen som er omfattet av kommunens tilsynsmyndighet omfattes av ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Dersom denne ordningen ikke lar seg gjennomføre kan kommunen i enkeltvedtak gjøre unntak fra kommunal tømmeordning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Abonnenten skal sørge for tilfredsstillende adkomst jf. § 2-3 og at anlegg som skal tømmes er lett tilgjengelige for tømming. Overdekking av kumlokk og lignende med snø, is, jord, osv. fjernes, og andre hindringer for fri adkomst for renovatøren skal ordnes av abonnenten før tømming utføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Abonnenten plikter å respektere entreprenørs rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å utføre tømmingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">I tilfeller hvor abonnenten ikke har klargjort slamavskilleren for tømming etter forutgående varsling, hvor veiforhold eller andre hindringer medfører at tømming ikke kan utføres, plikter abonnenten selv å bekoste og bestille ny tømming så raskt som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Abonnenten er ansvarlig for at avløpsanlegget har en utførelse og tilstand slik at anlegget fungerer i henhold til forurensningsloven (utslippstillatelsen). Videre skal alle endringer av tekniske installasjoner, anleggsutførelse eller endret bruk varsles og omsøkes, jf. plan- og bygningsloven § 20-1 og forurensningsforskriften § 12-3 og § 13-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">Abonnenten plikter å bekoste utbedringer av feil og mangler ved anlegget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/6">Eventuelle endringer i abonnementsforholdet skal omgående meldes til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Adkomst</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Vei til slamanlegget må være slik at den gir en tilfredsstillende fremkommelighet for tømmebilen. Det skal være 3,5 m fri høyde og 3,0 m veibredde. Det skal tas hensyn til hvilken årstid det er best fremkommelighet for tømming i området hvor tømming utføres. Utover dette har ikke renovatør eller kommunen ansvar for skader på og vedlikehold av privat vei og plass, med mindre det kan påvises uaktsomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Adkomst fra oppstillingsplass for tømmebil til kum skal ikke overstige 50 m fra der bilen kan plasseres (gjelder ikke traktortømming/spesialbil). Sugehøyde fra bunn i kum til tank på bil skal tilpasses sugeslangens lengde og ikke overstige 6 m ved 25 m slange.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">For eksisterende fritidsboliger hvor tømmebil ikke kan benyttes, skal det være fremkommelig vei for traktor med vakuumtank frem til kum. For nye avløpsanlegg blir krav til adkomst for tømmeutstyr bestemt gjennom utslippstillatelse. Det må ikke settes opp gjerder, murer og lignende som gjør det vanskelig å komme til med utstyr for tømming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Rettigheter og plikter til den som utfører tømmingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Entreprenøren har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å utføre tømmingen, og tilbakeføre rejektvann fra avvanningsbil til slamavskiller som tømmes. Arbeidet skal imidlertid utføres slik at ikke unødig skade på vei eller eiendom oppstår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Anlegget skal forlates i lukket stand, grinder, porter og dører skal lukkes, eventuelt låses. Tømmeutstyr skal være slik innrettet at tømming og transport skjer på en hygienisk og estetisk god måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Tømming skal foretas innenfor tidsrommet kl. 6.00 til 22.00 mandag til fredag, unntaksvis lørdag til kl. 18.00.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">Dersom kommunen ønsker det, plikter entreprenøren å gjennomføre et forenklet tilsyn under tømming, og varsle kommunen og abonnent om eventuelle avvik.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Varsel om tømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Varsel om tømming av avløpsanlegg skal sendes i god tid før tømming utføres. Varsel til hjemmelshaver, anleggseier og/eller driftsansvarlig gis på en måte som kommunen finner hensiktsmessig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Tømmefrekvens</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Ordinær tømming skjer etter følgende mønster (gjelder pr. enhet):
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/1">Anlegg under 50 pe:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/2">For eiendommer med fast bosetting skal slamavskilleren tømmes minimum hvert 2 år.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/3">For fritidsboliger skjer tømming av slamavskiller minimum hvert 4 år.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/4">Anlegg med 50 pe og mer:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/5">Slamavskillere skal tømmes minimum hvert 2. år.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/6">Alle tette tanker tømmes minimum hvert år. (Både bolig og hytter).</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">Minirenseanlegg skal tømmes i henhold til driftsinstruks og utslippstillatelse. Kommunen kan unnta minirenseanlegg fra kommunal tømmeordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">Kommunen kan i spesielle tilfeller bestemme annen tømmerutine, f.eks. at anlegg med spesiell utførelse eller belastning skal ha hyppigere tømmefrekvens iht. utslippstillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">Kommunen sørger for tømming etter fastlagt tømmeplan. Abonnenten kan selv be om hyppigere tømmefrekvens, forutsatt at det er mulig å innarbeide dette i kommunens tømmeplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5">Alle tømminger utover den bestemte ordningen må bestilles og bekostes av abonnent. Det er kun entreprenør som kommunen har avtale med som har tillatelse til å tømme anlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Kommunen kan gi midlertidig fritak fra den kommunale tømmingen hvis en eiendom er ubebodd, og kommunen har mottatt bekreftelse fra autorisert rørlegger på at avløpsanlegget er koblet ut og vannforsyning, som utslippet gjelder for, er avstengt. For at fritak skal gis etter kap. 3, må det fremmes skriftlig søknad til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Gebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Abonnenten skal betale gebyr til kommunen i henhold til gjeldende gebyrregulativ, som vedtas årlig av kommunestyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Det fastsettes gebyr for følgende:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Ordinært tømmegebyr for slamavskillere og tette tanker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Tilleggsgebyr for tømming med traktor eller spesialbil</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Behandlingsgebyr ved påslipp til kommunalt renseanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Nekting av tilbakeføring av rejektvann</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">Dersom anlegget ikke er gjort klar til tømming jf. § 2-3, fakturerer kommunen gebyr som om anlegget er tømt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">Ekstratømminger og nødtømminger blir fakturert direkte fra renovatør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">Abonnenten skal betale gebyr for hvert anlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyr, renter m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Kommunen krever inn gebyrer til full dekning av sine kostnader til renovasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Gebyr med tillegg for løpende renter og kostnader er sikret ved lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndriving av avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Kommunen skal føre tilsyn med at denne forskriften følges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Kommunen kan i denne sammenheng sette bort praktiske oppgaver knyttet til kontroll av abonnentens oppsamlingsenhet og tilhørende renseløsning, uten at dette rokker ved kommunens formelle rolle som forurensningsmyndighet i slike saker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Vedtak i denne forskriften kan påklages dersom vedtaket er et enkeltvedtak, jf. forvaltningsloven § 2 b og forurensningsloven § 85. Klagen blir behandlet etter regelverket i forvaltningsloven, jf. kap. VI i forvaltningsloven. Klagen sendes til kommunen. Dersom klagen ikke blir tatt til følge, skal den legges frem for kommunen sin faste klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Overtredelse av denne forskriften kan straffes med bøter, jf. forurensningsloven § 79 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-05-1657/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Iverksettelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Forskriften er vedtatt av kommunestyret og trer i kraft fra 5. september 2017. Samtidig oppheves forskrift 29. juni 2004 nr. 1079 om tømming av slamavskillere, tette tanker, fett- og oljeutskillere og bestemmelser om betaling av gebyr, Gol, Buskerud.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
