<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-08-31-1339" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-08-31-1339</id>
    <dato>31.08.2017 nr. 1339</dato>
    <dato type="iso">2017-08-31</dato>
    <ikraft>30.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-30</ikraft>
    <departement>PV (Politivedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kvalsund kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§14">L04.08.1995 nr. 53 § 14</ref>, <ref id="for-2000-11-16-1151">F16.11.2000 nr. 1151</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1967-02-16-4576</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0596</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om politivedtekt, Kvalsund</korttittel>
    <tittel>Forskrift om politivedtekt, Kvalsund kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kvalsund kommunestyre 10. november 2016 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 14. Stadfestet av Politidirektoratet 31. august 2017 med noen endringer, jf. lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 14 og delegeringsvedtak 16. november 2000 nr. 1151.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Offentlig sted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Med offentlig sted forstås gate, vei, herunder fortau, sti, park, torg e.l., bru, brygge, kai, strand, anlegg eller annet sted som er alminnelig beferdet eller bestemt for alminnelig ferdsel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Fester, bruker, leier eller bestyrer av bygning eller grunn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Plikter som er lagt på eier av bygning eller grunn, hviler også på den som fester, bruker, leier eller bestyrer bygning eller grunn.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Ro og orden på offentlig sted</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Ro og orden på offentlig sted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">På eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted må ingen delta i oppløp, sammenstimling, støy eller bråk som forstyrrer den alminnelige ro og orden eller ferdsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Enhver som ferdes på eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted plikter å overholde nattero etter kl. 23.00 og til kl. 06.00. Dette innebærer også et forbud mot støy og høyt musikkvolum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Samles mange mennesker ved inngangen til forsamlingslokale, sportsplass, utsalgssted, holdeplass e.l., skal de stille seg i kø og for øvrig rette seg etter de pålegg som politiet eller arrangøren gir for å opprettholde den alminnelige orden eller regulere ferdselen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Ansvarlig for serveringsvirksomhet på eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted skal påse at serveringsstedets gjester overholder pliktene i § 2-1 ved opphold i eller i umiddelbar nærhet av serveringslokalet, jf. serverings- og alkoholloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">I offentlige parker, grøntarealer og friområder er det forbudt å kjøre og parkere motorkjøretøyer, med mindre noe annet fremgår av skiltingen på stedet. Det forutsettes at friområder som fremstår som allment tilgjengelig for motorkjøretøyer blir skiltet med forbudsskilt dersom det ikke skal være adgang til å kjøre eller parkere der.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6">I offentlige parker, grøntarealer, friområder, på veier eller plasser i tettbebygd strøk er overnatting, camping, telting eller lignende forbudt, med mindre noe annet fremgår av skiltingen på stedet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Sang og musikk, reklame m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Den som på eller ut mot offentlig sted vil framføre sang eller musikk, stelle til oppvisning eller framvisning eller gjøre bruk av høyttaler, megafon eller lignende, må sende forhåndsmelding til politiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Det samme gjelder den som på eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted ønsker å dele ut eller spre opprop, annonser, reklame e.l., eller gjøre bruk av gående, kjørende eller flygende reklame.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Farlig eller skremmende virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">På, ut over eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted er det forbudt:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">å brenne av krutt, fyrverkeri eller eksplosive stoffer uten politiets tillatelse. Kravet om innhenting av politiets tillatelse gjelder ikke avbrenning av godkjent nyttårsfyrverkeri nyttårsaften fra kl. 18:00 til kl. 02:00 første nyttårsdag, med mindre lokal brannmyndighet har nedlagt forbud.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">å kaste eller slippe stein eller snøball eller annet som kan være til skade eller ulempe for den som ferdes der.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Sikring av ferdselen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Hindringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">På eller ut over offentlig sted er det forbudt å sette eller henge noe, herunder containere, salgsboder, bilvrak, uregistrerte kjøretøy, stands, reklameskilt og annen løsfotreklame som kan være til hinder, fare eller ulempe for ferdselen og tilgjengeligheten til offentlig sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Markiser, uthengsskilt og lignende skal være anbrakt så høyt at underkanten er minst 2,50 m over bakken, og slik at de ikke dekker for fri sikt til trafikklys, trafikkskilt eller annet varslingsanlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Sport, lek</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Politiet kan forby aking og annen form for sport, lek eller spill på bestemt offentlig sted når dette er påkrevd av hensyn til ferdsel eller den alminnelige orden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Bruker av rulleskøyter, rullebrett og lignende på offentlig sted plikter å ta tilbørlig hensyn til andre som ferdes og til omgivelsene. Politiet kan forby bruk av rullebrett, rulleskøyter og lignende på bestemt offentlig sted, når det er påkrevd av hensyn til ferdselen, omgivelsene eller skade på eiendom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Avsperring av fortau, veg, bygging, graving i grunn m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Oppføring, nedriving eller reparasjon av bygning, graving eller annet arbeid på eller ut mot offentlig sted som kan medføre fare for ferdselen, skal på forhånd meldes til politiet. Politiet kan bestemme hvorledes arbeidsstedet skal holdes avsperret og påby andre sikkerhetstiltak til vern for publikum, eventuelt i samråd med vegholder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Er det påkrevet på grunn av byggearbeid, graving e.l. at en gate, veg eller et annet offentlig sted blir helt eller delvis sperret for et begrenset tidsrom, må det på forhånd innhentes tillatelse fra politiet, som fastsetter nærmere vilkår, eventuelt i samråd med vegholder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">Ved vedlikehold av bygninger m.v. på eller ut mot offentlig sted plikter ansvarshavende for arbeidet å sette opp avvisere som gjør det tydelig at ferdselen er forbundet med fare eller ulempe.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Sprengningsarbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Sprengningsarbeid på eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted skal på forhånd meldes til politiet, som kan påby særskilte sikkerhetstiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Avvisere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Når snø eller is truer med å falle fra hustak mot offentlig sted, skal eieren straks sette opp avvisere som gjør det tydelig at ferdselen er forbundet med fare eller ulempe og snarest sørge for at taket blir ryddet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">Avvisere skal fjernes senest etter 7 dager med mindre eier kan dokumentere lengre ventetid på rekvirert bistand til takrydding.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Fjerning av sperrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Avsperringer, avvisere, stiger eller lignende skal fjernes når det arbeid som er nevnt i § 3-3, 1. ledd, § 3-3, 3. ledd og § 3-4 er utført eller den fare eller ulempe som er nevnt i § 3-5, 1. ledd ikke lenger er til stede.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Ferdsel på islagt vann eller sjø</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Politiet kan av sikkerhetsmessige hensyn for den som ferdes på islagt vann eller sjø, forby eller gi regulerende bestemmelser for all slik ferdsel herunder - motorferdsel.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Renhold på offentlig sted</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Lys- og luftegraver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Eier av bygning eller grunn mot offentlig sted plikter å sørge for rengjøring av lys- og luftegraver i umiddelbar tilknytning til eiendommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Renholdet skal utføres slik at det blir til minst mulig ulempe.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Vegsluk må ved renhold ikke tilføres oppsop e.l.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Takras</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Eier av bygning eller grunn mot offentlig sted plikter etter takras å rydde fortauet utenfor eiendommen for snø og is. Det er ikke tillatt å legge snø eller is fra eiendommen slik at det er til hinder eller ulempe for ferdselen på offentlig sted.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Vannavløp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Eier av bygning eller grunn mot offentlig sted skal sørge for at vannavløp i fortau, rennestein, grøft e.l. holdes åpne.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Hindre tilgrising</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Hindre tilgrising o.l.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">På, ut over eller i umiddelbar nærhet av offentlig sted er det forbudt:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">å henlegge/kaste glass, flasker, spiker, papir, fruktskall, snus, sigarettstumper, tyggegummi, sprøyter eller annet avfall,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">å grise til med maling, tusj, sprayprodukter e.l. på enhver overflate mot offentlig sted, herunder på eller ved bygning, gate, vei, park, anlegg, innretninger og transportmidler,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">å henge opp kunngjøringer, plakater, e.l. uten politiets tillatelse.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Dette gjelder ikke oppslag på tavler e.l. som er godkjent av kommunen til slikt bruk, eller oppslag på eiendom om forhold som bare vedkommer eiendommen eller næringsvirksomheten til dem som bor der.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Det er forbudt å rive, skade eller skjemme oppslag som er lovlig satt opp.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/4">Oppslag skal fjernes av den som har satt det opp når innholdet ikke lenger er aktuelt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">å urinere.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Renhold etter kiosksalg, arrangement o.l.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Den som driver salg fra stands, portrom, kiosk, arrangerer idrettsstevner, friluftsmøter e.l. eller driver annen lignende næringsvirksomhet på eller ut mot offentlig sted, skal sørge for at området ikke skjemmes eller tilsmusses av virksomheten. Vedkommende plikter å sørge for at det blir satt opp et tilstrekkelig antall kurver for papir og avfall og at området holdes ryddig under og i etterkant av den gjeldende aktivitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">Den som arrangerer tilstelning på offentlig sted, skal sørge for at papir og annet avfall blir fjernet under og i etterkant av arrangementet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Kirkegård og gravplass</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Kirkegård og gravplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">På kirkegård og gravplass er det forbudt å sykle og ake eller å drive sport, lek eller annet som ikke sømmer seg der.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">Det er forbudt å trenge seg inn på kirkegård når den er stengt for besøk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Dyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for dyr på offentlig sted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">På offentlig sted plikter person med ansvar for dyr å ha kontroll med dyret ved bruk av bånd eller på annen måte, slik at dyret ikke er til fare eller sjenanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">Denne bestemmelsen regulerer ikke forhold knyttet til hunder og hundehold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">Sirkusdyr eller ville dyr må ikke føres på offentlig sted uten politiets tillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Forvaring av dyr, salg, avliving o.a.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Politiet kan ta i forvaring dyr som går løs i strid med bestemmelsene i § 7-1. Unnlater eier eller besitter å hente dyret innen en uke etter at han eller hun er varslet personlig eller ved kunngjøring i pressen, kan politiet selv, eller overlate til kommunen, å la dyret selges eller avlives.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">Denne bestemmelsen regulerer ikke forhold knyttet til hunder og hundehold.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Arrangementer på offentlig sted m.m.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsplikt for arrangement på offentlig sted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Den som på offentlig sted vil holde arrangement som overveiende er av underholdningsmessig, kunstnerisk, selskapelig eller kommersiell art, og som har et omfang som åpenbart vil medføre behov for betydelige ferdselsreguleringer eller vakthold, må innen en frist som politiet setter søke om dette. Politilovens § 11 får tilsvarende anvendelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Meldeplikt for allment tilgjengelige arrangement utenfor offentlig sted m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Den som vil holde et arrangement som er allment tilgjengelig, må sende melding i god tid til politiet selv om arrangementet ikke skjer på offentlig sted, når dets art eller størrelse gjør det sannsynlig at politioppsyn blir nødvendig av hensyn til ro og orden eller avvikling av trafikken. Meldeplikten gjelder også sammenkomst med dans eller annen tilstelning av overveiende selskapelig eller underholdende art for medlemmer av en forening eller lignende sammenslutning. Politilovens § 11 gjelder tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Forskjellige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Pliktforsømmelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Unnlater noen å utføre det vedkommende har plikt til etter vedtekten eller pålegg gitt med hjemmel i vedtekten, kan politiet la det utføre på vedkommendes bekostning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Kommunal håndheving</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Vedtektenes § 3-5, § 4-1, § 4-2, § 5-1 og § 5-2 kan håndheves av Kvalsund kommune, eller personer utpekt av kommunen, med hjemmel i forskrift 19. juni 2012 nr. 600 om kommunal håndheving av politivedtekter, jf. politiloven § 14 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/2">Kvalsund kommune, eller dets utpekte, kan ved overtredelser av disse bestemmelsene også ilegge overtredelsesgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k9/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">Overtredelse av vedtekten eller pålegg gitt i medhold av vedtekten, straffes etter politilovens § 30 nr. 4, hvis ikke forholdet går inn under en strengere straffebestemmelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1339/k9/p9-4">
        <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">Denne vedtekt trer i kraft 1 måned etter at den er stadfestet av Politidirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 16. februar 1967 nr. 4576 om politivedtekt, Kvalsund kommune, Finnmark</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
