<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-1112" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-1112</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 1112</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Røyken kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0505</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Røyken</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Røyken kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Røyken kommunestyre 15. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, og pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester (heretter langtidsopphold i sykehjem), samt beskrive hvordan pasienten eller brukeren ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Røyken kommune, og som har behov for langtidsopphold i sykehjem der dette er det eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">For søkere som bor utenfor kommunen, men som ønsker å flytte dit og derfor søker om langtidsopphold i sykehjem, skal søknaden vurderes på lik linje med personer som oppholder seg i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I forskriften her menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>langtidsopphold:</i> opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester på ubestemt tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i> Omsorgsbolig med heldøgns tjenester tilsvarende som på sykehjem. Dette omfatter omsorgsboliger hvor det er tilkallingsmuligheter i form av snoralarm eller lignende, bistand fra helse- og omsorgspersonell med tilsvarende kompetanse som i sykehjem samt tilsyn og responstid som tilsvarer det å være innlagt på sykehjem.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ved tildeling av tjenester bruker Røyken kommune laveste effektive omsorgsnivå (LEON). Tjenester på lavere nivå skal være vurdert, og/eller utprøvd før langtidsopphold innvilges, herunder tidsbegrenset opphold i institusjon, dagtilbud, utvidede hjemmetjenester og bedre tilrettelegging i hjemmet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen benytter IPLOS, som er et nasjonalt kartleggingsverktøy som beskriver bistand- og assistansebehov for den enkelte pasient eller bruker. Herunder vurderes følgende:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Evne til egenomsorg/helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Kognitiv funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Samfunnsdeltakelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Mobilitet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Ernæring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Det tas hensyn til pasientens og brukerens ønsker ved utforming av tjenestetilbud, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Langtidsopphold i sykehjem tildeles personer som etter § 4 er vurdert til å ha et helse- og omsorgstjenestebehov som er slik at andre tjenester ikke gir pasient eller bruker forsvarlig helsehjelp. Pasienten eller brukeren må dessuten være vurdert som varig ute av stand til å ta vare på seg selv og ute av stand til å mestre dagliglivets gjøremål på grunn av mental eller fysisk funksjonstap.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ektefeller og samboer som begge oppfyller kriteriene for langtidsopphold, skal få bo sammen. I saker hvor kun én ektefelle/samboer oppfyller kriteriene for langtidsopphold, skal kommunen tilstrebe at de skal få bo sammen. Det er her en forutsetning at tilbudet som gis er forsvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Endring/bedring av funksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved endring av funksjon kan pasienten eller brukeren skrives ut fra langtidsopphold, der dette vurderes som faglig forsvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer på bakgrunn av søknad, helseopplysninger og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette fattes enkeltvedtak av kommunens tildelingskontor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dersom søker oppfyller kriteriene i § 5 og er best tjent med langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsopphold skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass. Ved ledig plass innenfor rett målgruppe skal alle på ventelisten vurderes på lik linje med nye søkere. Ved ledig plass skal den med størst hjelpebehov etter § 5 prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Personer som blir satt på venteliste skal motta vedtak om dette. Av vedtaket skal det fremgå at det er klagerett, jf. § 10.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Alle enkeltvedtak om langtidsopphold i sykehjem skal være iverksatt innen 3 måneder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Personer som er godkjent for langtidsopphold og som står på venteliste skal få nødvendige tjenester for å sikre forsvarlig helsehjelp i ventetiden. Tiltak og observasjonsområder skal defineres og dokumenteres. Ved endring av helsetilstand under ventetiden skal det gjøres en ny vurdering/prioritering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, og undertegnet av pasienten eller brukeren eller den som representerer pasienten eller brukeren, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes til kommunens tildelingskontor, som skal vurdere saken i første instans. Dersom det ikke gis medhold skal tildelingskontoret oversende klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse. Klagefrist er 4 uker etter at vedkommende fikk eller burde ha fått tilstrekkelig kunnskap til å fremme en klage, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1112/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
