<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-09-460" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-460">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-09-460</id>
    <dato>09.03.2017 nr. 460</dato>
    <dato type="iso">2017-03-09</dato>
    <ikraft>11.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-11</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lenvik kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0192</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem o.l., Lenvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester - kriterier og ventelister, Lenvik kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lenvik kommunestyre 9. mars 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a første og andre ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-460/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre den enkelte bruker bedre forutsigbarhet og mer åpenhet rundt kriterier for tildeling og ventelister samt styrke rettighetene til omsorgstrengende. Den skal tydeliggjøre at alle med omsorgsbehov skal få en vurdering om rett omsorgsnivå som ikke er knyttet til kommunens kapasitet der og da.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-460/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften omfatter:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">brukere og pasienter med umiddelbart behov for langtidsplass</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">brukere og pasienter med behov for langtidsplass, men som med forsvarlige tjenester fra kommunen vurderes å kunne bo hjemme i påvente av ledig langtidsplass.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-460/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med institusjon menes blant annet sykehjem, aldershjem, barnebolig, avlastningsbolig, kommunal rusinstitusjon og døgnplasser for øyeblikkelig hjelp etter helse- og omsorgstjenestelovens § 3-5. Opphold i sykehjem er oftest et tjenestetilbud beregnet på eldre pasienter. Forskriften vil derfor være innrettet mot eldre pasienter og brukere og institusjonen sykehjem. Plikten til å utarbeide kommunale kriterier avgrenses til langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Omsorgsbolig og andre tilpassede boliger er ikke institusjon. Begrepet er en fellesbetegnelse på boliger som er helt eller delvis oppført med offentlige midler, og som er tilrettelagt for mennesker med særskilte hjelpe- og eller tjenestebehov Beboere i disse leilighetene betaler leie og bor i sine egne hjem. De har krav på å få dekket sine hjelpebehov ved individuelle vedtak om helsetjenester i hjemmet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-460/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av sykehjemsplass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Langtidsopphold i sykehjem er for pasienter som har store behov for medisinsk oppfølging og omfattende helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Tildeling av langtidsopphold i sykehjem baseres på en grundig vurdering av søkers behov, sett opp mot tjenestetilbudet gitt av hjemmetjenesten, geografi og det sosiale og familiære nettverk søker har.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">
        <i>Hjelpe-/vurderingskriterier</i>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Tilpassing av eksisterende bolig, alternative botilbud i forhold til søkers psykiske, fysiske og sosiale situasjon</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Tilrettelegging av hjelp i hjemmet</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Bruk av velferdsteknolog</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Trygghetsskapende tiltak som eks trygghetsalarm skal være prøvd eller vurdert som åpenbart hensiktsløst</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Avlastning</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Korttidsopphold, familiesituasjon, nettverk skal være kartlagt.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Langtidsopphold i sykehjem er primært for pasienter som på grunn av kroniske lidelser har hyppige akutte innleggelser på sykehus, korttidsavdelingen eller ofte benytter legevakt av ulike helseplager. Kravet er at tilbudet som gis skal være forsvarlig og at hjemmebaserte tjenester må være prøvd ut først, jf. Lenvik kommunes helse- og omsorgstrapp, vedtatt i Lenvik kommunestyre 30. juni 2016, sak 0064/16. Vurderingen vil bli gjort i samarbeid med bruker og pårørende og bygger på pasientens funksjonsnivå.
<avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/avsnitt/1">- Pasienten må selv ha søkt på tjenesten. Dersom pasienten selv ikke er i stand til å søke kan nærmeste pårørende, hjelpeverge eller fullmektig søke.</avsnitt>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Pasienten må etter individuell vurdering fylle vilkårene for nødvendig helsehjelp etter lov om helse- og omsorgstjenester § 3-1 og § 3-2 nr. 6 bokstav c og nr. 6 bokstav d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Pasienten må gi sitt samtykke til at tjenesten iverksettes, alternativt pårørende om vilkårene etter pasient og brukerrettighetslovens § 4a er oppfylt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Pasienten må ha store funksjonstap behov som krever tett oppfølging.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Tilbudet i hjemmet anses ikke som forsvarlig.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">
        <i>Tilleggsvilkår for langtidsopphold i skjermet avdeling</i>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Før innleggelse på skjermet avdeling må pasienten ha en fastsatt demensdiagnose stilt av lege.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Det må etter en tverrfaglig vurdering fremstå som det klart beste tilbudet for pasienten.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-460/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av omsorgsbolig med heldøgns bemanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Personer som har et omfattende, døgnkontinuerlig bistandsbehov som ventes å vedvare livet ut og som ikke kan ivaretas i nåværende bolig. Ved hyppige sykehusinnleggelse eller ofte innleggelse på kommunens korttidsavdeling grunnet akutt eller kronisk sykdom vil langtidsopphold i sykehjem bli vurdert i stedet for bolig med heldøgns bemanning.
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bruker må selv ha søkt på tjenesten. Dersom bruker selv ikke er i stand til å søke kan nærmeste pårørende, hjelpeverge eller fullmektig søke.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søker må på søknadstidspunkt være fylt 18 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Søker må ha fysisk og/eller psykisk funksjonsnivå som tilsier et stort behov for omsorgstjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Søkers nåværende boligs beliggenhet/tilgjengelighet og egnethet er ikke tilpasset dine funksjonsnedsettelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Søker må ha bostedsadresse i Lenvik kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Et vedtak om kommunal bolig skal som hovedregel angi at søker gis en tidsbestemt leieavtale for 3 år. Søkere med varig behov for kommunalbolig, kan etter en konkret vurdering gis positive vedtak som angir en tidsbestemt leiekontrakt av lengre varighet enn 3 år. Behovet for bolig vil bli vurdert fortløpende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Vedtak om kommunal bolig bortfalles om søker uten saklig grunn avslår boligtilbud</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Vedtak om kommunal bolig bortfalles om søkers situasjon er endret fra søknadstidspunktet til tidspunktet for inngåelse av leiekontrakt. Endringen må være av en slik art at søker ikke lenger fyller vilkår for leie av kommunal bolig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Om leie av kommunal bolig faller bort skal det fattes et nytt vedtak i saken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">I tilfeller hvor ektefeller flytter inn og en fyller vilkår, kan gjenlevende ektefelle, som ikke fylle vilkår, måtte flytte. Lenvik kommune kan være behjelpelig med å finne ny bolig.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-460/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Pasient eller bruker som oppfyller kommunens kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme har rett til vedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen skal ha en oversikt over de pasienter/brukere med vedtak som står på venteliste og en oversikt over den enkeltes brukers behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Venteliste på sykehjemsplass innebærer ikke et kø system. Tildeling av plass skal til enhver tid vurderes etter det konkrete behovet til den enkelte og ikke etter den plassen pasienten har på en venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunen skal alltid vurdere hvem som har størst behov for langtidsopphold. Ved ledig sykehjemsplass har den som trenger plassen mest, fortrinnsrett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-460/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">
        <i>Sykehjem</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Det kan klages på vedtak om avslag på langtidsplass for brukere og pasienter med umiddelbart behov for langtidsplass og på vedtak om ventelisteplass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Klagen fremmes/sendes til Tildelingsenheten innen 4 uker hvor klagen vil bli behandlet. Dersom søker ikke får medhold sendes klagen til Fylkesmannen i Troms, lov om pasient og brukerrettigheter § 7-2 innen 4 uker. Nærmere orientering om klagebehandling framkommer i vedtaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">
        <i>Omsorgsbolig</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Klagen fremmes/sendes til Tildelingsenheten innen 4 uker hvor klagen vil bli behandlet. Dersom søker ikke får medhold, behandles klagen i kommunens klagenemd. Nærmere orientering om klagebehandling framkommer i vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Klagen sendes Tildelingsenheten, Helsesenterveien 26, 9306 Finnsnes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-460/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Disse bestemmelsene trer i kraft når de er vedtatt av kommunestyret og lovlig kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
