<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-02-1762" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1762">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-02-1762</id>
    <dato>02.11.2017 nr. 1762</dato>
    <dato type="iso">2017-11-02</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Askøy kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>, <ref id="for-2015-12-17-1710">F17.12.2015 nr. 1710</ref></hjemmel>
    <rettet>15.12.2017</rettet>
    <journalnummer>2017-0802</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr for gjennomføring av lovbestemt tilsyn med og feiing av fyringsanlegg, Askøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for gjennomføring av lovbestemt tilsyn med og feiing av fyringsanlegg, Askøy kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Askøy kommunestyre 2. november 2017 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1762/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Lokal forskrift om gebyr for gjennomføring av lovbestemt tilsyn med og feiing av fyringsanlegg i Askøy kommune omfatter alle bygninger med skorsteiner tilknyttet et fyringsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1762/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/1"><i>Feiing:</i> rengjøring av røykkanaler og uttak av sot.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/2"><i>Feiervesen:</i> organisert enhet av kvalifiserte feiermestere og feiere.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/3"><i>Fyringsanlegg:</i> ildsted, sentralvarmekjel eller varmluftsaggregat der varme produseres ved forbrenning av fast, flytende eller gassformig brensel, inklusiv røykkanal og eventuelt matesystem for brensel.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/4"><i>Tilsyn:</i> tilsyn med om fyringsanlegget er intakt, virker som forutsatt og er tilfredsstillende sikret mot brann og annen skade.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/5"><i>Matesystem:</i> anlegg for tilførsel av fast, flytende eller gassformig brensel.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/6"><i>Røykkanal:</i> kanal for transport av røykgasser fra fyringsanleggets røykuttak til fri luft, herunder røykrør, anbringer og skorstein.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/7"><i>Skorstein (pipe):</i> vertikal del av røykkanal: skorstein kan omfatte flere vertikale røykkanaler.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1762/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hyppighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tilsyn med fyringsanlegg som brukes til oppvarming av byggverk skal utføres etter behov. Etter feiervesenets vurdering kan det gis tilbud om at tilsyn kan gjennomføres som egenmelding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Feiing av røykkanaler skal utføres etter behov. Behovet fastsettes ved tilsyn eller etter feierens vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Etter brann eller eksplosjon i eller i tilknytning til fyringsanlegget skal det gjennomføres tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1762/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Avgifter for feiertjenesten skal dekke kostnadene for den kommunale ytelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Gebyret fastsettes årlig av kommunestyret gjennom den generelle gebyrforskriften for Askøy kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Gebyrfritak forutsetter at ildstedet er frakoblet skorstein.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1762/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Feiing fra tak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Eier av bygning som skal feies fra tak, må sørge for at bygningen er utstyrt med nødvendig sikringsutstyr. Det skal monteres stigefeste for at løs stige skal kunne brukes som adkomst til tak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Dersom taket på bygningen som skal feies har helningsgrad, skal det fastmonteres trinn på tak. Dette skal være typegodkjent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1762/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. januar 2018.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1762/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarer <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Til § 1</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Virkeområdet omfatter alle fyringsanlegg som brukes til oppvarming av byggverk, inkludert fyringsanlegg i fritidsboliger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">
        <i>Til § 2</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">I tillegg til tilsyn med fyringsanlegget vil feiervesenet utføre informasjon og veiledning om røykvarslere, slokkeutstyr og andre forhold av forebyggende art som kan bidra til et sikrere hjem.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">
        <i>Til § 3</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Etter ny forskrift om brannforebygging skal både tilsyn og feiing være behovsprøvd for hvert enkelt fyringsanlegg. Vurdering av behov for feiing gjøres vanligvis ved tilsyn. Etter risikovurdering vil det for enkelte fyringsanlegg og områder være behov for hyppigere tilsyn og feiing, mens det i andre tilfeller kan være aktuelt å redusere hyppigheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Tilsynet etter brann, sotbrann eller røykgasseksplosjon i fyringsanlegget har som formål å avklare om fyringsanlegget fortsatt kan brukes, eller om det må nedlegges fyringsforbud inntil feil og mangler er utbedret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">
        <i>Til § 4</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">Fyringsanlegg med vanlig skorsteinsløp gjelder i hovedsak boliger og fritidsboliger. Etter tidligere gebyrforskrift har fritidsboliger vært unntatt gebyr, og ikke blitt fulgt opp med tilsyn og feiing av fyringsanlegg. Etter ny forskrift, og med bakgrunn i risikoen for brann i tilknytning til fyringsanlegg i fritidsbolig, skal nå fritidsboliger følges opp med tilsyn som vanlige boliger. Feiing skal utføres etter behov også for fritidsboliger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Gebyrfastsettelsen er basert på prinsippet om at gebyret kun skal dekke kostnaden for denne kommunale ytelsen. Gebyret beholdes som en årlig avgift. Det gjennomføres en årlig justering av gebyret gjennom kommunestyrets årlige fastsettelse av gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">Når feiervesenet har gitt tilbud om tilsyn og eventuelt feiing, er grunnlaget for innkreving av gebyr å betrakte som tilfredsstillende. Dette innebærer at nytt tidspunkt for utførelse av tjenesten kan avtales uten ekstra kostnad for huseier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Etter sotbrann utfører feievesenet kontroll av pipen. Ved slik kontroll vil ikke huseier bli belastet med ekstra gebyr/timesats, men tjenesten dekkes inn via ordinært feie/tilsynsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">Bygningseiere kan få gjennomført feiing eller tilsyn etter ordinær arbeidstid. Slike tilfeller må avtales med feiervesenet og faktureres med et tilleggsgebyr etter gjeldende timesatser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">Forutsetningen for gebyrfritak er tilfredsstillende sikring mot bruk. Dette innebærer fysisk atskillelse av ildstedet og skorsteinen. Dette kan skje ved å fjerne røykrørskoplingen og mure igjen hullet i skorsteinen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">Når tilfredsstillende sikring mot bruk er gjennomført skal gebyr ikke ilegges. Det er eier eller bruker av fyringsanlegget som har ansvar for skriftlig å underrette feiervesenet om:
<liste id="/kapittel/1/ledd/15/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/15/liste/1/avsnitt/1">At fyringsanlegget ikke er i bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/15/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/15/liste/2/avsnitt/1">At det ønskes fritak for feiing</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/15/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/15/liste/3/avsnitt/1">At fyringsanlegget er sikret slik at det ikke kan brukes for oppvarming.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">Feiervesenet skal føre tilsyn med at fyringsanlegget ikke er i bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">Eventuelt gebyrfritak innvilges fra den dato skriftlig underretning av feiervesenet er mottatt.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/17/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
