<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-14-1402" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1402">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-14-1402</id>
    <dato>14.09.2017 nr. 1402</dato>
    <dato type="iso">2017-09-14</dato>
    <ikraft>01.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lund kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0620</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Lund</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Lund kommune, Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lund kommunestyre 14. september 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1402/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre bruker forutsigbarhet og åpenhet rundt tildeling av, og ventelister for, langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1402/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder personer som bor eller oppholder seg i Lund kommune, og som kvalifiserer for langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Videre skal beskrives hvordan brukeren kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1402/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Sykehjem kan tildeles personer
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">med varige og betydelig fysisk og/eller psykisk funksjonssvikt, og hvor det er behov for døgnkontinuerlig omsorg og pleie</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">med betydelig demenslidelse som har behov for kontinuerlig oppfølgning, skjerming og omsorg gjennom hele døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Tjenester på lavere nivå skal være vurdert/forsøkt før tildeling av langtidsplass i sykehjem., herunder forebyggende tiltak som tilrettelegging av bolig, velferdsteknologiske hjelpemidler, avlasting mv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved vurdering av behovet tas det hensyn til søkers:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Nettverk og dets omsorgsevne</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Endring i helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Kognitiv svikt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1402/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer på bakgrunn av helseopplysninger, søknad og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette fattes det enkeltvedtak. Søknadsskjema finnes elektronisk på kommunens hjemmeside og på Lund omsorgssenter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Søknad sendes til Inntaksteamet som behandler og vurderer søknad og søkerens behov for tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1402/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderes av Inntaksteamet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ved ledige plasser skal den med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 3 prioriteres. Inntaksteamet har ansvar for å holde oversikt over personer på ventelista, og å vurdere situasjonen jevnlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1402/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dette kan for eksempel være hjemmesykepleie, hjemmehjelp, dagsenter, støttekontakt, korttidsopphold og/eller andre tjenester. Personer som mottar hovedomsorgen fra sine pårørende, skal vurderes for tilbud om avlastende tiltak for særlig tyngende omsorgsoppgaver. Plass ved dag- og aktivitetssenter skal også vurderes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1402/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger av forskrift om egenandel for kommunale helse og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1402/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Klage sendes Inntaksteamet, som tar saken til vurdering i første instans. Dersom det ikke gis medhold skal klagen sendes Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">For nærmere opplysninger, eller ved behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage, veileder Omsorgssenteret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1402/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrift iverksettes fra 1. november 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
