<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1026" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1026</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1026</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rollag kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0462</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i institusjon m.m., Rollag</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i institusjon m.m., Rollag kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rollag kommunestyre 22. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, lovgrunnlag, definisjoner, virkeområde og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal medvirke til at pasienter/brukere med omfattende tjenestebehov sikres rettskravet om forsvarlige tjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal synliggjøre hvilke vurderingskriterier Rollag kommune legger til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bosted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal videre synliggjøre hvordan Rollag kommune skal følge opp personer som står på vurderingsliste/venteliste til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bosted, samt beskrive hvordan brukeren ivaretas i ventetiden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag for tildeling av bo- og tjenestetilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold og helse- og omsorgstjenester i sykehjem er regulert i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd og § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd. Tildeling av langtidsopphold og helse- og omsorgstjenester i andre kommunale omsorgsinstitusjoner etter forskrift om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon 16. desember 2011 nr. 1254 § 1 bokstav a til d er regulert i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd og § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Tildeling av disposisjonsrett til tilsvarende bolig er regulert i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd og § 3-2a første ledd, jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker. Tildeling av helse- og omsorgstjenester i privat bolig, inkludert boliger som nevnt i første og andre setning, er regulert i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, eventuelt også § 2-1d, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, jf. § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav a, b og d, og/eller § 3-2 første ledd nr. 5, eventuelt også § 3-6 og § 3-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Med sykehjem menes helseinstitusjon etter forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Med langtidsopphold menes når pasient eller bruker flytter til institusjon for opphold på ubestemt tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Med tilsvarende bolig menes:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">der beboeren sitt tjenestebehov vanligvis er så stort at det kan sammenlignes med tjenestebehovet som pasienter eller brukere i sykehjem har,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">der det er mulig å gi tjenester gjennom hele døgnet, det er særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">der det er mulig å ha tilsyn med pasientene eller brukerne tilsvarende som i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">der det er mulig å ta imot tjenester fra helse- og omsorgspersonell med kompetanse som er tilsvarende lik den kompetansen som personalet ved sykehjem vanligvis har,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">der muligheten for å tilkalle hjelp og responstida for personalet kan komme til bostedet er tilsvarende som i sykehjem, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">som kommunen tildeler disposisjonsrett til.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Med vurderinger her menes faktaopplysninger om pasienten eller brukeren som inngår i en faglig og skjønnsmessig saksutredning av om en pasient eller bruker skal få tildelt et bo- og tjenestetilbud fra kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">Med vurderingsliste/venteliste menes oversikt over personer som ikke fyller vilkårene for umiddelbart å få langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, men som vurderes til å være best tjent med slikt opphold, og som skal bli vurdert på nytt ved ledig plass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder for pasienter eller brukere som oppholder seg i Rollag kommune, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 § 3-1 første ledd. Forskriften gjelder i tillegg for pasienter eller brukere som har konkrete planer om å flytte til kommunen og som har et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig at bo- og tjenestetilbudet er avklart i forkant for at vedkommende skal kunne flytte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Rollag kommune disponerer et visst antall plasser som er beregnet til langtidsopphold i sykehjem og tilrettelagte boliger der det kan gis tjenestetilbud som er tilsvarende sykehjem, jf. definisjonene i denne forskriften § 3. Denne forskriften gjelder for tildeling av disse plassene og boligene. Hvor mange langtidsplasser i sykehjem og tilsvarende boliger som kommunen disponerer over til enhver tid skal fremgå av Rollag kommunes tjenestebeskrivelser. I tillegg disponerer kommunen ulike typer korttids- og avlastningsplasser i sykehjem og boliger som er tiltenkt personer med behov for helse- og omsorgstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">Kommunen har plikt til å yte forsvarlige helse- og omsorgstjenester og dekke behovene for helse- og omsorgstjenester uavhengig av pasienten sin bosituasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtids- eller korttidsopphold i institusjon som nevnt i forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav a til d, helse- og omsorgstjenester i og utenfor institusjon i medhold av lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, § 2-1e første ledd og § 2-1 d, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6, eventuelt også § 3-2 første ledd nr. 5, § 3-2a første ledd, § 3-6 og § 3-8 fattes av Rollag kommune ved helse- og omsorgstjenesten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til bolig som nevnt i denne forskriften § 3 tredje ledd fattes av Rollag kommune ved helse- og omsorgstjenesten i henhold til kommunens delegasjonsreglement.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vurderingskriterier for tildeling av langtidsopphold</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier som skal inngå i vurderingen for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og tilsvarende bostad samt muligheten til å få stå på vurderingsliste/venteliste til slikt bo- og tjenestetilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Om en pasient får tildelt langtidsopphold i sykehjem eller disposisjonsrett til tilsvarende bolig, og hva slags bo- og tjenestetilbud som i så fall blir tildelt, kommer an på en helhetsvurdering der følgende vurderingskriterier inngår:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hvilke helse- og omsorgstjenester det er behov for, og hvor omfattende og varig behovet for helse- og omsorgstjenester er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester og tilsyn gjennom hele døgnet eller med korte mellomrom,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">om pasienten har kognitiv svikt, og hvor alvorlig den kognitive svikten er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">pasientens evne til selv å tilkalle hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">om alternativ til bo- og tjenestetilbud i sykehjem eller tilsvarende bosted er prøvd ut, eller vurdert og ikke funnet hensiktsmessig eller forsvarlig. Det kan være korttidsopphold i sykehjem, tilrettelagt bosted på et lavere omsorgsnivå, hverdagsrehabiliteringstiltak, helse- og omsorgstjenester i hjemmet, dagtilbud, forebyggende tjenester, tilrettelegging i hjemmet eller omgivelsene, hjelpemidler, tekniske løsninger og velferdsteknologi, frivillig bistand fra nærstående og avlastning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">om pasienten uten endring av bosituasjonen risikerer å komme til skade eller å få sin helsetilstand eller funksjonsevne forverret, eventuelt om flytting kan virke skadeforebyggende eller bidra til at vedkommende får mulighet for å forbedre sin helsetilstand eller funksjonsevne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">hensynet til andre personer, og om pasienten er til fare for andre, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">om geografiske forhold gjør det umulig å gi forsvarlige tjenester der pasienten bor.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Dersom opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Pasienten kan i slike tilfeller ikke settes på vurderingsliste. For øvrig vil pasienter som er best tjent med bo- og tjenestetilbud, bli satt på vurderingsliste/venteliste. De som står på vurderingslista vil bli vurdert når det er ledig, og den med størst behov blir tildelt plass først.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Momenter knyttet til pasientens eller brukeres ønsker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">For at saken skal være tilstrekkelig utredet, må det være gjennomført et møte e.l. med pasienten og/eller partsrepresentant med følgende formål:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å gi pasienten den informasjon om kommunens tjenester og den rettledningen som trengs for at vedkommende skal kunne ivareta sine interesser i saken, her inngår informasjon om betaling m.m., jf. denne forskriften § 11 tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å kartlegge pasientens ressurser og behov for helse- og omsorgstjenester, sosial kontakt og opplevd trygghet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å få vurdert pasientens samtykkekompetanse og eventuelle behov for å få oppnevnt en partsrepresentant.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Momenter knyttet til saksutredningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">For at en sak vedrørende tildeling eller avslag på langtidsopphold i sykehjem eller disposisjonsrett til tilsvarende bosted særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skal vare tilstrekkelig opplyst, må alle relevante forhold være utredet, det vil være:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opplysninger om forhold som er nevnt i denne forskriften § 6 første og andre ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysninger fra møte e.l. med pasienten eller bruker og/eller vedkommende sin partsrepresentant, jf. denne forskrifta § 7,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">funn fra kommunens egen kartlegging, blant annet IPLOS-kartlegging, og eventuelle resultat fra vurderingsopphold i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opplysninger fra spesialisthelsetjenesten, fastlegen, private aktører av helse- og omsorgstjenester og/eller annet helsepersonell, samt om diagnose, prognose, medisinsk, ernæringsmessig eller annen utredning, behandling og hjelpebehov, eller fra andre deler av den offentlige forvaltningen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">andre opplysninger.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Rett til enkeltvedtak og oppfølging av pasienter på vurderingsliste/venteliste</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Rett til enkeltvedtak om helse- og omsorgstjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Pasient som får tildelt disposisjonsrett til tilsvarende bolig har rett til enkeltvedtak om forsvarlige helse- og omsorgstjenester og etter de reglene som er nevnt i denne forskriften § 2 andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av pasienter på vurderingsliste/venteliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Pasienter eller brukere som er satt på vurderingsliste/venteliste skal sikres nødvendige og forsvarlige tjenester i henhold til individuelle behov og enkeltvedtak; uavhengig av hvor de oppholder seg i kommunen. Ved ledig langtidsopphold ved institusjon eller tilsvarende bolig blir den pasienten med størst behov prioritert. Pasienter som står på vurderingsliste vil jevnlig bli vurdert i forhold til behovet for langtidsplass og ved forespørsel har de rett til informasjon om hvor lang tid de må regne med å vente.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Betaling, klage og iverksettelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for bo- og tjenestetilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Egenbetalingen for helse- og omsorgstjenester i sykehjem følger reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester i institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Betaling for tilsvarende bolig framgår av kontrakten som blir inngått om det aktuelle botilbudet. Det samme gjelder andre tjenester som kommunen yter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/3">Egenbetalingen for helse- og omsorgstjenester i slikt botilbud følger reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester utenfor institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/4">Den enkelte pasient har som et ledd i den informasjonen som skal bli gitt, rett til å få et grovt overslag over kva det vil koste å ta imot bo- og tjenestetilbud i sykehjem, bo- og tjenestetilbud i tilsvarende bosted og helse- og omsorgstjenester i eget hjem, jf. denne forskriften § 7, første ledd bokstav a.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Ved klage på enkeltvedtak om langtidsopphold i sykehjem eller om å få stå på vurderingsliste/venteliste til langtidsopphold i sykehjem og om helse- og omsorgstjenester i eller utenfor sykehjem gjelder bestemmelsene i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient og brukerrettigheter kapittel 7. Klagen behandles i første instans i Helse og omsorg i Rollag kommune. Om klagen ikke tas til etterretning gis det først mulighet til å kommentere vedtaket før saken oversendes Fylkesmannen for avgjørelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Ved klage på enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til tilsvarende bolig eller om å få stå på vurderingsliste til slik bolig, gjelder reglene om klage i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1026/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetting og revidering av forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Forskriften skal vurderes og ved behov revideres når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og disposisjonsrett til tilsvarende bosted er vedtatt.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
