<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1078" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1078">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1078</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1078</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Notodden kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0486</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Notodden</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester i Notodden kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Notodden kommunestyre 22. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1078/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å bedre rettsstillingen for eldre personer med omfattende tjenestebehov når det gjelder retten til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Videre å bidra til forutsigbarhet og åpenhet i tildelingsprosessen ved å tydeliggjøre:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Hvilke kriterier og vurderinger kommunen legger til grunn for tildeling av langtidsopphold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Hvordan kommunen følger opp personer som står på venteliste.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1078/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i hovedsak for eldre personer med omfattende tjenestebehov som oppholder seg i Notodden kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1078/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I forskriften her menes med
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Langtidsopphold i sykehjem:</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Tidsubestemt opphold i sykehjem der det ytes forsvarlige og nødvendige tjenester av kvalifisert personell.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Omsorgsbolig med døgnkontinuerlig helse- og omsorgstjeneste sammenlignbart med tilbudet som gis i sykehjem.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Venteliste for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Kommunens oversikt over personer som har fått vedtak om at de er kvalifisert til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som ikke er i behov av plass umiddelbart og kan bo hjemme i en periode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Kriterier:</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Vurderingsmomenter som inngår i en skjønnsmessig helhetsvurdering av om en person skal få tildelt et bo- og tjenestetilbud fra kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1078/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vurderingsmomenter ved tildeling av langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Målgruppen er i hovedsak eldre personer som på grunn av mental, kognitiv eller fysisk funksjonssvikt har omfattende tjenestebehov over lang varighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det skal blant annet vurderes om personen:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">har behov for tilsyn og hjelp hele døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">ikke er i stand til å varsle om hjelp eller bruke trygghetsalarm</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">ikke har innsikt i egen funksjonsevne, og om dette kan føre til vesentlig helseskade</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">ikke kan få dekket sitt behov for helse- og omsorgstjenester på et forsvarlig nivå i eget hjem</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">forlater boligen, uten å kunne orientere seg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">ikke kan ta imot hjelp hjemme, kombinert med kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">ikke kan motta nødvendig helsehjelp på en forsvarlig måte på grunn av boligens utforming og funksjonalitet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Andre relevante tiltak skal være prøvd eller vurdert, som for eksempel korttidsopphold, rullerende korttidsopphold, dagtilbud, utvidet hjemmetjeneste, tilrettelegging i hjemmet, hjelpemidler, annen tilgjengelig teknologi.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1078/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Når pasient eller bruker søker om langtidsopphold, skal kommunen gjøre en skjønnsmessig helhetsvurdering av søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen skal kartlegge søkerens ønsker, opplevelse av situasjon, samtykkekompetanse, helsetilstand, funksjonsnivå og hjemmesituasjon. Etter samtykke innhentes informasjon fra pårørende/verge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det skal innhentes medisinske opplysninger og opplysninger om funksjonsnivå fra fastlegen og/eller andre relevante instanser. Eventuell demensdiagnose skal utredes før langtidsopphold tilbys. I slike tilfeller kan det være aktuelt med særlig tilrettelagt botilbud i bokollektiv for demente, skjermet avdeling eller forsterket skjermet avdeling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">I vurderingen vektlegges om personen vil være best tjent med langtidsopphold ut fra en helhetsvurdering. Videre vurderes hvorvidt vedkommende med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av slikt langtidsopphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1078/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal fatte følgende enkeltvedtak etter denne forskriften:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">innvilgelse av langtidsopphold i sykehjem</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">innvilgelse av tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">innvilgelse av oppføring på venteliste</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">avslag på søknad om langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Pasient eller bruker kan påklage enkeltvedtaket til fylkesmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1078/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personer som vurderes til å få tildelt langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av plass, skal få vedtak om at de står på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Personer som har fått vedtak om at de står på venteliste skal tildeles nødvendige helse- og omsorgstjenester i ventetiden. Det utarbeides retningslinjer for å sikre fortløpende oppfølging av bistandsbehovet og tjenestetilbudet til personer på ventelisten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Ved ledig plass skal alle personer på ventelisten vurderes før tildeling. Plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til ledig plass. Til enhver tid skal den som har størst behov prioriteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1078/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
