<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-13-1222" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-13-1222</id>
    <dato>13.02.2017 nr. 1222</dato>
    <dato type="iso">2017-02-13</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Frogn kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">L13.03.1981 nr. 6 § 52a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-11-18-158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0559</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og tilsyn av avløpsanlegg, Frogn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og tilsyn av avløpsanlegg, Frogn kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Frogn kommunestyre 13. februar 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om innbetaling og innkreving av de gebyrer som skal betales av eiere av avløpsanlegg, jamfør definisjonen av gebyrpliktig i § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal sikre at kommunen får dekket sine kostnader for saksbehandling og tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Gebyr for behandling av søknad om tillatelse til utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytte, turistbedrift og lignende virksomhet med utslipp inntil 50 pe, jamfør forurensningsforskriften kapittel 12.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Gebyr for behandling av søknad om tillatelse til utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytte, turistbedrift og lignende virksomhet med utslipp mindre enn 2000 pe til ferskvann, 2000 pe til elvemunning og 10 000 pe til sjø, jamfør forurensningsforskriften kapittel 13.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Gebyr for behandling av søknad om tillatelse til utslipp av oljeholdig avløpsvann, jamfør forurensningsforskriften kapittel 15.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gebyr for tilsyn som gjennomføres for å sikre at forurensningsforskriften kapittel 12, 13 og 15 eller vedtak i medhold av disse kapitlene blir fulgt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløp fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Oljeholdig avløpsvann:</i> Spillvann og overvann som inneholder motorolje, smørefett, parafin, white-spirit, bensin og lignende. I dette ligger også spillvann fra vask og avfetting av kjøretøyer, motorvask og lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Innlagt vann:</i> Vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende, som gjennom rør eller ledninger er ført innendørs. Hageslanger omfattes av uttrykket «rør eller ledning» når den brukes til aktiv oppfylling av innvendig tank. Det samme gjelder om man leder regnvann gjennom takrenne og videre inn i bygningen for passiv oppfylling av innvendig tank. Små innvendige tanker inntil 25 liter oppfattes ikke som cisterneanlegg, og bruk av slike tanker innebærer derfor ikke at man har innlagt vann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Gebyrpliktig for saksbehandlingsgebyr:</i> Eier av avløpsanlegg som det søkes om utslippstillatelse for, det søkes om omgjøring av utslippstillatelse for, eller forslagstiller av rammeplan.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Gebyrpliktig for tilsynsgebyr:</i> Eier av bebygd eiendom med innlagt vann som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Gebyrregulativet:</i> Betegnelsen på kommunens gjeldende prisoversikt for gebyrer. Satsene i gebyrregulativet oppdateres gjennom vedtak i kommunestyret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Avløpsanlegg:</i> Ethvert anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av følgende komponenter: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordninger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Personekvivalent, pe:</i> Den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn (BOF<sub>5</sub> ) på 60 gram oksygen per døgn.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Saksbehandlingsgebyret betales som et engangsgebyr ved:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søknad om ny utslippstillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søknad om endring eller omgjøring av eksisterende tillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Behandling av forslag til rammeplan.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Gebyrene gjelder både ved oppføring av ny bebyggelse og for eksisterende boliger etc. der søknad om utslippstillatelse eller rammeplan kreves.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Nødvendig dokumentasjonsgrunnlag til søknaden/rammeplanen skal fremskaffes og bekostes av søkeren/forslagstilleren. Blir søknaden/rammeplanen avslått betales 50 % av fullt gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilsynsgebyr er et årlig gebyr som skal betales av bebygd eiendom med innlagt vann som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Anleggseieren er ansvarlig for betaling av tilsynsgebyr. Der flere eiendommer er tilknyttet samme avløpsanlegg fordeles tilsynsgebyret forholdsmessig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om fritak fra tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For å få midlertidig unntak fra tilsynsgebyret må vanntilførselen avstenges og plomberes av godkjent foretak og dokumentasjon på dette må sendes til kommunen. For permanent unntak må vanntilførselen fysisk kobles fra innvendig sanitærinstallasjon av godkjent foretak og dokumentasjon på dette må sendes til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Søknad om fritak må sendes til kommunen innen 31. desember året før. Midlertidig fritak gis for ett år av gangen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrinntekter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Størrelsen på gebyrene etter § 4 og § 5 fastsettes av kommunestyret og fremkommer av gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Gebyrene settes slik at de samlet ikke overstiger kommunens kostnader ved saksbehandlingen eller kontrollordningen, jamfør forurensningsloven § 52a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen sender faktura for saksbehandlingsgebyr etter § 4 når endelig vedtak er fattet, med forfall etter 30 dager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Tilsynsgebyret faktureres årlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Gebyret er tvangsgrunnlag for utlegg med hjemmel i forurensningsloven § 52a, jamfør tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak om gebyrenes størrelse, som fremkommer av gebyrregulativet, regnes som forskrift, jamfør forvaltningsloven § 2 første ledd c). Dette er ikke enkeltvedtak og kan derfor ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Det kan søkes om nedsettelse eller frafall av gebyr. Avgjørelsen vil være et enkeltvedtak som har klageadgang.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-1222/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Fra samme dato oppheves forskrift 18. november 2002 nr. 1508 om gebyrer for saksbehandling og kontroll/tilsyn av mindre avløpsanlegg, Frogn kommune, Akershus.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
