<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-961" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-961">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-961</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 961</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>21.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-21</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bærum kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0427</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem, Bærum</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem, kriterier for tildeling og venteliste, Bærum kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Bærum kommunestyre 21. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-961/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal styrke den enkeltes rettsstilling ved økt forutsigbarhet og større kunnskap om hvilke kriterier som ligger til grunn ved tildeling av langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-961/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder tildeling av langtidsopphold i sykehjem og plass på venteliste. Forskriften omfatter ikke tildeling av omsorgsbolig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-961/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner og begrepsavklaringer</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Sykehjem:</i> alle kommunens bo- og behandlingssentre. Bo- og behandlingssentre som drives av privat tjenesteleverandør er også omfattet av forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Langtidsopphold:</i> opphold med ubegrenset varighet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Venteliste:</i> liste over pasienter som i henhold til vedtak fyller vilkårene for langtidsopphold i sykehjem, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av slik plass.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Pasient:</i> fellesbetegnelse for pasient og bruker som søker om opphold i sykehjem.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-961/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Saksbehandlingen ved tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller plass på venteliste følger forvaltningslovens regler for enkeltvedtak. Tildelingskontoret behandler søknaden og fatter vedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Følgende dokumentasjon må foreligge;
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Egensøknad, eller søknad på vegne av pasient fra nærmeste pårørende, verge eller fullmektig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Nødvendige og oppdaterte legeopplysninger (ikke eldre enn en måned).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Dokumentasjon fra hjemmesykepleie eller andre aktuelle tjenesteytere.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen skal kartlegge pasientens helsetilstand og behov for omsorgstjenester, og vurdere hvilken risiko som foreligger ved fortsatt opphold i eget hjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-961/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Langtidsopphold i sykehjem er for pasienter med varig behov for helse- og omsorgstjenester, som er så omfattende at opphold i sykehjem er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten forsvarlige tjenester. Langtidsopphold tildeles først når alle andre hjelpetiltak, herunder velferdsteknologi, er utprøvd eller vurdert og funnet ikke å kunne gi et forsvarlig tilbud.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ved vurderingen av pasientens behov skal det blant annet legges vekt på;
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Manglende evne til å ivareta vesentlige sider av egen omsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Betydelig funksjonssvikt, fysisk eller psykisk, som krever rask tilgjengelighet av sykepleie- eller legetjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Alvorlig grad av demens</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Angst og forvirring i en grad som virker invalidiserende</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Behov for medisinsk utstyr som krever tilstedeværelse av helsepersonell</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Boligens egnethet, mulighet for tilpasninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Omfanget av pårørendes omsorgsoppgaver.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kriteriene er skjønnspregede og ikke uttømmende. Oppfyllelse av ett kriterie trenger ikke være avgjørende alene, men kan i kombinasjon utløse behov for omfattende hjelpetiltak slik at helsehjelp i eget hjem ikke er forsvarlig. Det skal foretas en helhetsvurdering av pasientens omsorgsbehov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-961/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Pasienter som oppfyller kriteriene for langtidsopphold i sykehjem, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av sykehjemsplass, har rett til vedtak om plass på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ventelisten innebærer ikke noe køsystem. Tildeling av plass i sykehjem for pasienter på listen skal til enhver tid vurderes etter konkrete behov hos den enkelte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Kommunen skal gi forsvarlige helsetjenester i ventetiden, og fortløpende vurdere og dokumentere behov for økte tjenester. For pasienter som ikke mottar hjemmetjenester, må kommunen holde tett kontakt med omsorgsutøver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Hjemmeboende pasienter som får plass på venteliste, skal tilbys langtidsopphold innen tre måneder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Dersom pasienten ikke kan ivaretas med forsvarlig hjelp og tilsyn i ventetiden skal opphold i sykehjem tildeles umiddelbart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-961/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling av plass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det skal legges vekt på pasientens ønske ved tildeling av plass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ektefeller og samboeres ønske om plass ved samme sykehjem, eller på sykehjem nær ektefelle/samboers bolig, skal prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Pasient som avslår tilbudt plass, og hvor avslaget ikke skyldes ønske om å bo sammen med eller i nærheten av ektefelle/samboer omfattes ikke av tidsfristen på tre måneder etter § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Pasient på venteliste som er på korttidsopphold eller på sykehus og utskrivningsklar, har ikke anledning til å avslå tilbudt plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-961/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak kan påklages etter reglene i pasient- og brukerrettighetsloven kap. 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-961/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
