<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-08-31-1618" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-08-31-1618</id>
    <dato>31.08.2017 nr. 1618</dato>
    <dato type="iso">2017-08-31</dato>
    <ikraft>31.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-08-31</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ål kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-02-17-855</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0754</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av avløpsanlegg inkludert tette tankar og bestemmingar om betaling av gebyr, Ål</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av avløpsanlegg inkludert tette tankar og bestemmingar om betaling av gebyr, Ål kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Ål kommunestyre 31. august 2017 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmingar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskrifta har som føremål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarleg innsamling og transport av slam frå slamavskiljarar og sanitært avløpsvatn frå tette tankar, jf. forurensningsloven § 26.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskrifta gjeld tømming av slamavskiljarar og tankar for oppsamling av sanitært avløpsvatn i heile kommunen der desse ikkje er knytta til offentleg avløpsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Forskrifta fastset bestemmingar for berekning av slamgebyr. Kommunestyret fastset årleg storleiken på gebyret. Tenester utover tømming, transport og behandling av slam og sanitært avløpsvatn er ikkje omfatta av denne forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">Oljeutskiljarar, fettutskiljarar, oppsamlingstankar for industrielt avløpsvann eller liknande ikkje-sanitært avløpsvatn, er heller ikkje omfatta av denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Tinglyst heimelshavar av eigedom som er omfatta av den kommunale tømmeordninga.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Dersom eigedommen er festa bort for 10 år eller meir, jf. festelova, kan festaren reknast som abonnent om ikkje anna er avtalt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Slamavskiljar/septiktank:</i> Ein eller fleire kummar for skiljing av slam frå sanitært avløpsvatn.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Tett tank:</i> Ein tett kum for oppsamling av sanitært avløpsvatn/svartvatn.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvatn:</i> Gråvatn og svartvatn.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Gråvatn:</i> Avløpsvatn frå kjøkken, vaskerom og bad.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Svartvatn:</i> Avløpsvatn frå toalett og urinal.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Tømmeplan:</i> Ruteplan, fastsett i samarbeid mellom renovatøren og kommunen, for å gjennomføre effektiv og rasjonell tømming av slam for eit større område.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Ordinær tømming/tømmefrekvens:</i> Planlagt tømming som skjer etter tømmeplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Ekstratømming:</i> Tilleggstømming utanom fastsett tømmeplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>Nødtømming:</i> Tilleggstømming som må utførast innan 24 timer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/11">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1"><i>pe:</i> Forkorting for personekvivalent, eit omgrep som vert nytta når ein skal rekne ut kor mykje avløp som blir generert i eit område. Avløpsanlegget sin storleik i pe vert rekna ut på grunnlag av største mengde på ei veke som går til reinseanlegget eller utsleppspunkt i løpet av året. Pe vert rekna ut som den mengde organisk stoff som vert bryte ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF5, på 60 g oksygen per døgn. Generelt gjeld: 1 person = 1 pe = 60g BOF5/døgn = størst belastning på ei veke gjennom året.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/12">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1"><i>Minireinseanlegg:</i> Anlegg for reinsing av sanitært avløpsvatn. Minireinseanlegg er i prinsippet ei mindre utgåve av store konvensjonelle reinseanlegg. Sentralt godkjent etter krav gitt i Norsk Standard NS-EN 12566-3.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tømmeordninga</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Pliktig tømmeordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av slamavskiljarar, tette oppsamlingstankar og andre samleinnretningar for slam som er omfatta av denne forskrifta. Alle eigedomar i kommunen som er omfatta av kommunen sin tilsynsmynde er omfatta av ordninga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Dersom denne ordninga ikkje let seg gjennomføre, kan kommunen i enkeltvedtak gjera unntak frå kommunal tømmeordning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Abonnenten sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Abonnenten skal sørge for tilfredsstillande tilkomst, jf. § 2-3, og at anlegg som skal tømmast er lett tilgjengelege for tømming. Overdekking av kumlokk og liknande med snø, is, jord, osv. skal fjernast, og andre hindringar som hindrar fri tilkomst for renovatøren skal ordnast av abonnenten før tømming kan bli utført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Abonnenten pliktar å respektere entreprenøren sin rett til å plassere nødvendig utstyr på eigedomen for å utføre tømmingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">I tilfelle der abonnenten ikkje har klargjort slamavskiljaren for tømming etter å ha vorte varsla, eller der vegtilhøve eller andre hindringar fører til at tømming ikkje kan utførast, pliktar abonnenten sjølv å bestille og koste ny tømming så raskt som mogleg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Abonnenten er ansvarleg for at avløpsanlegget er bygd og har ein tilstand slik at anlegget fungerer etter krava i forurensningsloven (utsleppsløyvet). Vidare skal alle endringar av tekniske installasjonar, endring av anlegget eller endra bruk varslast og søkast om, jf. plan- og bygningslova § 20-1 og forurensningsforskriften § 12-3 og § 13-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">Abonnenten pliktar å koste utbetringar av feil og manglar ved anlegget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/6">Eventuelle endringar i abonnementsforholdet skal omgåande meldast til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Tilkomst</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Veg til slamanlegget må vera slik at det er lett å koma til for tømmebilen. Det skal vera 3,5 m fri høgde og 3,0 m vegbreidde. Det skal takast omsyn til kva for årstid det er best å koma til for tømming i området der tømming vert utført. Utover dette har ikkje renovatør eller kommunen ansvar for skadar på og vedlikehald av privat veg og plass, med mindre det kan påvisast aktløyse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Tilkomst frå oppstillingsplass for tømmebil til kum skal ikkje overstige 50 m frå der bilen kan plasserast (gjeld ikkje traktortømming/ spesialbil). Sugehøgde frå botn i kum til tank på bil skal tilpassast sugeslangens lengde og ikkje overstige 6 m ved 25 m slange.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">For eksisterande fritidsbustadar der tømmebil ikkje kan nyttast, skal det vera veg der traktor med vakuumtank kan koma fram til kum. For nye avløpsanlegg blir krav til tilkomst for tømmeutstyr bestemt gjennom utsleppsløyvet. Det må ikkje settast opp gjerde, murar og liknande som gjer det vanskeleg å kome til med utstyr for tømming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Rettar og plikter til den som utfører tømminga</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Entreprenøren har rett til å plassere nødvendig utstyr på eigedomen for å utføre tømminga, og tilbakeføre rejektvatn frå avvatningsbil til slamavskiljarar som vert tømde. Arbeidet skal likevel utførast slik at det ikkje vert gjort unødig skade på veg eller eigedom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Tømminga skal utførast slik at dei som bur der ikkje vert unødig sjenerte av støy og lukt. Anlegget skal forlatast i lukka stand, grinder, portar og dører skal lukkast, eventuelt låsast. Tømmeutstyr skal vera slik innretta at tømming og transport skjer på ein hygienisk og estetisk god måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Tømming skal gjennomførast innanfor tidsrommet kl. 6.00 til 22.00 måndag til fredag, unntaksvis laurdag til kl. 18.00.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">Dersom kommunen ønskjer det, pliktar entreprenøren å gjennomføre eit forenkla tilsyn under tømming, og varsle kommunen og abonnent om eventuelle avvik.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Varsel om tømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Varsel om tømming av avløpsanlegg skal sendast i god tid før tømming vert utført. Varsel til heimelshavar, anleggseigar og/eller driftsansvarleg gis på ein måte som kommunen finn hensiktsmessig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Tømmefrekvens</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Ordinær tømming skjer etter følgjande mønster (gjeld pr. eining):
<br/>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/1">Anlegg under 50 pe:</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/2">For eigedomar med fast busetjing skal slamavskiljaren tømmast minimum kvart 2. år.</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/3">For fritidsbustadar skjer tømming av slamavskiljar minimum kvart 4. år.
<br/></marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/4">Anlegg med 50 pe og meir:</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/5">Slamavskiljarar skal tømmast minimum kvart 2. år.</marg>
<marg niv="3" id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/marg/6">Alle tette tankar skal tømmast minimum kvart år. (Både bustader og hytter.)</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">Minireinseanlegg skal tømmast i tråd med driftsinstruks og utsleppsløyvet. Kommunen kan ta minireinseanlegg ut frå kommunal tømmeordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">Kommunen kan i spesielle tilfelle bestemme anna tømmerutine, t.d. at anlegg som er spesielt utført eller har spesiell belastning skal ha hyppigare tømmefrekvens iht. utsleppsløyvet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">Kommunen sørger for tømming etter fastlagt tømmeplan. Abonnenten kan sjølv be om hyppigare tømmefrekvens dersom det er mogeleg å innarbeide dette i kommunen sin tømmeplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5">Alle tømmingar utover den bestemte ordninga må bestillast og kostast av abonnent. Det er berre entreprenør som kommunen har avtale med som har løyve til å tømme anlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Kommunen kan gi mellombels fritak frå den kommunale tømminga om det er ein eigedom der det ikkje bur nokon, og kommunen har motteke stadfesting frå autorisert røyrleggar på at avløpsanlegget er kopla ut og vassforsyning, som utsleppet gjeld for, er avstengt. For at fritak skal gjevast etter kap. 3, må det fremmast skriftleg søknad til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Gebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Berekning av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Abonnenten skal betale gebyr til kommunen i tråd med gjeldande gebyrregulativ, som vert vedteke årleg av kommunestyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Det vert fastsett gebyr for følgjande:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Ordinært tømmegebyr for slamavskiljarar og tette tankar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Tilleggsgebyr for tømming med traktor eller spesialbil</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Behandlingsgebyr ved påslepp til kommunalt reinseanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Nekting av tilbakeføring av rejektvatn.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">Dersom anlegget ikkje er gjort klart til tømming, jf. § 2-3, fakturerer kommunen gebyr som om anlegget er tømt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">Ekstratømmingar og nødtømmingar blir bestilte direkte frå renovatør, og blir fakturerte av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">Abonnenten skal betale gebyr for kvart anlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Innkrevjing av gebyr, renter m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Kommunen krev inn gebyr til full dekning av sine kostnader til renovasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Gebyr med tillegg for løpande renter og kostnader er sikra ved lovbestemt pant etter pantelova § 6-1. Om renteplikt ved for sein betaling og inndriving av avfallsgebyr, gjeld reglane i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27 tilsvarande.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttande bestemmingar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Kommunen skal føre tilsyn med at denne forskrifta vert følgd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Kommunen kan i denne samanheng sette bort praktiske oppgåver knytt til kontroll av abonnenten sin oppsamlingseining og tilhøyrande reinseløysing, utan at dette rokkar ved kommunen sin formelle rolle som forureiningsmynde i slike saker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Vedtak i denne forskrifta kan det klagast på dersom vedtaket er eit enkeltvedtak, jf. forvaltningsloven § 2 bokstav b og forurensningsloven § 85. Klaga vert behandla etter regelverket i forvaltningsloven, jf. kap. VI i forvaltningsloven. Klaga skal sendast til kommunen. Dersom klaga ikkje vert teke til følgje, skal den leggast frem for kommunen sin faste klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Brot</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Brot på denne forskrifta kan straffast med bøter, jf. forurensningsloven § 79 andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-31-1618/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Trer i kraft</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Forskrifta er vedteke av kommunestyret og trer i kraft frå 31. august 2017. Samtidig vert forskrift 17. februar 2005 nr. 855 om tømming av slamavskiljarar, tette tankar, feitt- og oljeutskiljarar, og bestemmelse om betaling av gebyr, Ål, Buskerud, oppheva.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
