<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-07-1764" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-07-1764">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-07-1764</id>
    <dato>07.11.2017 nr. 1764</dato>
    <dato type="iso">2017-11-07</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Molde og Romsdal Havn, Aukra, Fræna, Midsund, Molde, Nesset, Rauma og Vestnes kommuner, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-04-17-19-§6">L17.04.2009 nr. 19 § 6</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§8">§ 8</ref>, <ref id="for-2010-12-20-1760">F20.12.2010 nr. 1760</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-09-1448</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0807</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om saksbehandlingsgebyr, Molde og Romsdal Havn, Aukra, Fræna, Midsund, Molde, Nesset, Rauma og Vestnes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om saksbehandlingsgebyr, Molde og Romsdal Havn, Aukra, Fræna, Midsund, Molde, Nesset, Rauma og Vestnes kommuner, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Molde og Romsdal Havn IKS 7. november 2017 med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 6 og § 8, og forskrift 20. desember 2010 nr. 1760 om saksbehandlingsgebyr etter lov om havner og farvann og selskapsavtale og vedtekt for Molde og Romsdal Havn IKS § 1-2 og § 4-3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-07-1764/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(saksbehandlingsgebyr etter lov om havner og farvann)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder tiltakshavers plikt til å betale gebyr til dekning av Molde og Romsdal Havn sine kostnader ved behandling av søknad om tillatelse etter lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann § 27 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Det skal ikke ilegges gebyr for behandling av klage over vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-07-1764/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(gebyrets størrelse mv.)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Gebyret settes til kr 3 000,- for hvert vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-07-1764/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder fra 1. januar 2018. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 9. desember 2011 nr. 1448 om saksbehandlingsgebyr i Molde og Romsdal Havn, Aukra, Fræna, Midsund, Molde, Nesset, Rauma og Vestnes kommuner, Møre og Romsdal.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
