<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-869" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-869">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-869</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 869</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ørland kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-09-25-107-§6">L25.09.1992 nr. 107 § 6</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§2-2">L24.06.2011 nr. 30 § 2-2</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">§ 3-2a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1e">L02.07.1999 nr. 63 § 2-1e</ref>, <ref id="lov-1967-02-10">L10.02.1967</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0346</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem, Ørland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester - kriterier og ventelister, Ørland kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ørland kommunestyre 15. juni 2017 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6, lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 2-2 og § 3-2a, lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e første ledd og lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) Kapittel VII.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-869/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre innbyggerne nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å sikre den enkelte bruker god forutsigbarhet og mer åpenhet rundt kriterier for tildeling av opphold og ventelister i sykehjem, eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Forskriften skal tydeliggjøre at alle med helse- og omsorgsbehov skal få en vurdering om rett helse- og omsorgstjenestenivå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-869/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Ørland kommune, og som har behov for, og ut i fra dette ønsker langtidsopphold i sykehjem, eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Forutsetningen er at dette er det eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-869/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Sykehjem</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Er en lovpålagt oppgave for kommunene etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c, jf. § 3-2a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Sykehjemsforskriften</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Stiller som krav at sykehjemmet har en administrativ leder, en lege som skal ha ansvaret for den medisinske behandling, en sykepleier som skal ha ansvaret for sykepleien og det antall personell for øvrig som er nødvendig for å sikre beboer nødvendig omsorg og bistand. Det er ikke lagt til grunn kvalitetsnorm eller bemanningsnorm for drift av sykehjem. Sykehjem må imidlertid bemannes og driftes på en slik måte at kravet om forsvarlighet oppfylles, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 4-1 og helsepersonelloven § 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Langtidsopphold sykehjem</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Opphold uten sluttdato, der pasient eller brukerens helsetilstand og behov for helse- og omsorgstjenester tilsier at det er lite sannsynlig at vedkommende vil flytte hjem, eller få tilbud om lavere nivå på helse- og omsorgstjenestene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">Målgruppen i forskriften vil være rettet mot personer over 65 år. For personer under 65 år gis annet botilbud.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">
        <i>Omsorgsbolig med heldøgns tjenester</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9">Omsorgsboliger særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er hjemlet i helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a og § 3-7. Med bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester menes boliger som er tilpasset for å kunne yte tjenester som dekker beboernes omsorgs- og assistansebehov døgnet rundt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/10">Denne formen for bolig gir større muligheter for et selvstendig liv. Beboerne i omsorgsboligene har krav på å få dekket sine hjelpebehov ved individuelle vedtak om helse- og omsorgstjenester i hjemmet. Vedtak om tjenester skal oppfylle kravet til forsvarlighet, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 4-1 og helsepersonelloven § 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/11">Beboerne betaler husleie og får bostøtte etter vanlige regler, og de betaler kost og medisiner som andre hjemmeboende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/12">
        <i>Venteliste langtidsopphold sykehjem</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/13">Kommunens oversikt over de pasientene og brukere som etter søknad har fått vedtak om at de er kvalifisert for langtidsopphold i sykehjem, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-869/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier og vurderinger ved søknad om sykehjemsplass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tiden før et sykehjemsopphold er innvilget kan inneholde en del belastninger for både hjemmeboende og pårørende, både med hensyn til usikkerhet omkring praktiske utfordringer i hverdagen og omkring hvilke helse- og omsorgstilbud som finnes i Ørland kommune. Informasjon og veiledning kan da etterspørres hos leder for koordinerende enhet. Kontaktinformasjon er lagt ut på hjemmesiden til Ørland kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Langtidsopphold i sykehjem er for pasienter som har store behov for medisinsk oppfølging og omfattende helse- og omsorgstjenester. Andre aktuelle hjelpetiltak i hjemmet skal være utprøvd og vurdert til og ikke dekke tjenestebehovet på en faglig forsvarlig måte, før langtidsplass i sykehjem innvilges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ektepar hvor begge fyller vilkår for langtidsopphold tilbys plass på sykehjemmet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Ektepar som ønsker å bo sammen, der begge har helse- og omsorgstjenester, men bare den ene parten fyller vilkår for langtidsplass vil bli vurdert for langtidsplass sammen med ektefelle.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">
        <i>I helhetsvurderingen for langtidsopphold vil følgende elementer inngå:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Pasienten/brukeren eventuelt pårørende har fått informasjon og forstått hvilke rettigheter/muligheter de har innenfor de ulike helse- og omsorgstjenestene jf. pasient og brukerrettighetsloven, forvaltningsloven og helse- og omsorgstjenesteloven.
<liste id="/paragraf/4/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Pasientens/brukerens ønsker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Pasientens/brukerens funksjonsnivå</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Medisinske vurderinger og diagnoser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Prognoser med hensyn til hjelpebehov, diagnose, f.eks demens/grad av demens.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Tjenestetilbud før langtidsopphold:
<liste id="/paragraf/4/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Tjenestetilbudet kommunen forøvrig kan tilby, herunder blant annet hjemmetjeneste, og teknologi</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Avlastningsopphold inntil hver 14. dag</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Avlastning i hjemmet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/7/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Dagaktivitetstilbud for demente i hjemmet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/7/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">Trygghetsskapende tiltak som for eksempel trygghetsalarm</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/7/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/7/liste/6/avsnitt/1">Hvor pasienten/brukeren bor og muligheten for å tilpasse boligen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/7/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/7/liste/7/avsnitt/1">Pasientens/brukerens hjemmesituasjon, herunder pårørendesituasjon og annet nettverk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Unntaksvis kan søkers hjelpebehov tilsi at langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester innvilges direkte ved første henvendelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-869/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av omsorgsbolig med heldøgns bemanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Personer som har et omfattende, døgnkontinuerlig bistandsbehov som ventes å vare livet ut og som ikke kan ivaretas i nåværende bolig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">
        <i>Fremgangsmåte ved tildeling av langtidsopphold i sykehjem og omsorgsbolig med heldøgns bemanning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ved søknad på helse- og omsorgstjenester
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Felles søknadsskjema for alle helse- og omsorgstjenester sendes leder koordinerende enhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Søknad settes fram av personen selv. Dersom man ikke er istand til å søke kan nærmeste pårørende eller fullmektig søke.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Samtykke til innhenting av nødvendige medisinske opplysninger og vurderinger fra fastlege, spesialisthelsetjeneste og eventuelt andre relevante samarbeidspartnere.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Koordinerende enhet, tverrfaglig sammensatt, har møte hver torsdag (beslutningsteam).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Pasient- og brukerrettighetsloven, forvaltningsloven, helse- og omsorgstjenesteloven følges.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Pasienten/brukeren kartlegges i eget hjem eller på korttidsavdelingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Det blir lagt stor vekt på både hva som er viktig for vedkommende og medvirkning fra pårørende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">Tverrfaglig vurdering.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/8/avsnitt/2">Ut i fra behov kan kartleggeren være enten sykepleier, psykiatrisk sykepleier, lege, fysioterapeut, ergoterapeut, sosionom, barnevernspedagog, familieterapeut, helsefagarbeider, demensteam eller konsulent som bistår i økonomiske spørsmål.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">Informasjon om de ulike helse- og omsorgstjenestene.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/10/avsnitt/1">IPLOS/ADL som kartleggingsverktøy, hvor de forskjellige variablene kan forsterkes ved for eksempel ulike smertekartleggingsskjema eller ernæringsstatus.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/11/avsnitt/1">Demensteam foretar vurdering av sikkerhet i brukers bolig, Cornells test for depresjon, og belastningsskala for pårørende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/12/avsnitt/1">Koordinerende enhet innvilger helse- og omsorgstjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/13/avsnitt/1">Bruker må ha gitt sitt samtykke til at tjenesten iverksettes.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">
        <i>Oppfølging av, og oversikt over personer i påvente av langtidsplass eller omsorgsboliger med heldøgns bemanning</i>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Ventelisten er ikke et køsystem, og plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til ledig plass på sykehjemmet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Pasient eller bruker som oppfyller kommunens kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, men med forsvarlig hjelp kan bo hjemme har rett til vedtak.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Kommunen skal ha en oversikt over de pasienter/brukere med vedtak som står på venteliste, og ha en oversikt over den enkeltes behov.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Grundig kartlegging og faglig vurdering ligger alltid til grunn ved tildeling av langtidsplass, da etter prinsippet laveste effektive omsorgsnivå (LEON).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Tett oppfølging fra hjemmetjenesten i egen bolig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Opphold på korttidsavdeling.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">
        <i>Oppfølging, ivareta behandling, tilsyn og pleie tilpasset den enkeltes behov og helsetilstand omfatter blant annet:</i>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Aktivisering og tilbud om deltakelse i sosiale aktiviteter</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Utredning av ressurser, rehabiliteringspotensiale og bistandsbehov</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Vurdering av hjelpemidler og velferdsteknologi</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Medisinske undersøkelser og behandling</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Ivaretakelse av akutte behov for tilsyn og pleie</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/6/avsnitt/1">Lindrende behandling og pleie.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Dersom personen, som er i påvente av langtidsplass viser seg å ha et behandlings- eller rehabiliteringspotensiale som gir redusert tjenestebehov, vil det bli foretatt en ny vurdering av hvorvidt vedkommende fremdeles fyller kriteriene for rett til langtidsopphold eller tilsvarende bolig tilrettelagt for heldøgnstjenester i Ørland kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-869/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Klage på vedtak sendes til Koordinerende enhet innen 4 uker, hvor klagen vil bli behandlet. Dersom det ikke gis medhold sendes klagen til Fylkesmannen i Trøndelag jf. lov om pasient- og brukerrettigheter § 7-2 og forvaltningsloven § 28. Nærmere orientering om klagebehandlingen fremkommer i vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-869/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Denne forskrift gjelder fra 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
