<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1259" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1259</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1259</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vik kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0567</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i institusjon m.m., Vik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i institusjon m.m., Vik kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Vik kommunestyre 22. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Føremål, lovgrunnlag, definisjonar, virkeområde og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Føremål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med forskrifta er å sikre rettsstillinga for pasientar med omfattande tenestebehov når det gjeld retten til butilbod og helse- og omsorgstenester frå kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal synleggjera kva vurderingsmoment Vik kommune legg til grunn for tildeling av langtidsopphold i sjukeheim eller tilsvarande bustad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskrifta skal vidare synleggjera korleis Vik kommune skal følgja opp personar som står på vurderingsliste til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag for tildeling av bu- og tenestetilbod</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold og helse- og omsorgstenester i sjukeheim er regulert i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd og § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd. Tildeling av langtidsopphold og helse- og omsorgstenester i andre kommunale omsorgsinstitusjonar etter forskrift om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon 16. desember 2011 nr. 1254 § 1 bokstav a til d er regulert i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd og § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Tildeling av disposisjonsrett til tilsvarande bustad er regulert i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd og § 3-2a første ledd, jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker. Tildeling av helse- og omsorgstenester i privat bustad, inklusiv bustadar som nemnt i første og andre setning, er regulert i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, eventuelt også § 2-1d, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, jf. § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav a, b og d, og/eller § 3-2 første ledd nr. 5, eventuelt også § 3-6 og § 3-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Med <i>sjukeheim</i> meinast helseinstitusjon som fell inn under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Med <i>langtidsopphald</i> meinast opphald på ubestemt tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Med <i>tilsvarande bustad</i> meinast bustad:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">der bebuaren sitt tenestebehov vanlegvis er så stort at det kan samanliknast med tenestebehovet som pasientar eller brukarar i sjukeheim har,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">der det er mulig å gi tenester gjennom heile døgeret, det er særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">der det er mulig å ha tilsyn med pasientane tilsvarande som i sjukeheim,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">der det er mulig å ta imot tenester frå helse- og omsorgspersonell med kompetanse som er tilsvarande lik den kompetansen som personalet ved sjukeheim vanlegvis har,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">der muligheita for å tilkalla hjelp og responstida før personalet kan komma til bustaden er tilsvarande som i sjukeheim, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">som kommunen tildelar disposisjonsrett til.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Med vurderingsmoment meinast moment som inngår i ei skjønsmessig heilskapsvurdering av om ein pasient skal få tildelt eit bu- og tenestetilbod frå kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">Med vurderingsliste meinast oversikt over personar som ikkje fyller vilkåra for umiddelbart å få langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad, men som vert vurdert til å være best tent med slikt opphald, og som skal vurderast ved ledig plass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta gjeld for pasientar som oppheld seg i Vik kommune, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 § 3-1 første ledd. Forskrifta gjeld i tillegg for pasientar som har konkrete planar om å flytta til kommunen og har eit så omfattande tenestebehov at det er nødvendig at bu- og tenestetilbodet er avklart i forkant for at vedkommande skal kunna flytta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Vik kommune disponerer til ei kvar tid over eit visst tal plassar som er berekna for langtidsopphald i sjukeheim og bustadar der det vanlegvis vert gitt eit tenestetilbod som er tilsvarande som det som vert gitt i sjukeheim, jf. definisjonane i denne forskrifta § 3. Denne forskrifta gjeld for tildeling av desse plassane og bustadane. Kor mange langtidsplassar i sjukeheim og tilsvarande bustadar som kommunen disponerer over til ei kvar tid skal gå fram av Vik kommune sine tenesteskildringar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">I tillegg disponerer kommunen over ulike typar korttidsplasser i sjukeheim og bustadar som er tiltenkt personar med behov for helse- og omsorgstenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">Kommunen har plikt til å yte forsvarlege helse og omsorgstenester og dekke behova for helse- og omsorgstenester uavhengig av pasienten sin busituasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og mynde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtids- eller korttidsopphald i institusjon som nemnt i forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav a til d, helse- og omsorgstenester i og utanfor institusjon i medhald av lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, § 2-1e første ledd og § 2-1d, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6, eventuelt også § 3-2 første ledd nr. 5, § 3-2a første ledd, § 3-6 og § 3-8 vert fatta av Vik kommune ved pleie og omsorgstenesta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til bustad som nemnt i denne forskrifta § 3 tredje ledd vert fatta av Vik kommune ved pleie og omsorgstenesta.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vurderingsmoment for tildeling av langtidsopphold</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Moment som skal inngå i vurderinga av tildeling av langtidsopphold i sjukeheim og tilsvarande bustad og muligheit til å få stå på vurderingsliste til slikt bu- og tenestetilbod</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Om ein pasient får tildelt langtidsopphold i sjukeheim eller disposisjonsrett til tilsvarande bustad, og kva slags bu- og tenestetilbod som i så fall vert tildelt, kjem ut frå ei heilskapsvurdering der mellom anna fylgjande moment inngår:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kva type helse- og omsorgstenester det er behov for, og kor omfattande og varig behovet for helse- og omsorgstenester er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om det er nødvendig med tenester, tilsyn gjennom heile døgnet eller med korte mellomrom,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">om pasienten har kognitiv svikt, og kor alvorleg den kognitive svikten er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">pasienten si evne til sjølv å tilkalla hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">om alternativ til bu- og tenestetilbod i sjukeheim eller tilsvarande bustad er prøvd ut eller vurdert og ikkje funne hensiktsmessig eller forsvarleg. Det kan vere korttidsopphald i sjukeheim, tilrettelagt bustad på eit lågare omsorgsnivå, (kvardags)rehabiliteringstiltak, helse- og omsorgstenester i heimen, dagtilbod, førebyggande tenester, tilrettelegging av heimen eller omgjevnadene, hjelpemidlar, tekniske løysningar og velferdsteknologi, frivillig bistand frå nærståande og avlastning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">om pasienten utan endring av busituasjonen risikerer å komma til skade eller å få sin helsetilstand eller funksjonsevne forverra, eventuelt om flytting kan virke skadeførebyggjande eller bidra til at vedkommande får muligheit for å forbetra sin helsetilstand eller funksjonsevne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">omsynet til andre personar, og om pasienten er til fare for andre, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">om geografiske forhold gjer det uråd å gi forsvarlege tenester der pasienten bur.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Dersom opphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad etter ein helse- og omsorgsfagleg vurdering er det einaste tilbodet som kan sikra pasienten nødvendige og forsvarlege helse- og omsorgstenester, skal slikt opphald tildelast umiddelbart. Pasienten kan i slike tilfelle ikkje setjast på vurderingsliste. For øvrig vil pasientar som er best tent med slikt bu- og tenestetilbod, settast på vurderingsliste. Dei som står på vurderingslista vil bli vurdert når det er ledig, og den med størst behov vert tildelt plass først.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">For å få plass i spesialavdeling er det eit vilkår at pasienten er i målgruppa for det aktuelle bu- og tenestetilbodet. For å få rett til plass i skjerma eining for personer med demens skal ein demensdiagnose vere stilt, jf. forskrift 14. november 1988 nr. 932, sykehjemsforskriften, § 2-1 bokstav e og § 4-7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Moment knytt til pasienten sine ynskjer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">For at saka skal være tilstrekkeleg utgreidd, må det være gjennomført eit møte e.l. med pasienten og/eller partsrepresentant med fylgjande føremål:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å gi pasienten den informasjon om kommunen sine tenester og den rettleiing som trengs for at vedkommande skal kunna ivareta sine interesser i saka, her inngår informasjon om betaling m.m., jf. denne forskrifta § 11 tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å kartlegge pasienten sine ressursar og behov for helse- og omsorgstenester, sosial kontakt og opplevd tryggleik,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å få vurdert pasienten sin samtykkekompetanse og eventuelle behov for å få oppnemnt ein partsrepresentant,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å få samtykke frå pasienten til å innhenta ytterligare opplysningar som er nødvendige for saksutgreiinga frå andre, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">å få innsikt i kva ynskje pasienten har etter at tilstrekkeleg informasjon er gitt, inklusiv om det er pasienten eller brukaren sjølv eller partsrepresentanten som har gitt uttrykk for desse ynskja.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Pasienten kan la være å ta imot tilbod om langtidsplass i sjukeheim, med mindre vilkåra i lov 2. juli 1999 nr. 63 kapittel 4A er oppfylt, og tilbod om å få disposisjonsrett til tilsvarande bustad. Pasienten mistar ikkje retten til å stå på vurderingsliste ved å takke nei til eit tilbod som blir gitt av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Moment knytt til saksutgreiinga</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">For at ei sak som gjeld tildeling eller avslag på langtidsopphald i sjukeheim eller disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester skal vere tilstrekkeleg opplyst, må alle relevante forhold være utgreidd, det vil vere:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opplysningar om forhold som er nemnt i denne forskrifta § 6 første til tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysningar frå møte e.l. med pasienten eller brukaren og/eller vedkommande sin partsrepresentant, jf. denne forskrifta § 7,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">funn frå kommunen si eiga kartlegging, det vil vere IPLOS-kartlegging, og eventuelle resultat frå vurderingsopphald i sjukeheim,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opplysningar frå spesialisthelsetenesta, fastlegen, private aktørar av helse- og omsorgstenester og/eller anna helsepersonell, samt om diagnose, prognose, medisinsk, ernæringsmessig eller anna utgreiing og behandling og hjelpebehov, eller frå andre delar av den offentlege forvaltninga, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">andre opplysningar.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Dersom saka ikkje er tilstrekkeleg utgreidd til at det kan verte fatta enkeltvedtak om tildeling av langtidsopphald eller disposisjonsrett til tilsvarande bustad, må saka utgreiast vidare inntil det føreligg eit forsvarlig grunnlag for avgjerd. I forbindelse med saksutgreiinga kan det verte fatta enkeltvedtak om korttidsopphald i sjukeheim for vurdering av pasienten sitt funksjonsnivå.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Rett til enkeltvedtak og oppfølging av pasientar på vurderingsliste</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Rett til enkeltvedtak om helse- og omsorgstenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Pasient som får tildelt disposisjonsrett til tilsvarande bustad har rett til enkeltvedtak på dei helse- og omsorgstenestene som skal verte gitt etter dei reglene som er nemnt i denne forskrifta § 2 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Det skal gjerast nytt enkeltvedtak ved flytting av pasient til og frå spesialavdeling, som skjerma eining.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av pasientar på vurderingsliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Pasientar som kan bu heime i påvente av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad, vil få enkeltvedtak med avslag på slikt butilbod. Dei som etter ei konkret og individuell vurdering, jf. denne forskrifta kap. 2 er best tent med langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad vil få enkeltvedtak om å stå på vurderingsliste om ynskt butilbod. Det vert gjort enkeltvedtak på andre helse- og omsorgstenester etter pasienten sitt behov. Dei helse- og omsorgstenestene som vert gitt i ventetida, skal til ei kvar tid være forsvarlege og dekka pasienten sine behov. Pasientar som står på vurderingsliste vil jamnleg bli vurdert i høve behov for langtidsplass i sjukeheim eller tilsvarande bustad. Ved ledig langtidsopphald ved institusjon eller tilsvarande bustad vert den pasienten med størst behov prioritert. Pasientar som har fått enkeltvedtak om å stå på vurderingsliste må dermed rekne med at andre pasientar med større behov vert prioritert først. Pasientar som står på vurderingsliste, har på førespurnad rett til informasjon om kor lang tid dei må rekne med å vente.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Betaling, klage og iverksetting</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for bu- og tenestetilbod</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Eigenbetalinga for helse- og omsorgstenester i sjukeheim fylgjer reglane i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om eigenandel for kommunale helse- og omsorgstenester i institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Betaling for tilsvarande bustad går fram av kontrakten som vert inngått om det aktuelle butilbodet. Det same gjeld andre abonnementtenester som kommunen yter i desse bustadane. Eigenbetalinga for helse- og omsorgstenester i slikt butilbod fylgjer reglane i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om eigenandel for kommunale helse- og omsorgstenester utanfor institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/3">Den enkelte pasient har som eit ledd i den informasjonen som skal bli gitt rett til å få eit grovt overslag over kva det vil kosta å ta imot bu- og tenestetilbod i sjukeheim, bu- og tenestetilbod i tilsvarande bustad og helse- og omsorgstenester i eigen heim, jf. denne forskrifta § 7, første ledd bokstav a.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Ved klage på enkeltvedtak om langtidsopphald i sjukeheim eller om å få stå på vurderingsliste til langtidsopphald i sjukeheim og om helse- og omsorgstenester i eller utanfor sjukeheim gjeld bestemmingane i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter kapittel 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Ved klage på enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til tilsvarende bustad eller om å få stå på vurderingsliste til slik bustad, gjeld reglane om klage i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1259/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetting og revidering av forskrifta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Forskrifta skal vurderast og ved behov reviderast når nasjonale kriterium for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim og disposisjonsrett til tilsvarande bustad er vedteken.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
