<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-13-156" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-156">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-13-156</id>
    <dato>13.01.2017 nr. 156</dato>
    <dato type="iso">2017-01-13</dato>
    <ikraft>13.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lillehammer, Gausdal, Øyer, Sel, Dovre, Lesja, Lom, Skjåk, Vågå, Nord-Aurdal, Sør-Aurdal, Etnedal, Vang, Vestre Slidre, Øystre Slidre, Gjøvik, Nordre Land, Søndre Land, Vestre Toten, Østre Toten, Gran, Lunner, Kongsvinger, Åsnes, Eidskog, Nord-Odal, Sør-Odal, Våler, Grue, Elverum, Stor-Elvdal, Trysil, Engerdal, Åmot, Tynset, Os, Tolga, Alvdal, Folldal, Rendalen, Hamar, Løten, Stange, Ringsaker, Nord-Fron, Sør-Fron, Ringebu, Hedmark og Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref>, <ref id="for-2016-02-18-1905">F18.02.2016 nr. 1905</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0067</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av endringer i Innlandet politidistrikt</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av endringer i inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i Innlandet politidistrikt, Hedmark og Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Politidirektoratet 13. januar 2017 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16, delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102 og delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Ved kgl.res. 5. februar 2016 nr. 102 ble Kongens myndighet etter politiloven § 16 annet ledd delegert til Justis- og beredskapsdepartementet. I vedtak av 18. februar 2016 har departementet delegert videre til Politidirektoratet myndighet etter politiloven § 16 annet ledd til å fastsette endringer i politiets lokale tjenestestedsstruktur.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Politidirektoratet har besluttet følgende endringer i inndelingen i lensmanns- og politistasjonsdistrikter, og endringer i tjenestesteder i Innlandet politidistrikt.
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sammenslåing av Lillehammer politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Gausdal og Øyer, til Lillehammer politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Lillehammer politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Lillehammer, Gausdal og Øyer.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Sel, Lesja og Dovre, Lom, Skjåk og Vågå, til Nord-Gudbrandsdal lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Otta lensmannskontor, Dombås lensmannskontor og Lom lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Sel, Dovre, Lesja, Lom, Skjåk og Vågå.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Nord-Aurdal, Sør-Aurdal, Etnedal, Vang, Vestre Slidre, Øystre Slidre, til Valdres lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Fagernes lensmannskontor og Vang lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Nord-Aurdal, Sør-Aurdal, Etnedal, Vang, Vestre Slidre og Øystre Slidre.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Sammenslåing av Gjøvik politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Nordre Land, Søndre Land, Vestre Toten, Østre Toten, til Gjøvik politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Gjøvik politistasjon og Dokka lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Gjøvik, Nordre Land, Søndre Land, Vestre Toten og Østre Toten.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Gran og Lunner lensmannsdistrikt endrer navn til Hadeland lensmannsdistrikt, og videreføres ut over dette uten endringer. Tjenestested vil være Gran lensmannskontor, og lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Gran og Lunner.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Sammenslåing av Kongsvinger politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Åsnes, Eidskog, Nord-Odal, Sør-Odal, Våler og Grue, til Kongsvinger politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Kongsvinger politistasjon, Flisa lensmannskontor og Magnormoen lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Kongsvinger, Åsnes, Eidskog, Nord-Odal, Sør-Odal, Våler og Grue.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Sammenslåing av Elverum politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Stor-Elvdal, Trysil, Engerdal og Åmot, til Elverum politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Elverum politistasjon, Koppang lensmannskontor, Trysil lensmannskontor og Rena lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Elverum, Stor-Elvdal, Trysil, Engerdal og Åmot.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Tynset, Tolga og Os, Alvdal og Folldal og Rendalen, til Nord-Østerdal lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet vil ha følgende tjenestested: Tynset lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Tynset, Os, Tolga, Alvdal, Folldal og Rendalen.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Sammenslåing av Hamar politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Løten og Stange, til Hamar politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Hamar politistasjon og Stange lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Hamar, Løten og Stange.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/2/marg/1">Følgende lensmannsdistrikter videreføres uten endringer.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Ringsaker lensmannsdistrikt, med tjenestested Brumunddal lensmannskontor. Lensmannsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for Ringsaker kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">Midt-Gudbrandsdal lensmannsdistrikt, med tjenestested Vinstra lensmannskontor. Lensmannsdistriktet ivaretar politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Nord-Fron, Sør-Fron og Ringebu.
<br/>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/2"><i>Kommunene i Innlandet politidistrikt:</i></marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/3">Lillehammer</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/4">Gausdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/5">Øyer</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/6">Sel</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/7">Dovre</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/8">Lesja</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/9">Lom</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/10">Skjåk</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/11">Vågå</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/12">Nord-Aurdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/13">Sør-Aurdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/14">Etnedal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/15">Vang</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/16">Vestre Slidre</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/17">Øystre Slidre</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/18">Gjøvik</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/19">Nordre Land</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/20">Søndre Land</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/21">Vestre Toten</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/22">Østre Toten</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/23">Gran</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/24">Lunner</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/25">Kongsvinger</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/26">Åsnes</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/27">Eidskog</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/28">Nord-Odal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/29">Sør-Odal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/30">Våler</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/31">Grue</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/32">Elverum</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/33">Stor-Elvdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/34">Trysil</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/35">Engerdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/36">Åmot</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/37">Tynset</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/38">Os</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/39">Tolga</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/40">Alvdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/41">Folldal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/42">Rendalen</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/43">Hamar</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/44">Løten</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/45">Stange</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/46">Ringsaker</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/47">Nord-Fron</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/48">Sør-Fron</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1/marg/49">Ringebu</marg></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/2"/>
  </tekst>
</dokument>
