<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-08-28-1297" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-08-28-1297</id>
    <dato>28.08.2017 nr. 1297</dato>
    <dato type="iso">2017-08-28</dato>
    <ikraft>01.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-01</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§18">L12.05.1995 nr. 23 § 18</ref>, <ref id="for-2004-12-14-1615">F14.12.2004 nr. 1615</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-10-598</endrer>
    <rettet>29.08.2017</rettet>
    <journalnummer>2017-0580</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til regionale miljøtiltak i jordbruket, Vest-Agder</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til regionale miljøtiltak i jordbruket, Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Aust- og Vest-Agder 28. august 2017 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18 og delegeringsvedtak 14. desember 2004 nr. 1615.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formål med tilskuddet er å medvirke til et aktivt og bærekraftig landbruk som bidrar til skjøtsel av verdifullt kulturlandskap som sikrer fylket og kommunene sin egenart, fremmer og utvikler natur- og kulturhistoriske verdier og har betydning for folks tilhørighet og trivsel. Videre skal tilskuddet bidra til at jordbruket i fylket drives miljøforsvarlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for tilskudd til miljøtiltak i Vest-Agder fylke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Grunnvilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Tilskudd til miljøtiltak etter denne forskriften kan bare gis til
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">foretak som er berettiget produksjonstilskudd jf. forskrift 19. desember 2014 nr. 1817 om produksjonstilskudd mv. i jordbruket, og/eller,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">beitelag som er godkjent av kommunen og som er registrert i Enhetsregisteret, jf. enhetsregisterloven av 13.06.1994, nr. 15.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner og avgrensinger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">I denne forskriften benyttes samme definisjoner og krav som i gjeldende forskrift om produksjonstilskudd i jordbruket. Telledato for opplysninger om dyretall og areal er hvis ikke annet er bestemt 1. oktober.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Med prioriterte utmarksområder eller prioriterte kulturlandskap menes områder som er prioritert av Fylkesmannen som spesielt verdifulle områder i det regionale miljøprogrammet for Vest-Agder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">Med skjøtselsplan menes en plan med tiltak som tar vare på og fremmer de verdier som er nevnt i tilskuddsordningen. Skjøtselsplanen skal godkjennes av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">Ved tilskudd for beitedyr i § 6 og § 7 stilles det krav om beiting i minst 8 uker, tidspunkt for godkjent beiteperiode fastsettes av Fylkesmannen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd til skjøtsel av kulturlandskap</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til slått av lokalt verdifulle jordbrukslandskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Det kan gis arealtilskudd for slått av fulldyrka og overflate dyrka eng som er prioritert kulturlandskap. Det kan bare gis tilskudd for areal som er godkjent som tilskuddsberettiget og omsøkt ved søknad om produksjonstilskudd samme år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Fylkesmannen kan fastsette krav til skjøtselsplan i områder som er underlagt bestemmelser om fredning eller vern.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til beite av lokalt verdifulle jordbrukslandskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Det kan gis tilskudd for dyr som beiter på innmarksareal i prioriterte kulturlandskap. Det kan bare gis tilskudd for dyr og areal som er godkjent som tilskuddsberettiget og omsøkt ved søknad om produksjonstilskudd samme år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Fylkesmannen kan fastsette krav til skjøtselsplan i områder som er underlagt bestemmelser om fredning eller vern.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til beite i utmark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Det kan gis tilskudd for dyr som beiter i utmark i prioriterte kulturlandskap. Det kan bare gis tilskudd for dyr som er godkjent som tilskuddsberettiget og omsøkt ved søknad om produksjonstilskudd samme år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Fylkesmannen kan fastsette krav til skjøtselsplan i områder som er underlagt bestemmelser om fredning eller vern.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til drift av beitelag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Bare beitelag som er godkjent av kommunen og følge de krav Fylkesmannen i Aust- og Vest-Agder har fastsatt for drifta kan få tilskudd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd til skjøtsel av biologisk mangfold</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til skjøtsel av slåttemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Det kan gis tilskudd til skjøtsel av slåttemark som er registrert i Naturbasen som lokalt, regionalt eller nasjonalt viktig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Det skal foreligge skjøtselsplan for slåttemarka.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til skjøtsel av kystlynghei</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Det kan gis tilskudd til skjøtsel av kystlynghei som er registrert i Naturbasen som lokalt, regionalt eller nasjonalt viktig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Det skal foreligge skjøtselsplan for kystlyngheia.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til skjøtsel av styvingstrær</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Det kan gis tilskudd til skjøtsel av styvingstrær.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Det skal foreligge skjøtselsplan for styvingstre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til beite av biologisk verdifulle arealer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Det kan gis tilskudd til beiting av biologisk verdifulle arealer som er registrert i Naturbasen som lokalt, regionalt eller nasjonalt viktig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Det skal foreligge skjøtselsplan for de biologisk verdifulle arealene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd til kulturmiljøer og kulturminner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til skjøtsel av gravminner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Det kan gis tilskudd til skjøtsel av gravminner som er registrert i Askeladden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Det skal foreligge skjøtselsplan for gravminnene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til andre automatisk freda kulturminner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Det kan gis tilskudd til skjøtsel av buveier som er registrert i Askeladden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Det skal foreligge skjøtselsplan for buveien.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til skjøtsel av bakkemurer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Det kan gis tilskudd til skjøtsel av bakkemurer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Det skal foreligge skjøtselsplan for bakkemurene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k5">
      <kverdi>Kap. 5</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd til friluftsliv og tilgjengelighet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k5/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til vedlikehold av ferdselsårer i jordbrukslandskapet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1">Det kan gis tilskudd til vedlikehold av ferdselsårer for allmenheten i jordbrukslandskapet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/2">Det skal foreligge plan for tiltak og vedlikehold av ferdselsårene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k6">
      <kverdi>Kap. 6</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd for å redusere avrenning til vassdrag og kyst</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k6/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til vegetasjonssone</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/1">Det kan gis tilskudd for buffersone i utvalgte vassdrag prioritert av Fylkesmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k6/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd for ingen/utsatt jordarbeiding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1">Det kan gis tilskudd for areal som ikke jordarbeides før 1. mars året etter høsting av hovedveksten på arealet, og der halmen på arealet ikke brennes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/2">Dette gjelder de prioriterte kommunene Kristiansand, Søgne, Songdalen, Mandal, Lindesnes, Farsund og Kvinesdal.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k6/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til fangvekst etter høsting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/1">Det kan også gis tilskudd for areal som er tilsådd med fangvekster og som ikke jordarbeides før 1. mars året etter høsting av hovedveksten på arealet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k7">
      <kverdi>Kap. 7</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd for å redusere utslipp til luft</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k7/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til miljøvennlig spredning av husdyrgjødsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/1">Det kan gis tilskudd til nedlegging og nedfelling i voksende kultur og åpen åker. Videre kan det gis tilskudd til rask nedmolding innen 2 timer. Det kan gis ekstra tilskudd ved bruk av tilførselslanger når forannevnte metoder for miljøvennlig spredning er brukt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k8">
      <kverdi>Kap. 8</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k8/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Retningslinjer og satser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/21/ledd/1">Tilskudd utbetales etter utfyllende retningslinjer, satser, definisjoner mv. fastsatt av Fylkesmannen i Aust- og Vest-Agder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k8/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og utbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/22/ledd/1">Søknad fremsettes på søknadsskjema fastsatt av Fylkesmannen i Aust- og Vest-Agder. Søknadsfristen er 15. oktober. For tilskudd til drift av beitelag er søknadsfristen 1. november. Søknadsfristen for godkjenning av nye beitelag er 1. mai.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/22/ledd/2">Ved for sent fremsatt søknad vil det tildelte tilskuddet bli redusert med 1 000 kr per virkedag etter fristens utløp og opp til 20 virkedager. Søknader som innkommer senere enn 20 virkedager etter fristen vil ikke bli behandlet. Innvilget tilskudd utbetales til det foretaket eller beitelaget som fremsatte søknaden. Tilskuddet kan ikke overdras til eie eller pant.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k8/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjon, dispensasjon og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/23/ledd/1">Vedtak om tilskudd fattes av kommunen. Fylkesmannen kan etter søknad i særlige tilfeller dispensere fra reglene i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/23/ledd/2">Vedtak fattet av kommunen kan påklages<fref id="/kapittel/8/paragraf/23/fotnote/1">1</fref> til Fylkesmannen. Vedtak fattet av Fylkesmannen i første instans kan påklages til Landbruksdirektoratet.
<fotnote id="/kapittel/8/paragraf/23/fotnote/1">1 Jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VI.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k8/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/24/ledd/1">Søker av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som kommunen, Fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet finner nødvendig for å kunne forvalte ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/24/ledd/2">Kommunen, Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kontrollerer at utbetaling av tilskudd er riktige. Søker plikter å utlevere all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Opplysninger gitt i forbindelse med søknad om tilskudd kan også kontrolleres ved telling og måling på de landbrukseiendommer foretaket benytter i driften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k8/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Avkorting ved regelverksbrudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/25/ledd/1">Dersom foretaket uaktsomt eller forsettlig driver eller har drevet sin virksomhet i strid med annet regelverk for jordbruksvirksomhet, kan hele eller deler av det samlede tilskuddet som tilfaller foretaket avkortes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/25/ledd/2">Tilskuddet kan avkortes eller helt bortfalle dersom foretaket ikke oppfyller, eller bare delvis oppfyller kravene stilt i § 3, andre og tredje ledd. Av samme grunner kan utbetalt tilskudd delvis eller helt kreves tilbakebetalt, jf. § 27.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k8/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Avkorting ved feilopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/26/ledd/1">Dersom foretaket uaktsomt eller forsettlig har gitt feil opplysninger i søknaden som har eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet for seg selv eller andre, kan hele eller deler av tilskuddet som tilfaller foretaket avkortes. Tilskuddet kan også avkortes dersom foretaket ikke overholder de frister kommunen, Fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet har satt for å kunne utføre sine kontrolloppgaver i medhold av § 24.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k8/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakebetaling og renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/27/ledd/1">Dersom foretaket som følge av manglende oppfyllelse av vilkår i denne forskriften eller av andre grunner har mottatt en utbetaling som ikke er berettiget, kan det feilutbetalte beløpet kreves tilbakebetalt fra mottakeren eller motregnes i senere tilskuddsutbetaling. Tilsvarende gjelder differansen mellom utbetalt beløp og redusert tilskudd som følge av vedtak om avkorting etter § 25 og § 26.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/27/ledd/2">For tilbakebetalingskrav kan det kreves renter når kravet ikke innfris ved forfall. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetalingen av det urettmessige tilskuddet. Størrelsen på renter følger rentesatsen fastsatt med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/27/ledd/3">Krav fra offentlig myndighet som utspringer av foretakets jordbruksvirksomhet kan motregnes i senere tilskuddsutbetalinger til foretaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-28-1297/k8/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/28/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. september 2017. Forskriften erstatter forskrift 10. juni 2015 nr. 598 om tilskudd til regionale miljøtiltak i jordbruket, Vest-Agder.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/28/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
