<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-07-1335" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-07-1335</id>
    <dato>07.06.2017 nr. 1335</dato>
    <dato type="iso">2017-06-07</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Balsfjord kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0598</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Balsfjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Balsfjord kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Balsfjord kommunestyre 7. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller i særskilte tilfeller i døgntilbud i tilrettelagt omsorgsbolig med kvalifisert heldøgns bemanning, samt beskrive hvordan pasienten/brukeren kan ivaretas i påvente av plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Balsfjord kommune, og som har behov for langtidsopphold i sykehjem der dette er det eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Kommunes tilbud om plass i bofellesskap og ordinær omsorgsbolig med heldøgns bemanning omfattes ikke av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Skriftlig søknad med nødvendig dokumentasjon sendes kommunen ved Omsorgstjenesten, Helsesenteret. Søknad underskrives av søker eller bemyndiget person. Søker plikter å gi nødvendige opplysninger som har betydning for søknaden. Søker samtykker gjennom søknaden til at kommunen kan innhente og registrere opplysninger om søkers helsemessige og sosiale forhold som er av betydning for behandlingen av søknaden. Alle personopplysninger behandles konfidensielt. Omsorgstjenesten behandler og vurderer søknad og søkerens behov for tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Søknadsskjema finnes på kommunens hjemmeside, ved henvendelse til omsorgstjenesten eller kommunens servicetorg på rådhuset.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Balsfjord kommune bruker lavest effektive omsorgsnivå (LEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappen. Det ytes tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Vurdering av behovet for helsehjelp skjer ved bruk av kartleggingsverktøyet IPLOS, samt gjennom hjemmebesøk der det er behov for det. IPLOS er et lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressurser til den som søker eller mottar kommunale helse- og omsorgstjenester. Ved vurdering tas det hensyn til søkers:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Bistandsbehov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Fysiske og psykiske helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Nettverk rundt pasient eller bruker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Kognitiv funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Endring av helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Mulighet for bistand gjennom eventuelle andre hjelpetiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Ernæring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Det må i utforming av tjenestetilbud tas hensyn til pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykehjem tildeles der dette vurderes å være det eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester. Andre kriterier som skal vektlegges ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Pasient eller bruker må være vurdert som varig ute av stand til å ta vare på seg selv og ute av stand til å mestre dagliglivets gjøremål på grunn av mental eller fysisk funksjonstap.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det foreligger ikke sosialt nettverk eller offentlig hjelp som kan kompensere for pasient eller brukerens funksjonstap i eget hjem.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Endring/bedring av funksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved endring av funksjon kan pasient eller bruker skrives ut fra langtidsopphold til et lavere omsorgsnivå, der dette vurderes som faglig forsvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Begrunnet vedtak fattes etter gjeldende forskrift. Alle vedtak skal inneholde informasjon om klageadgang, jf. § 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Omgjøring av vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">I tilfeller hvor søker har fått positivt vedtak, kan vedtaket gjøres om til bortfallsvedtak i tilfeller hvor:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søker avslår tilbud om langtidsplass i sykehjem uten saklig begrunnelse. Sykehjemmets utforming og beliggenhet regnes ikke som saklig begrunnelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det gis uriktige opplysninger i søknad som har betydning for saksbehandlingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Søkers situasjon har endret seg fra vedtakstidspunktet til tilbud om plass i sykehjem foreligger.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene og er best tjent med langtidsopphold, men i en overgangsperiode kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsopphold skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Ved ledig plass innenfor rett målgruppe skal alle på venteliste vurderes på lik linje med nye søkere. Ved ledig plass skal den med størst hjelpebehov etter § 4 prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Det kan påregnes at det i kortere perioder kan være nødvendig å ta i bruk dobbeltrom, dette gjeldende både ved første gangs innleggelse og også for andre i langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Alle enkeltvedtak om langtidsopphold i sykehjem skal være iverksatt innen 4 måneder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Overordnet inntaksteam har ansvar for å holde oversikt over personer som venter, og for å vurdere situasjonen og behovet jevnlig. Ved endring av helsetilstand skal det alltid gjøres ny vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i sykehjem skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden. Dette kan for eksempel være helsetjenester i hjemmet, personlig og/eller praktisk bistand, dagtilbud, korttids-/avlastningsopphold og/eller andre tjenester i omsorgstrappen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">For personer som mottar hoveddelen av omsorgen fra pårørende, kan tilbud om avlastningstiltak vurderes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger av forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for omsorgstjenesten i Balsfjord kommune, som tar saken til ny vurdering. Dersom det ikke gis medhold, skal omsorgstjenesten sende klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">For nærmere opplysninger, eller ved behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage, kan omsorgstjenesten i ditt distrikt kontaktes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-1335/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
