<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-19-2165" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2165">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-19-2165</id>
    <dato>19.12.2017 nr. 2165</dato>
    <dato type="iso">2017-12-19</dato>
    <ikraft>19.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-19</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hornindal og Volda kommuner, Sogn og Fjordane og Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-09-25-107-§3">L25.09.1992 nr. 107 § 3</ref>, <ref id="lov-2001-06-15-70">L15.06.2001 nr. 70</ref>, <ref id="for-2017-10-27-1666">F27.10.2017 nr. 1666</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1007</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om samanslåing av Hornindal kommune og Volda kommune til Volda kommune</korttittel>
    <tittel>Forskrift om samanslåing av Hornindal kommune og Volda kommune til Volda kommune, Sogn og Fjordane og Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 19. desember 2017 med heimel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 3 nr. 3 og lov 15. juni 2001 nr. 70 om fastsetjing og endring av kommune- og fylkesgrenser (inndelingslova) § 17, jf. delegeringsvedtak 27. oktober 2017 nr. 1666.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2165/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Hornindal kommune og Volda kommune blir slått saman til ein kommune frå 1. januar 2020. Namnet på kommunen er Volda kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2165/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kommunestyret skal ha 33 medlemer, inntil kommunestyret eventuelt gjer anna vedtak i medhald av kommunelova § 7 nr. 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2165/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Vedtekter og forskrifter som er gjeldande i Hornindal kommune og Volda kommune skal framleis gjelde for vedkomande område inntil nye lokale vedtekter og forskrifter er fastsett av kommunestyret. Frist for fastsetting av nye vedtekter og forskrifter er 1. januar 2021.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2165/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Fellesnemnda skal sørgje for at samansettinga av forliksrådet til kommunen er i samsvar med domstollova § 27 og § 57 i perioden frå samanslåingstidspunktet til nytt forliksråd trer i funksjon. Fellesnemnda kan slå fast at funksjonstida for dei eksisterande forliksråda i kommunane skal vidareførast slik at den nye kommunen har to eller fleire forliksråd i ein periode.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2165/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommuneplanar og kommunedelplanar etter plan- og bygningslova kapittel 11, inkludert arealdelen, gjeld inntil dei blir erstatta av nye planar som er vedtatte av det nye kommunestyret. Reguleringsplanar etter kapittel 12 i lova gjeld inntil dei blir erstatta av nye planar eller at dei blir vedtatt oppheva.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2165/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">I ein overgangsperiode frå 1. januar 2020 til 31. desember 2021 får Volda kommune unntak frå eigedomsskattelova slik at eigedomsskatteregima som gjaldt i Hornindal kommune og Volda kommune kan vidareførast for vedkommande område i overgangsperioden i den grad desse var i samsvar med eigedomsskattelova. Ved etterfølgjande endringar i eigedomsskattelova må dei vidareførte eigedomsskatteregima innrettast i samsvar med lovendringane.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dei vidareførte eigedomsskatteregima kan justerast i løpet av overgangsperioden i den grad den tidligare kommunen kunne gjort dette innanfor rammene av eigedomsskattelova, og formålet er gradvis å oppnå harmonisering av regelverket innad i den nye kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Frå og med 1. januar 2022 skal eigedomsskatten i Volda kommune vere harmonisert og i tråd med eigedomsskattelova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2165/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskrifta trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
