<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-16-1909" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-16-1909</id>
    <dato>16.10.2017 nr. 1909</dato>
    <dato type="iso">2017-10-16</dato>
    <ikraft>16.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-16</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Selbu kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4a">L10.06.1977 nr. 82 § 4a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0857</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunalt løypenett for rekreasjonskjøring med snøscooter, Selbu</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt løypenett for rekreasjonskjøring med snøscooter, Selbu kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Selbu kommunestyre 16. oktober 2017 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a andre ledd og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 4a.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er ut fra et samfunnsmessig helhetssyn å regulere og legge til rette for kjøring med snøscooter i fastsatte løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om bruken av løypenettet for snøscooter i Selbu kommune, herunder kjørefart, kjøretider og andre aktuelle bestemmelser. Bestemmelsen hjemler kun kjøring med typegodkjent og registrert snøscooter (beltemotorsykkel). Den hjemler ikke fornøyelseskjøring med andre motorkjøretøy, som ATV med påsatte belter eller snørekjøring etter tråkkemaskin (catskiing).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Løypebeskrivelse med bestemmelser</ptittel>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"><i>Løyper (Se tilhørende løypekart for betegnelser brukt i tabell)</i>. </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Formål</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Andre bestemmelser</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Renåa /Vallibakkan-Rensjøen
<br/> A1,A2,A3,A4 </entry>
              <entry colname="2">Rekreasjonsløype </entry>
              <entry colname="3">Det settes fartsgrense 40 km/t ved Rensjøen (A4). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Renåa-Eggjafjellet /Småvatna/Rensjøen
<br/> A5,A6,A7,A8,A9,A10 </entry>
              <entry colname="2">Rekreasjonsløype </entry>
              <entry colname="3">Det settes fartsgrense 40 km/t ved Hornsjøan (A8 ) og Småvatna (A9). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Mosletta-Østrungen /Sørungen
<br/> B3,B4,B5,B7,B8,B9,B10,B11,B12,B15,B16,B17 </entry>
              <entry colname="2">Rekreasjonsløype </entry>
              <entry colname="3">Det settes fartsgrense 40 km/t på strekningene B3-B12. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kalvåa/Flora- Usmesjøen/Holtålen
<br/> B18, B20, B21,B22,B26,B27 </entry>
              <entry colname="2">Rekr easjonsløype </entry>
              <entry colname="3">Det settes fartsgrense 40 km/t ved Usmesjøen (B27) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bårdsgården/Flora-Finnråa/Måltopptjenna
<br/> C1,C2,C3,C4, C5 </entry>
              <entry colname="2">Rekreasjonsløype </entry>
              <entry colname="3">Det settes fartsgrense 40 km/t ved strekning langs Rotla (C3) og ved grense Tydal kommune til Øvre Drøytjenna (C2) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Draksten /Høgda-Vinsmyra/Selbuskogen
<br/> D,1 D2,D5,D6,D7,D8,D9,D10 </entry>
              <entry colname="2">Rekreasjonsløype </entry>
              <entry colname="3">Det settes fartsgrense 20 km/t ved D8 (Vardebu) og ved enden av avstikker D6 (Gammelvollstoggo). Det settes fartsgrense 40 km/t ved D2, D6. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypenettet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Løypenettet åpnes tidligst 1. desember og stenges seinest 1. mai. Snøscooterkjøring er bare tillatt på snødekt mark. Dette betyr at en scooterløype ikke kan åpnes før den i sin helhet er snødekt, og at den må stenges dersom hele eller deler av den blir bar.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Traseer som berører kalvingsområder og/eller sentrale senvinterbeiter for rein, åpnes tidligst 1. desember og stenges senest 25. april. I de enkelte år reinen har behov for området innen disse datoene, kan reindriftsnæringa ta kontakt med kommunen for evt. stenging av løypene tidligere enn 25. april.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kommunen skal stenge hele- eller deler av løypenettet dersom reinbeitedistriktene v/Ledere ber om dette av hensyn til reindrifta.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kommunen har det overordnede ansvar for å vurdere behov for omlegging og stenging av løypene. Åpning og stenging kunngjøres på kommunens hjemmeside, i lokal avis og ved løypenes startpunkt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Det er ikke tillatt med kjøring mellom kl. 23.00 og 07.00.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Kommunen kan stenge hele eller deler av løypenettet med umiddelbar virkning dersom det oppstår forhold som gjør dette nødvendig. Når det nødvendig for å ivareta friluftsinteressene skal løyper ved større idrettsstevner- og turrenn samt enkelte høytidsdager vurderes stengt. Primærnæringens behov for å brøyting av skogsbilveier er også normalt grunnlag for stenging av løyper.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av løypenettet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Maksimal hastighet for løypenettet i Selbu kommune er 60 km/t. For øvrig gjelder bestemmelser om kjørefart i forskrift fastsatt med hjemmel i vegtrafikkloven herunder at beltemotorsykkel med slede ikke må kjøres fortere enn 40 km/t med passasjer. Øvrige fartsgrenser skal skiltes.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Farten skal tilpasses lokale forhold.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Det skal kjøres med maksimal hastighet 20 km/t på steder med 50 meter eller kortere mellom løypen og bebyggelse (hus/hytter) iht. støysonekart bebyggelse. Lavere hastighet skal skiltes i område med en eller flere hus/hytter. Fartsgrenser utover dette må i hvert enkelt tilfelle vurderes opp mot sikkerhet og støypåvirkning i det aktuelle områder.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Føreren skal stanse før kryssing av veg og har vikeplikt for trafikanter som befinner seg på vegen. Maksimal hastighet ved kryssing av veg og skiløyper er 20 km/t. Det skal skiltes tydelig med vikeplikt og redusert fartsgrense.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Det er påbudt med hjelm både for fører og passasjer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Fører av snøskuter har alltid vikeplikt for skiløpere/myke trafikanter/annen ferdsel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Ferdsel i løypenettet skjer på eget ansvar. Den som ferdes på islagt vassdrag har et selvstendig ansvar for selv å påse at isen er trygg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Enhver skal ferdes hensynsfullt og være aktpågivende og varsom så det ikke kan oppstå fare eller voldes skade, og slik at annen ferdsel ikke unødig blir hindret eller forstyrret. Brukerne av løypa skal også vise hensyn til de som bor eller oppholder seg ved traseen og naturmiljøet i området.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Det er ikke anledning til å benytte snøscooter som har montert utstyr som kan føre til økt støy. Det innebærer blant annet at beltemotorsykkel med effektanlegg er forbudt i rekreasjonsløypene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/j">
        <lverdi>j)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">All transport av snøscooter til og fra løypene skal skje til fra anviste parkeringsplasser. Det er ikke tillatt å kjøre inn i løpene fra nærliggende hytter, hus, veier eller lignende.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Parkering og rasting</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Parkert snøskuter skal plasseres slik at den ikke er til hinder eller fare for all annen ferdsel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det er det tillatt å parkere og raste inntil 30 meter fra senter av løypen på begge sider. Det er bare kjøring i rett linje ut fra løypa som er tillatt ved rasting. Parallellkjøring langs løypa er ikke tillatt. Maksimal hastighet ved kjøring utenfor løypa i forbindelse med rasting er 20 km/t.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">I soner der det er skiltet «Rasting forbudt» er det ikke tillatt med rasting eller stopp.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Brukere av løypenettet har ett selvstendig ansvar for å rydde etter seg, ved rasting og stopp langs rekreasjonsløypene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Ved skal medbringes for bål og rasting langs løypene.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p7"><pverdi>§ 7.</pverdi><ptittel>Drift og tilsyn med løypenettet</ptittel>.
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kommunen har det formelle ansvar for skilting og merking av løypene. Kommunen kan sette bort det praktiske arbeidet til lag/organisasjoner etter avtale.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Løypene skal ikke kreve terrenginngrep, herunder planering og opparbeiding av terreng i barmarksesongen. Kvisting og rydding av traséer regnes ikke som terrenginngrep. Ei heller små bruer og klopper over bekker.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Politiet og/eller Statens naturoppsyn fører kontroll med at bestemmelser gitt i medhold av motorferdselloven, samt denne forskrift, blir overholdt.</avsnitt></liste></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Skilting og merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Løypene skal skiltes og merkes i henhold til gjeldende veileder/standard for fysisk sikring av snøskuterløyper. Midlertidige skilt og annen merking skal fjernes ved stenging av løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Løypebredde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kjøring vil bare kunne skje langs den maksimalt 5 meter brede traséen som løypa utgjør, løypetraseene kan prepareres med løypemaskin under forutsetning at foreligger gyldig dispensasjon etter forskrift for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Mindre endring av løypetrasé</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen kan i de tilfeller der det ikke er forhold av vesentlig betydning som skal hensyntas, endre løypetrasé i terrenget med maksimalt 30 meter til hver side av fastsatt trasé, dersom terreng eller kjøreforhold tilsier at dette er nødvendig for å få en funksjonell og sikker løypetrasé.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Kjøretillatelse og gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Det kan tas brukerbetaling til dekning av kostnader for drift av løypene.
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det må kjøpes kjøretillatelse for kjøring i løypene. Tillatelsen er personlig og må medbringes under bruk av løypenettet. Rekreasjonsløypene er åpne for alle.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det selges kjøretillatelser for enkeltdager og for sesong. Prisen for kjøretillatelse kan reguleres årlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utsalgssteder for kjøretillatelser kunngjøres samtidig som åpning av løypene.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Etablering av snøskuterløyper endrer ikke Motorferdselslovens mulighet til å søke om dispensasjon for nærmere angitte formål. Det kan ikke kreves betaling når kjøring er hjemlet i dispensasjonsbestemmelsene.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p12"><pverdi>§ 12.</pverdi><ptittel>Løypenettet i opplærings og næringsøyemed</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Løypenettet kan i opplæring til kjørekort for snøscooter brukes av godkjente institusjoner/trafikkskoler. Det skal da være innkjøpt personlige kjøretillatelser tilsvarende det antall elever de har i opplæring.</ledd><ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Rekreasjonsløypene kan brukes i næringsøyemed. Nærmere bestemmelser kan gis av kommunen.</ledd></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Straffeansvar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kjøring i løypene uten å kjøpe eller medbringe kjøretillatelse, medfører tilleggsgebyr. Gjentatt overtredelse kan føre til utestengelse ifra løypene inntil to år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Andre overtredelser kan også føre til utestengelse ifra løypenettet inntil to år. Det er nulltoleranse for overtredelse av bestemmelsene i forhold til kjøring utenfor fastsatte løypetraseer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Overtredelse av motorferdselloven med tilhørende nasjonal forskrift for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag, fører til anmeldelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Det vises for øvrig til motorferdsellovens § 12 (straffeansvar): «Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer denne lov eller forskrifter, regler eller vilkår fastsatt i medhold av loven, eller medvirker hertil, straffes med bøter.»</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-16-1909/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20171016-1909-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
