<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-14-1005" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-14-1005</id>
    <dato>14.06.2017 nr. 1005</dato>
    <dato type="iso">2017-06-14</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Osen kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0442</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykeheim, Osen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykeheim eller bolig med heldøgns omsorg, Osen kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Osen kommunestyre 14. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester mm. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelsene i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til forutsigbarhet og åpenhet rundt prosessen med tildeling av langtidsopphold i sykeheim eller tilsvarende bolig, klargjøre kriterier for tildeling av plass/bolig, og beskrive hvordan pasienten og brukeren kan ivaretas i en ev. venteperiode.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Osen kommune, og som har et varig, omfattende, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles tilstrekkelig i egen heim eller annen tilpasset bolig. Langtidsopphold gis ved kommunens sykeheim. Bolig med heldøgns omsorg tilbys ved Osen omsorgsbolig (2. et. sykeheimen).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Osen kommune bruker beste effektive omsorgsnivå som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak. Osen kommunes omsorgstrapp har tjenester på ulike nivå, der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsopphold i sykeheim.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Vurdering av behovet for helsehjelp skjer ved bruk av kartleggingsverktøyet IPLOS (Individbasert PLeie og OmsorgsStatistikk). IPLOS er et lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressurser til de som søker eller mottar kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Pasient/bruker skal medvirke ved utformingen av tjenestetilbudet han/hun mottar, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">I vurderingen av behovet for langtidsplass/bolig med heldøgns omsorg skal det tas hensyn til:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Helsetilstand. Dette inkluderer oppdatert pasient- og brukerinformasjon fra kommunal helse- og omsorgstjeneste, og oppdaterte helseopplysninger fra fastlege/spesialisthelsetjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Behov for medisinskfaglig oppfølging, herunder legemiddelhåndtering, og sammensatte helseproblemer/diagnoser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Evne til egenomsorg, herunder ernæring, hygiene, fallrisiko, forflytning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Mental tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Familieforhold og nettverk.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold på sykeheim eller heldøgns omsorgsbolig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Langtidsopphold i sykeheim eller heldøgns omsorgsbolig tildeles personer med behov for døgnkontinuerlig oppfølging av medisinsk behandling, pleie og tilsyn som ikke krever sykehusinnleggelse, men hvor hjelpebehovet er uforutsigbart og ikke kan tidfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre forhold som skal vektlegges:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Langtidsplass skal som hovedregel tildeles personer over 67 år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Personer med hjelpebehov der nødvendig kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfølging og behandling kun kan gis i sykeheim</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Personer i livets sluttfase med behov for tilsyn og omsorg gjennom hele døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Personer med langtkommen demenslidelse som har behov for oppfølging, skjerming og omsorg gjennom hele døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Personer som bor hjemme med behov for mer enn 25 timebaserte tjenester i hjemmet per uke, kan vurderes for langtidsplass selv om behovet for tjenester kan tidfestes.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer på bakgrunn av helseopplysninger, søknad og vurdering av individuelle behov. Tildelingen av pleie- og omsorgstjenester er et enkeltvedtak. Søknadskjema kan lastes ned fra kommunens hjemmeside. Pleie og omsorg kan være behjelpelige med søknadsskjema hvis det er nødvendig. Søknad sendes Pleie og Omsorg, hvor Inntaksnemnda behandler og vurderer søknad og søkerens behov for tjeneste. Inntaksnemnda består av kommunelege, fagsykepleier institusjon, fagsykepleier hjemmetjenesten og pleie- og omsorgsleder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Hvis søkeren fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i heimen i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen fatte vedtak om at søkeren settes på venteliste hvis det ikke er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderes av Inntaksnemnda. Ved ledig plass skal den med størst hjelpebehov etter § 4 prioriteres. Pleie og Omsorg har ansvar for å holde oversikt over ev. personer som venter, og å vurdere situasjonen jevnlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i sykeheim skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetida. Dette kan for eksempel være økt hjemmesykepleie, hjemmehjelp, dagsenter, støttekontakt, korttidsopphold eller andre tjenester i omsorgstrappa. Hvis hovedomsorgen ytes fra pårørende, skal disse få tilbud om avlastning for særlig tyngende omsorgsoppgaver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved endring i helsetilstand i påvente av plass må det gjøres en ny vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen skal forberede og avgjøre saken uten ugrunnet opphold. Hvis svar ikke kan gis innen en måned, skal det gis et foreløpig svar med informasjon om årsaken til at saken ikke kan besvares med en gang, og et anslag på når svar kan ventes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel for langtidsopphold på sykeheim følger av forskrift om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Bolig med heldøgns omsorg er en omsorgsbolig, som regnes som brukers egen bolig som leies av kommunen. Leien følger kommunens husleiesatser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. Klagefristen er 4 uker. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En ev. klage rettes til Osen kommune ved Pleie og Omsorg, som behandler klagen i første instans. Hvis klager ikke får medhold, sendes klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Pasient/bruker kan ta kontakt med kommunen hvis han/hun trenger mer informasjon, eller hjelp til å klage.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1005/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
