<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-31-687" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-31-687">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-31-687</id>
    <dato>31.05.2017 nr. 687</dato>
    <dato type="iso">2017-05-31</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bergen kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0285</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opphold i sykehjem for heldøgnstjenester, Bergen</korttittel>
    <tittel>Forskrift til helse og omsorgstjenesteloven om kriterier for rett til tilbud om opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgnstjenester, Bergen kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Bergen Bystyre 31. mai 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-31-687/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å sikre vurdering av rett omsorgsnivå og likebehandling for oppfyllelse av pasientrettighetsloven § 2-1a andre ledd jamfør § 2-1e</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å bidra til åpenhet om kriterier for langtidsplass og om omfanget av behovet for denne tjenesten i kommunen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å bidra til forutsigbarhet om kommunens saksbehandling av søknader om sykehjemsplass og kommunens vurdering av pasientens behov.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-31-687/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Klagerett og annen myndiggjøring, forholdet til andre lover</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det er et overordnet hensyn at praktiseringen av forskriften både ved vurdering og oppfølging skal skje slik at det fremmer myndiggjøring av pasient og bruker i beslutninger. Pasient og bruker skal gis informasjon, anledning til å uttale seg og medvirke for å kunne ivareta sin egen helse og sine interesser. Tilsvarende gjelder for pårørende når det følger av pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Pasient- og brukerrettighetsloven og alminnelig forvaltningsrett, her under forvaltningsloven og god forvaltningsskikk, gjelder for anvendelsen av denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Pasient og bruker har klagerett etter pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2 på vedtak etter § 4 og prioritering etter § 5 jamfør § 6, nummer 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-31-687/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Med <i>langtidsopphold</i> menes opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgnstjenester uten sluttdato, der det ikke er sannsynlig at pasienten eller brukeren flytter hjem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Med <i>tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgnstjenester</i> menes boliger som er tilrettelagt for heldøgns tjenester, hovedsakelig men ikke utelukkende beregnet på eldre pasienter og brukere, og som dekker samme behov for helsehjelp som langtidsopphold på sykehjem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Med <i>IPLOS skår</i> menes standard for vurdering av hjelpebehov som benyttes av IPLOS, se forskrift om pseudonymt register for individbasert helse- og omsorgsstatistikk. IPLOS skårinndeling går fra 1 til 5 der 1 er ikke hjelpebehov og 5 fullt hjelpebehov, se IPLOS veileder IS-1112 (2015).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Med <i>omfattende tjenestebehov</i> forstås at pasienten eller brukeren oppfyller kriteriene i § 4, nummer 4.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Ventelistestatus betyr at pasient og bruker som står på venteliste kan bo hjemme med forsvarlig hjelp.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-31-687/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for rett til sykehjemsplass og rett til å stå på venteliste</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Den som har omfattende tjenestebehov jamfør nummer 4 i denne paragrafen, har rett til langtidsopphold dersom man ikke med andre tjenester og helsehjelp eller på annen måte kan sikre nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Den som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold og som:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2-1/avsnitt/1">har omfattende behov jamfør nummer 4 i denne paragrafen og</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2-2/avsnitt/1">vil være best tjent med langtidsopphold,</avsnitt>
        </liste>
        <marg niv="2" id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2-2/avsnitt/1/marg/1">oppfyller kriteriene for langtidsopphold og har rett til vedtak om dette. Pasient og bruker må være best tjent med langtidsopphold sammenliknet konkret med det tjenestetilbudet pasient og bruker vil få i hjemmet.</marg>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det skal legges vekt på</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">best mulig utvikling av fysisk og psykisk helse og kognitiv status og ivaretakelse av funksjons og mestringsevne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">pasient og brukers mening, eventuelt også på pårørendes mening der det følger av pårørendes rolle etter pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 3.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/2">Listen er ikke uttømmende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">En pasient eller bruker har omfattende tjenestebehov hvis pasienten eller brukeren har stort eller fullt behov for hjelp, IPLOS skår 4 eller 5 på alle tre punktene a) - c), eller på ett eller flere av punktene d) - f)</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/1">hjelp til personlig hygiene</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.b/avsnitt/1">hjelp med ernæring</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.c/avsnitt/1">hjelp til forflytning</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.d/avsnitt/1">hjelp til å ivareta egen helse, herunder administrasjon av medisiner</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.e/avsnitt/1">tilsyn og hjelp ved kognitiv svikt, demens eller psykisk sykdom</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.f/avsnitt/1">tilsyn og hjelp ved somatisk sykdom.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Likeså har pasienten eller brukeren omfattende tjenestebehov når pasienten eller brukerens samlede situasjon tilsier at behovet er omfattende på grunn av særlige forhold eller etter en helhetsvurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Pasient og bruker med omfattende tjenestebehov kan ha rettigheter etter nummer 1 og nummer 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-31-687/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Pasienter og brukere som nevnt under § 4 andre ledd, har rett til å stå på venteliste til langtidsopphold til de kan prioriteres til ledig plass. Pasient eller bruker prioriteres til ledig plass når vedkommende ikke kan bo hjemme med forsvarlig hjelp. Deretter prioriteres pasient eller bruker som har størst behov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-31-687/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av pasienter og brukere som venter på langtidsopphold</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Pasienter og brukere som settes på ventelisten skal kartlegges med hensyn på faglig forsvarlig hjelp og risiko for liv og helse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Pasienter og brukere som står på venteliste skal følges opp med løpende vurdering etter gjeldende retningslinjer i Bergen kommune. I vurderingen skal det tas stilling til ventelistestatus og dokumentere avgjørelsen med den hyppighet som fastsettes for den enkelte. Hyppigheten kan ikke settes sjeldnere enn en gang i måneden.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Pasient og bruker, eventuelt pårørende eller verge, skal holdes orientert og gis høve til å uttale seg om vurdering av ventelistestatus med den hyppighet som avtales for den enkelte. Forsvarlighetsvurderingen skal nedskrives i pasientens journal og skal på forespørsel utleveres til pasienten selv eller den som har fullmakt, eventuelt pårørende når det følger av pasient og brukerrettighetsloven kapittel 3.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-31-687/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
