<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-970" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-970">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-970</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 970</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Arendal kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0424</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem, Arendal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester - kriterier og ventelister, Arendal kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arendal bystyre 22. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-970/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre forutsigbarhet og åpenhet når det gjelder retten til langtidsopphold i sykehjem og heldøgns botilbud i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-970/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for eldre personer med omfattende tjenestebehov som oppholder seg i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder i tillegg for eldre personer som har konkrete planer om å flytte til kommunen og som har et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig at bo- og tjenestetilbudet er avklart i forkant for at de skal kunne flytte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-970/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Langtidsopphold:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester på ubestemt tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Bolig som er tilpasset for å kunne yte tjenester som dekker beboerens behandlings, omsorgs- og assistansebehov døgnet rundt. Tilsyn med brukerne eller pasientene må tilsvare det tilsynet vedkommende ville fått på sykehjem.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">Det er kommunen som tildeler og har disposisjonsrett til disse boligene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Venteliste for langtidsopphold i sykehjem og plass i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Dette er kommunens oversikt over personer som har fått vedtak om at de er kvalifisert til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som ikke er i behov av plass umiddelbart og således kan bo hjemme i en periode.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Eldre personer</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I denne sammenheng er det personer som har fylt 67 år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-970/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling langtidsopphold sykehjem/tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold beror på en helhetsvurdering hvor følgende momenter inngår:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">brukermedvirkning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">har omfattende og varig behov for helse- og omsorgstjenester grunnet mental og/eller fysisk funksjonstap</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">pasientens eller brukerens evne til selv å tilkalle hjelp ved behov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">om alternativer til bo- og tjenestetilbud i sykehjem er prøvd ut eller vurdert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">risiko for skade eller forverring av helsetilstand eller funksjonsevne</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">nettverk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Til grunn for vurderingen ligger innhentet informasjon fra pasient/bruker, fra pårørende/evt verge, dokumentert funksjonsvurdering fra IPLOS samt medisinske opplysninger fra fastlege eller spesialisthelsetjenesten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Før det gjøres vedtak om langtidsplass skal det gjøres en vurdering av andre tiltak, som tidsbegrenset opphold i institusjon, dagtilbud, utvidet hjemmetjenester og bedre tilrettelegging i hjemmet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">For å få plass i spesialavdeling er det et vilkår at pasienten eller brukeren er i målgruppen for det aktuelle bo- og tjenestetilbudet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Pasient eller bruker som oppfyller kriteriene i denne bestemmelsen og får vedtak om langtidsplass på sykehjem, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme, settes på venteliste i påvente av ledig plass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Dersom opphold i sykehjem/institusjon etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Pasienten eller brukeren kan i slike tilfeller ikke settes på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Langtidsopphold i sykehjem skal fortrinnsvis være et tilbud til eldre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">De som står på venteliste vil bli vurdert fortløpende og den med størst behov tildeles plass først.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-970/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ektefelle-/samboergaranti</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ektepar eller samboere skal få mulighet til å bo sammen på institusjon selv om bare en har fått vedtak om langtidsopphold. Det forutsetter at den andre part også mottar kommunale helsetjenester, samt delvis oppfyller kriteriene i § 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Tilbud om samboerskap i institusjon blir tilrettelagt gjennom dialog med sykehjemsbeboer, ektefelle/samboer og pårørende og tilpasses ektefeller i størst mulig grad ut fra ønsker og behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Dersom en ektefelle ikke innfrir vilkårene for å få en samboergaranti/ektefellegaranti så vil kommunen i samarbeid med sykehjemspasienten, ektefellen og eventuelt pårørende tilrettelegge for dagopphold på ektefellens sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-970/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal fatte enkeltvedtak ved tildeling av tjenester etter denne forskriften i følgende tilfelle:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Innvilgelse av langtidsplass der plass tildeles umiddelbart</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Innvilgelse av tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester der plass tildeles umiddelbart</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Innvilgelse av oppføring på venteliste i påvente av ledig langtidsplass</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Avslag på søknad om langtidsplass.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Pasienter og brukere har rett til å klage over enkeltvedtak, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-970/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Administrasjon av ventelister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen skal fortløpende vurdere det individuelle behovet til alle som står på ventelisten. Pasient eller bruker som står på venteliste og som ikke lenger forsvarlig kan ivaretas i hjemmet skal umiddelbart tas ut av listen og gis tjenester i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ventelisten for langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester gir ingen fortrinnsrett til plass. Senere plasserte pasienter og brukere vil kunne få plass først dersom deres behov vurderes som større. Det gjelder ingen tidsfrist for når et tilbud som reguleres i denne forskriften senest skal tilbys.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Personer som står på venteliste, har på forespørsel rett til informasjon om hvor lang tid de må påregne å vente ved å henvende seg til tildelingsenheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Kommunens rutiner skal sørge for at personer på venteliste har nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester mens de venter på tildeling av plass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-970/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
