<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1295" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1295</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1295</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Øystre Slidre kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0583</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Øystre Slidre</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester, vurderingsmoment og vurderingsliste, Øystre Slidre kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Øystre Slidre kommunestyre 22. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, lovgrunnlag, definisjonar og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskrifta er å sikre rett til tenester til personar med omfattande behov for helse- og omsorgstenester og butilbod frå Øystre Slidre kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal tydleg gjera greie for kva vurderingsmoment kommunen legg til grunn når det vert tildelt langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskild tilrettelagt for heildøgns tenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskrifta skal vidare opplyse om korleis kommunen skal fylgje opp personar som står på vurderingsliste for langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad som er spesielt tilrettelagt for heildøgns tenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag for tildeling av bu- og tenestetilbod</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Tildeling av langtidsopphald og helse- og omsorgstjenester i sjukeheim er regulert i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1a annet ledd og § 2-1e første ledd, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Tildeling av disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskild tilrettelagt for heildøgns tenester er regulert i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e første ledd, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1 første ledd og § 3-2a første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Tildeling av helse- og omsorgstjenester i privat bustad, med dette meinest bustadar som kommunen tildeler disposisjonsrett til, er regulert i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1a annet ledd, ev. også § 2-1 d, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1 første ledd, jf. § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav a, b og d, ev. også § 3-6 og § 3-8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Sakshandsaming i alle tildelingar som er nemnt her skal følgje forvaltningslovens reglar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Med <i>sjukeheim</i> meiner ein helseinstitusjon som beskrive i forskrift om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og § 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Med <i>langtidsopphald</i> meiner ein opphald på ubestemt tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Med <i>tilsvarande bustad særskild tilrettelagt for heildøgns tenester</i> meiner ein bustad:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">der bebuarane sitt tenestebehov vanlegvis er så stort at det kan samanliknast med tenestebehovet som bebuarar i sjukeheim har.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">der det er mogleg å gje tenester døgnet rundt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">der det er mogleg å føre tilsyn med pasientane eller brukarane tilsvarande som i sjukeheim.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">der det er mogleg å motta tenester frå helse- og omsorgspersonell med kompetanse tilsvarande som personell har i sjukeheim.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">der moglegheitene for å tilkalle hjelp og responstida før personellet kan koma til bustaden, er tilsvarande som i sjukeheim, og som kommunen tildeler disposisjonsrett til.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Med <i>vurderingsmoment</i> meiner ein punkt som inngår i en skjønnsmessig heilheitsvurdering av om ein personen skal få tildelt eit bu- og tenestetilbod frå kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">Med <i>vurderingsliste</i> meiner ein oversikt over personar som ikkje fyller vilkåra for at dei umiddelbart kan få langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad spesielt tilrettelagt for heildøgns tenester, sjølv om dei vert vurdert for å være best tent med et slikt opphald. Dei som står på vurderingslista vil bli vurdert når det blir ledig kapasitet, og den med størst behov tildelast plass fyrst.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta gjeld for personar som oppheld seg i Øystre Slidre kommune, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1 første ledd. Forskrifta gjeld i tillegg for personar som har konkrete planar om å flytte til kommunen og har eit så omfattande tenestebehov at det er nødvendig at bu- og tenestetilbodet er avklara før flytting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Øystre Slidre kommune disponerer til ein kvar tid et visst antall plassar som er berekna for langtidsopphald i sjukeheim og bustadar der det vanlegvis vert gjeve eit tenestetilbod som er tilsvarande som det som vert gjeve i sjukeheim, jf. definisjonane i denne forskrifta § 3. Denne forskrifta gjeld for tildeling av desse plassane og bustadane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">I tillegg disponerer kommunen også ulike type korttidsplassar i sjukeheim og bustadar som er tiltenkt personar med utvida behov for helse- og omsorgstenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">Kommunen har plikt til å yte forsvarleg og behovsdekkande helse- og omsorgstenester uavhengig av vedkomande sin busituasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og myndigheit</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Rådmannen ved tildelingsteamet fattar vedtak om tildeling av:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">langtids- eller korttidsopphald i institusjon som nemnt i forskrift om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav a til d, i medhold av pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1a annet ledd, § 2-1e første ledd, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 c.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">helse- og omsorgstjenester i og utanfor institusjon i medhald av pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1a andre ledd, § 2-1e fyrste ledd og § 2-1d, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1 fyrste ledd, § 3-2 fyrste ledd nr. 6, § 3-2a fyrste ledd, § 3-6 og § 3-8, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">plass på vurderingsliste i medhald av pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e andre ledd, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til bustad som nevnt i denne forskrifta § 2 tredje ledd vert fatta av rådmannen ved tildelingsteamet. Kommunen tek kontakt med leietakaren for å inngå husleiekontrakt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vurderingsmoment for tildeling av langtidsopphald eller disposisjonsrett til tilsvarande bustad</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Moment som skal inngå i vurderinga</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Tildeling skal skje på bakgrunn av ein heilheitsvurdering der blant anna fylgjande punkt skal vera kartlagt:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kva type helse- og omsorgstenester det er behov for, og kor omfattande og varig behovet for helse- og omsorgstenester er.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om det er nødvendig med tenester, tilsyn eller vera til stades gjennom heile døgnet eller med korte mellomrom.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">om personen har kognitiv svikt, og kor alvorleg den kognitive svikten er.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">personen sin evne til sjølv å tilkalle hjelp ved behov.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">om alternativ er prøvd ut eller vurdert, og ikkje funne hensiktsmessig eller forsvarleg for eksempel:</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-1/avsnitt/1">korttidsopphald i sjukeheim</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-2/avsnitt/1">kvardagsrehabiliteringstiltak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-3/avsnitt/1">helse- og omsorgstenester i heimen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-4/avsnitt/1">dagtilbod</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-5/avsnitt/1">tilrettelegging i heimen inne/ute</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-6/avsnitt/1">hjelpemidlar</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-7/avsnitt/1">tekniske løysingar og velferdsteknologi og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-8/avsnitt/1">frivillig bistand fra nærståande</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/e-9/avsnitt/1">avlastning</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">om personen kjem i fare for å koma til skade, eller å få sin helsetilstand eller funksjonsevne forverra dersom ikkje butilhøva vert endra.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Moment knytt til pasient eller brukar sitt ynskje</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">For at saka skal vera tilstrekkeleg kartlagt må det vera gjennomført eit møte eller liknande med pasient eller brukaren og/eller fullmektig for denne med fylgjande føremål:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å kartlegge pasienten eller brukaren sine behov for helse- og omsorgstenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å få samtykke frå pasienten eller brukaren til å innhente ytterlegare opplysningar frå andre som er nødvendig for saksutgreiinga.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å gje pasienten eller brukaren informasjon og rettleiing som trengs for at vedkomande skal kunne ivareta sine interesser i saka slik som informasjon om betaling for tenesta.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å få klarheit i kva ynskjer pasienten eller brukaren har etter at tilstrekkeleg informasjon er gitt, om det er pasienten eller brukaren sjølv eller partsrepresentanten som har gitt uttrykk for desse ynskja.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Pasienten eller brukaren har rett til å velje å la vera å ta imot tilbodet om langtidsplass i sjukeheim, med mindre vilkåra i lov 2. juli 1999 kapittel 4A er oppfylt. Pasienten eller brukaren mistar ikkje rette til å stå på vurderingsliste ved å takke nei til tilbod som er tildelt av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Moment knytt til saksutgreiing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">For at sak som gjeld tildeling eller avslag på langtidsplass i sjukeheim eller disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskild tilrettelagt for heildøgns tenester skal vera tilstrekkeleg opplyst må det vera gjennomført ein grundig sakshandsaming, der fylgjande punkt er med i den grad det er relevant for saka:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">vurderingar som nemnt i denne forskrift § 6.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysningar frå møte med pasient eller brukar og/eller vedkomandes partsrepresentant jf. § 7 i forskrifta.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kartlegging frå korttidsopphald i sjukeheim.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opplysningar frå anna helsepersonell slik som resultat frå medisinsk, ernæringsmessig eller annan utredning og behandling.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Opplysningar frå andre deler av offentleg forvaltning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">registreringar henta frå IPLOS-kartlegging (Individuell Pleie og Omsorgs rapportering) samt andre opplysningar.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Rett til enkeltvedtak og oppfølging av personer på vurderingsliste</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Rett til enkeltvedtak om helse- og omsorgstjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Personar som får tildelt opphald i institusjon i eit enkeltvedtak, har rett til at vedtaket også omfatter de helse- og omsorgstjenestene som skal gis under oppholdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Det skal fattast nytt enkeltvedtak dersom pasienten eller brukaren skal flyttast frå avdelinga som vedkomande har opphald i, og dersom det skal skje vesentlege endringar i innhaldet eller omfanget av dei helse- og omsorgstenestene som vert gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Personar som får tildelt disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester har rett til enkeltvedtak om dei helse- og omsorgstenestene som skal gis etter dei reglane som er nemnt i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av personar på vurderingsliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Ansvarleg tenestestad skal til ein kvar tid følgje med på korleis behova til personar på vurderingslista utviklar seg. Ansvarleg tenestestad skal halde tildelingseinheita informert om vesentlege endringar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Tildelingseinheita skal syrgje for at det så snøgt som råd blir gjeve langtidsopphald i sjukeheim eller disposisjonsrett til tilsvarande bustad, dersom kommunen vurderer dette som det einaste tilbodet som kan sikre personen nødvendig og forsvarleg helse- og omsorgstenester. Ut over hastesakene tildelast slike butilbod til den som vert vurdert til å ha størst behov for det butilbodet som er ledig. Personar som har fått enkeltvedtak om å få stå på vurderingsliste, må difor rekne med at andre med meir presserande eller større behov prioriterast fyrst . Det gjeld ingen tidsfrist for når eit butilbod som nemnt ovanfor skal gjevast.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Betaling, klage og når forskrifta skal tre i kraft (ikrafttredelse)</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for tenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Eigenbetaling for helse- og omsorgstenester i sjukeheim fylgjer reglane i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester i institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Betaling for tilsvarande bustad særskild tilrettelagt for heildøgns tenester går fram av kontrakten som vert inngått om det aktuelle butilbodet. Det same gjelde øvrige helsetenester som kommunen gjev i desse bustadane. Eigenbetalinga for helse- og omsorgstenester i slik bustad fylgjer reglane i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester utenfor institusjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Ved klage på enkeltvedtak om langtidsopphald i sjukeheim gjeld bestemmelsene i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7. Denne lova omfatter også klage om å få stå på vurderingsliste til langtidsopphald i sjukeheim, samt helse- og omsorgstenester i eller utanfor sjukeheim.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Ved klage på enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til tilsvarende bustad særskild tilrettelagt for heildøgns tenester eller om å få stå på vurderingsliste til slik bustad, gjeld reglane om klage i forvaltningsloven § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1295/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Igangsetjing og revidering av forskrifta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrifta gjeld frå 1. juli 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Forskrifta skal ein gjennomgå og ved behov reviderast. Dette gjeld når nasjonale kriteriar for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim og disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns omsorg er vedtatt.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
