<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-15-1305" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-15-1305</id>
    <dato>15.05.2017 nr. 1305</dato>
    <dato type="iso">2017-05-15</dato>
    <ikraft>30.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-30</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sør-Odal kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0593</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Sør-Odal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Sør-Odal kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sør-Odal kommunestyre 15. mai 2017 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kap. 16.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av lover og forskrifter, samt lokale bestemmelser. De viktigste dokumentene er listet nedenfor:
<liste id="/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 20212 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggslova).</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) - kap. 16.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 15. mai 2017 nr. 1305 om vann- og avløpsgebyrer, Sør-Odal kommune (dette dokumentet).</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyrregulativet.</avsnitt></liste></ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnentene skal betale for de vann- og avløpstjenester kommunen leverer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle kommunens abonnenter, se definisjon i § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Abonnent:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Eier/fester av tilknyttet eiendom som er ansvarlig for gebyrene i henhold til vass- og avløpsanleggslova § 3.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Bolig:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Bygning som er registrert som permanent bolig i matrikkelen (bygningstyper 111-159).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Fritidsbolig:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Bygning som er registrert som fritidsbolig i matrikkelen (bygningstyper 161-163).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Boenhet:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Bolig eller fritidsbolig med ett eller flere rom og med separat inngang, samt eget bad/WC og kjøkkendel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">
          <i>Bruksareal (BRA)</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/2">Bruksareal for en bygning eller bruksenhet er registrert i matrikkelen, og beregnes med utgangspunkt i NS 3940. Bruksareal er alt areal av bruksenheter og felles deler som ligger innenfor omsluttende vegger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">
          <i>Engangsgebyr for tilknytning:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/2">Tilknytningsgebyr for etablering av abonnement på vann- og/eller avløpstjenester</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">
          <i>Årsgebyr:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/2">Det samlede beløp som betales årlig av abonnenter for kommunens vann- og/eller avløpstjenester. Årsgebyret består av abonnementsgebyr og forbruksgebyr.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">
          <i>Abonnementsgebyr:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/2">Årsgebyrets faste del.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">
          <i>Forbruksgebyr:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/2">Årsgebyrets variable del som betales etter forbruk (målt eller stipulert).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j">
        <lverdi>j)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">
          <i>Gebyrregulativet:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/2">Betegnelsen på kommunens gjeldende prisoversikt for vann- og avløpsgebyrer. Satsene i gebyrregulativet oppdateres årlig gjennom vedtak i kommunestyret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k">
        <lverdi>k)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">
          <i>Stipulert forbruk:</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/2">Forventet forbruk hos en abonnent fastsatt på basis av bebyggelsens areal eller tidligere forbruk.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Følgende gebyrtyper gjelder for vann- og avløpstjenester:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr (abonnementsgebyr og forbruksgebyr)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Gebyr for avlesning av vannmåler (ved manglende avlesning av abonnent).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Engangsgebyr for tilknytning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Engangsgebyr for tilknytning til vann og/eller avløp skal betales:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">ved nybygg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">når bebygd eiendom blir tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ved økning i antall boenheter i boliger og fritidsboliger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">ved utvidelse av bruksareal for øvrig bebyggelse</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For boliger og fritidsboliger beregnes engangsgebyret for tilknytning pr. boenhet. For annen bebyggelse beregnes engangsgebyret for tilknytning pr. m<sup>2</sup> BRA.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det kan fastsettes særskilte satser for tilknytningsgebyr dersom et vann- eller avløpsanlegg eller større enhet av dette medfører vesentlig høyere eller lavere kostnader.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Det kan ved arealberegningen kreves fradrag for tidligere tilknyttet bebyggelse på tomten når denne rives.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Årsgebyret for henholdsvis vann- og avløpstjenester betales av alle abonnenter og består av to deler:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnementsgebyr</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Abonnementsgebyr kan differensieres etter brukerkategori. Eksempler på brukerkategorier er boliger, fritidsboliger, næringsbygg og offentlig bygg mv. Alle abonnenter i en brukerkategori betaler et like stort fast årlig beløp pr. enhet. For boliger og fritidsboliger beregnes abonnementsgebyret pr. boenhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Forbruksgebyr</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Forbruksgebyr skal være basert på målt vannforbruk. I særlige tilfeller kan forbruksgebyret fastsettes på grunnlag av stipulert forbruk.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">For eiendommer som har frist for å installere vannmåler i henhold til § 8 bokstav a) andre ledd, stipuleres forbruket etter areal inntil vannmåler er installert.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/4">Det kan fastsettes særskilte satser for forbruksgebyr dersom et vann- eller avløpsanlegg eller større enhet av dette medfører vesentlig høyere eller lavere kostnader enn de øvrige.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/5">Dersom avløpsmengden er vesentlig større eller mindre enn det målte vannforbruk, skal forbruksgebyret for avløp baseres på den avløpsmengde som stipuleres av kommunen. Både kommunen og abonnenten kan kreve at forbruksgebyret for avløp skal være basert på målt avløpsmengde hvis dette er teknisk mulig. Kostnader til innkjøp, installasjon og drift av slik måling bæres av abonnenten.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/6">Det kan monteres reduksjonsmåler hvor målt mengde vann som medgår i bedrifters produkter eller prosesser fratrekkes forbruksgebyr avløp. Det kan monteres reduksjonsmåler hvor målt mengde vann som medgår til hagevanning fratrekkes forbruksgebyr avløp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Årsgebyr beregnes fra det tidspunktet vannmåler er installert eller fra det tidspunkt gebyrplikten oppstår i medhold av vass- og avløpsanleggslova § 3. Størrelsen på abonnementsgebyr og forbruksgebyr fremkommer av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Midlertidig tilknytning gjelder for arbeidsbrakker og annen bebyggelse med innlagt vann, som skal brukes kun en begrenset periode.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Det betales ikke engangsgebyr for tilknytning, men alle kostnader vedrørende tilknytning og frakobling belastes eier/fester av eiendommen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Eier/fester av eiendommen skal betale forbruksgebyr etter gjeldende regler. Abonnementsgebyr avregnes i forhold til den tid tilknytningen er operativ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Midlertidig tilknytning gjelder for opp til ett år, med mulighet for å søke om forlengelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Installasjon og bruk av vannmålere og tilbakestrømssikring</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Krav om vannmåler</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Alle abonnenter skal ha installert vannmåler. I særlige tilfeller kan kommunen gi dispensasjon fra kravet om vannmåler og tilbakeslagsventil.
<avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">For eldre bebyggelse som ikke har vannmåler gis en frist fram til 31. desember 2019 for installasjon.</avsnitt></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Krav om tilbakestrømssikring</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Alle abonnenter skal ha installert en sikring som hindrer forurenset vann mot tilbakestrømming til vannledningsnettet.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">For eldre bebyggelse som ikke har en tilbakestrømssikring gis en frist fram til 31. desember 2019 for installasjon.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Installasjon og tilgjengelighet</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Vannmåleren er abonnentens eiendom, og innkjøp og installasjon bekostes av abonnenten. Kommunen skal godkjenne type, plassering og størrelse på vannmåleren, tilpasset forbruket.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/3">Installasjon skal utføres av godkjent rørlegger. Etter montering skal vannmåleren plomberes av godkjent rørlegger på vegne av kommunen.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/4">Alle bygninger skal ha vannmåler montert fra det tidspunkt tilknytning til kommunal vannledning skjer. Dette gjelder også bygg under oppføring.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/5">Abonnenten skal holde vannmåleren lett tilgjengelig for avlesning, kontroll og vedlikehold.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Avlesning av vannmåler</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Kommunen sender hvert år i desember ut melding om avlesning av vannmåler innen en fastsatt frist. Abonnenten er ansvarlig for at vannmåleren blir avlest og at målerstand meldes til kommunen innen fristen.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/3">Abonnenter som unnlater å melde inn vannmålerstand innen fristen vil få forbruket stipulert eller beregnet etter gjennomsnittlig forbruk de 3 siste år.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/4">Ved manglende innmelding av målerstand to år etter hverandre vil kommunen lese av vannmåleren. Abonnenten må betale et gebyr for avlesning av vannmåler utført av kommunen. Størrelsen på gebyr for avlesning av vannmåler fremkommer av gebyrregulativet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">
          <i>Feil, kontroll m.m.</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/2">Kommunen skal ha adgang til vannmåleren for inspeksjon og kontrollavlesning til varslet dato og tid. Vannmåleren må plasseres lett tilgjengelig for avlesning og utskifting.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/3">Kommunen har anledning til å foreta kontroll av vannmåleren. Viser kontrollen en feilmåling på minst 5%, kan kommunen pålegge eieren at vannmåleren skiftes.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/4">Dersom det ikke lar seg gjøre å beregne feilmålte mengder nøyaktig uten at dette medfører store kostnader, justeres gebyret for den perioden det er tvil om etter gjennomsnittet av nærmeste avlesingsperiode før feilen ble påvist og/eller etter at den er utbedret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">
          <i>Flere tilknytninger</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/2">Hvert abonnement skal normalt kun ha en tilknytning. I de tilfeller et abonnement har flere tilknytninger, skal det installeres en vannmåler for hver tilknytning. Abonnenten kan selv installere interne vannmålere til eget bruk, men disse er ikke en del av abonnementet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">
          <i>Annet</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/2">Vannmålere kan ikke fjernes uten kommunens samtykke.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/3">Dersom vannmåler ikke kan plasseres frostsikkert, skal gebyret baseres på stipulert forbruk.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/4">Blir en montert vannmåler i uorden eller skadet skal abonnenten omgående varsle kommunen samt sørge for at godkjent rørlegger monterer ny. Kommunen kan for hele perioden hvor vannmåleren har vært ute av drift stipulere vannmengden ved skjønn.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/5">Plomberte vannmålere kan kun åpnes av personell fra kommunen eller etter anvisning av kommunens personell. Er en plombe brutt eller vannmåler fjernet uten tillatelse fra kommunen, skal vannforbruket for vedkommende termin fastsettes til 4 ganger antatt forbruk.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/6">Kommunen kan bestemme at vannmålere skal skiftes ut etter et visst antall år i drift.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/7">Ved akutt behov kan rørlegger bryte plombe på vannmåler. Skriftlig redegjørelse fra rørlegger skal leveres kommunen umiddelbart.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Faktura og betaling</ptittel>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Engangsgebyr for tilknytning</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Kommunen sender faktura for engangsgebyr for tilknytning til abonnenten når tillatelse til tilknytning er gitt. Tilknytningsgebyret forfaller normalt til betaling senest ved tilknytning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Årsgebyr</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Årsgebyret fordeles over 2 eller flere terminer pr. år. Det faktureres hver termin med et a kontobeløp som er basert på foregående års forbruk. Avregning skjer første termin etterfølgende år.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">Boligblokker, rekkehus o.l. som er organisert som selveierleiligheter, kan betale gebyrene samlet ved at det for disse eiendommer etableres en egen forening e.l., for eksempel en huseierforening.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Innkreving av gebyrer</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter lov om pant § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt, jf. lov om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift fattes av rådmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-15-1305/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klager</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften kan påklages, jf. forvaltningsloven § 28 andre ledd. Klagen sendes til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Gebyrenes størrelse vedtas av kommunestyret (gebyrregulativet). Fastsettelsen av vann- og avløpsgebyrer er ikke enkeltvedtak og kan ikke påklages.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
