<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-19-1132" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1132">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-19-1132</id>
    <dato>19.06.2017 nr. 1132</dato>
    <dato type="iso">2017-06-19</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sykkylven kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0518</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Sykkylven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester m.m., Sykkylven kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Sykkylven kommunestyre 19. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1132/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal sikre brukarar forutsigbarheit og openheit både rundt tildeling av, og ventelister for, langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester som har helse- og omsorgspersonell fast tilgjengeleg heile døgnet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1132/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta omfattar brukarar som kvalifiserer for langtidsopphald på sjukeheim eller bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester, der kommunen vurderer at vedkomande med forsvarlege tenester kan bu heime i påvente av slikt opphald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Rett til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustader særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester eller rett til å stå på venteliste til eit slikt tilbod, er regulert i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1132/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Plass på sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester vert tildelt etter ei helse- og omsorgsfagleg heilskapsvurdering der m.a. hjelpebehov, meistringsnivå og tryggleik vert vurdert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Følgjande kriterier og tilhøve vert lagt til grunn:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">kva type helse- og omsorgsteneste det er behov for og kor omfattande og varig behovet vil vere</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">om pasienten eller brukaren har høve eller evne til å tilkalle hjelp ved behov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">om ein med hjelpemiddel eller ulike tilretteleggingar kan gjere tilpassingar som fremjar meistring i eigen heim</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">om alternativ til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt lagt til rette for heildøgnstenester, er prøvd ut og vurdert å ikkje vere tenleg eller forsvarleg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">om pasienten/brukaren er samtykkekompetent og har kognitive evner som ikkje medfører alvorleg risiko for liv og helse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">kva konsekvensar eit avslag på heildøgnstilbod i sjukeheim eller bustad kan gje</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">ved vurdering av hjelpebehov skal LEON-prinsippet og omsorgstrappa (lågaste effektive omsorgsnivå) aktivt verte nytta for å tilby rett omsorgsnivå.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1132/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rett til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Når fleire pasientar/brukarar står på venteliste samstundes, skal kommunen til ei kvar tid vurdere kven som har det største behovet for å få tildelt langtidsplass eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester. Så langt som muleg har pasient/brukar rett til informasjon om kommunen si vurdering av sannsynleg ventetid før tildeling av aktuelt bu og omsorgstilbod.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1132/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ei tildeling av langtidsopphald vil skje etter søknad, vurdering av helseopplysningar og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette vert det fatta eit enkeltvedtak med klagerett etter forvaltningslova sine reglar. Det skal i vedtaket gjerast klart kva tilbod pasient/brukar vil få i ventetida.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Søknadsskjema finn ein elektronisk på kommunen si heimeside eller på BUAS.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1132/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søkjar fyller kriteria for langtidsopphald, men kan få forsvarlege helse- og omsorgstenester i heimen i påvente av langtidsopphaldet, skal kommunen setje søkjar på venteliste dersom det ikkje er ledig plass. Kommunen skal ha ei oversikt over personar med vedtak som står på venteliste og ei oversikt over den einskilde brukar sine behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ei slik venteliste er ikkje eit køsystem. Tildeling av plass skal til ei kvar tid vurderast etter det konkrete behovet til den einskilde og ikkje etter den plassen pasient/brukar har på ei venteliste. Ved ledig plass skal den med størst hjelpebehov ut frå kriteria i § 3 prioriterast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1132/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphald i sjukeheim eller bustad særskilt lagt til rette for heildøgnstenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personar med vedtak som ventar på langtidsopphald i sjukeheim eller bustad særskilt lagt til rette for heildøgnstenester skal i ventetida få andre tilbod som vert vurdert å stette lova sine krav til forsvarlege tenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Dette kan td. vere heimesjukepleie, heimehjelp, dagsenter, støttekontakt, korttidsopphald og/eller andre tenester. Personar som mottek hovudomsorga frå sine pårørande, skal vurderast for tilbod om avlastande tiltak for særleg tyngjande omsorgsoppgåver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1132/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Skriftleg klage sendast til tildelingseininga seinast innan 4 veker etter at ein er gjort kjent med vedtaket. Jf. pasient- og brukerrettighetsloven Kap. 7. Klage. Dersom ein ikkje får medhald, vert klaga sendt Fylkesmannen. Nærare orientering om klagebehandling står i vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1132/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting og revidering av forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde 1. juli 2017. Dersom nasjonal forskrift vert vedteken, opphevar ein lokal forskrift.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
