<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-1019" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-1019</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 1019</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rindal kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0443</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Rindal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, kriterier og vurderingslister m.m., Rindal kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rindal kommunestyre 21. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal tydeliggjøre kriterier Rindal kommune legger til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal tydeliggjøre hvordan Rindal kommune skal følge opp pasienter eller brukere som står på vurderingsliste til langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Med <i>sykehjem</i> menes helseinstitusjon som faller inn under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Med <i>langtidsopphold</i> menes opphold ved sykehjem på ubestemt tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Med <i>kriterier</i> menes forhold som legges til grunn for en skjønnsmessig helhetsvurdering av om en pasient eller bruker skal få tildelt langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Med <i>vurderingsliste</i> menes en oversikt over pasienter og brukere som vil være best tjent med langtidsopphold, men hvor kommunen vurderer at vedkommende med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold, og som kan vurderes ved ledighet. Vurderingslisten er ikke et køsystem, og gir ingen fortrinnsrett til ledig plass på sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder for pasienter og brukere som oppholder seg i Rindal kommune, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-1 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Rindal kommune disponerer til enhver tid et visst antall plasser som er beregnet for langtidsopphold i sykehjem, jf. definisjonene i denne forskriften § 2. Denne forskriften gjelder for tildeling av disse plassene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kommunen har plikt til å yte forsvarlige og behovsdekkende helse- og omsorgstjenester uavhengig av pasientens eller brukerens bosituasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av langtidsopphold fattes av Rindal kommune, kommuneområde helse- og omsorg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykehjem tildeles pasienter eller brukere med behov for oppfølging av medisinsk behandling, pleie og tilsyn som ikke krever sykehusinnleggelse, men hvor hjelpebehovet er uforutsigbart og ikke kan tidfestes. Ut over dette skal følgende kriterier vurderes:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kognitiv svikt bla. demens sykdom og hvor alvorlig denne er, der pasient/bruker ikke kan ta vare på seg selv eller være til fare for seg selv,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">alvorlig sykdom med behov for helsefaglig oppfølging hele døgnet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">omsorg for døende der det er behov for helsefaglig oppfølging hele døgnet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">pasientens eller brukerens evne til selv å tilkalle hjelp ved behov,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">pasient/bruker med sammensatt sykdom som har behov for helsefaglig tilsyn/oppfølging gjennom hele døgnet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">pasient/bruker med hjelpebehov der nødvendig kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfølging og behandlinger kun kan gis i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">psykisk helse som utløser behov for helsefaglig oppfølging hele døgnet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">geografiske forhold gjør det uhensiktsmessig å gi tjenester der pasienten eller brukeren bor,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">alternative tjenestetilbud skal være prøvd ut først, slik som korttidsopphold i sykehjem, dag-/nattopphold, (hverdags)rehabiliteringstiltak, helse- og omsorgstjenester i hjemmet, dagtilbud, forebyggende tjenester, tilrettelegging av hjemmet eller omgivelsene, hjelpemidler, tekniske løsninger og velferdsteknologi, frivillig bistand fra nærstående og avlastning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Dersom opphold i sykehjem etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Pasienten eller brukeren kan i slike tilfeller ikke settes på vurderingsliste. For øvrig vil pasienter eller brukere som er best tjent med langtidsopphold i sykehjem, settes på vurderingsliste. De som står på vurderingslisten vil bli vurdert ved ledighet, og den med størst behov tildeles plass først.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">For å få plass i skjermet enhet for pasient eller bruker med demens, jf. forskrift 14. november 1988 nr. 932, sykehjemsforskriften, § 2-1 bokstav e og § 4-7, skal en demensdiagnose være stilt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vurderinger knyttet til pasientens eller brukerens ønsker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For at saken skal være tilstrekkelig utredet, må det være gjennomført et møte e.l. med pasienten eller brukeren og/eller partsrepresentanten med følgende formål:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å gi pasienten eller brukeren den informasjon om kommunens tjenester og den veiledning som trengs for at vedkommende skal kunne ivareta sine interesser i saken,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å kartlegge pasientens eller brukerens ressurser og behov for helse- og omsorgstjenester, sosial kontakt og opplevd trygghet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å få vurdert pasientens eller brukerens samtykkekompetanse og eventuelle behov for å få oppnevnt en partsrepresentant,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å få samtykke fra pasienten eller brukeren til å innhente ytterligere opplysninger som er nødvendige for saksutredningen fra andre, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">å få klarhet i hvilke ønsker pasienten eller brukeren har etter at tilstrekkelig informasjon er gitt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Pasienten eller brukeren kan la være å ta imot tilbud om langtidsplass i sykehjem, med mindre vilkårene i lov 2. juli 1999 nr. 63 kapittel 4A er oppfylt. Pasienten eller brukeren mister ikke retten til å stå på vurderingsliste ved å takke nei til et tilbud som blir gitt av kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Rett til enkeltvedtak om helse- og omsorgstjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasient eller bruker som i enkeltvedtak får tildelt opphold i institusjon har rett til at enkeltvedtaket også omfatter formålet med oppholdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Det skal fattes nytt enkeltvedtak ved vesentlige endringer i innholdet eller omfanget av de helse- og omsorgstjenestene som gis i institusjon. Det skal videre fattes nytt enkeltvedtak ved flytting av pasient eller bruker mellom ulike avdelinger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Saksutredning og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold i sykehjem skjer på bakgrunn av helseopplysninger, søknad og vurdering av individuelle behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Følgende forhold må være utredet:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">opplysninger fra møte e.l. med pasienten eller brukeren og/eller vedkommendes partsrepresentant, jf. denne forskriften § 6,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">funn fra kommunens egen kartlegging, herunder IPLOS-kartlegging, og eventuelle resultater fra vurderingsopphold i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">opplysninger fra spesialisthelsetjenesten, fastlegen, private tilbydere av helse- og omsorgstjenester og/eller annet helsepersonell, herunder om diagnose, prognose, medisinsk, ernæringsmessig eller annen utredning og behandling og hjelpebehov, eller fra andre deler av den offentlige forvaltningen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">andre opplysninger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">I forbindelse med saksutredningen kan det fattes enkeltvedtak om korttidsopphold i sykehjem for vurdering av bistandsbehov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Vurderingsliste langtidsopphold sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Pasienter og brukere som har fått vedtak om at de er kvalifisert for langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av plass på sykehjem skal føres på kommunens vurderingsliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Ved hver tildeling av langtidsopphold på sykehjem, skal kommunen vurdere det individuelle behovet til nye søkere og alle som står på kommunens vurderingsliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Pasient eller bruker som har fått enkeltvedtak om å få stå på vurderingsliste, må påregne at pasienter eller brukere med større behov prioriteres foran dem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Pasient eller bruker med vedtak og som venter på langtidsopphold skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden. Dette kan for eksempel være korttidsopphold i sykehjem, dag-/nattopphold, rehabiliteringstiltak, helse- og omsorgstjenester i hjemmet, dagtilbud, forebyggende tjenester, tilrettelegging av hjemmet eller omgivelsene, hjelpemidler, tekniske løsninger og velferdsteknologi, frivillig bistand fra nærstående og avlastning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Betaling for bo- og tjenestetilbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Egenbetalingen for helse- og omsorgstjenester i sykehjem følger reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester i institusjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for Inntaksnemnda i Rindal kommune, som tar saken til vurdering i første instans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Klagen bør utformes skriftlig og skal sendes til helse- og omsorgsavdelingen i Rindal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Dersom vedtaket om avslag opprettholdes, sendes saken videre til Fylkesmannen for endelig avgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1019/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
