<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-16-792" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-16-792">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-16-792</id>
    <dato>16.05.2017 nr. 792</dato>
    <dato type="iso">2017-05-16</dato>
    <ikraft>20.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-20</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Leirfjord kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2009-06-26-864-§18">F26.06.2009 nr. 864 § 18</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101">L17.06.2005 nr. 101</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0312</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tidsfrister for saker som krever oppmålingsforretning, Leirfjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tidsfrister for saker som krever oppmålingsforretning, Leirfjord kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Leirfjord kommunestyre 16. mai 2017 med hjemmel i forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) § 18 tredje ledd, jf. lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-16-792/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Hensikten med denne forskrift er å oppheve fristen for gjennomføring av oppmålingsforretning i vinterhalvåret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-16-792/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Utsatt tidsfrist for gjennomføring av oppmålingsforretning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Frist for behandlingstid som er fastsatt i matrikkelforskriften § 18 første ledd løper ikke i perioden 1. oktober til 30. april.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">I de delene av kommunen hvor nødvendige adkomstveier er vinterstengt løper ikke fristen før veiene er åpnet etter vinterstenging.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For tilsvarende forretninger i områder som er underlagt ferdselsrestriksjoner med hjemmel i lov eller forskrift, gjelder ikke frist om saksbehandlingstid i tidsrommet med slike restriksjoner, uavhengig av klimatiske forhold (eksempelvis i reinbeiteområder, naturreservat, verneområder og lignende).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-16-792/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft etter kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
