<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-20-953" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-20-953</id>
    <dato>20.06.2017 nr. 953</dato>
    <dato type="iso">2017-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sandefjord kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-09-23-1247</endrer>
    <rettet>30.06.2017, <ref id="lov-1981-03-13-6-§12">§ 12</ref></rettet>
    <journalnummer>2017-0411</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av slamavskillere og tette tanker, Sandefjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av slamavskillere og tette tanker, Sandefjord kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sandefjord kommunestyre 20. juni 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, jf. § 30 tredje ledd og § 34.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre helsemessig, miljømessig og økonomisk forsvarlig innsamling av slam i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av slamavskillere og tette tanker for oppsamling av sanitært avløpsvann fra bolighus, fritidsbebyggelse, næringsvirksomhet og lignende virksomhet i Sandefjord kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Eiendommer med slamavskillere i drift som er knyttet til kommunalt avløpsanlegg omfattes av forskriften og må betale for tømming. Unntak gjelder i de tilfellene der kommunen bestemmer at slamavskilleren ikke tillates utkoplet. I så fall skal slamavskilleren tømmes som angitt i § 5, men kostnadene for dette dekkes av Sandefjord kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier av eiendom som omfattes av pålagt tømming i henhold til § 4. Dersom eiendom er festet bort for 30 år eller mer, skal likevel fester regnes som abonnent om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder om fester har rett til å få festet forlenget, slik at den samlede festetid blir mer enn 30 år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Slamavskiller:</i> Enkel renseinnretning for avløpsvann som fjerner synlige forurensninger og partikler. Med slamavskiller menes også innretning for oppsamling av slam i forbindelse med minirenseanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg:</i> Kjemisk/Biologisk renseanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Tett tank:</i> Oppsamlingstank for avløpsvann, vanligvis toalettavløp.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Ordinær tømming:</i> Tømming i henhold til tømmehyppighetene i § 5.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Ekstratømming:</i> Tømming som kommer i tillegg til ordinær tømming.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Pålagt tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen er ansvarlig for ordinær tømming av slamavskillere og tette tanker. All ordinær tømming skal utføres av firma som har kontrakt med kommunen. Kommunen kan på forespørsel gi tillatelse til at andre godkjente firma kan utføre ekstratømming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tømmehyppighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgende tømmehyppigheter gjelder for ordinær tømming:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For slamavskillere for alt avløpsvann, boligbebyggelse: Hvert 2. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For slamavskillere for alt avløpsvann, fritidsbebyggelse: Hvert 4. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For alle slamavskillere for gråvann: Hvert 4. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">For tette tanker: Tømming hvert år for boligbebyggelse og fritidsbebyggelse. Ved behov for hyppigere tømming benyttes firmaer som har avtale med Sandefjord kommune, eller kan godkjennes av Sandefjord kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Tømming av slam fra minirenseanlegg skal inngå i kommunal slamtømming. Tømmehyppighet skal være hvert år for boligbebyggelse og hvert 2. år fritidsbebyggelse, med hyppigere tømminger skal servicerepresentanten sørge for anlegget blir tømt og slam blir levert på anvist mottak av kommunen. Utførsel og slamavgift bekostes av anleggseier. Avvik fra dette må avtales særskilt eller framgå av utslippstillatelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Abonnent må føre tilsyn med anlegget og rekvirere tømming ved behov for hyppigere tømming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gjennomføring av tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det gis varsel til abonnent om når tømming skal foretas, på den måten som kommunen finner hensiktsmessig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Utførende firma har rett til å plassere nødvendig utstyr for å få utført tømmingen. Kumlokk skal legges tilbake på plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Gebyr for ordinær tømming betales som fastgebyr pluss gebyr etter tømt volum til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Gebyr for ekstratømming betales som gebyr pr. gang. Fakturering for ekstratømming skjer fra utførende firma direkte til abonnent. Gebyr etter tømt volum faktureres fra kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Gebyrsatsene framgår av kommunens gebyrregulativ.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kumlokk skal være fritt tilgjengelige til enhver tid for tømming med bil. De skal ikke innbygges eller tildekkes. Det skal ikke plasseres gjenstander på kumlokk. Det skal benyttes kjøresikre kumlokk der de kan bli utsatt for biltrafikk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Atkomstveg skal ha styrke, bredde, kurvatur, og stigningsforhold egnet for kjøring med tømmebil. Tømmebil må kunne snu forsvarlig eller rygge inn uten problemer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Ved tømming om vinteren skal vegen og eventuell snuplass være brøytet og om nødvendig strødd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Private avløpsanlegg skal plasseres maksimalt 50 m fra kjøreveg og bunnen av slamavskiller/tett tank skal ligge maksimalt 8 m lavere enn vegen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Det er abonnentens ansvar å sørge for at anlegget er i forskriftsmessig stand og at det ikke forurenser grunn, nærområder eller resipient.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Hvis abonnenten unndrar seg sine plikter, kan kommunen besørge det nødvendige arbeidet utført for hans regning. Utgifter som påføres renovatøren ved ekstraarbeid på grunn av mangler ved tanker, anlegg og veg belastes eiendomseier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Uteblir regulær tømming skal abonnenten varsle kommunen om dette snarest.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det må søkes til kommunen dersom det ønskes unntak fra kravet om tømming, midlertidig eller permanent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Enkeltvedtak som er fattet i medhold av denne forskrift kan påklages til kommunen. Vedtak om gebyrenes størrelse er forskrift og kan ikke påklages.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Overtredelse av forskriften straffes med bøter etter forurensningslovens § 79, 2. ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-953/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017. Samtidig oppheves forskrift 23. september 2013 nr. 1247 om tømming av slamavskillere og tette tanker, Stokke kommune, Vestfold.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
