<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-13-154" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-154">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-13-154</id>
    <dato>13.01.2017 nr. 154</dato>
    <dato type="iso">2017-01-13</dato>
    <ikraft>13.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Horten, Holmestrand, Sande, Hof, Re, Tønsberg, Nøtterøy, Tjøme, Sandefjord, Lardal, Larvik, Skien, Porsgrunn, Bamble, Siljan, Kragerø, Drangedal, Bø (Telemark), Sauherad, Nome, Kviteseid, Seljord, Vinje, Tokke, Fyresdal, Nissedal, Notodden, Hjartdal, Tinn, Drammen, Svelvik, Lier, Røyken, Hurum, Nedre Eiker, Øvre Eiker, Kongsberg, Flesberg, Rollag, Nore og Uvdal, Ringerike, Hole, Jevnaker, Modum, Sigdal, Krødsherad, Gol, Hemsedal, Ål, Nes (Buskerud), Flå, Hol, Buskerud, Telemark og Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref>, <ref id="for-2016-02-18-1905">F18.02.2016 nr. 1905</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0065</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av endringer i Sør-Øst politidistrikt</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av endringer i inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i Sør-Øst politidistrikt, Buskerud, Telemark og Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Politidirektoratet 13. januar 2017 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16, delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102 og delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Ved kgl.res. 5. februar 2016 nr. 102 ble Kongens myndighet etter politiloven § 16 annet ledd delegert til Justis- og beredskapsdepartementet. I vedtak av 18. februar 2016 har departementet delegert videre til Politidirektoratet myndighet etter politiloven § 16 annet ledd til å fastsette endringer i politiets lokale tjenestestedsstruktur.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Politidirektoratet har besluttet følgende endringer i inndelingen i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og endringer i tjenestesteder i Sør-Øst politidistrikt.
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sammenslåing av politistasjonsdistriktene Holmestrand og Horten, Sande lensmannsdistrikt, og del av Indre Vestfold lensmannsdistrikt (del som omfatter Hof kommune), til Nordre Vestfold politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Horten politistasjon og Holmestrand politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Horten, Holmestrand, Sande og Hof.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Sammenslåing av Tønsberg politistasjonsdistrikt, og del av Indre Vestfold lensmannsdistrikt (del som omfatter Re kommune), til Tønsberg politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Tønsberg politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Ansvarsområdet for Namsfogden i Tønsberg justeres tilsvarende til ansvarsområdet til Tønsberg politistasjonsdistrikt.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/3">Politistasjonsdistriktet dekker politimessige gjøremål for kommunene Tønsberg, Re, Nøtterøy og Tjøme. De sivilrettslige gjøremålene for disse kommunene vil ivaretas av Namsfogden i Tønsberg.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sammenslåing av Larvik politistasjonsdistrikt og del av Indre Vestfold lensmannsdistrikt (del som omfatter Lardal kommune), til Larvik politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Larvik politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Larvik og Lardal.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Sammenslåing av Sandefjord politistasjonsdistrikt og del av Tønsberg politistasjonsdistrikt (del som omfatter tidligere Stokke kommune) og del av Indre Vestfold lensmannsdistrikt (del som omfatter tidligere Andebu kommune), til Sandefjord politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Sandefjord politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for Sandefjord kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Sammenslåing av Grenland politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Bamble og Siljan, til Grenland politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Grenland politistasjon og Bamble lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/2">Ansvarsområdet for Namsfogden i Skien og Porsgrunn justeres tilsvarende til ansvarsområdet til Grenland politistasjonsdistrikt, og navnsettes Namsfogden i Grenland.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/3">Politistasjonsdistriktet dekker politimessige gjøremål for kommunene Skien, Porsgrunn, Bamble og Siljan. De sivilrettslige gjøremålene for disse kommunene vil ivaretas av Namsfogden i Grenland.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Sammenslåing av Kragerø politistasjonsdistrikt og Drangedal og Nissedal lensmannsdistrikter, til Vestmar politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestested: Kragerø politistasjon, Nissedal lensmannskontor og Drangedal lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Kragerø, Nissedal og Drangedal.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Kviteseid, Seljord, Vinje, Tokke, Fyresdal og Midt-Telemark lensmannsdistrikt, til Midt- og Vest-Telemark lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Midt-Telemark lensmannskontor [1], Seljord lensmannskontor, Kviteseid lensmannskontor og Vinje lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Bø, Nome, Sauherad, Kviteseid, Seljord, Vinje, Tokke og Fyresdal.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Sammenslåing av Hjartdal lensmannsdistrikt og politistasjonsdistriktene Notodden og Rjukan, til Øst-Telemark politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Notodden politistasjon og Rjukan politistasjon.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Notodden, Hjartdal og Tinn.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Sammenslåing av Drammen politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Svelvik, Lier, Røyken og Hurum, Nedre Eiker, og Øvre Eiker, til Drammen politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Drammen politistasjon, Lier lensmannskontor, Røyken og Hurum lensmannskontor, Nedre Eiker lensmannskontor og Øvre Eiker lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Drammen, Svelvik, Lier, Røyken, Hurum, Nedre Eiker, og Øvre Eiker.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Sammenslåing av Kongsberg politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Flesberg, Rollag, Nore og Uvdal, til Kongsberg politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Kongsberg politistasjon og Nore og Uvdal lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/10/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Kongsberg, Flesberg, Rollag og Nore og Uvdal.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">Sammenslåing av Hønefoss politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Jevnaker, Modum, Sigdal, Krødsherad, til Hønefoss politistasjonsdistrikt. Politistasjonsdistriktet har følgende tjenestesteder: Hønefoss politistasjon og Modum lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/2">Politistasjonsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Ringerike, Hole, Jevnaker, Modum, Sigdal og Krødsherad.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Gol og Hemsedal, Ål, Nes, Flå, Hol, til Hallingdal lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Midtre Hallingdal lensmannskontor, Nes og Flå lensmannskontor (på Nesbyen) og Hol lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Gol, Hemsedal, Ål, Nes, Flå og Hol.
<br/>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/1"><i>Kommunene i Sør-Øst politidistrikt:</i></marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/2">Horten</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/3">Holmestrand</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/4">Sande</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/5">Hof</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/6">Re</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/7">Tønsberg</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/8">Nøtterøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/9">Tjøme</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/10">Sandefjord</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/11">Lardal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/12">Larvik</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/13">Skien</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/14">Porsgrunn</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/15">Bamble</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/16">Siljan</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/17">Kragerø</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/18">Drangedal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/19">Bø (Telemark)</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/20">Sauherad</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/21">Nome</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/22">Kviteseid</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/23">Seljord</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/24">Vinje</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/25">Tokke</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/26">Fyresdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/27">Nissedal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/28">Notodden</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/29">Hjartdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/30">Tinn</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/31">Drammen</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/32">Svelvik</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/33">Lier</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/34">Røyken</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/35">Hurum</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/36">Nedre Eiker</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/37">Øvre Eiker</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/38">Kongsberg</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/39">Flesberg</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/40">Rollag</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/41">Nore og Uvdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/42">Ringerike</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/43">Hole</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/44">Jevnaker</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/45">Modum</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/46">Sigdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/47">Krødsherad</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/48">Gol</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/49">Hemsedal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/50">Ål</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/51">Nes (Buskerud)</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/52">Flå</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/2/marg/53">Hol</marg></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/3"/>
  </tekst>
</dokument>
