<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-20-935" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-20-935</id>
    <dato>20.06.2017 nr. 935</dato>
    <dato type="iso">2017-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Os kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0389</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kriterium for langtidsopphald i sjukeheim m.m., Os</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kriterium for langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester, Os kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Os kommunestyre 20. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstenester m.m. (helse- og omsorgstenestelova) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskrifta skal ivareta innbyggarane sine behov for nødvendige helse- og omsorgstenester i form av opphald på sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester og gi innbyggarane forutsigbarheit ved tildelinga av langtidsopphald.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskrifta gjeld personar som søker eller har behov for langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester i Os kommune, jf. pasient- og brukarrettigheitslova § 2-1e, § 2-1a andre ledd og helse- og omsorgstenestelova § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c) og § 3-2a første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">I forskrifta her er det meint med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester:</i> Bustad utforma for yting av same type helse- og omsorgstenester som blir gitt på sjukeheim, der tenestemottakar får heildøgns helse- og omsorgstenester med tilsyn og tilkallingstid likt som for sjukeheim. Tilsyn skal bli tilbydd heile døgnet og personell skal ha base i eller i direkte nærleik til bustadene. Bustadane skal ha ordningar for legetilsyn, enten ved fastlege eller tilsynslege. Responstida skal vere kort og ivareta bebuarane sitt behov for tryggleik. Tenestene skal som utgangspunkt bli ytt augeblikkeleg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>langtidsopphald:</i> Opphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester på ubestemt tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>yngre personar:</i> Personar under 67 år.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tildelingskriterium</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelle tildelingskriterium</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Personar som ikkje på eit forsvarleg nivå får dekka sitt daglege behov for helsetenester, pleie og omsorg i eigen heim skal få innvilga langtidsopphald.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Vidare skal det bli innvilga langtidsopphald til personar som er varig ute av stand til å ta vare på seg sjølv og som ikkje meistrar dagleglivet sine gjeremål grunna mentalt og/eller fysisk funksjonstap og/eller alvorlig sjukdom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Personar som fyller kriteria for langtidsopphald i andre ledd, men som forsvarleg kan bli tatt vare på i eigen heim inntil slik plass blir tilbydd, kan settast på venteliste mens ein ventar på ledig plass i kommunen si helse- og omsorgsteneste eller kjøp av eigna tilbod frå annan leverandør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Langtidsopphald skal fortrinnsvis vere eit tilbod til eldre. For yngre personar skal det søkast å etablere eit alternativt tilbod i eigen heim (til dømes omsorgsbustad, bufellesskap eller liknande).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">Personar med diagnosen demens skal fortrinnsvis bli gitt tilbod om skjerma/tilrettelagt langtidsopphald.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av behovet for langtidsopphald</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Før tildeling av langtidsopphald eller plass på venteliste skal det bli innhenta:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">opplysningar frå brukar og frå pårørande/verge</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">dokumentert vurdering inkludert oppdatert IPLOS-registrering frå aktuelle tenester dersom søker mottar andre helse- og omsorgstenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">medisinske opplysningar frå fastlege eller frå spesialisthelsetenesten.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Før tildeling skal andre relevante tiltak som tidsbegrensa opphald i institusjon, dagtilbod, utvida heimetenester og betre tilrettelegging i heimen vere prøvd ut og/eller vurdert i tråd med prinsippet om lågaste effektive omsorgsnivå (LEON). Mistanke om svikt i eigenomsorg på grunn av demens skal vere utgreidd før langtidsopphald blir tilbydd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Sambuargaranti</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Personar som fyller kriteria og har ektefelle/sambuar som mottar langtidsopphald skal bli gitt opphald på same stad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Om begge ønsker det, bør ektefelle/sambuar som ikkje fyller kriteria, bli tilbydd å kunne bu saman med person med langtidsopphald. Ektefelle/sambuar sitt behov for helse- og omsorgstenester må bli vurdert på vanleg måte.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Vedtak og venteliste</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Venteliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Kommunen skal ha ei venteliste som blir oppdatert kontinuerleg med oversikt over søkarar som er vurdert til å vere best tent med langtidsopphald, men som mens dei venter på plass kan bli forsvarleg tatt vare på i eigen heim.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Informasjon om ventelistene skal inngå i kommunen sitt styringssystem for å sikre rett dimensjonering av kommunen si helse- og omsorgsteneste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Personar som blir vurdert å vere best tent med langtidsopphald, men som kan bli forsvarleg tatt vare på i eigen heim inntil slik plass kan bli tilbydd, skal få vedtak om at dei står på venteliste for langtidsopphald. Av vedtaket skal det gå fram at det er klagerett etter pasient- og brukarrettigheitslova § 7-2. Vidare skal vedtaket fylle dei krava som blir stilt i forvaltningslova kapittel V.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Personar som har fått vedtak om å bli sett på ventelista skal på vanleg måte bli tildelt nødvendige helse- og omsorgstenester i ventetida.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Prioritering av personar på ventelista</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Personar som står på lista og som ikkje lengre forsvarleg kan bli tatt vare på i heimen skal augeblikkeleg bli gitt langtidsopphald.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Ved ledig kapasitet skal personen som etter ei helse- og sosialfagleg vurdering har størst behov for heildøgns helse- og omsorgstenester bli prioritert først. I vurderinga bør det bli lagt særskilt vekt på om personen har behov for omsorg ved slutten av livet, kognitiv svikt eller andre særskilte behov som taler for at behovet for langtidsopphald er større enn andre på lista. Det skal bli lagt stor vekt på pasienten eller brukaren sine ønske.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">Vidare kan det i prioriteringsvurderinga blant anna bli lagt vekt på:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">pasienten eller brukaren sitt fysiske og psykiske funksjonsnivå og hjelpebehov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">medisinske vurderingar og diagnosar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">ernæringsstatus</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">prognoser for hjelpebehov og funksjonsnivå</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">vurdering av rehabiliteringspotensialet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">kommunen sine andre tenestetilbod - til dømes heimetenester, velferdsteknologi og andre moglegheiter for tilrettelegging i eigen heim</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">pasienten eller brukaren sin heimesituasjon, også pårørande sin situasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">pasienten sin ektefelle eller sambuar mottar langtidsopphald</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Ventelistegaranti</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Personar som er satt på venteliste skal få tilbod om langtidsopphald innan 3 månader.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Ved brot på fristen, skal pasient/brukar bli gitt moglegheit til å velje mellom tilgjengeleg plass hos andre tilbydarar eller fortsatt vente på langtidsopphald i kommunen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Ikraftsetting</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-935/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Forskrifta trer i kraft frå 1. juli 2017.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
