<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-07-1375" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-07-1375</id>
    <dato>07.09.2017 nr. 1375</dato>
    <dato type="iso">2017-09-07</dato>
    <ikraft>15.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-15</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hvaler kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-1963-06-21-23">L21.06.1963 nr. 23</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0610</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Instruks for gravearbeider og etablering av anlegg i og ved kommunal vei, Hvaler</korttittel>
    <tittel>Instruks for gravearbeider og etablering av anlegg i og ved kommunal vei, Hvaler kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hvaler kommunestyre 7. september 2017 med hjemmel i lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar (veglova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser og orientering</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.1">
        <kverdi>1.1</kverdi>
        <ktittel>Generell orientering</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/ledd/1">Vegloven av 21. juni 1963 nr. 23 § 32 første ledd stiller krav om tillatelse fra veimyndigheten for å kunne legge ledninger av alle slag over, under, langs eller nærmere offentlig vei enn 3 meter fra veikant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/ledd/2">I medhold av vegloven § 57, 2. ledd nr. 1 er det forbudt å grave, ta bort masser eller gjøre andre inngrep på eiendomsområdet til offentlig vei uten tillatelse fra veimyndigheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/ledd/3">Før det graves nærmere kommunal vei enn 3 meter og/eller etableres anlegg i kommunal vei, skal alltid gravesøknad være levert, behandlet og godkjent. Dette gjelder uavhengig av om den kommunale veien ligger på kommunal grunn eller ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/ledd/4">De overstående bestemmelsene gir veimyndigheten adgang til å stille nærmere krav og vilkår overfor den som søker og eventuelt får tillatelse til å legge ledninger og/eller til å grave i eller nærmere 3 meter fra offentlig vei.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.1/ledd/5">Veglovens § 32 med dens forarbeider hjemler også adgangen til å kreve gebyr for at kommunen ikke påføres unødige kostnader som følge av at det blir etablert ledninger i vei, herunder oppfølging og kontroll.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.2">
        <kverdi>1.2</kverdi>
        <ktittel>Hensikten med reglene</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.2/ledd/1">Graving i offentlige vei- og gatearealer og andre offentlige arealer medfører ulemper for trafikanter, gående, syklende, næringsdrivende og beboere i graveområdet. I tillegg medfører graving fare for redusert trafikksikkerhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.2/ledd/2">Hensikten med reglene er blant annet å sikre at kommunale gater og veier ikke blir påført unødige skader eller kvalitetsmessig forringelse ved arbeid i eller nær vei eller gate, samt å sikre god og trygg fremkommelighet for alle typer trafikanter i anleggsperioden. Gjennom disse reglene ønsker kommunalteknikk å kunne bidra til en effektiv og hensynsfull gjennomføring av gravearbeidene samt en fullgod istandsetting etter graving.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.3">
        <kverdi>1.3</kverdi>
        <ktittel>Virkeområde</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1">Disse reglene gjelder for:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">All graving i kommunalt veiareal inklusiv veiens sikkerhetssone (Se Statens vegvesens <i>håndbok N301 Arbeid på og ved veg</i>).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Graving i og ved kommunal veigrunn i uregulert område.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Graving i annen veigrunn (dvs. grøfter, veiskråninger og lignende) i og ved kommunale veier.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Graving i grøntarealer og i andre offentlige areal eid av kommunen, i og langs kommunale veier.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Inngrep i faste installasjoner og lignende som er fundamentert i veigrunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Annet arbeid som medfører bruk av utstyr og innretninger på veigrunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Når kommunen selv er byggherre, kan særskilt avtale erstatte denne instruksen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/2">Kommunal veigrunn er all veigrunn i henhold til vegloven § 1, som er åpen for alminnelig ferdsel og vedlikeholdes av Hvaler kommune. Kommunal veigrunn er i denne forbindelse også inkludert privat grunn som disponeres av kommunen til vei- og trafikkformål. Som vei regnes fortau, snuplass, opplagsplasser, holdeplasser, parkeringsplasser, bruer, grøntanlegg og annet som står i forbindelse med vei.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.3/ledd/3">Plan- og bygningslovens bestemmelser om søknadspliktige tiltak og ansvarsrett med videre, gjelder uavhengig av denne instruksen.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.4">
        <kverdi>1.4</kverdi>
        <ktittel>Graving i riks- og fylkesveier</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.4/ledd/1">For graving i riks- og fylkesveier i kommunen skal det innhentes tillatelse fra Statens vegvesen etter veglovens regler.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.5">
        <kverdi>1.5</kverdi>
        <ktittel>Andre berørte aktører som må kontaktes</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.5/ledd/1">Det er en rekke aktører som har egne anlegg i og ved kommunal vei, som må kontaktes før gravetillatelse blir gitt. Anvisninger som gis av aktørene, må følges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.5/ledd/2">Dersom arbeidet betinger byggetillatelse, må denne foreligge før gravearbeidet starter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.5/ledd/3">For kryssing av fylkesvei eller riksvei kreves tillatelse fra gjeldende myndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.5/ledd/4">Ved graving innenfor registrerte kulturområder/kulturminner må gravearbeidene først godkjennes av Fylkeskonservatoren/Riksantikvaren, og slik godkjenning må vedlegges gravesøknad som sendes kommunalteknikk.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.6">
        <kverdi>1.6</kverdi>
        <ktittel>Ansvar for samordning av graveoperasjoner i vei</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.6/ledd/1">Ledningseier skal på et så tidlig tidspunkt som mulig informere veiholder og andre interessenter om planer og mulige traseer. Dette slik at eventuell samordning/koordinering av anlegg kan forekomme og eventuelle konflikter mellom interessentene kan avdekkes på et tidlig tidspunkt, se for øvrig punkt 2.2.1 om karenstid ved nylagt dekke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.6/ledd/2">Alle anlegg skal være søkt samordnet/koordinert med øvrige anleggseiere på gravestedet. Dokumentert samordning skal legges ved gravesøknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.6/ledd/3">Alle ledningseiere skal, når etablering av anlegg planlegges, ta hensyn til at også andre skal kunne føre frem sine anlegg i veigrunnen. Ved kryssing av hovedveier kan kommunen forlange at det legges ned inntil 4 ekstra trekkerør dersom kryssingsstedet vurderes som aktuelt for annen kryssing. Trekkerørene bekostes og disponeres av kommunen, men legges ned vederlagsfritt av gravefirmaet, jamfør forskrift om saksbehandling og ansvar ved legging og flytting av ledninger over, under og langs offentlig veg (ledningsforskriften) § 5.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.7">
        <kverdi>1.7</kverdi>
        <ktittel>Gravefirmaets kvalifikasjoner</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.7/ledd/1">For graving i offentlig vei i Hvaler kommune skal gravefirma og eventuelle underentreprenører ha lokal eller sentral godkjenning som utfører for grunn- og terrengarbeider, tiltaksklasse 2 eller 3. For definisjon av tiltaksklasse henvises det til Direktoratet for byggkvalitet.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.8">
        <kverdi>1.8</kverdi>
        <ktittel>Gravefirmaets ansvar under arbeidet</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.8/ledd/1">Gravefirma som er gitt gravetillatelse, er ansvarlig for arbeidet og for at reglene og retningslinjene i dette dokument følges, selv om gravefirmaet eller byggherren engasjerer underentreprenør for å utføre hele eller deler av arbeidet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.8/ledd/2">Gravefirmaet har ansvaret for tiltaket og anleggsområdet fra arbeidet blir igangsatt og til det er sluttført. Enhver skade eller ulykke som forårsakes av gravefirma eller dennes underentreprenør som følge av blant annet mangelfull skilting, avsperring eller igjenfylling, er gravefirmaets ansvar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.8/ledd/3">Gravefirmaet skal ha gyldig ansvarsforsikring på vanlige vilkår. Forsikringen skal dekke erstatningsansvar for enhver skade som gravefirmaet, eller eventuelle underentreprenører, kan påføre veiholder eller tredjemann og materiell eller bygninger i forbindelse med gravearbeidet. En forutsetning for å få søknaden om graving godkjent, er at ansvarlig søker eller kunde stiller en bankgaranti pålydende 100 000 kroner. Beløpet kan justeres av kommunen. Garantien må være gyldig i minimum 3 år etter godkjent ferdigmelding. Ved større arbeider, kan kommunen kreve høyere bankgaranti.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.9">
        <kverdi>1.9</kverdi>
        <ktittel>Normer for utførelse</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1">Gravefirma og byggherre plikter å gjøre seg kjent med og rette seg etter følgende normer og håndbøker:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Statens vegvesens Håndbok N301 Arbeid på og ved veg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Statens vegvesens Håndbok N200 Vegbygging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Statens vegvesens Håndbok N100 Veg- og gateutforming</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">VA-regler for Hvaler kommune</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Graveinstruks for Hvaler kommune (dette dokumentet), se spesielt punkt 5.1.5, tabell 4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">NS 3420, del K: Terrengarbeider.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.9/ledd/2">Søker må selv skaffe tilveie normer og håndbøker samt holde seg oppdatert på eventuelle endringer i disse. Videre må søker følge de til enhver tid gjeldene instrukser og regler fra andre instanser som kan bli berørt av arbeidet.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.10">
        <kverdi>1.10</kverdi>
        <ktittel>Gebyr for dekning av kommunens kostnader</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.10/ledd/1">Hvaler kommune kan kreve gebyr for å søke om graving i kommunal vei, fortau og plasser. Dette for å dekke sine merkostnader som oppstår ved søknadsbehandling, kontroll og oppfølging av gravearbeider (selvkost). Gebyret må betales selv om søknaden avslås.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.10/ledd/2">Hvaler kommunes kommunestyre vedtar gebyrgrunnlaget og satsene i den årlige budsjettbehandlingen. For 2017 og inntil annet er bestemt, er gebyret for hver søknad som behandles fastsatt til 2000 kroner, og med et tillegg for omfanget av gravingen beskrevet i tabell 1. Gebyret gjelder alle søknader om graving, også for grusveier. Unntaket er boring under veien.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/1.10/ledd/2/marg/1"><i>Tabell 1. Gebyr for gravearbeid og arbeidstillatelse i kommunal vei, fortau og plasser</i></marg></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Kostnad </entry>
                <entry colname="2">Fastpris i kr </entry>
                <entry colname="3">Tillegg i kr per m<sup>2</sup> reasfaltert vei </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="6" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">1-20 m<sup>2</sup> </entry>
                <entry colname="4">21-50 m<sup>2</sup> </entry>
                <entry colname="5">51-500 m<sup>2</sup> </entry>
                <entry colname="6">&gt; 500 m<sup>2</sup> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Kontrollgebyr </entry>
                <entry colname="2">2000 </entry>
                <entry colname="3">0 </entry>
                <entry colname="4">40 </entry>
                <entry colname="5">30 </entry>
                <entry colname="6">Etter avtale </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.11">
        <kverdi>1.11</kverdi>
        <ktittel>Ledningsnett/-anlegg i vei</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.11/ledd/1">Eieren og/eller brukeren er forpliktet til, for egen regning, å foreta de endringer på ledningsanlegget/installasjonen, eventuelt fjerne det, som kommunen senere måtte anse som nødvendig. Vurderingen vil bli basert på en avveining av kommunens og berørte parters interesser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.11/ledd/2">I eksisterende kommunal vei, kan kommunen kreve at gravefirma legger ned trekkerør mens grøfta er åpen. Trekkerør bekostes og eies av kommunen. Dimensjonen avgjøres av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.11/ledd/3">Ved utbygging og nyetablering av vei krever kommunen at det legges ekstra trekkerør. Trekkerør og øvrige arbeider bekostes av utbygger. Dimensjonen avgjøres av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.11/ledd/4">Kabler som skal legges ned må være søkbare.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1.12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k1/?1.12">
        <kverdi>1.12</kverdi>
        <ktittel>Dispensasjoner</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1.12/ledd/1">Det er anledning til å søke om dispensasjon fra denne instruksen dersom det foreligger særskilt grunn. Bakgrunnen for søknad om dispensasjon skal belyses på en slik måte at det klart fremgår hvilke konsekvenser både avslag og godkjenning av søknaden får. Størrelsen på gebyret for en søknad om dispensasjon er det samme som for ordinær søknad.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Søknad, behandling og planlegging</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Før graving eller boring kan igangsettes, skal gravefirmaet alltid sende søknad til kommunalteknikk om gravetillatelse. Rutiner og regler for slike søknader er beskrevet nærmere i dette kapittelet.</ledd>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.1">
        <kverdi>2.1</kverdi>
        <ktittel>Søknad om gravearbeider</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.1/ledd/1">Søknad om gravearbeider skal sendes inn på elektronisk søknadsskjema via kundeportalen til Hvaler kommune på kommunens hjemmeside. Det vil bli krevd én gravemelding per gate/vei gravearbeidet omfatter. Å søke om å legge ned ledninger gjøres ved å benytte samme skjema.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.1/ledd/2">Søknaden skal følges av plan for trafikkavvikling og sikring ved arbeidsstedet (arbeidsvarslingsplan/skiltplan). Her skal det blant annet fremgå eventuell midlertidig omlegging av busstrasé for å ivareta en forsvarlig trafikksikker og skadefri mulighet for passering med alle busstyper. Det samme gjelder for alle typer utrykningskjøretøy og myke trafikanter. Plan for trafikkavvikling og sikring ved arbeidsstedet skal utarbeides av den virksomhet som skal ha ansvar for arbeidsvarslingen mens arbeidet pågår. Skiltmyndigheten (veiholder) sin oppgave begrenser seg til å vurdere og eventuelt godkjenne planen, samt å legge ved spesielle bestemmelser.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.2">
        <kverdi>2.2</kverdi>
        <ktittel>Behandling</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.2/ledd/1">Veiholder skal ta imot, videresende, gi tilbakemelding, ha oversikt over og besvare henvendelser vedrørende gravemeldinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.2/ledd/2">Behandlingstiden er satt til 10 virkedager. En forutsetning for behandling av søknaden er at skjemaet er fullstendig utfylt. Dersom det av uforutsette grunner ikke er mulig å overholde fristen, vil søker bli informert.</ledd>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.2/overskrift/2.2.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.2/?2.2.1">
          <kverdi>2.2.1</kverdi>
          <ktittel>Betingelser knyttet til gravetillatelsen og ansvar</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.2/overskrift/2.2.1/ledd/1">Gravetillatelse gis alltid med det forbehold at kommunens graveinstruks er fulgt, pålagte undersøkelser er gjort, opplysninger innhentet og innmålinger lagt inn i kartprogram. Gravefirma er ansvarlig for gravearbeidet. Kunde er ansvarlig for anlegget i grunnen og innmålinger i kartprogram. Innmålingene skal være tilgjengelige for alle som søker om å få grave i vei. Veiholder påtar seg ikke ansvar for rør, kabler, ledninger og lignende som ligger i grunnen fra før når gravetillatelse gis.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.2/overskrift/2.2.1/ledd/2">Veiholder kan kreve at veien midlertidig utvides eller omlegges for å oppnå tilstrekkelig trafikksikkerhet og fremkommelighet. Veiholder kan også kreve egen, sikret fotgjengerpassasje forbi arbeidsstedet eller adkomst til bygninger langs veien.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.2/overskrift/2.2.1/ledd/3">Det vil normalt ikke bli gitt gravetillatelse i veier/gater som er ny- eller reasfaltert i løpet av de 3 siste årene. Ved slike og enkelte andre situasjoner skal det fortrinnsvis bores/presses under veien fremfor å grave når grøftetraseen går på tvers eller tilnærmet på tvers av veien. Hevder søker at dette ikke kan gjennomføres teknisk, skal årsakene dokumenteres slik at veiholder kan vurdere om graving likevel kan tillates. Ved graving i nybygd vei, kan veiholder forlenge fristen utover 3 år dersom stedlige forhold tilsier det. Ved akutte hendelser, som lekkasje eller kabelbrudd, kan graving likevel vurderes når forholdene tilsier det. Se for øvrig punkt 2.3.8.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.2/overskrift/2.2.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.2/?2.2.2">
          <kverdi>2.2.2</kverdi>
          <ktittel>Tidsramme for gravetillatelsen</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.2/overskrift/2.2.2/ledd/1">Hvor lenge gravetillatelsen skal gjelde bestemmes av kommunen.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.2/overskrift/2.2.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.2/?2.2.3">
          <kverdi>2.2.3</kverdi>
          <ktittel>Utvidet tidsramme for gravetillatelsen</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.2/overskrift/2.2.3/ledd/1">Utvidelse av tidsramme kan normalt gis kun en gang. Forespørsel om utvidelse skal være faglig begrunnet. Ved særskilte tilfeller kan kommunen vurdere en 2. gangs utvidelse. Søknad om utvidet tidsramme må skje før arbeidsperiodens utløp.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3">
        <kverdi>2.3</kverdi>
        <ktittel>Planlegging av gravearbeidet</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3/?2.3.1">
          <kverdi>2.3.1</kverdi>
          <ktittel>Tillatelse fra grunneier</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.1/ledd/1">Kommunal vei kan ligge på annenmanns grunn. Når kommunen har vedlikeholdsansvaret for veien, er den likevel kommunal og kommunen er veimyndighet. For å grave i slike veier, trenger gravefirma verken å varsle grunneier eller få skriftlig samtykke fra ham i arbeidet. Det er tilstrekkelig å søke veimyndigheten. For større arbeider, kan kommunen likevel kreve at gravefirmaet innhenter samtykke fra grunneierne. Hva som er større arbeider avgjøres av kommunen.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3/?2.3.2">
          <kverdi>2.3.2</kverdi>
          <ktittel>Påvisning av eksisterende anlegg</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.2/ledd/1">Den som er ansvarlig for arbeidet plikter å få påvist innmålte kabler, fjernvarme, vann- og avløpsledninger eller andre innretninger (varmekabler, signalkabler, styringskabler, TV-kabler, polygonpunkt, skilt og lignende) som kan bli berørt av arbeidet. Påvisningen må anses som retningsgivende da plassering, dimensjoner og material kan avvike fra virkelig beliggenhet. Anvisninger som gis for å unngå skader på disse installasjonene må følges nøyaktig.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.2/ledd/2">Dersom eksisterende anlegg eller drift og vedlikehold av disse kan bli påvirket av arbeidet, skal planene legges frem for de respektive anleggseiere.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.2/ledd/3">Dersom grensemerker kan bli skadet eller fjernet, er gravefirmaet ansvarlig. Grensemerkene monteres på nytt for gravefirmaets regning.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3/?2.3.3">
          <kverdi>2.3.3</kverdi>
          <ktittel>Tidspunkt for oppstart og avslutning</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.3/ledd/1">Tidsrommet for når arbeidet ønskes gjennomført skal fremgå av gravesøknaden. Veiholder godkjenner når gravearbeidet kan startes, og når arbeidet skal være avsluttet. Veiholder kan gi pålegg om at arbeidet må utføres samtidig eller koordineres med annet arbeid på en veistrekning, jf. pkt. 1.6.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3/?2.3.4">
          <kverdi>2.3.4</kverdi>
          <ktittel>Framdrift</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.4/ledd/1">Alle gravearbeider skal planlegges på en slik måte at tiden som medfører ulemper for trafikantene blir kortest mulig. Dersom arbeidene pågår etter fastsatt sluttdato, kan veiholder forlange oppgravde grøfter gjenfylt. Dersom gravingen består av lange eller mange enkeltgravinger, kan istandsettingsarbeidene kreves utført fortløpende uavhengig av om hele arbeidet er avsluttet eller ikke, se for øvrig punkt 6.1.1 Ved forsinkelse, punkt 6.3 Varsling ved ferdigstillelse og punkt 7 Sanksjoner.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3/?2.3.5">
          <kverdi>2.3.5</kverdi>
          <ktittel>Trafikkavvikling og renhold</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.5/ledd/1">Gravefirmaet skal iverksette arbeidsvarslingsplanen, og har vedlikeholdsansvar for skilt og sperringer så lenge arbeidet pågår og til jobben er ferdigstilt.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.5/ledd/2">Dersom gravearbeidet hindrer veiholders rutiner for veivedlikehold når trafikk opprettholdes forbi arbeidsstedet, må gravefirmaet selv utføre renhold, snørydding og strøing av kjørebane og fortau på en måte som sikrer fremkommelighet for alle brukere.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.5/ledd/3">Forsøpling/tilgrising/tilsmussing som skyldes aktivitet i forbindelse med gravearbeidene er uten unntak gravefirmaets ansvar. Dette inkluderer også reinhold av veibane og fasader, og tømming av sluk og stikkrenner som er tettet under/etter gravearbeidet. Dersom renholdet ikke er tilfredsstillende og gravefirmaet ikke retter seg etter pålegg fra veiholder, kan veiholder utføre reinholdet for gravefirmaets regning.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3/?2.3.6">
          <kverdi>2.3.6</kverdi>
          <ktittel>Hensyn til omgivelsene</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.6/ledd/1">Veiholder kan fastsette til hvilke tider av døgnet det tillates å arbeide på stedet. Veiholder kan kreve at gravearbeid utføres utenom normal arbeidstid når hensyn til ferdsel og trafikkavvikling på veien gjør det nødvendig.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.6/ledd/2">Gravefirmaet må planlegge sitt arbeid slik at kravene i støyforskriftene overholdes. Gravefirmaet må selv sørge for eventuell dispensasjon fra støyforskriftene og ved nattarbeid.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3/?2.3.7">
          <kverdi>2.3.7</kverdi>
          <ktittel>Til- og frakopling av gatelys i graveområdet</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.7/ledd/1">Det skal alltid meldes fra i gravesøknaden dersom gatelyset blir berørt av gravearbeidene. Kommunen er eier av kommunalt gatelys, og all til-/frakopling av gatelys skal foretas av kommunen eller den kommunen har gitt slik myndighet, og bekostes av gravefirmaet. Bestilling av til-/frakopling gjøres direkte til kommunalteknikk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.7/ledd/2">Der gatelys kobles ut eller i de tilfeller veier og fortau og gang-/sykkelanlegg må legges vesentlig om, må midlertidig tilsvarende belysning settes opp og driftes av tiltakshaver i den mørke årstiden.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3/?2.3.8">
          <kverdi>2.3.8</kverdi>
          <ktittel>Graving på grunn av lekkasje eller kabelfeil</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.8/ledd/1">Dersom graving på grunn av lekkasje, kabelfeil eller ledningsbrudd må foretas omgående, skal dette så snart som mulig meldes til veiholder. Søknad om gravetillatelse skal innsendes veiholder via gravemeldingsportalen i normal arbeidstid, og senest påfølgende virkedag. Gravearbeidet skal likevel meldes som en gravehenvendelse via den døgnåpne gravemeldingsportalen for uthenting av kart med informasjon om ledningsnett i grunnen. Utenom normal arbeidstid skal det varsles til Fredrikstad brannvesen, vakthavende Hvaler på telefon 90075297.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.8/ledd/2">Krav om tilfredsstillende varsling og avsperring av arbeidsstedet i henhold til håndbok N301 gjelder.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3/?2.3.9">
          <kverdi>2.3.9</kverdi>
          <ktittel>Plassering og flytting av kabler og ledninger</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.9/ledd/1">Søker er ansvarlig for at nye anlegg ikke plasseres slik at de er til hinder for vedlikehold av bestående anlegg. Kabeltraseer må ikke legges over vann- og avløpsledninger, men vike for disse og sideforskyves. Traseene skal være rette der hvor det er mulig. Kryssing av vann- og avløpsledninger skal fortrinnsvis skje tilnærmet vinkelrett på vann- og avløpsledningene. For øvrig vises det til veinormen for Hvaler kommune i tabell 4.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.9/ledd/2">Eier av ny ledning/rør betaler for eventuell flytting av andres ledninger. Det er kun for veiholder at det er unntak fra denne hovedregelen, og dette skyldes at ledninger i veigrunn ble tillatt etablert med et vilkår om flytteplikt for egen regning, jamfør ledningsforskriften § 16 første ledd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.9/ledd/3">Alle kabler og ledninger med diameter inntil 125 mm skal i eller utenfor vei plasseres med minimum 40 cm overdekning og minimum 40 cm under eventuelle stikkrenner. For større dimensjoner er kravet minimum 60 cm, jamfør ledningsforskriften § 5. For høyspentkabler er minimumskravet 1 meter. Videre skal kabler og ledninger legges med en minimumsavstand til kummer og stendere på 1 meter. Ledninger utenfor veikanten kan kreves med større overdekning av hensyn til grøfterens, rekkverk, brøytestikker og ispigging. For øvrig vises det til punkt 4.2 Komprimering, kommunens VA-regler og håndbok N200 Vegbygging.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.9/ledd/4">Ledninger i vei skal kunne spores. Uavhengig av gravesøknaden skal den enkelte kabel-/ledningseier dokumentere at de fører register over plassering både i X-, Y- og Z-retning, type ledning og så videre. Eier skal kostnadsfritt legge inn innmålingen av egne kabler/ledninger i et digitalt kartprogram som veiholder bestemmer. Dette har sammenheng med å kunne ta en vurdering av når veiens kapasitet er nådd.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3/?2.3.10">
          <kverdi>2.3.10</kverdi>
          <ktittel>Alternative gravemetoder</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.10/ledd/1">Ledningseiere som ønsker å bruke alternative metoder, for eksempel maskinskjære smale og grunne spor gjennom veidekket for å legge ned bredbånd eller andre tynne signalkabler/fiber, såkalt microtrenching, er ansvarlig for å framskaffe nødvendig dokumentasjon. Tillatelse vurderes ut fra en forsvarlighetsvurdering og med tanke på regjeringens ønske om mest mulig enhetlig regelverk og praksis ved legging av bredbåndkabler i kommunal vei.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k2/?2.3/?2.3.11">
          <kverdi>2.3.11</kverdi>
          <ktittel>Trekkekummer og kabelskap i vei</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/2.3/overskrift/2.3.11/ledd/1">Trekkekummer skal ikke plasseres i kjørevei ved nyanlegg. Ved anlegg hvor det ligger gammel infrastruktur, skal det tilstrebes å flytte kum ut av vei. Plassering i grøntareal er å foretrekke framfor i vei eller fortau/gang- og sykkelanlegg. Nye og utskiftede kummer og kabelskap skal merkes med eiers firmanavn/logo eller annen merking som veiholder kan identifisere eier etter. Ved utskiftning av lokk i kjørebanen, skal lokket være rundt. Lokk i fortau trenger ikke være runde. Plasseringen av kabelskap skal ikke være til hinder for frisikt, trygg ferdsel og vedlikehold av veien, som for eksempel brøyting.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av gravearbeidet</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k3/?3.1">
        <kverdi>3.1</kverdi>
        <ktittel>Kontroll</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/1">Gravetillatelse og etableringstillatelse, godkjent varslingsplan/skiltplaner og loggbok skal oppbevares på gravestedet og forevises på forlangende til veiholders representant eller politiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/2">Veiholder kan når som helst utføre teknisk kontroll.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k3/?3.2">
        <kverdi>3.2</kverdi>
        <ktittel>Skilt med navn og norsktalende representant på arbeidsstedet</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.2/ledd/1">Navn på utførende (ansvarlig) virksomhet/entreprenør skal være tydelig angitt på gravestedet, f.eks. på sperremateriell. Ansvarlig gravefirma skal ha norsktalende representant på anleggsstedet.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k3/?3.3">
        <kverdi>3.3</kverdi>
        <ktittel>Beskytte omliggende asfalt og beskytte kantstein</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.3/ledd/1">Før graving kan starte, skal asfalten skjæres minimum 50 cm utenfor antatt topp grøftekant og skal til enhver tid være minimum 50 cm utenfor, slik at asfaltdekke utenfor gravingen ikke løftes eller undergraves og skades. Eventuell annen metode skal avtales med veiholder i hvert enkelt tilfelle. Grøfter skal fortrinnsvis krysse veien vinkelrett. Skjæringen skal være i rette linjer uten innhogg og denne skal være parallell med og/eller vinkelrett på veien.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.3/ledd/2">Utstyr eller redskap som kan skade asfalten må ikke komme i direkte kontakt med asfaltdekke utenfor gravestedet. Dette gjelder f.eks. beltegående maskiner og maskiner med støttelabber. Dersom slikt utstyr blir brukt, må spesielle beskyttelsestiltak settes i verk, f.eks. lemmer eller gummilabber. Dersom områder utenfor selve gravestedet likevel blir påført skade, skal de skadde områdene settes i fullverdig stand etter gravingen og eventuelt forlanges utbedret slik som beskrevet i kapittel 5 .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.3/ledd/3">Kantstein, heller og brostein skal fjernes, ikke skjæres, og tilbakeføres til det opprinnelige når arbeidet avsluttes.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k3/?3.4">
        <kverdi>3.4</kverdi>
        <ktittel>Sikre mot ras og setninger i tilstøtende grunn</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.4/ledd/1">Gravefirmaet har ansvaret for at grøfteprofilet utformes slik at ras unngås og hensynet til arbeidssikring ivaretas i henhold til gjeldende bestemmelser.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k3/?3.5">
        <kverdi>3.5</kverdi>
        <ktittel>Grave rundt kummer og sluk</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.5/ledd/1">Ved graving inntil kummer og sluk skal disse alltid graves fri for å sikre at det ikke oppstår hulrom rundt kummen/sluket ved gjenoppbygging og at asfaltskjøter ikke berører kummen/sluket. Avstand mellom kum og skjærekant skal ikke være mindre enn 50 cm. Det henvises for øvrig til kravene i kapittel 3.3.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k3/?3.6">
        <kverdi>3.6</kverdi>
        <ktittel>Grøntanlegg</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.6/ledd/1">Det skal tas særlige hensyn slik at grøntanlegg i eller langs vei ikke skades eller ødelegges. Skjæringer, fyllinger, anleggstrafikk og andre tiltak, både permanente og midlertidige, i vernesonen til særegne enkelttrær og allétrær skal godkjennes av kommunalteknikk før tiltak iverksettes.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k3/?3.7">
        <kverdi>3.7</kverdi>
        <ktittel>Grave i veigrøfter, skråninger</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.7/ledd/1">Dersom gravingen kan føre til problemer med overvann, skal gravefirmaet avklare dette i samråd med kommunen. Gravefirma er ansvarlig for eventuelle skader som oppstår på grunn av arbeid i veigrøfta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.7/ledd/2">Dersom grøfta vil føre til at overvann fra den ene siden av veien renner gjennom veien og inn på eiendom til veiholder eller tredjepart på en uønsket måte, skal grøfta tettes med et ikke-drenerende materiale inn mot overvannskilden.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k3/?3.8">
        <kverdi>3.8</kverdi>
        <ktittel>Lagring av oppgravde masser</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.8/ledd/1">Alle masser skal lagres utenfor kjørebanen og ikke være til hinder for sikt, den øvrige trafikken eller gående og syklende. Masser som ikke skal gjenbrukes på gravestedet, er gravefirmaets ansvar å transportere til godkjent lagringsplass, deponi eller gjenvinningsanlegg. Asfaltflak og freste asfaltmasser skal sorteres for seg og leveres på godkjent lagringsplass/deponi for slike materialer, mens hel brostein og annen gatebelegning er kommunal eiendom og skal behandles etter anvisning.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k3/?3.9">
        <kverdi>3.9</kverdi>
        <ktittel>Fjerning av snø og is</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.9/ledd/1">Ved graving om vinteren skal gravefirmaet fjerne snø og is fra grøftetraseen og hindre dette fra å komme ned i grøfta ved igjenfylling.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Igjenfylling</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">Søker er ansvarlig for at igjenfylling av grøfta/området utføres fagmessig. Som hovedregel skal håndbok N200 Vegbygging benyttes for oppbygging av underbygning og forsterkningslag. Veiholder kan gi nærmere anvisning på faktablad.</ledd>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/overskrift/4.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k4/?4.1">
        <kverdi>4.1</kverdi>
        <ktittel>Gjenfyllingsmasser</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/4/overskrift/4.1/ledd/1">Som hovedregel tillates kun reine, knuste steinmaterialer fylt tilbake i grøfta, jamfør material- og dimensjoneringskrav gitt i håndbok N200. Samme slags masser og i samme tykkelse som veien for øvrig skal benyttes. Grøfta gjenfylles lagvis, med maksimalt 30 cm tykkelse per lag. Lagene komprimeres slik at setninger og ujevn telehiv ikke oppstår, jamfør punkt 4.2. Ti cm maskingrus skal brukes på toppen.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/overskrift/4.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k4/?4.2">
        <kverdi>4.2</kverdi>
        <ktittel>Komprimering</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/4/overskrift/4.2/ledd/1">Oppbygning av veien over installasjonene skal utføres lagvis i horisontale sjikt. Hvert lag komprimeres med egnet komprimeringsutstyr. Grøftebredden skal minst være så brei at hensiktsmessig og riktig komprimeringsutstyr kan benyttes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/overskrift/4.2/ledd/2">Ny teknologi for å legge kabler skal vurderes av veieier i hvert enkelt tilfelle, og som er tilpasset grøftebredden, og at det brukes på komprimeringslag som er passe tørt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/overskrift/4.2/ledd/3">Tabell 2 viser egnet komprimeringsutstyr med tilhørende maksimal lagtykkelse. Dersom annet utstyr ønskes brukt, skal gravefirmaet redegjøre for dette, og utstyr skal da godkjennes av kommunen. To-3 tonns vibrasjonsvals kan stort sett benyttes uten restriksjoner i veinettet. Det er søkers ansvar å velge komprimeringsutstyr som ikke skader bygninger etc. og som er tilpasset grøftebredden, og at det brukes på komprimeringslag som er passe tørt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/overskrift/4.2/ledd/3/marg/1">Tabell 2: Komprimeringsregler</marg></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Komprimeringsregler</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Lagtykkelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Maskinkult </entry>
                <entry colname="3">Sand/grus Sams pukk </entry>
                <entry colname="4">Silt </entry>
                <entry colname="5">Antall overfarter </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Vibrasjonsplate </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">50-100 kg </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">15 cm </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">100-200 kg </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">20 cm </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">400-500 kg </entry>
                <entry colname="2">30 cm </entry>
                <entry colname="3">35 cm </entry>
                <entry colname="4">25 cm </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">600-800 kg </entry>
                <entry colname="2">40 cm </entry>
                <entry colname="3">50 cm </entry>
                <entry colname="4">35 cm </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="53*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Gravemaskinmontert vibrasjonsplate </entry>
                <entry colname="2">Se bruksanvisning som følger utstyret </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Vibrasjonsstamper (Hoppetusse) 75 kg </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">35 cm </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Håndholdt vibrasjonsvals 600-800 kg </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">20 cm </entry>
                <entry colname="4">15 cm </entry>
                <entry colname="5">4-6 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Tandem vibrasjonsvals 2000 kg </entry>
                <entry colname="2">30 cm </entry>
                <entry colname="3">30 cm </entry>
                <entry colname="4">20 cm </entry>
                <entry colname="5">4-6 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/overskrift/4.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k4/?4.3">
        <kverdi>4.3</kverdi>
        <ktittel>Igjenfylling rundt ledninger</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/4/overskrift/4.3/ledd/1">For igjenfylling rundt ledninger og kabler gjelder lednings- og kabeleiernes bestemmelser. I tillegg skal omfyllingsmasser tilfredsstille veiholders krav til stabil underbygning av veien.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/overskrift/4.3/ledd/2">For igjenfylling over det nivå som omfattes av lednings- og kabeleiernes bestemmelser, følges bestemmelsene i denne instruksen.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Istandsetting av dekke etter graving</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.1">
        <kverdi>5.1</kverdi>
        <ktittel>Asfaltering av graveområdet</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/ledd/1">Asfaltering skal utføres umiddelbart etter at gravearbeidene er utført. Andre årsaker til at denne hovedregelen ikke vil bli fulgt, skal avklares med veiholder før graving og i hvert enkelt tilfelle, se for øvrig punkt 5.2 Midlertidig istandsetting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/ledd/2">Dersom gravingen består av lange grøfter eller mange enkeltgravinger som medfører at arbeidet pågår over lang tid, skal istandsettingsarbeidet utføres fortløpende. Dette er uavhengig av om hele arbeidet er avsluttet eller ikke. Kravet omfatter ikke legging av slitelag, som skal legges sammenhengende for hele graveområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/ledd/3">All asfalt, også på fortau og gang-/sykkelanlegg, skal komprimeres med vibrasjonsvals. Unntak er arealer som er mindre enn 5 m<sup>2</sup> og arealer tett inntil gatemøbler, bygningsfremspring og lignende, som komprimeres med egnet vibrasjonsplate med tilstrekkelig tyngde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/ledd/4">Skjøtene mellom gammel og ny asfalt skal overlappe hverandre for å hindre at vann trenger inn i skjøtene, gjennom dekket og ødelegger veien. I en lengde på 30 cm fra skjærekanten og inn på eksisterende, gammel asfalt, skal dekket freses ned med en dybde av minimum 4 cm, men ikke dypere enn halve asfalttykkelsen. Ny asfalt legges over slik at vanntette, overlappende skjøter dannes. Denne fortanningen skal klebes. Dersom asfaltdekket er i dårlig forfatning eller så tynt at fortanning mellom lagene vanskelig lar seg gjøre, det vil si tynnere enn 10 cm, skal rett avskårne skjøter limes. Før liming, skal denne metoden godkjennes av kommunen.</ledd>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.1/?5.1.1">
          <kverdi>5.1.1</kverdi>
          <ktittel>Krav til asfalttykkelse</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.1/ledd/1">Asfaltdekket skal ha minimum samme tykkelse og lagvis bestå av de samme eller tilsvarende asfaltkvaliteter som eksisterende dekke. Dersom det ikke lar seg gjøre å fastslå eksisterende asfalttype, skal oppbyggingen skje etter håndbok N200 Vegbygging med de krav som gjelder for nyanlegg med tilsvarende veikategori og trafikkmengde.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.1/?5.1.2">
          <kverdi>5.1.2</kverdi>
          <ktittel>Krav til jevnhet ved nyasfaltering</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.2/ledd/1">Ved nyasfaltering skal dekket ha en jevnhet som er i samsvar med Statens vegvesens håndbok N200. Det vil si at målt med en 3 m lang rettholt i veiens lengderetning, skal maksimum ujevnhet være mindre enn 6 mm. Krav til jevnhet gjelder også for skjøter.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.1/?5.1.3">
          <kverdi>5.1.3</kverdi>
          <ktittel>Krav til veiskulder</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.3/ledd/1">Ved nyasfaltering skal dekket ha skuldre av freseasfalt i minimum 25 cm bredde og en høyde som topp asfaltdekke. Dette for å hindre brekkasje av veidekket.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.1/?5.1.4">
          <kverdi>5.1.4</kverdi>
          <ktittel>Krav til istandsetting av dekke</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.4/ledd/1">Kravene til asfaltering er beskrevet i tabell 3 under. Dersom det er tversgående asfaltskjøter nærmere graveområdet enn 2 meter, skal ny asfalt legges fram til denne skjøten. Dersom det graves punktvis med innbyrdes avstand mindre enn 5 meter i mellom gravehullene, skal det foretas en sammenhengende istandsetting.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.4/ledd/2">Ved avdekking av dårlig asfalt i tilstøtende område ved gravehull, plikter gravefirma å opplyse kommunen om dette og skal gå i dialog angående utbedring.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.4/ledd/2/marg/1">Tabell 3. Krav til istandsetting av dekke og minstebredde på gjenstående asfalt</marg></ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Berørt trafikkareal</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Omfang og gravebredder</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <i>Krav til dekkefornyelse</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Veibane</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">All graving i veibane </entry>
                  <entry colname="3">Ved graving i veien innenfor ett kjørefelt skal det asfalteres til midten av veien eller til skillet mellom kjørefeltene. Graves det over to kjørefelt eller i skillet mellom to kjørefelt, skal hele veibredden (begge kjørefelt) asfalteres. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">Minstebredde for istandsetting av kantskade </entry>
                  <entry colname="3">1,0 m </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Fortau og gang- og sykkelanlegg</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">All graving i fortau, gang- og sykkelanlegg </entry>
                  <entry colname="3">Hele bredden reasfalteres for å unngå langsgående skjøter som over tid kan bli en fare for trafikksikkerheten, i første rekke syklister. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">Gravingen berører kantsteinlinje </entry>
                  <entry colname="3">Veibane skal reinkappes 20 cm fra kantsteinlinje og reasfalteres </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Øvrige arealer</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Avstand fra reinskåret asfalt til skjøt, vertikalt hinder, kantstein eller lignende er mindre enn 1 meter </entry>
                  <entry colname="3">Dekket fornyes helt inn til skjøten/hinderet </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.1/?5.1.5">
          <kverdi>5.1.5</kverdi>
          <ktittel>Veinorm for Hvaler kommune</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.5/ledd/1">Tabell 4 viser hvilke krav som ligger i veinormen for Hvaler kommune.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.5/ledd/1/marg/1">Tabell 4 Krav til utforming av veidekke og veinorm for Hvaler kommune</marg></ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Struktur</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Krav</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <i>Kommentar</i>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Asfaltdekke</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">5,0 meter fri bredde.
<br/> Minimum 5 cm tykkelse bunnlag og minimum 5 cm tykkelse topplag, totalt minimum 10 cm tykkelse. Varmasfalt skal brukes. I den kalde årstida skal nytt og endelig lag legges om våren.
<br/> Midlertidig dekke minimum 4 cm tykkelse. </entry>
                  <entry colname="3">Trykk:
<br/> Industrivei med tungtrafikk:
<br/> slitelag 100 kg/m<sup>2</sup> Ab 11
<br/> Øvrige veier:
<br/> slitelag 100 kg/m<sup>2</sup> Agb 11 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Fortausdekke, gang- og sykkelanlegg</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">2,0 meter fri bredde
<br/> Minimum 4 cm tykkelse </entry>
                  <entry colname="3">Trykk: 90 kg/m<sup>2</sup> Agb 8 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Veiskulder</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">0,5 meter fri bredde
<br/> 0,25 cm fri bredde med freseasfalt, tykkelse 5 cm </entry>
                  <entry colname="3">Topp veiskulder skal være på samme nivå som topp veidekke. Veiskulderen skal ha samme helning som veien. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Plassering av stolper, skap, annen infrastruktur og sidehindre (gjerder, murer, skilt etc.)</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Minimum 1,0 meter fra asfaltkant.
<br/> Veilys skal følge veilysnormen. </entry>
                  <entry colname="3">Det skal gjøres en lysberegning ved nyanlegg, og pærene skal være av typen LED. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Grøft</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Bredde minimum 1,5 m
<br/> Dybde minimum 0,75 m </entry>
                  <entry colname="3">Målt fra topp veidekke </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Overvannsrør i grøft under avkjørsler</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Min 200 mm diameter </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Stikkledning i vei</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">I kjørevei skal stikkledningen legges i varerør. </entry>
                  <entry colname="3">Standard abonnementsvilkår for vann og avløp - tekniske bestemmelser pkt. 2.3.2 siste punktum, vedtatt av Hvaler kommune </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Stikkrenne under innkjørsler</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Minimum 200 mm diameter </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Sluk</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Sluk med flytende ramme og slukrist 300 x 400 tilkoblet sandfangskum.
<br/> Utenfor bebyggelse; kuppelrist sentrert i grøft tilkoblet sandfangskum </entry>
                  <entry colname="3">To foringsringer på toppen er påkrevd for eventuell framtidig høydejustering. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Kantstein</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Fortauskant i betong eller granitt, høydeforskjell 12 cm </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Vann- og avløpsledninger</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Skal plasseres i veigrunnen under kjørebanen </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Kabler</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Plasseres fortrinnsvis utenfor grøftebunn (lateralt) </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Avstander</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Avstand mellom tomtegrense vei og byggegrense skal være minimum 5 meter.
<br/> Unntak er garasjeplassering med utkjøring fra bygning parallelt med vei, som tillates med en avstand mellom tomtegrense vei og kledning garasjevegg på minimum 2 meter. </entry>
                  <entry colname="3">Dispensasjon vurderes gitt kun i særskilte tilfeller </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Siktsone</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Av hensyn til trafikksikkerhet, skal kravene til frisiktsone utarbeidet av Statens vegvesen overholdes i kryss og avkjørsler. </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Vendhammer</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">Kommunal vei skal ha vendhammer. </entry>
                  <entry colname="3">Blindveier uten vendhammer overtas ikke av kommunen. Kommunen er heller ikke pliktig til å vedlikeholde eller brøyte slike. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.1/?5.1.6">
          <kverdi>5.1.6</kverdi>
          <ktittel>Krav til gjenoppretting av asfaltering</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.6/ledd/1">For setninger inntil 15 mm i løpet av nevnte treårsperiode, vil det kreves at gravefirmaet utfører reparasjon av gravestedet. Ved setninger større enn 15 mm, må asfalten fjernes og gravestedet komprimeres godt før det asfalteres på nytt. Ved store setninger vil det bli vurdert om alle massene må skiftes ut og komprimeres lagvis i henhold til reglene i dette dokumentet. Arbeidet bekostes av gravefirmaet.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.1/?5.1.7">
          <kverdi>5.1.7</kverdi>
          <ktittel>Krav til gjenoppretting av grusdekke på grusvei</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/overskrift/5.1.7/ledd/1">Veidekket skal settes i tilsvarende stand som det var før gravingen. Over bærelaget skal det være minimum 10 cm maskingrus.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.2">
        <kverdi>5.2</kverdi>
        <ktittel>Midlertidig istandsetting</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/1">Dersom permanent istandsetting ikke kan utføres umiddelbart etter igjenfylling (vintergraving), skal gravefirmaet legge et midlertidig dekke med freseasfalt. Minimum tykkelse i kjørebanen og på fortau er 4 cm. Asfaltdekket skal komprimeres med vibrasjonsvals eller lignende. Permanent istandsetting etter vintergraving skal utføres straks forholdene ligger til rette for et fagmessig godt resultat, eller etter nærmere fastsatt frist gitt av veiholder, men seinest innen 31. mai. Veiholder kan gi dispensasjon fra tidskravet hvis klimatiske forhold tilsier det. Ved permanent istandsetting skal det midlertidige dekket fjernes og man skal reinskjære dekket, avrette og komprimere bærelaget på nytt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/2">Gravefirma skal sende ferdigmelding til veiholder innen 10 virkedager etter avsluttet arbeid. Graveperioden for gravesøknader ved vinterarbeid skal fange opp permanent istandsetting.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.3">
        <kverdi>5.3</kverdi>
        <ktittel>Øvrig istandsettingsarbeid</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.3/overskrift/5.3.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.3/?5.3.1">
          <kverdi>5.3.1</kverdi>
          <ktittel>Å merke opp på nytt og sette opp nedtatte skilt</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.3/overskrift/5.3.1/ledd/1">Veimerking (gangfelt, stopplinje, kjørefeltlinje) som fjernes/skades i forbindelse med graving skal erstattes med samme type etter asfaltering. Dersom værforhold i vinterhalvåret gjør det umulig å utføre istandsettingen på en fagmessig måte, skal arbeidet prioriteres når forholdene om våren tillater dette.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.3/overskrift/5.3.1/ledd/2">Skiltene skal settes opp i henhold til Statens vegvesens <i>håndbok N300 Trafikkskilt</i> og på samme sted. Det kreves dokumentasjon av skiltenes tilstand i ferdigmelding.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.3/overskrift/5.3.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.3/?5.3.2">
          <kverdi>5.3.2</kverdi>
          <ktittel>Oppbygning av areal med heller eller brostein</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.3/overskrift/5.3.2/ledd/1">Opprinnelig belegning skal reetableres. Heller og brostein skal være hele og feilfrie. Brukte materialer skal være renset for tidligere fugematerialer.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.3/overskrift/5.3.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.3/?5.3.3">
          <kverdi>5.3.3</kverdi>
          <ktittel>Setting av kantstein</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.3/overskrift/5.3.3/ledd/1">Veiholder bestemmer type kantstein og bekoster eventuell oppgradering.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.3/overskrift/5.3.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.3/?5.3.4">
          <kverdi>5.3.4</kverdi>
          <ktittel>Fartshumper</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.3/overskrift/5.3.4/ledd/1">Fartshumper som fjernes ved graving skal reetableres umiddelbart etter at asfalteringen er utført. Dette skal varsles i gravesøknaden og kommenteres i ferdigmeldingen. Utførelsen skal være slik Statens vegvesen sin håndbok V128 Fartsdempende tiltak viser.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.3/overskrift/5.3.5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k5/?5.3/?5.3.5">
          <kverdi>5.3.5</kverdi>
          <ktittel>Annet sideareal</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.3/overskrift/5.3.5/ledd/1">Annet sideareal som banketter, hulkiler, grøntrabatter, grøntveikant, trær, busker og lignende skal etableres som før gravingen.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k6">
      <kverdi>6</kverdi>
      <ktittel>Varsling, dokumentasjon og garanti</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6/overskrift/6.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k6/?6.1">
        <kverdi>6.1</kverdi>
        <ktittel>Varsling</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.1/ledd/1">Dersom det oppstår uforutsette hendelser ved arbeidet skal veiholder varsles umiddelbart.</ledd>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6/overskrift/6.1/overskrift/6.1.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k6/?6.1/?6.1.1">
          <kverdi>6.1.1</kverdi>
          <ktittel>Ved forsinkelse</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.1/overskrift/6.1.1/ledd/1">Veiholder skal så tidlig som mulig varsles dersom arbeidene ikke kommer i gang til fastsatt tid. Angitt sluttdato på gravetillatelsen innebærer at alle arbeider skal være avsluttet på gravestedet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.1/overskrift/6.1.1/ledd/2">Dersom gravefirmaet ikke ser seg ferdig til angitt sluttdato, må veiholder varsles i god tid for å vurdere utvidet frist. Tidlig varsling ved forutsett forsinkelse er viktig, da gravetillatelse inndras ved angitt sluttdato.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6/overskrift/6.1/overskrift/6.1.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k6/?6.1/?6.1.2">
          <kverdi>6.1.2</kverdi>
          <ktittel>Arbeidsvarsling som ikke er i henhold til arbeidsvarslingsplan</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.1/overskrift/6.1.2/ledd/1">Dersom det oppstår situasjoner underveis som varslingsplanen ikke har tatt stilling til, eller som ikke opprinnelig var planlagt, skal veiholder kontaktes. Dersom det oppdages mangler/uriktigheter ved varslingsplan, plikter utførende å melde fra til veiholder så snart som mulig.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.1/overskrift/6.1.2/ledd/2">Dersom varslingsplanen ikke blir fulgt, vil tiltaket bli stanset inntil kravene i denne instruksen er oppfylt. Ved gjentagende overtredelse, se pkt. 7.3.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6/overskrift/6.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k6/?6.2">
        <kverdi>6.2</kverdi>
        <ktittel>Dokumentasjon</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.2/ledd/1">Krav til dokumentasjon gjelder gravefirma, og samtlige av punktene i dette delkapittel skal dokumenteres i ferdigmeldingen.</ledd>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6/overskrift/6.2/overskrift/6.2.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k6/?6.2/?6.2.1">
          <kverdi>6.2.1</kverdi>
          <ktittel>Før arbeidet starter</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.2/overskrift/6.2.1/ledd/1">Som en del av kvalitetssikringen pålegges gravefirmaet i forkant av gravearbeidet å dokumentere tilstanden på gravestedet og dets nærmeste område før arbeidet starter, overfor veiholder og tredjepart. Veiholder kan kreve at det holdes befaring eller registrering av veiarealets tilstand før arbeidet starter. Det er spesielt viktig å dokumentere forhold som kan bli gjenstand for tvister ved anleggets slutt. Fotodokumentasjon er godt egnet til dette.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.2/overskrift/6.2.1/ledd/2">All eksisterende oppmerking og skilting i og nær graveområdet skal registreres og dokumenteres.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6/overskrift/6.2/overskrift/6.2.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k6/?6.2/?6.2.2">
          <kverdi>6.2.2</kverdi>
          <ktittel>Under igjenfylling</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.2/overskrift/6.2.2/ledd/1">Gravefirmaet skal dokumentere igjenfylling som viser gravedybde, komprimeringsutstyr, type masse, lagtykkelse, lagvis komprimering og dybde klargjort til asfaltering.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.2/overskrift/6.2.2/ledd/2">Gravefirmaet er selv ansvarlig for alt arbeid som er utført på gravestedet, og det er ikke krav om at veiholder skal foreta noen form for godkjenning før igjenfylling. Dersom det oppstår uforutsette hendelser/situasjoner som kan ha betydning for veiholder, skal veiholder varsles. Slikt varsel fratar ikke gravefirmaet for ansvaret på gravestedet. Han kan i samarbeid med veiholder komme frem til eventuelle løsninger for å få arbeidet utført.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6/overskrift/6.2/overskrift/6.2.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k6/?6.2/?6.2.3">
          <kverdi>6.2.3</kverdi>
          <ktittel>Etter avsluttet arbeid</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.2/overskrift/6.2.3/ledd/1">Gravefirmaet skal dokumentere tilstanden på gravestedet og dets nærmeste område etter arbeidets slutt. I dette ligger også reinhold og opprydding av området. Gravefirmaet plikter å rydde etter seg. Tromler, kabler, rør, paller m.m. skal ikke hensettes. Godkjent ferdigmelding forutsetter at dette er gjort.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.2/overskrift/6.2.3/ledd/2">Asfaltseddel, som viser leverandør, sted, dato dekke er lagt, asfalttype og mengde, skal dokumenteres i ferdigmeldingen. Nye ledningstraseer skal innmåles av ledningseier.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.2/overskrift/6.2.3/ledd/3">Dersom pålagt dokumentasjon som fremgår av kapittel 6.2.1 - 6.2.3 ikke foreligger, kan veiholder kreve oppgraving. Veiholder kan i alle tilfeller bore i veien for å undersøke om reglene er fulgt.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6/overskrift/6.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k6/?6.3">
        <kverdi>6.3</kverdi>
        <ktittel>Varsling ved ferdigstillelse</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.3/ledd/1">Innen 10 virkedager etter at arbeidet er ferdig utført, skal elektronisk utfylt ferdigmeldingsskjema sendes inn via kundeportalen til Hvaler kommune. Ferdigmeldingen skal inneholde all nødvendig dokumentasjon som veiholder krever i kapittel 6.2 . Dette er en bekreftelse på at gravefirma anser arbeidet som avsluttet. Garantitiden på 3 år begynner å løpe fra godkjent ferdigmelding. Dersom arbeidet ikke er ferdig utført innen tidsrammen, skal det søkes om utsettelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.3/ledd/2">Etter at ferdigmeldingsskjema er innlevert, kan arbeidet bli kontrollert. Dersom veiholder ikke finner utførelsen i samsvar med disse reglene, vil pålegg om utbedring bli gitt, og garantitiden vil først begynne når utbedringene er foretatt. Når arbeidet er kontrollert og funnet tilfredsstillende, vil ferdigmeldingsskjema bli returnert til gravefirmaet.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6/overskrift/6.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k6/?6.4">
        <kverdi>6.4</kverdi>
        <ktittel>Garantitid og skader i ettertid</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.4/ledd/1">Veiholder kan kreve garanti (bankgaranti eller tilsvarende garanti) som sikrer at veiholder ikke får utgifter som følge av gravearbeidet, jamfør punkt 1.8 Entreprenørs ansvar under arbeidet. Garantitiden er 3 år. Garantibeløpet kan justeres av kommunen i forbindelse med behandlingen av betalingsregulativet. Garantien er uavhengig av antall gravesøknader eller oppdrag i kommunal vei. For større arbeider kan kommunen selv bestemme garantiens beløpsstørrelse, uavhengig av beløpet i betalingsregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.4/ledd/2">Dersom det i løpet av 3 år etter godkjent ferdigmelding oppstår skader, setninger med videre på gravestedet, kan veiholder kreve at skadene blir utbedret etter veiholders anvisninger innen en gitt tidsfrist og vederlagsfritt. Dette vil medføre krav om ny gravesøknad/arbeidsvarslingsplan med tilhørende gebyr. Dersom skadene ikke blir utbedret innen fristen, kan veiholder utføre arbeidet for gravefirmaets regning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/overskrift/6.4/ledd/3">Utførende gravefirma er i hele garantitiden ansvarlig for skader på veien, annet offentlig eid areal og på eiendom tilhørende tredjemann, så langt skaden skyldes forhold knyttet til gravearbeidet. Gravefirmaet plikter å informere byggherren om ansvarsforholdet. Dersom byggherre skal stå som ansvarlig, må dette oppgis i søknadsskjemaet og avtales med kommunen.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k7">
      <kverdi>7</kverdi>
      <ktittel>Sanksjoner</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/7/ledd/1">Ved brudd på vilkår gitt i denne instruksen eller vilkår i tillatelse til graving eller etablering av ledningsanlegg, kan veimyndigheten tilbakekalle tillatelsen og nekte å gi nye tillatelser. Veimyndigheten kan i så fall foreta utbedring av gravearbeidet eller omlegging eller fjerning av det godkjente anlegget på utbyggers bekostning. Eventuelle tap som kommunen eller tredjemann måtte være påført, skal dekkes av gravefirma.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/7/ledd/2">Veiholder kan fastsette tvangsmulkt ved overskredet tidsfrist som er gitt i gravetillatelsen. Før sanksjon utøves, vil gravefirmaet motta skriftlig varsel med en fristangivelse for å utbedre avviket.</ledd>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7/overskrift/7.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k7/?7.1">
        <kverdi>7.1</kverdi>
        <ktittel>Graving uten godkjent tillatelse og manglende arbeidsvarsling</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/7/overskrift/7.1/ledd/1">Graving i vei, eller nærmere veikanten enn 3 meter uten godkjenning, er forbudt og straffes med bot i henhold til vegloven § 32, § 61. Har gravingen skjedd forsettlig eller uaktsomt, kan politiet, etter påtale, ilegge bøter. Enhver som utfører graving uten godkjent tillatelse pålegges ansvar tilsvarende gravefirma med godkjent tillatelse. Veiholder kan fastsette tvangsmulkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/overskrift/7.1/ledd/2">Skjer graving uten godkjent tillatelse, kan veiholder stanse arbeidet inntil nødvendig tillatelse foreligger. Gravefirmaet pålegges igjenfylling av graveområdet inntil nødvendig tillatelse foreligger dersom det anses påkrevd. Følger ikke gravefirmaet pålegget, vil veiholder sørge for sikring og igjenfylling for gravefirmaets regning, jamfør vegloven § 58. Veiholder kan om nødvendig kreve istandsetting av graveområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/overskrift/7.1/ledd/3">Etter graving uten godkjent tillatelse, kan utførende, i tillegg til sanksjonen etter vegloven, bli belastet med gebyr tilsvarende en ordinær søknad. Dersom veiholder vil tillate videre gravearbeid, må utførende levere søknad for arbeidet og belastes med enda et ordinært søknadsgebyr. Arbeidet skal ikke starte opp igjen før eventuell ny tillatelse er innvilget. Kommunen kan gi pålegg om å fjerne ledningsanlegg og utstyr for den ansvarliges regning i henhold til forskrift 8. oktober 2013 nr. 1212 om saksbehandling og ansvar ved legging og flytting av ledninger over, under og langs offentlig veg (ledningsforskriften) § 20.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/overskrift/7.1/ledd/4">Tiltak som veiholder pålegger gravefirmaet å gjennomføre, skal utføres omgående og senest innenfor de frister som er gitt i pålegget.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7/overskrift/7.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k7/?7.2">
        <kverdi>7.2</kverdi>
        <ktittel>Graving og arbeidsvarsling i strid med godkjent tillatelse</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/7/overskrift/7.2/ledd/1">Arbeid som skjer i strid med godkjent gravetillatelse og som utgjør en fare, kan stanses av veiholder inntil de nødvendige sikringstiltak er gjennomført. På samme måte kan arbeidet stanses dersom varsling eller sikring ikke er utført i henhold til godkjent plan eller andre forhold hvor dette skaper vesentlige ulemper for trafikkavviklingen, jamfør forskrift 7. oktober 2005 nr. 1219 om offentlige trafikkskilt, vegoppmerking, trafikklyssignaler og anvisninger (skiltforskriften) § 34 nr. 1. Ved forsømmelse eller unnlatelse av istandsetting av vei/gate, kan arbeidet utføres av kommunen for ansvarshavendes regning uten at det fritas for ansvaret som påhviler arbeidet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/overskrift/7.2/ledd/2">Overskridelse av tillatelsens tidsfrister uten at endring er meldt og godkjent, innebærer at den ansvarlige må søke om ny tillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/overskrift/7.2/ledd/3">Dersom kommunen ikke har mottatt fullstendig ferdigmelding innen fristen, vil veiholder avvente med å gi gravefirmaet nye gravetillatelser inntil ferdigmelding er godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/overskrift/7.2/ledd/4">Tiltak som veiholder pålegger gravefirmaet å gjennomføre, skal utføres omgående og senest innenfor de frister som er gitt i pålegget. Dersom asfaltering ikke er utført innen 1 måned etter at gravearbeidene er utført, kan veiholder asfaltere på søkers bekostning, se for øvrig punkt 5.2 Midlertidig istandsetting.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7/overskrift/7.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k7/?7.3">
        <kverdi>7.3</kverdi>
        <ktittel>Grave- og arbeidsvarslingsforbud</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/7/overskrift/7.3/ledd/1">Dersom gravefirmaet utfører arbeid uten gravetillatelse, i strid med godkjent tillatelse eller ikke retter seg etter de pålegg som veiholder har ilagt, kan veiholder nekte å gi gravefirmaet tillatelse og/eller politianmelde forholdet.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7/overskrift/7.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k7/?7.4">
        <kverdi>7.4</kverdi>
        <ktittel>Misligholdt betaling</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/7/overskrift/7.4/ledd/1">Ved uoppgjort gebyr vil veiholder avvente med å godkjenne nye gravesøknader/arbeidsvarslingsplaner før faktura er betalt. Fakturaer skal i sin helhet gjøres opp innen betalingsfristen. Eventuell reklamasjon på faktura må skje skriftlig med begrunnelse innen 14 dager fra fakturadato, og vil bli behandlet fortløpende.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-07-1375/k8">
      <kverdi>8</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/8/ledd/1">Instruksen trer i kraft 15. oktober 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
