<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-20-933" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-20-933</id>
    <dato>20.06.2017 nr. 933</dato>
    <dato type="iso">2017-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Siljan kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-09-25-107-§6">L25.09.1992 nr. 107 § 6</ref>, <ref id="lov-1967-02-10-§37">L10.02.1967 § 37</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0382</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold og ventelisteplass ved sykehjem, Siljan</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold og ventelisteplass ved sykehjem - kriterier og vurderingsmomenter, Siljan kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Siljan kommunestyre 20. juni 2017 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6, jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 37 og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, lovgrunnlag, definisjoner, virkeområde og ansvar/myndighet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formålet med forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å styrke rettsstillingen for pasienter og brukere med omfattende tjenestebehov når det gjelder retten til botilbud og helse- og omsorgstjenester fra Siljan kommune. Dette gjelder retten til langtidsopphold i sykehjem, jf. forskrift 14. november 1988 nr. 932 for sykehjem og boform for heldøgns omsorg og pleie.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">For å tydeliggjøre rettsstillingen til disse pasienter/brukere er utarbeidelse av lokale forskrifter ett av flere virkemidler. Forskriften vil gjelde inntil nasjonale kriterier er vedtatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal tydeliggjøre hvilke kriterier/vurderingsmomenter Siljan kommune legger til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">For Siljan kommune omfatter forskriften kun tildeling av langtidsopphold i sykehjem, da kommunen p.t. ikke innehar boliger særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Dette avklart med fylkesmannen i møte den 1. mars 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/5">Forskriften skal videre tydeliggjøre hvordan Siljan kommune skal følge opp personer som står på venteliste til langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Hjemmel for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er regulert i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1a, annet ledd og § 2-1e, første ledd, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c, og § 3-2 a første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Med <i>sykehjem</i> menes helseinstitusjon som faller inn under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2, og forskrift 14. november 1988 nr. 932 for sykehjem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Langtidsopphold i sykehjem er et varig botilbud fortrinnsvis for eldre personer med behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder for pasienter og brukere som oppholder seg i Siljan kommune, og som har behov for langtidsopphold i sykehjem der dette er det eneste tilbudet som kan gi nødvendig og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling/avslag av langtidsopphold på sykehjemmet fattes i Helseavdelingens tverrfaglige vedtaksmøte. Pasient som har søkt om langtidsplass på sykehjem og som oppfyller kriteriene for opphold, men som kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold vil få et enkeltvedtak om å stå på venteliste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Ved ledig sykehjemsplass skal alle på ventelista vurderes i vedtaksmøte. Ved ledige plasser skal den med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 6 prioriteres.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Kriterier og rutiner for tildeling og vedtak om plass på venteliste</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier/vurderingsmomenter for tildeling av langtidsopphold ved Siljan sykehjem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Formålet er å ivareta pasientens grunnleggende behov med respekt for det enkelte menneskes egenverd og livsførsel, samt å gi et samordnet helse- og omsorgstilbud hvor den enkelte føler trygghet og som ivaretar medvirkning, livskvalitet og rettssikkerhet. Oppholdet skal bidra til en aktiv og meningsfull hverdag for pasientene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Målgruppen er personer som varig er ute av stand til å ta vare på seg selv, og som ikke lenger mestrer dagliglivets gjøremål hjemme på grunn av funksjonstap samtidig som pasienten ikke lenger kan få dekket sitt behov for helse-, pleie- eller omsorgstjenester i eget hjem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Siljan kommune benytter beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappen. Omsorgstrappen har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass i sykehjem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Vurdering av behovet for helsehjelp skjer bl.a. via kartleggingsverktøyet IPLOS. IPLOS er et lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressurser til de som søker og mottar kommunale helse- og omsorgstjenester. Ved vurdering skal det tas hensyn til søkers:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/marg/1">Boforhold</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/marg/2">Endring i helsetilstand</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/marg/3">Evne til egenomsorg</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/marg/4">Kognitiv svikt</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/marg/5">Mentale tilstand</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4/marg/6">Nettverk og dets omsorgsevne
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">
          <i>Kriterier for tildeling:</i>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Alder i seg selv er ikke et kriterium.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Langtidsplass skal i hovedsak benyttes for personer over 67 år.</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/2/avsnitt/2">Det legges vekt på hvilke typer av helse- og omsorgstjenester det er behov for, og hvor omfattende behovet for tjenester er.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Det må vurderes om det er nødvendig med behandling, pleie og omsorg, assistansebehov, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet eller med kortere mellomrom.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Videre om pasienten har kognitiv svikt, og hvor alvorlig den kognitive svikten i så fall er. Ved mistanke om demens, skal dette være utredet, eller utredning påbegynt, før langtidsplass tilbys. Personer med demens eller demenslignende tilstander skal fortrinnsvis gis tilbud i skjermet/tilrettelagt enhet på sykehjem som kan ivareta pasientens behov.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Tiltak som dagtilbud, korttidsopphold, utvidede hjemmetjenester evt. med spesialtilpasning i hjemmet, skal være utprøvd og/eller vurdert samt dokumentert. Det må vurderes om det kan tas i bruk tekniske løsninger og velferdsteknologi.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/6">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/6/avsnitt/1">Dersom pasienten er vurdert til ikke å inneha samtykkekompetanse i forhold til å ivareta egen helse helt eller delvis, skal det også innhentes opplysninger fra pårørende/verge og det skal dokumenteres hva disse mener.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/7">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/7/avsnitt/1">Det må foretas en kartlegging, inkludert oppdatert IPLOS vurdering.</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/7/avsnitt/2">Ved behov kan det innhentes oppdatert epikrise fra fastlege/spesialisthelsetjeneste eller fra andre aktuelle steder der pasienten mottar/har mottatt helse- og omsorgstjenester.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/8">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5/liste/8/avsnitt/1">Dersom opphold i sykehjem etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten nødvendige og forsvarlige tjenester, skal slikt opphold tildeles umiddelbart. Pasienten kan i slike tilfelle ikke settes på venteliste. De som står på venteliste vil bli vurdert ved ledighet, men det er likevel slik at den med størst behov tildeles plass først.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Rutiner for oppfølging av pasienter som står på venteliste i påvente av langtidsplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Kommunen skal til enhver tid ha oversikt over hvilke personer som er i behov av langtidsplass. Ved at det skal fattes ventevedtak om dette, er det forskriftens intensjon at dette vil kunne være et hensiktsmessig virkemiddel for å få oversikt over behovet. Samtidig vil dette kunne gi pasient og pårørende en trygghet for at behovet for langtidsplass i sykehjem er dokumentert og vil bli ivaretatt av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Siljan kommune har rutiner som sikrer at personer som venter på langtidsplass vurderes jevnlig i det ukentlige vedtaksmøte både i form av revurdering med faste tidsintervaller og ved at pasient og pårørende spesielt blir gjort oppmerksom på at man må ta kontakt ved forverring av funksjonsnivå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier/vurderingsmomenter for ventevedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">De samme kriterier gjelder som under den lokale forskriftens § 6 der pasienten har søkt om langtidsplass i sykehjem, men der hvor det vurderes at pasienten kan bo hjemme med forsvarlige tjenester inntil ledig plass. Det gis i disse tilfellene et vedtak om at pasienten fyller kriteriene og gis rett til å stå på venteliste. Dette vedtaket kan gi grunnlag for klage etter de ordinære klagereglene i pasient- og brukerrettighetsloven kap. 7. På denne bakgrunn er det gitt en ny bestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e, andre ledd om at pasient har rett til vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Pasienten må i mellomtiden tilbys nødvendige helse- og omsorgstjenester, og det må fattes vedtak om dette - dersom dette allerede ikke foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Det må imidlertid presiseres at andre pasienter kan prioriteres dersom deres behov er mer presserende enn de med ventevedtak. Av denne grunn er det ikke satt frister som undergraver prinsippet om at den som trenger plassen mest, har fortrinnsrett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Lokale ventelister skal rapporteres gjennom IPLOS-registrering nasjonalt når Helse- og omsorgsdepartementet har lagt til rette for dette.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Betaling, klage og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Betaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Egenbetaling for opphold i sykehjem følger reglene i egenandelsforskriften 16. desember 2011 nr. 1349. Pasienten har krav på informasjon om hva det vil koste å motta helse- og omsorgstjenester i sykehjemmet og i hjemmet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for helseavdelingens ukentlige vedtaksmøte som tar saken til vurdering i første instans. Dersom det der ikke gis medhold sendes klagen til fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-933/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft senest 1. juli 2017, eller en måned etter kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Forskriften skal gjennomgås ved behov og revideres når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorg er vedtatt. Ved motstrid vil den nasjonale forskriften gå foran Siljan kommunes forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">Forskriften skal gjennomgås ved behov og revideres når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorg er vedtatt. Ved motstrid vil den nasjonale forskriften gå foran Siljan kommunes forskrift.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
