<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-22-223" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-22-223">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-22-223</id>
    <dato>22.02.2017 nr. 223</dato>
    <dato type="iso">2017-02-22</dato>
    <ikraft>28.02.2017 - 31.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-28 - 2017-03-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Røros kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0091</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adgang til å innføre ekstraordinær båndtvang, Røros</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adgang til å innføre ekstraordinær båndtvang for hund, Røros kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Røros kommune 22. februar 2017 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 6 annet ledd bokstav f.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-22-223/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre at Røros kommune ved rådmannen har de nødvendige fullmakter til å fatte vedtak om innføring av ekstraordinær båndtvang for hund, samt kunne gi føringer ved anvendelsen av et slikt vedtak. Ved føringer menes blant annet geografiske avgrensninger og unntakstilfeller.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-22-223/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskrift forstås med
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">
        <i>Ekstraordinær båndtvang:</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/1">Ordinær båndtvang er innført i perioden fra 1. april til og med 21. august. Kommunen har anledning til å vedta båndtvang i perioden utenom ordinær båndtvangsperiode. Vedtatt båndtvang i denne perioden defineres som ekstraordinær båndtvang.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">
        <i>Ekstraordinære forhold:</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/3/marg/1">Uvanlig store snømengder og/eller andre uvanlige forhold som gjør viltet spesielt sårbart mot forstyrrelser.</marg>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-22-223/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Innføring av båndtvang under ekstraordinære forhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Rådmannen kan innføre ekstraordinær båndtvang for hele eller deler av kommunen for å beskytte viltet dersom forholdene skulle tilsi at dette er nødvendig. Den ekstraordinære båndtvangen gjelder inntil det fattes vedtak om oppheving, eller til den 1. april, da den ordinære båndtvangen trer i kraft.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Vedtaket om ekstraordinær båndtvang gjelder alle hunder, bortsett fra unntakstilfeller i § 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Med alle hunder menes også hund som benyttes til jakt, jakthundtrening og jaktprøver såfremt ikke annet er spesifisert i vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Rådmannen skal fatte vedtak om oppheving av ekstraordinær båndtvang så snart forholdene tilsier at det er forsvarlig. Vedtak om oppheving skal kunngjøres på samme måte som ved innføring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-22-223/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra vedtaket om ekstraordinær båndtvang:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Røros kommunes vedtak om ekstraordinær båndtvang gjelder ikke for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hund når den brukes i reindrift,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">dressert bufehund når den brukes til å vokte storfe, sau eller geit,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">hund i aktiv politi-, toll-, militær- og redningstjeneste eller under trening eller prøving for slik tjeneste,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">hund i aktiv bruk som ettersøkshund etter såret eller sykt vilt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Eventuelle unntak ut over dette vil være spesifisert i vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">I særlige tilfeller kan kommunen dispensere fra vedtaket. Slik dispensasjon vil kun bli vurdert i tilfeller hvor en dispensasjon antas å ikke medføre ulemper for det viltet vedtaket skal beskytte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-22-223/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kunngjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Vedtak om innføring av ekstraordinær båndtvang skal kunngjøres i de media som rådmannen finner hensiktsmessig (eksempler: lokalaviser, lokalradio, hjemmesider, Facebook).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-22-223/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Brudd på bestemmelsene i vedtak om ekstraordinær båndtvang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Håndtering av løse hunder i den periode det er vedtatt ekstraordinær båndtvang, og eventuelle brudd på bestemmelsene i et slikt vedtak skal håndheves etter de samme bestemmelser som er fastsatt i hundeloven for tilsvarende tilfeller i ordinær båndtvangsperiode. Det samme gjelder forholdet til ansvar og straffereaksjoner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-22-223/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Vedtak om innføring av ekstraordinær båndtvang kan påklages til Fylkesmannen i Sør-Trøndelag, jamfør forvaltningslovens bestemmelser i kapittel VI.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-22-223/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra kunngjøringsdato i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
