<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-13-1825" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-13-1825</id>
    <dato>13.11.2017 nr. 1825</dato>
    <dato type="iso">2017-11-13</dato>
    <ikraft>14.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-14</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vaksdal kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0846</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Vaksdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Vaksdal kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Vaksdal kommunestyre 13. november 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a første og andre ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e første ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Føremål, lovgrunnlag, definisjonar, virkeområde og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Føremål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med forskrifta er å sikra rettsstillinga for pasientar med omfattande tenestebehov når det gjeld retten til langtidsopphald i sjukeheim.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal tydeleggjera kva vurderingsmoment kommunen legg til grunn ved tildeling av langtidsplass, og korleis kommunen følgjer opp personar som står på vurderingsliste for langtidsopphald i sjukeheim.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag for tildeling av bu- og tenestetilbod</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Tildeling av langtidsopphald og helse- og omsorgstenester i sjukeheim er regulert i:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, og § 2-1e første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Det skal føreliggja skriftleg søknad om langtidsplass frå pasient, og sakshandsaming i tildelingar som er nemnt her, skal følgja forvaltningslova sine reglar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Sjukeheim:</i> Helseinstitusjon i høve forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Langtidsopphald:</i> Opphald på ubestemt tid.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Vurderingsmoment:</i> Moment som inngår i ei skjønsmessig heilheitsvurdering om ein pasient skal få tildelt langtidsopphald i sjukeheim og tenestetilbod frå kommunen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Vurderingsliste:</i> Oversikt over personar som ikkje fyller vilkåra for umiddelbart å få langtidsopphald i sjukeheim, men som vert vurdert til å vera best tent med slikt opphald, og som skal bli vurdert når ledig plass skal tildelast.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta gjeld for tildeling av langtidsplassar i sjukeheim og gjeld for pasientar som oppheld seg i Vaksdal kommune, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd. Forskrifta gjeld i tillegg for pasientar som har konkrete planer om å flytta til kommunen og har eit så omfattande tenestebehov at det er nødvendig at bu- og tenestetilbodet er avklart i forkant for at dei skal kunne flytta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar og mynde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal fatte vedtak om tildeling aller avslag på søknad om langtidsopphald i sjukeheim.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/marg/1">Jamfør:</marg>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon, § 1 bokstav d</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, § 2-1e første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstenester § 3-1 første ledd, § 3-2 første ledd nr. 6c, § 3-2a første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vurderingsmoment for tildeling av langtidsopphald</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k2/p6"><pverdi>§ 6.</pverdi><ptittel>Moment som skal inngå i vurdering av tildeling av langtidsopphald i sjukeheim og om pasient har rett til å stå på vurderingsliste til langtidsopphald</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Tildeling av langtidsopphald i sjukeheim vert gjort ut i frå ei heilskapleg vurdering der m.a. følgjande moment kan inngå:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kva type helse- og omsorgstenester det er behov for, og kor omfattende og varig behovet for helse- og omsorgstjenester er.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Om alternativ til langtidsopphald i sjukeheim er prøvd ut eller vurdert og ikkje funne hensiktsmessig eller forsvarleg, derunder korttidsopphald i sjukeheim, kvardagsrehabilitering/rehabilitering, helse- og omsorgstenester i heimen, dagtilbod, førebyggjande tenester, tilrettelegging av heimen eller omgjevnadane, hjelpemiddel, tekniske løysingar, velferdsteknologi, bistand frå nærståande og avlasting.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Om pasient har kognitiv svikt. Vurdera kor alvorleg den kognitive svikta er, og om svikta går ut over meistring av dagleglivet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Pasient si evne til sjølv å kunne tilkalla hjelp ved behov og nyttiggjera seg velferdsteknologi, m.a. varslingshjelpemiddel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Om pasient utan endring av livssituasjon risikerer å komma til skade eller få sin helsetilstand/funksjonsevne vesentleg forverra.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Om geografiske tilhøve gjer det uforsvarleg eller ikkje hensiktsmessig å gi tenester der pasienten bur.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Pasient og pårørande/verje sine opplysningar, samt eventuell uttale frå helsepersonell.</avsnitt></liste></ledd><ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Dersom opphald i sjukeheim etter ei helse- og omsorgsfagleg vurdering er det einaste tilbodet som kan sikra pasienten naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester, skal slikt opphald verta tildelt.</ledd><ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Pasientar som er best tent med langtidsopphald på sjukeheim, men som i påvente av ledig plass vil kunne bu heime med forsvarlege helse- og omsorgstenester, vil verta sett på vurderingsliste. Dei som står på vurderingslista, vil bli vurdert når langtidsplass vert ledig. Pasient med størst behov vert tildelt plass først.</ledd><ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Viser forøvrig til gjeldande sakshandsamingsreglar i forvaltningslova og pasient- og brukerrettighetsloven om brukarmedverknad.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av pasientar på vurderingsliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Pasientar som kan bu i heimen i påvente av langtidsopphald i sjukeheim, vil få vedtak med avslag på langtidsplass i sjukeheim. Pasientar som er vurdert etter § 6 i denne forskrifta til å vera best tente med langtidsopphald i sjukeheim, vil få vedtak om å få stå på ei vurderingsliste. Det vert gjort vedtak om helse- og omsorgstenester inntil langtidsopphald i sjukeheim vert innvilga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Helse- og omsorgstenester som vert innvilga i ventetida, skal til ei kvar tid vera individuelt tilpassa, forsvarlege og dekka pasienten sine behov for nødvendige helse- og omsorgstenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Kommunen skal følgja med på omsorgsbehov hjå dei pasientar som står på vurderingslista. Dei skal syta for at det umiddelbart vert innvilga langtidsopphald i sjukeheim dersom det oppstår ein situasjon der det haster for den enkelte pasient å få på plass eit slikt tilbod.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Unnatak er dersom det oppstår nye moment som gjer at brukaren har behov for korttidsopphald på institusjon, ØH-plass (kommunal øyeblikkeleg hjelp plass) eller spesialisthelseteneste/sjukehus.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/5">Ved ledig plass på sjukeheim blir pasient med størst behov for langtidsplass prioritert først. Pasient som har fått vedtak om å få stå på vurderingsliste, må difor pårekna at pasientar med meir presserande eller større behov, vert prioritert. Det gjeld ingen tidsfrist for når langtidsplass som nemnt ovanfor seinast skal innvilgast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/6">Dersom pasient på vurderingsliste får betring i funksjonsnivå, kan det medføra at pasienten blir fjerna frå lista.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Klage og iverksetting</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Ved klage på vedtak om langtidsopphald i sjukeheim eller om å få stå på vurderingsliste til langtidsopphold i sjukeheim og om helse- og omsorgstenester i eller utanfor sjukeheim gjeld lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter kapittel 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-13-1825/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetting og revidering av forskrifta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft 14. november 2017.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
