<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-960" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-960">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-960</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 960</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppdal kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0405</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Oppdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Oppdal kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppdal kommunestyre 21. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-960/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre pasient/bruker forutsigbarhet og åpenhet rundt tildeling av- og ventelister for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-960/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder personer som bor eller oppholder seg i Oppdal kommune, og som kvalifiserer for langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Personer som ønsker å flytte til Oppdal kommune omfattes også av forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-960/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Oppdal kommune tildeler helse- og omsorgstjenester i tverrfaglig inntaksteam etter Kriterier for helse- og omsorgstjenester i Oppdal kommune (vedtatt i Driftsutvalget sak 4/16).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Kommunen skal samhandle med pasient og bruker og deres pårørende/verge ved kartlegging av tjenestebehov i tildelingsprosessen. Følgende forhold må være individuelt utredet før tildeling av langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Pleie- og omsorgsbehovet (ADL-kartlegging og IPLOS)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Søkers eget ønske om langtidsopphold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Svikt i egenomsorg på grunn av demens og/eller sammensatt sykdomsbilde</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Andre relevante forhold som skal være forsøkt eller vurdert før tildeling:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Mulighet for tilrettelegging i hjemmet, f.eks. hjelpemidler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Hverdagsrehabilitering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Trygghetsskapende tiltak, trygghetsalarm og velferdsteknologi</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Dagtilbud eller andre sosiale støttetiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Øke omfang hjemmetjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Omsorgsbolig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Tidsbegrenset opphold i institusjon, dag-, korttids- eller avlastningsopphold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">Familieforhold og nettverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">Oppdaterte helseopplysninger fra fastlege og spesialisthelsetjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/10/avsnitt/1">Hyppige innleggelser i sykehus og/eller kommunalt akutt døgntilbud (KAD).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-960/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Søknadsskjema finnes elektronisk på Oppdal kommunens hjemmeside, i hjemmetjenesten og på Oppdal helsesenter. Søknad sendes til Inntaksteamet eller til den enkelte enhet (hjemmetjenesten eller Oppdal Helsesenter).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Tildeling av langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skjer på bakgrunn av søknad, helseopplysninger og vurdering av individuelle behov. Om ønskelig skal Oppdal kommune bistå med å fylle ut søknaden. På bakgrunn av dette fattes det enkeltvedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-960/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Pasient/bruker som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som oppfyller kriteriene for tildeling av langtidsopphold etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a andre ledd, og Kriterier for helse- og omsorgstjenester i Oppdal kommune, har rett til vedtak, og skal settes på venteliste. Vedtaket skal beskrive hvordan kommunen sikrer faglig forsvarlig hjelp og oppfølging i ventetiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderes av Inntaksteamet. Søker med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 3 skal prioriteres. Inntaksteamet har ansvar for å holde oversikt over personer på ventelista, og å vurdere situasjonen jevnlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-960/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Personer med vedtak på langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester og som står på venteliste, skal sikres nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dette kan for eksempel være hjemmesykepleie, hjemmehjelp, dagsenter, støttekontakt, korttidsopphold og/eller andre tjenester. Personer som mottar hovedomsorgen fra sine pårørende, skal vurderes for tilbud om avlastende tiltak for særlig tyngende omsorgsoppgaver. Plass ved dag- og aktivitetssenter skal også vurderes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-960/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger av forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-960/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang og innsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak kan påklages jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Klagen skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Klage sendes Inntaksteamet, som vil vurdere saken på nytt. Dersom det ikke gis medhold, vil klagen sendes til Fylkesmannen i Sør-Trøndelag for endelig vurdering og avgjørelse. Om ønskelig vil Oppdal kommune bistå i utarbeidelse av klage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Søker har rett til innsyn i egne dokumenter jf. forvaltningsloven § 18 og § 19, jf. § 27 3. ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-960/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
