<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-865" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-865</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 865</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-16-1855</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-20-1912</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0335</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Inntaksforskrift, Trøndelag</korttittel>
    <tittel>Forskrift for inntak til videregående skole og formidling til læreplass, Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av fellesnemnda for Trøndelag 15. juni 2017 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/0" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k0">
      <kverdi>0</kverdi>
      <ktittel>Formål</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/0/ledd/1">Formålet med lokal forskrift er å ivareta rettssikkerheten for elever, lærlinger, lærekandidater og praksisbrevkandidater i Trøndelag.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Inntak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Trøndelag fylkeskommune har et inntak basert på nærskoleprinsippet/geografisk styrt inntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">I Trøndelag er det et geografisk styrt inntak basert på nærskoleprinsippet. Søkere blir prioritert ut fra kommunetilhørighet, forutsatt at søkt programområde finnes ved nærskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Dersom programområdet/utdanningsprogrammet ikke finnes ved søkerens nærskole, velger søkeren selv hvilken skole han/hun vil søke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">Søkere i Trondheim vil bli prioritert ved inntak på nærskolen, dvs. en skole som ligger innenfor 6 km av søkerens folkeregistrerte adresse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4">Utfyllende informasjon knyttet til det geografisk styrte inntaket, herunder unntaksbestemmelser og definisjoner av geografisk tilhørighet, finnes i eget rundskriv som utarbeides av fylkesrådmannen i forkant av hvert inntak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser i eget rundskriv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Søkere må føre opp tre alternative utdanningsprogram på Vg1 i prioritert rekkefølge, jf. § 6-9 i forskrift til opplæringslova. Innenfor hvert utdanningsprogram kan søkere ønske inntil fire skoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Inntaket foretas på bakgrunn av standpunkt- og eksamenskarakterer fra grunnskolen (heretter kalt karakterpoeng) og geografisk tilhørighet. Dersom søkeren ikke kommer inn på noen av sine ønskede skoler, vil han/hun få tilbud om skoleplass på en annen skole som tilbyr utdanningsprogrammene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">Søkere som ikke fører opp tre alternative utdanningsprogram, kan bli tatt inn på et utdanningsprogram de ikke har søkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4">Inntaket gjennomføres slik at søkeren får den opplæringa han/hun har krav på ut fra karakterpoeng beregnet etter § 6-21 i forskrift til opplæringslova. Geografisk tilhørighet benyttes for å tildele søkeren skole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg2 og Vg3 på yrkesfaglige programområder, Vg2 på musikk, dans og drama og Vg3 påbygging til generell studiekompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Søkere til Vg2 og Vg3 yrkesfag, Vg2 musikk, dans og drama eller Vg3 påbygging til generell studiekompetanse, se forskrift til opplæringslova § 6-28 § og § 6-35 til § 6-38.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">Inntaket foretas på bakgrunn av karakterpoeng og geografisk tilhørighet. Karakterer fra Vg1 og geografisk tilhørighet legges til grunn ved inntak til Vg2. Karakterene fra Vg2 og geografisk tilhørighet legges til grunn ved inntak til Vg3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">Dersom søkeren ikke kommer inn på noen av sine søkte programområder og skoler, vil han/hun få tilbud på et annet programområde og eventuelt skole han/hun er kvalifisert til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">Inntaket gjennomføres slik at søkeren får den opplæringen han/hun har krav på ut fra karakterpoeng beregnet etter § 6-34 i forskrift til opplæringslova. Geografisk tilhørighet benyttes for å tildele søkeren skole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg2 idrettsfag, medier og kommunikasjon, kunst, arkitektur og design og studiespesialisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Dersom søkeren er kvalifisert som fulltidselev etter forskrift til opplæringslova § 6-28 og § 6-35 til § 6-38, har søkeren rett til å fortsette på samme skole hvor Vg1 er fullført. Forutsetningen er at det søkes om inntak påfølgende år, og at den skolen Vg1 ble fullført på, er søkerens førsteønske.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg3 studieforberedende programområder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Dersom søkeren er kvalifisert som fulltidselev etter forskrift til opplæringslova § 6-28 og § 6-35 til § 6-38, har søkeren rett til å fortsette på samme skole hvor Vg2 er fullført. Forutsetningen er at det søkes om inntak påfølgende år, og at den skolen Vg2 ble fullført på, er søkerens førsteønske.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av om søker er kvalifisert for inntak til neste nivå</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Søkere skal i henhold til § 6-28 i forskrift til opplæringslova ha bestått i alle fag som er fastsatt i læreplanverket også i fag hvor det ikke settes standpunktkarakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">Søkere med ett eller to stryk/ikke vurdering fra videregående trinn 1 deltar i inntaket til videregående trinn 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/3">Søkere med ett eller to stryk/ikke vurdering både for videregående trinn 1 og 2 deltar i inntaket til videregående trinn 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/4">Etter tilråding fra rektor ved avgiverskolen er det Fylkesrådmannen som fatter vedtak om søker er kvalifisert for neste nivå, jf § 6-37 i forskrift til opplæringslova. Skolen sender inn skjema underskrevet av søkeren og skolen hvor skolens tilrådning fremgår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/5">Fylkeskommunen kan fastsette alternativ fag- og timefordeling i egen forskrift, jf. § 1-3 i forskrift til opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/6">Søkere som ikke kan tas inn som heltidselev på neste nivå returneres til avgiverskolen. Det er avgiverskolen som står ansvarlig for at søkeren får et tilbud om opplæring knyttet til et programområde/utdanningsprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/7">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser i eget rundskriv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 musikk, dans og drama</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Inntil 50 % av søkerne kan tas inn på grunnlag av dokumenterte ferdigheter eller inntaksprøve, i tillegg til karakterpoeng, jf. § 6-11 i forskrift til opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/2">Søkere som har Vg1 musikk, dans og drama som førsteønske, kan ønske seg inntaksprøve. Dersom skolen har inntaksprøve, holdes den på skolen som er søkerens førsteønske.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/3">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser i eget rundskriv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1 idrettsfag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">Inntil 50 % av søkerne kan tas inn på grunnlag av dokumenterte ferdigheter (idrettslige kriterier), i tillegg til karakterpoeng, jf. § 6-11 i forskrift til opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/2">Søkere som har Vg1 idrettsfag som førsteønske kan få vurdert inntak på dokumenterte ferdigheter. Søkeren må sende inn dokumentasjon fra krets, region eller landslag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/3">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser i eget rundskriv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-9">
        <pverdi>§ 1-9.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til landslinjer og landsdekkende utdanningsprogram/programområde og søking til statlige skoler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1">Søkere fra hele landet konkurrerer likt ved inntaket til landslinjer og landsdekkende utdanningsprogram/programområde, jf § 6-12 i forskrift til opplæringslova. Det samme gjelder for søkere til statlige skoler, jf. § 6-44 i forskrift til opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/2">Inntaket til landslinjer og landsdekkende utdanningsprogram/programområde skjer på grunnlag av karakterpoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/3">Søkere som har idrettsfag som førsteønske, kan få vurdert inntak på dokumenterte ferdigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/4">Søkere som ønsker vurdering av inntak på ferdigheter, må sende inn dokumentasjon fra krets, region eller landslag. Hvilke ferdigheter som vektlegges og andel som tas inn på den enkelte skole reguleres i rundskriv fra fylkesrådmannen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/5">Det skal søkes på <lenke url="http://www.vigo.no">vigo.no</lenke> til fylket der søker er folkeregistrert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/6">Søknad om skoleplass ved statlige videregående skoler skal skje direkte til det fylket hvor skolen ligger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-10">
        <pverdi>§ 1-10.</pverdi>
        <ptittel>Skolegang i annet land</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/1">Utvekslingselever, etter § 6-6 i forskrift til opplæringsloven, som har tatt Vg1 eller Vg2 i utlandet, og som søker om inntak til videregående opplæring på neste trinn, blir tatt inn til Vg2 eller Vg3 etter § 6-36 til § 6-40.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/2">Elever som ønsker å få godkjent videregående opplæring i utlandet, må ha godkjenning fra skolen på at skoleåret tilsvarer samme nivå som i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/3">Elevene må vise dokumentasjon til skolen i Norge når de er tilbake.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/4">Hvis året i utlandet er godkjent av skolen i Norge, reserveres det plass på Vg3 på samme skole hvor eleven gikk Vg1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/5">Hvis året i utlandet ikke blir godkjent av skolen i Norge, reserveres det plass på Vg2 på samme skole hvor eleven gikk Vg1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-11">
        <pverdi>§ 1-11.</pverdi>
        <ptittel>Endre status fra å være fulltidselev til deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1">Skolen avgjør om (en) søknad fra (en) fulltidselev (om å bli) til deltidselev skal innvilges. Søknad kan bare innvilges når det foreligger dokumenterte tungtveiende grunner, jf. § 6-5 i forskrift til opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/2">Ved omvalg tas eleven inn som fulltidselev. Hvis eleven har fått innvilget søknad om omvalg kan eleven velge å ta ett eller flere fellesfag på nytt, eller å søke om godkjenning av faget etter forskrift til opplæringsloven § 1-16. I Trøndelag skal eleven gjøre dette innen 15. september.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-12">
        <pverdi>§ 1-12.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-12/ledd/1">Søknadsfrist 1. februar for søkere etter forskrift til opplæringslova § 6-8 første ledd og 1. mars for søkere etter forskrift til opplæringslova § 6-8 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-12/ledd/2">Søknader som er mottatt etter søknadsfrist, blir tatt med så langt råd er. Dette gjelder også ønske om endring av tidligere levert søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-12/ledd/3">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser i eget rundskriv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-13">
        <pverdi>§ 1-13.</pverdi>
        <ptittel>Flytting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/1">Søkers hjemfylke er den fylkeskommunen der søker er registrert som bosatt per 1. januar det året kurset tar til, jf. § 19-2 i forskrift til opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/2">For å ha rett til videregående opplæring i Trøndelag fylkeskommune må søkeren være folkeregistret i Trøndelag pr. 1. mars i søknadsåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/3">Søkere under 18 år må ha godkjent flyttemelding fra folkeregisteret senest 1. mars, dersom søkeren skal ha rett til videregående opplæring i Trøndelag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/4">Søkere over 18 år, eller søkere under 18 år som flytter sammen med familien, må ha godkjent flyttemelding fra folkeregisteret senest 1. juni dersom søkeren skal ha rett til videregående opplæring i Trøndelag. Dokumentasjon på at foresatte har inngått arbeidskontrakt eller leie/kjøpekontrakt av bopel i Trøndelag, kan vurderes som tilsvarende godkjent flyttemelding.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/5">Ved flytting mellom foresatte når minst en av de foresatte er bosatt i Trøndelag, kan det benyttes eget skjema for flytting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/6">Søkeren er ansvarlig for å sende inn godkjent flyttemelding eller annen dokumentasjon innen fristen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-14">
        <pverdi>§ 1-14.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-14/ledd/1">Søker med lovfestet rett til videregående opplæring bruker ikke av retten dersom opplæringen utgjør 1/3 eller mindre av timetallet til et utdanningsprogram eller et programområde, jf. forskrift til opplæringslova § 6-4, 1. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-14/ledd/2">Fylkeskommunen kan etter søknad gi eleven, lærlingen, praksisbrevkandidaten eller lærekandidaten utsetting eller avbrudd i opplæringa uten at retten tar slutt, jf. § 3-1 3. ledd i opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-14/ledd/3">Eleven bruker ikke av retten til videregående opplæring dersom eleven slutter før 1. november.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-15">
        <pverdi>§ 1-15.</pverdi>
        <ptittel>Fremmøte første skoledag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-15/ledd/1">Eleven må møte på skolen første skoledag. Uteblir eleven fra skolen uten gyldig grunn første skoledag, mister eleven skoleplassen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-15/ledd/2">Ved sykdom eller andre tvingende grunner plikter eleven å gi beskjed til skolen snarest mulig om at eleven ikke kan møte, og senest innen oppmøtetidspunkt første skoledag. Forholdet må dokumenteres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-16">
        <pverdi>§ 1-16.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak om inntak for elever som søker om overgang mellom studieforberedende utdanningsprogrammer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-16/ledd/1">Søknad om inntak til studieforberedende utdanningsprogram som normalt ikke omfattes av opplæringslovens § 3-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-16/ledd/2">Det kan åpnes for å ta søkere fra et studieforberedende utdanningsprogram til neste nivå i et annet studieforberedende utdanningsprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-16/ledd/3">Disse søkerne tas inn dersom det er ledige plasser på det søkte utdanningsprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-16/ledd/4">Dersom søkeren tar nødvendige fag som privatist og består fagene før inntaket, konkurrerer søker på like vilkår med søkere som følger ordinært opplæringsløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-16/ledd/5">Bytte mellom studieforberedende utdanningsprogrammer må skje innenfor rammen av opplæringslovens § 3-4 om innhold og vurdering i den videregående opplæringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-16/ledd/6">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser i eget rundskriv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k1/p1-17">
        <pverdi>§ 1-17.</pverdi>
        <ptittel>Søkere med ungdomsrett og samarbeidsavtaler med andre fylkeskommuner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-17/ledd/1">Det skal søkes på <lenke url="http://www.vigo.no">vigo.no</lenke> til Trøndelag fylkeskommune på utdanningsprogram eller programområder som omfattes av samarbeidsavtaler med andre fylkeskommuner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-17/ledd/2">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser i eget rundskriv.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Formidling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Søknadsfrist 1. februar for søkere etter forskrift til opplæringslova § 6A-4, bokstav a) og 1. mars for søkere etter forskrift til opplæringslova § 6A-4, bokstav b).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Søknader som er mottatt etter søknadsfrist, blir tatt med så langt råd er. Dette gjelder også ønske om endring av tidligere levert søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser i eget rundskriv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Formidling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Søkere søker om formidling etter § 6A-1 i forskrift til opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Søkere skal i henhold til § 6-28 i forskrift til opplæringslova ha bestått i alle fag som er fastsatt i læreplanverket også i fag hvor det ikke settes standpunktkarakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Søkere med inntil ett eller to stryk/ikke vurdering samlet for videregående trinn 1 og 2 deltar i formidlingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Etter tilråding fra rektor ved avgiverskolen er det Fylkesrådmannen som fatter vedtak om søker er kvalifisert for neste nivå, jf. § 6-37 i forskrift til opplæringslova. Skolen sender inn skjema underskrevet av søkeren og skolen hvor skolens tilrådning fremgår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">Søkere til læreplass som ikke kan formidles returneres til avgiverskolen. Det er avgiverskolen som står ansvarlig for at søkeren får et tilbud om opplæring knyttet til et programområde/utdanningsprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/6">Søkere som er hjemmehørende i andre fylker tas ut av formidlingen ved søknadsfristens utløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/7">Lærekandidater følger formidlingsprosessen for lærlinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/8">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser i eget rundskriv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Praksisbrev - inntak og formidling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Søknad til praksisbrev er regulert i § § 6A-1 og § 6-11 i forskrift til opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Inntak av søkere til praksisbrev foretas på bakgrunn av karakterer og intervju. Det vil bli lagt avgjørende vekt på intervjuet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser i eget rundskriv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Inntak og formidling av søkere til kombinerte løp med både yrkes- og studiekompetanse (YSK) og vekslingsmodeller</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Søknad til inntak kombinerte løp med både yrkes og studiekompetanse er regulert i § 6-11 i forskrift til opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Inntak av søkere til YSK og vekslingsmodeller foretas på bakgrunn av karakterer og intervju. Det vil bli lagt avgjørende vekt på intervjuet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser i eget rundskriv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Formidling av søkere med voksenrett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Søkere med rett til videregående opplæring etter § 4A-3 i opplæringsloven, må søke om formidling etter § 6A-1 i forskrift til opplæringslova for å følge formidlingsprosessen for lærlinger med opplæringsrett etter § 3-1 i opplæringslova.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Fagprøve i fag med avsluttende opplæring i skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Søkere til læreplass i automatiseringsfaget, dataelektronikerfaget og anleggsmaskinmekanikerfaget som ikke har fått et tilbud om læreplass tilbys fagprøve arrangert av avgiverskole etter 15. oktober det året de avslutter Vg3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Felles bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Avvik fra bestemmelsene i lokal forskrift om inntak og formidling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Fylkesrådmannen kan i særlige tilfeller gi dispensasjon fra bestemmelsene i lokal forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-865/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018. Samtidig oppheves forskrift 16. desember 2015 nr. 1855 om inntak og formidling til videregående opplæring, Sør-Trøndelag og forskrift 20. desember 2016 nr. 1912 om inntak og formidling til videregående opplæring, Nord-Trøndelag.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
