<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-13-160" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-160">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-13-160</id>
    <dato>13.01.2017 nr. 160</dato>
    <dato type="iso">2017-01-13</dato>
    <ikraft>13.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vågsøy, Selje, Eid, Stryn, Hornindal, Flora, Bremanger, Førde, Naustdal, Gloppen, Fjaler, Høyanger, Hyllestad, Jølster, Gaular, Askvoll, Balestrand, Sogndal, Leikanger, Vik, Lærdal, Årdal, Luster, Aurland, Gulen, Masfjorden, Solund, Austrheim, Fedje, Lindås, Meland, Modalen, Radøy, Askøy, Fjell, Sund, Øygarden, Kvinnherad, Kvam, Samnanger, Fusa, Tysnes, Os, Austevoll, Bergen, Osterøy, Voss, Vaksdal, Ulvik, Granvin, Eidfjord, Ullensvang, Odda, Jondal, Hordaland og Sogn og Fjordane.</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref>, <ref id="for-2016-02-18-1905">F18.02.2016 nr. 1905</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0071</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av endringer i Vest politidistrikt</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av endringer i inndeling i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og tjenestesteder i Vest politidistrikt, Hordaland og Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Politidirektoratet 13. januar 2017 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16, delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102 og delegeringsvedtak 18. februar 2016 nr. 1905.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Ved kgl.res. 5. februar 2016 nr. 102 ble Kongens myndighet etter politiloven § 16 annet ledd delegert til Justis- og beredskapsdepartementet. I vedtak av 18. februar 2016 har departementet delegert videre til Politidirektoratet myndighet etter politiloven § 16 annet ledd til å fastsette endringer i politiets lokale tjenestestedsstruktur.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Politidirektoratet har besluttet følgende endringer i inndelingen i lensmanns- og politistasjonsdistrikter, og endringer i tjenestesteder i Vest politidistrikt.
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Vågsøy, Selje, Eid, Stryn og Hornindal, til Nordfjord lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Vågsøy lensmannskontor, Nordfjordeid lensmannskontor og Stryn lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Vågsøy, Selje, Eid, Stryn og Hornindal.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Sammenslåing av Flora politistasjonsdistrikt og lensmannsdistriktene Bremanger, Førde og Naustdal, Gloppen, Jølster, Fjaler, Hyllestad, Gaular, Askvoll, Balestrand og Høyanger, til Sunnfjord lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Flora politistasjon, Bremanger lensmannskontor, Førde lensmannskontor, Gloppen lensmannskontor, Fjaler lensmannskontor og Høyanger lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Flora, Bremanger, Førde, Naustdal, Gloppen, Fjaler, Høyanger, Hyllestad, Jølster, Gaular, Askvoll og Balestrand.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Sogndal og Leikanger, Vik, Lærdal, Årdal, Luster, Aurland, til Sogn lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet vil ha følgende tjenestesteder: Sogndal lensmannskontor, Vik lensmannskontor og Lærdal lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Sogndal, Leikanger, Vik, Lærdal, Årdal, Luster og Aurland.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Sammenslåing av Gulen, Masfjorden og Solund lensmannsdistrikt og Nordhordland lensmannsdistrikt, til Nordhordland lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet vil ha følgende tjenestesteder: Masfjorden lensmannskontor og Nordhordland lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Gulen, Masfjorden, Solund, Austrheim, Fedje, Lindås, Meland, Modalen og Radøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Sammenslåing av Kvam og Samnanger lensmannsdistrikt og Fusa og Tysnes lensmannsdistrikt, til Kvam lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Kvam lensmannskontor, Fusa lensmannskontor og Tysnes lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Kvam, Samnanger, Fusa og Tysnes.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Sammenslåing av Os lensmannsdistrikt og Austevoll lensmannsdistrikt, til Os lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet vil ha følgende tjenestesteder: Os lensmannskontor og Austevoll lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Os og Austevoll.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Sammenslåing av lensmannsdistriktene Voss og Osterøy, og del av Hardanger lensmannsdistrikt (del som omfatter Eidfjord kommune), til Indre Hordaland lensmannsdistrikt. Lensmannsdistriktet har følgende tjenestesteder: Voss lensmannskontor og Osterøy lensmannskontor.</avsnitt><avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/2">Lensmannsdistriktet vil ivareta politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Osterøy, Voss, Vaksdal, Ulvik, Granvin og Eidfjord.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Hardanger lensmannsdistrikt videreføres, unntak av at del som omfatter Eidfjord kommune (som overføres til Indre Hordaland lensmannsdistrikt). Lensmannsdistriktet dekker politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Ullensvang, Odda og Jondal.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1/marg/1">Følgende politistasjonsdistrikt videreføres, men med endringer i tjenestesteder:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Bergen Sør politistasjonsdistrikt, med tjenestesteder Bergen Sør politistasjon og Bergen lufthavn Flesland politistasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Bergen Nord politistasjonsdistrikt, med tjenestested Bergen Nord politistasjon.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/2/liste/10/avsnitt/1/marg/2">Følgende lensmanns- og politistasjonsdistrikter videreføres uten endringer:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">Sotra, Askøy og Øygarden lensmannsdistrikt, med tjenestesteder Askøy lensmannskontor og Sotra og Øygarden lensmannskontor. Lensmannsdistriktet dekker politimessige og sivilrettslige gjøremål for kommunene Askøy, Fjell, Sund og Øygarden.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/12/avsnitt/1">Kvinnherad lensmannsdistrikt, med tjenestested Kvinnherad lensmannskontor. Lensmannsdistriktet dekker politimessige og sivilrettslige gjøremål for Kvinnherad kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/13/avsnitt/1">Bergen Sentrum politistasjonsdistrikt, med tjenestested Bergen Sentrum politistasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/14/avsnitt/1">Bergen Vest politistasjonsdistrikt, med tjenestested Bergen Vest politistasjon.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Politistasjonsdistriktene i Bergen ivaretar politimessige gjøremål i Bergen kommune innenfor den enkelte politistasjons geografiske ansvarsområde. De sivilrettslige gjøremålene ivaretas av Namsfogden Bergen.
<br/>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/1"><i>Kommunene i Vest politidistrikt:</i></marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/2">Vågsøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/3">Selje</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/4">Eid</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/5">Stryn</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/6">Hornindal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/7">Flora</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/8">Bremanger</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/9">Førde</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/10">Naustdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/11">Gloppen</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/12">Fjaler</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/13">Høyanger</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/14">Hyllestad</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/15">Jølster</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/16">Gaular</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/17">Askvoll</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/18">Balestrand</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/19">Sogndal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/20">Leikanger</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/21">Vik</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/22">Lærdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/23">Årdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/24">Luster</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/25">Aurland</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/26">Gulen</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/27">Masfjorden</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/28">Solund</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/29">Austrheim</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/30">Fedje</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/31">Lindås</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/32">Meland</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/33">Modalen</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/34">Radøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/35">Askøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/36">Fjell</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/37">Sund</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/38">Øygarden</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/39">Kvinnherad</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/40">Kvam</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/41">Samnanger</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/42">Fusa</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/43">Tysnes</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/44">Os</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/45">Austevoll</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/46">Bergen</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/47">Osterøy</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/48">Voss</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/49">Vaksdal</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/50">Ulvik</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/51">Granvin</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/52">Eidfjord</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/53">Ullensvang</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/54">Odda</marg>
<marg niv="2" id="/ledd/3/marg/55">Jondal</marg></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/3/avsnitt/1"/>
  </tekst>
</dokument>
