<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1074" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1074</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1074</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kvinnherad kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet>13.07.2017 (<ref id="lov-2011-06-24-30-§2-2">§ 2-2</ref> bokstav c)</rettet>
    <journalnummer>2017-0474</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i institusjon, Kvinnherad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i institusjon eller tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns tenester, Kvinnherad kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kvinnherad kommunestyre 22. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Føremål, lovgrunnlag, virkeområde og definisjonar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Føremål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskrifta skal tydeleggjera kva kriterier kommunen legger til grunn ved tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns tenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Forskrifta skal vidare tydeleggjera korleis kommunen skal følgje opp personar som står på venteliste til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns tenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Rett til opphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns teneste er regulert i lov om pasient- og brukerrettigheter § 2-1e.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Kommunen sitt ansvar for å tilby opphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns tenester er regulert i lov om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-2 nr. 6 bokstav c og § 3-2a.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Forskrifta gjeld ved tildeling av dei institusjonsplasser og bustader som kommunen til ei kvar tid definerer til langtidsopphald i sjukeheim og tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns teneste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">I forskrifta her meinast med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Sjukeheim:</i> kommunal helseinstitusjon, regulert gjennom sjukeheimsforskrifta (forskrift 14. november 1988 nr. 932 om sykehjem). Plass i sjukeheim er regulert til ulike føremål, t.d. rehabilitering, avlastning, ØH-døgnopphald og langtidsopphald.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Langtidsopphald i sjukeheim:</i> kombinert bu- og tenestetilbod, for personar som på grunn av helsetilstand og funksjonsvanskar har eit omfattande og varig tenestebehov. Opphaldet er ikkje avgrensa i tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Skjerma eining:</i> institusjonsplass særleg tilrettelagt for pasientar med betydeleg kognitiv svikt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester:</i> kommunalt disponerte bustader som er tilpassa for å kunna yta tenester som dekker bebuaren sitt behov for behandling, omsorg og assistanse gjennom heile døgnet.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Tilbodet er innretta mot brukarar med funksjonsnedsetting og stort tenestebehov, og er eit alternativ til langtidsopphald i sjukeheim.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/3">Tilsyn med pasientar eller brukarar skal tilsvara tilsyn som ville blitt gitt i sjukeheim, og det skal sikrast tilgang til tilsvarande kompetanse som i sjukeheim.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/4">Bebuaren skal, via velferdsteknologiske innretningar, tryggleiksalarm, snoralarm eller liknande, kunna få kontakt med og hjelp frå eigna personell, med tilsvarande responstid som i sjukeheim.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/5">Bustaden er å rekna som bebuaren sin private heim.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/6">Den enkelte bebuar får tildelt tenester etter individuell vurdering. Tildeling av tenester i heimen er enkeltvedtak etter forvaltningslova.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/7">Legetenester vert dekka gjennom fastlegeordninga som for andre heimebuande.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Andre omsorgsbustader:</i> kommunalt disponerte bustader tilpassa ulike brukargrupper. Omfattar både samlokaliserte bustadar med fast tilknytt personell heile eller deler av døgnet, og bustadar som er del av den ordinære bustadmassen.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/e/avsnitt/2">Tildeling av omsorgsbustader som ikkje er definert som «tilsvarande» vert gjort etter kommunale retningslinjer og er ikkje omfatta av denne forskrifta.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Iplos:</i> lovbestemt helseregister med data som beskriv ressursar og hjelpebehov hos den som søkjer eller mottar kommunale helse og omsorgstenester.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns teneste</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsgrunnlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns teneste vert gjort ut frå ei heilskapleg vurdering av den enkelte søkjar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Kommunen skal samhandle med pasient/brukar og ev. pårørande/verje i tildelingsprosessen. Opplysningar frå pasient/brukar og ev. pårørande/verje vil vera ein viktig del av vurderingsgrunnlaget, saman med tverrfagleg utgreiing av helsetilstand og omsorgsbehov basert på uttale frå fastlege, heimetenesta og ev. anna helsepersonell.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Saka skal vera tilstrekkeleg opplyst før ein fattar vedtak. Kommunen kan fatta vedtak om kartleggingsopphald i institusjon som ledd i utgreiinga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Føljande moment vert kartlagt og vurdert:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Pasient/brukar sine ynskjer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Fysisk, psykisk og sosial funksjonsevne og hjelpebehov knytt til dette. IPLOS kartlegging inngår som del av denne kartlegginga.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Medisinske forhold med omsyn til sjukdom/skade. Prognose med omsyn til utvikling av helsetilstand.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Samtykkekompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Rehabiliteringspotensiale.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Butilhøve - med omsyn til type bustad, kor mange i husstanden, geografisk plassering, fysisk utforming og standard, behov og moglegheit for tilpassing og tilrettelegging.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">Sosialt nettverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">Grad av pårørandebelastning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">Noverande tenestetilbod. T.d. helse og omsorgstenester i heimen, grad av bistand frå nærståande, avlastning, bruk av velferdsteknologi og anna.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sjukeheim og tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns tenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Kommunen har fastsett føljande kriterier og vurderingsmoment:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Pasient/brukar har, grunna helsetilstand og funksjonsvanskar, eit omfattande og varig behov for hjelp til oppfølging av helse, ernæring og eigenomsorg.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Kriteriet vert vurdert på bakgrunn av opplysningar frå kartlegginga. Føljande moment vert vektlagt:</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">søkjar sin helsetilstand og prognose</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">søkjar sin kognitive funksjon og evne til eigenomsorg</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a.3/avsnitt/1">søkjar si evne til å vurdera eigne behov, tilkalle hjelp ved behov, ivareta eigen helsetilstand, ernæring og liknande.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a.4/avsnitt/1">kva type tenester søkjar treng; omfang, kor ofte og tid på døgnet</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Andre aktuelle hjelpetiltak skal vera vurdert og/eller prøvd ut, og ikkje funne hensiktsmessige eller forsvarlege.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Føljande skal vurderast:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">alternative tenestetilbod som helse og omsorgstenester i heimen, rehabiliteringstiltak, sosiale tiltak som dagsenter, støttekontakt etc., avlastande tenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">fysisk tilrettelegging i heimen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">alternative bu tilbod</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">bruk av velferdsteknologiske løysingar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Unntaksvis kan ein søkjar innvilgast langtidsopphald dersom søkjar har ektefelle/samboar som har fått langtidsopphald, og det er eit sterkt ønskje frå begge om å bu saman. Det er føresett at søkjar har trong for andre omfattande omsorgstenester frå kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggskriterier ved tildeling av plass i skjerma eining</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Pasient/brukar har utvikla betydeleg kognitiv svikt, er grundig undersøkt og diagnostisert, og har behov for skjerming og/eller særskilde miljøtiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Rett til vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Tildeling av langtidsplass i sjukeheim og tilsvarande bustad med heildøgns teneste er enkeltvedtak etter forvaltningslova, jamfør lov om pasient og brukerrettigheter § 2-7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Dersom opphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særleg tilrettelagt for heildøgns tenester etter ei helse- og omsorgsfagleg vurdering er det einaste tilbodet som kan sikre pasienten eller brukaren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstenester, vil vedkommande ha rett til slikt tilbod.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Pasient eller brukar som er vurdert til å vera best tent med slikt bu- og tenestetilbod, men som med forsvarleg hjelp kan bu heime eller i korttidsplass inntil det er ledig plass, har og rett til vedtak, men kan setjast på venteliste for tildeling av plass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Venteliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Kommunen skal føra venteliste for å halda oversikt over pasientar og brukarar som har fått vedtak om at dei fyller kriterier for tildeling av langtidsplass i sjukeheim eller ledig tilsvarande bustad tilrettelagt for heildøgns teneste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Ved ledig plass vurderer ein alle på ventelista og den med størst behov få tildelt plass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">Ved tilsvarande behov skal ein leggje vekt på ventetid frå vedtaksdato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/4">Pasient/brukar skal ha forsvarlege og behovsdekkande tenester i ventetida.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Vedtak om langtidsopphald i sjukeheim omfattar både bu- og omsorgstilbod, og institusjonen skal til ei kvar tid sikre den enkelte bebuar tilpassa og forsvarlege helse og omsorgstenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">Eigenbetaling for helse- og omsorgstenester i sjukeheim føl reglane i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester i institusjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av tilsvarande bustad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Ved tildeling av tilsvarande bustad med heildøgn teneste skal pasient/brukar ha vedtak både på bustaden og på tenestene som skal ytast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">Tildelingsvedtaket gir disposisjonsrett til bustaden. Med bakgrunn i tildelingsvedtaket vert det inngått husleigeavtale mellom kommunen og leigetakar. Husleige vert fastsett og regulert gjennom leigeavtalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">Den enkelte bebuar skal ha individuelt tenestevedtak på helse- og omsorgstenester og eventuelle andre servicetiltak i heimen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/4">Eigenbetaling for helse- og omsorgstenester føl reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester. Andre servicetiltak føl kommunale satsar fastsett av kommunestyret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Klage</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å klaga på vedtaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Klagerett føljer av lov om pasient og brukerrettigheter § 7-2. Fylkesmannen er klageinstans. Klagen skal sendast til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Ikraftsetjing</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1074/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Forskrifta vert oppheva når nasjonal forskrift jf. lov om kommunale helse- og omsorgstenester m.m. § 3-2a tredje ledd er vedteke og sett i verk.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
