<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-18-1576" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-18-1576</id>
    <dato>18.05.2017 nr. 1576</dato>
    <dato type="iso">2017-05-18</dato>
    <ikraft>04.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-04</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Porsgrunn kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§48">§ 48</ref>, <ref id="for-2004-06-01">F01.06.2004</ref>nr. 931 <ref id="for-2004-06-01-§11-4">§ 11-4</ref>, <ref id="for-2004-06-01-§12-6">§ 12-6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0731</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming og tilsyn av mindre avløpsanlegg, Porsgrunn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming og tilsyn av mindre avløpsanlegg, Porsgrunn kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Porsgrunn bystyre 18. mai 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, § 26, § 29, § 30, § 34 og § 48 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) del 4 § 11-4 og § 12-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig oppsamling, transport og sluttbehandling av avløpsslam/avløpsvann fra mindre avløpsanlegg gjennom regelmessig tømming av avløpsslam og kontroll av alle spredte utslipp i hele kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften omfatter alle registrerte grunneiendommer i hele kommunen, hvor det skapes slam fra avløpsvann som ikke føres til kommunalt ledningsnett. Forskriften gjelder også for hytter og fritidseiendommer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Denne forskriften gjelder tømming, transport, sluttbehandling av avløpsslam og kontroll av alle spredte utslipp i Porsgrunn kommune i samsvar med forurensningsloven kapittel 2, 4, 5, 7 og forurensningsforskriften kapittel 11 og 12. Forskriften gjelder også tette tanker for oppsamling av avløpsvann fra husholdninger, toaletter o.l.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Oljeutskillere, fettutskillere og oppsamlingstanker for industrielt avløpsvann eller annet, ikke-sanitært avløpsvann omfattes ikke av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier, fester eller bruker av eiendom som omfattes av den kommunale tømmeordningen, med slik presisering:</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Eier er økonomisk ansvarlig for festers og brukers plikter overfor kommunen. Er eiendommen festet bort for 30 år eller mer, er festeren økonomisk ansvarlig om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at samlet festetid blir mer enn 30 år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann (forurensningsloven § 21, forurensningsforskriften § 11-3).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende (forurensningsforskriften § 11-3).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Slamavskiller (septiktank):</i> Tank med overløp for oppsamling av slam fra sanitært avløpsvann.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Tett tank:</i> Tank uten overløp for oppsamling av avløpsvann, vanligvis toalettavløp.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">I tette tanker kreves nivåvarsler montert (forurensningsloven § 7 1. ledd).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg:</i> Et prefabrikkert anlegg for biologisk og/eller kjemisk rensing av sanitært avløpsvann med dokumentert rensegrad. Renseanlegg for gråvann regnes ikke som minirenseanlegg (forurensningsforskriften § 12-10).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Midlertidig anlegg:</i> Midlertidig slamavskiller, tett tank o.l., som skal være i drift en kort periode.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Mottakspunkt for avløpsvann/avløpsslam:</i> Større, tilrettelagt mottak, hvor det kan tømmes/leveres avløpsvann/avløpsslam fra slamavskillere, tette tanker o.l.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Tømmeplan:</i> Ruteplan, fastsatt av kommunen, for å gjennomføre en effektiv og rasjonell tømming av slam for et større område.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>Ordinær tømming:</i> Planlagt tømming i den forhåndsvarslede perioden, hvor tømming skjer etter fastsatt tømmehyppighet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/11">
          <lverdi>11.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1"><i>Tilpasset tømming:</i> Tømming av tette tanker etter bestilling fra abonnenten. Abonnenten varsler da kommunen, som vil tømme tanken på fastsatte dager i løpet av 3 virkedager. Tette tanker skal tømmes minst 1 gang hvert år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/12">
          <lverdi>12.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1"><i>Ekstratømming:</i> Tilleggstømming utenom fastsatt tømmeplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/13">
          <lverdi>13.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/13/avsnitt/1"><i>Nødtømming:</i> Tilleggstømming som må utføres med frist på 24 timer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/14">
          <lverdi>14.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/14/avsnitt/1"><i>Renovatør:</i> Den som tømmer avløpsanlegget, dvs. enten Porsgrunn kommune eller et firma som tømmer på oppdrag fra Porsgrunn kommune.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/14/avsnitt/2">Renovatør plikter å levere en rapport om utført tømming, samt om eventuelle avvik.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/14/avsnitt/3">Rapporten leveres til abonnenten og til Porsgrunn kommune.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/15">
          <lverdi>15.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/15/avsnitt/1"><i>Andre firma som tømmer tanker:</i> Dette gjelder tilfeldig tømming av anlegg for sanitært avløpsvann, f.eks. private avløpspumpestasjoner og tømming av minirenseanlegg, som er en del av driftsavtalen for anlegget.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/16">
          <lverdi>16.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/16/avsnitt/1"><i>Utslippstillatelse:</i> Alle som denne forskriften omfatter skal ha en godkjent utslippstillatelse.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/17">
          <lverdi>17.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/17/avsnitt/1"><i>Gebyrgrunnlag:</i> Kostnader for ordningen som kommunen kan dekke inn ved gebyr.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/18">
          <lverdi>18.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/18/avsnitt/1"><i>Spredt utslipp:</i> Utslipp av sanitært avløpsvann fra boliger, hytter, institusjoner og virksomheter som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsnett.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/19">
          <lverdi>19.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/19/avsnitt/1"><i>Drifts- og vedlikeholdsavtale for minirenseanlegg:</i> For minirenseanlegg skal ansvarlig i tillegg inngå egen drifts- og vedlikeholdsavtale i henhold til forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-13 og kommunens lokale forskrift. Som forurensningsmyndighet kan kommunen stille krav til innholdet av slik avtale.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen tømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av avløpsslam i slamavskillere, tette tanker o.l., som beskrevet i § 2 hos abonnentene som omfattes av denne forskriften. Dette gjelder uansett hvor ofte anleggene må tømmes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Kommunen skal tømme avløpsanleggene i egen regi eller ved avtale med private firma som kommunen engasjerer til å utføre tømmingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">For minirenseanlegg er det kun krav til kommunal tømming der tømming ikke inngår i drifts- og vedlikeholdsavtalen for anlegget.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tømming og tilsyn av mindre avløpsanlegg</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Kommunen fastsetter tømmeplan for avløpsanleggene nevnt i denne forskrift, og plikter å sende varsel om tømming til abonnentene 1-2 uker før tømming skal skje, mens abonnenter for fritidsboliger skal varsles 3-4 uker før tømming skal skje.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Tømming av tette tanker skal primært skje etter bestilling fra abonnent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Kommunen plikter å tømme alle anlegg som omfattes av denne forskriften i samsvar med den tømmehyppigheten som er beskrevet i § 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">For å dekke abonnentenes ulike behov skal kommunen i tillegg til ordinær tømming tilby ekstra- og nødtømming for slamavskillere o.l., samt tilpasset tømming for tette tanker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Etter tømming skal anlegget forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukkes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">Etter tømming skal abonnenten varsles om tømmingen, og samtidig skal kommunen melde fra om eventuelle avvik.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Abonnenten skal legge til rette for tømming i samsvar med kommunens tømmeplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Det må være kjørbar adkomstveg til tanken for slamsugebil. Abonnenten må sørge for at adkomstvegen er bred nok for slamsugebil, og at vegen ikke er for bratt eller har for krappe svinger. Slamsugebilen må kunne snu forsvarlig. Er det snø eller is, skal vegen og snuplassen være brøytet og om nødvendig være strødd. Trær, kvister og busker som er til vesentlig hinder, fjernes av abonnenten før tømming utføres. Ved tvist om hvor vidt en veg er kjørbar etter ovenstående er kommunens syn avgjørende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Avstand fra vegen til tanken skal være mindre enn 30 m. Det skal ikke være vanskelig å legge ut sugeslange fram til tanken. Hvis tanken ligger lavere enn atkomstvegen, skal høydeforskjellen mellom vegen og bunnen på tanken ikke være større enn 5 m.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Dersom abonnenten etter forhåndsvarsel ikke har klargjort slamanlegget inkl. adkomstveg for tømming, blir ikke ordinær tømming gjennomført. Ekstrakostnader som kommunen påføres, dekkes av abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">Abonnenten skal sørge for at anlegget er lett tilgjengelig for tømming med slamsugebil.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/6">Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7">Abonnenten skal sørge for at lokket på tanken er tett, og at det er sikret mot barn. Der det er fare for at biler o.l. kan kjøre over lokket, skal abonnenten sørge for at lokket er kjøresterkt. Lokket skal være lett tilgjengelig for tømming av tanken og for tilsyn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/8">Ved feil eller mangler på anlegget eller på utstyr, kan kommunen gi pålegg om utbedring. Abonnenten plikter å utbedre skader og få anlegget i funksjon innen en fastsatt frist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Tømmehyppighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Tømming skal utføres:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For eiendommer med fast bosetting og næringseiendommer med vannklosett tilknyttet slamavskiller: Minimum hvert annet år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For eiendommer med fast bosetting og næringseiendommer uten vannklosett tilknyttet slamavskiller: Minimum hvert fjerde år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">For eiendommer uten fast bosetting tilknyttet slamavskiller: Etter behov, men minimum hvert fjerde år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">For tette tanker: Etter behov, men minimum en gang i året.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">For minirenseanlegg: Minst 1 gang i året.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">For kommunale slamavskillere og større fellesanlegg fastsetter forurensningsmyndigheten egne tømmerutiner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">I spesielle tilfeller kan kommunen bestemme annen tømmehyppighet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Kommunen sørger for tømming etter fastlagt tømmeplan. Abonnenten skal sørge for nødvendig tilsyn med avløpsanlegg og melde fra til kommunen ved behov for hyppigere tømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Kommunens tømmeplan skal maksimalt variere med seks uker i forhold til den fastsatte tømmehyppighet og siste utførte tømming, jf. § 7 a-c.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Mottakspunkt for avløpsslam/avløpsvann fra mindre avløpsanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Avløpsslam/vann skal tømmes kun på kommunens særskilte mottakspunkter for avløpsvann/avløpsslam (forurensningsloven § 29 3. ledd).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Kommunen skal føre tilsyn av mindre avløpsanlegg i medhold til forurensningsloven § 48a. Dette gjelder så vel anlegg under utførelse som eksisterende anlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrer</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">
          <b>§ 10.1.</b>
          <i>Betaling av gebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">I medhold av forurensningsloven § 34 og forurensningsforskriften § 11-4 skal kommunen fastsette gebyrregulativ for tømming av avløpsslam og tilsyn av spredte utslipp. Regulativet med gebyrsatser vedtas årlig av kommunestyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Abonnenter som har slamavskiller, skal betale et årlig gebyr for ordinær tømming og tilsyn, selv om tilsynet og tømming gjennomføres sjeldnere enn hvert år. For ekstra tømming og nødtømming betales særskilt gebyr. Abonnenter som har andre anlegg, betaler gebyr for hver tømming. Gebyret kan differensieres etter type og størrelse på avløpsanlegget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">Det kan kreves ekstra gebyr for: vanskelig tilgjengelighet, manglende klargjøring, tømming utenom fastsatt tømmeplan og nødtømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5">Det kreves et eget gebyr for avløpsvann eller slam fra tanker som leveres til et av kommunens mottakspunkter for avløpsvann/avløpsslam.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/6">Gebyrsatsene skal utmåles med utgangspunkt i at gebyrene samlet sett skal dekke kommunens utgifter til tjenestene fullt ut, uten å gi overskudd. Eventuelt overskudd eller underskudd innarbeides i gebyrgrunnlaget for senere budsjettår.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/7">
          <b>§ 10.2.</b>
          <i>Innkreving og renter</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/8">Gebyrer for slamtømming med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av avfallsgebyrer gjelder reglene i lov 6. juni 1975 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Klageadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Enkeltvedtak gjort etter denne forskriften kan påklages i henhold til forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Overtredelse av forskriften straffes med bøter etter forurensningslovens § 79 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Kommunen kan etter begrunnet søknad gi dispensasjon fra denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-1576/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
