<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-928" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-928</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 928</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kongsvinger kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1a">L02.07.1999 nr. 63 § 2-1a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1e">§ 2-1e</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0387</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Kongsvinger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Kongsvinger kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kongsvinger kommunestyre 15. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1a annet ledd og § 2-1e første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal bidra til forutsigbarhet og rettssikkerhet for søkere til tilbud om langtids heldøgns omsorg i Kongsvinger kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften menes med
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>sykehjem:</i> kommunal helseinstitusjon som gir heldøgns omsorg og pleie.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>langtidsopphold:</i> opphold i sykehjem på ubestemt tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i> boliger særskilt tilrettelagt for døgnkontinuerlige helse- og omsorgstjenester og som kommunen tildeler disposisjonsrett til.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>enkeltvedtak:</i> et vedtak som fastsetter rettigheter til helse- og omsorgstjenester for den enkelte bruker eller pasient og som retter seg til denne som part.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder for pasienter og brukere i Kongsvinger kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Kongsvinger kommune disponerer til enhver tid et bestemt antall plasser for langtidsopphold i sykehjem og et bestemt antall boliger med tilbud om heldøgns omsorgstjenester, jf. definisjonene i § 2. Forskriften gjelder for tildeling av disse plassene og boligene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kommunen plikter å yte forsvarlige helse- og omsorgstjenester uavhengig av pasientens eller brukerens bosituasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Rett til langtidsopphold i sykehjem eller disposisjonsrett til bolig med heldøgns omsorgstjenester tildeles etter søknad til Kongsvinger kommune ved Service- og forvaltningsenheten. Tildelingen skjer i enkeltvedtak med klagerett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Service- og forvaltningsenheten har gjennom enkeltvedtak om bo- og tjenestetilbud instruksjonsmyndighet over tjenesteutøvende enheter, herunder sykehjem. Instruksjonsmyndigheten gjelder ikke døgnplasser for øyeblikkelig hjelp, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav e.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Brukermedvirkning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Før tildeling i enkeltvedtak, skal brukermedvirkning sikres ved å gi pasienten eller brukeren den informasjon om kommunens tjenester og den veiledning som trengs for at vedkommende skal kunne ivareta sine interesser i saken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ved tvil om brukers samtykkekompetanse, følges reglene i pasient- og brukerrettighetsloven for å sikre at pasienten eller pasientens nærmeste pårørende ivaretar pasientens interesser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Pasienten eller brukeren har rett til å velge å la være å ta imot tilbud om langtidsplass i sykehjem, med mindre vilkårene i lov 2. juli 1999 nr. 63 kapittel 4A er oppfylt, og til å la være å ta imot tilbud om å få disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tildelingskriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Pasient eller bruker har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Vurderingene baserer seg på opplysninger fra pasienten eller brukeren, kommunens egen kartlegging, opplysninger fra spesialisthelsetjenesten, fastlegen, annet helsepersonell eller fra andre deler av den offentlige forvaltningen. Relevante opplysninger kan gjelde diagnose, prognose, medisinske utredninger, ernæringsmessige forhold, behandling og hjelpebehov samt sosiale forhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">I forbindelse med saksutredningen kan det innvilges et kortere vurderingsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Tildeling beror på en helhetsvurdering der blant annet følgende momenter inngår:
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">hvilken type helse- og omsorgstjenester det er behov for</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">hvor omfattende og varig behovet for helse- og omsorgstjenester er</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">om det er nødvendig med tjenester, tilsyn eller tilstedeværelse gjennom hele døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren har kognitiv svikt, og hvor alvorlig den kognitive svikten er</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren har evne til selv å tilkalle hjelp ved behov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">sosiale forhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">hensynet til personer pasienten eller brukeren bor sammen med, herunder om avlastningstiltak er forsøkt eller vurdert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">om pasienten eller brukeren er til fare for seg selv eller andre</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">om andre tjenester er prøvd og vurdert som utilstrekkelige; som helse- og omsorgstjenester i hjemmet, ulike rehabiliteringstiltak, dagsenter, korttidsopphold i sykehjem, tilrettelegging av hjemmet, hjelpemidler og tekniske løsninger.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ventetid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom en pasient eller bruker vurderes å trenge heldøgns omsorg, og det ikke er ledig kapasitet i et aktuelt bo- og tjenestetilbud, vil vedkommende innvilges forsvarlige tjenester på annen måte, ved fortsatt opphold i sykehus, i forlenget korttidsopphold eller i eget hjem. Service- og forvaltningsenheten følger pasientens utvikling fortløpende og holder oversikt over ledig kapasitet ved boliger og sykehjem. Pasienten eller dennes representant gis beskjed så fort det er ledig plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Prioritering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Er antallet pasienter eller brukere som er innvilget rett til heldøgns omsorg større enn antal tilgjengelige plasser, prioriteres de som etter en helhetsvurdering synes å ha størst behov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Betaling for bo- og tjenestetilbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Egenbetalingen for helse- og omsorgstjenester i sykehjem følger reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester i institusjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Betaling for tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester framgår av kontrakten som inngås om det aktuelle botilbudet. Egenbetalingen for helse- og omsorgstjenester i slikt botilbud følger reglene i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester utenfor institusjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak som gjelder langtidsopphold eller andre kommunale helse- og omsorgstjenester kan påklages til Fylkesmannen i Hedmark.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Vedtak som gjelder disposisjonsrett til bolig kan påklages til kommunal klagenemnd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Klagefristen er tre uker og en eventuell klage kan sendes Service- og forvaltningsenheten som har fattet vedtaket. Saken vil da vurderes på nytt. Dersom klager ikke gis medhold, sendes saken til rett klageinstans for endelig avgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-928/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og revidering av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Forskriften skal gjennomgås og ved behov revideres når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorg er vedtatt. Ved motstrid vil den nasjonale forskriften gå foran denne forskriften.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
