<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-868" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-868">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-868</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 868</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Seljord kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0343</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphald i sjukeheim, Seljord</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphald i sjukeheim eller særskilt bustad tilrettelagd for heildøgns tenester - kriteriar for tildeling og venteliste, Seljord kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Seljord kommunestyre 15. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 38.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-868/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med forskrifta er å få oversyn over pasientar og brukarar med behov for langtidsopphald, og bidra til forutsigbarheit og openheit kring kriteriar og tildelingsprosess for langtidsopphald i sjukeheim eller særskilt bustad tilrettelagd for heildøgns tenester i Seljord kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-868/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta er heimla i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e om rett til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagd for heildøgns tenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Tilsvarande er forskrifta også heimla i helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, der kommunen vert pålagd å utarbeide kriteriar for tildeling, etablere ei venteliste for pasientar og brukarar som har rett til slik plass, men som likevel i påvente av ledig plass kan få dekka sitt behov på ein forsvarleg måte med andre tenester i heimen. Loven seier også at kommunen i forskrifta skal syne ei prosedyre for oppfylging av pasientar og brukarar på venteliste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-868/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling av langtidsplass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Seljord kommune nyttar lågaste effektive omsorgsnivå (LEON) som prinsipp ved tildeling av tenester og tiltak i omsorgstrappa. Omsorgstrappa har tenester på ulike nivå der aukande behov for hjelp vert møtt med aukande og meir omfattande tenestetilbod av ulik art. Tenester på lågare nivå skal som hovudregel vere forsøkt før tildeling av langtidsplass i sjukeheim.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Vurdering av behovet for helsehjelp skjer via kartleggingsverktyet IPLOS, samanstilt med kommunens faglege vurdering. IPLOS er eit lovpålagt helseregister med data som beskriv bistandsbehov og ressursar til dei som søkar eller mottek kommunale helse- og omsorgstenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved vurderinga vert det lagt vekt på søkars:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Evne til eigenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Butilhøve</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Sosialt nettverk/familie og deira omsorgsevne.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Pasienten og brukaren skal medverke ved utforminga av tenestetilbodet, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-868/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriteriar for tildeling av langtidsplass i sjukeheim eller bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For å bli tildela langtidsopphald må pasient eller brukar vere varig ute av stand til å ta vare på seg sjølve og ikkje lenger mestre dagliglivets krav på grunn av mentalt eller fysisk funksjonstap.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Pasient eller brukar må ha eit omfattande behov for helse- og omsorgstenester og ikkje kunne få dekka sine daglige behov på ein forsvarleg måte ved andre tenester i eigen heim.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Under kriteriet «omfattande behov», vert det gjort ein total vurdering av funksjonsnivået og eigenomsorga til pasient og brukar, m.a. i høve til:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Samansett sjukdomsbilete</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Kognitiv svikt/langtkomen demens</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Ernæring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Legemiddelhandtering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Fallrisiko</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Hyppige innleggingar i spesialisthelsetenesta (sjukehus)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Psykisk helse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">Vesentleg svikt i eigenomsorg.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-868/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rett til vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal fatte vedtak om langtidsopphald når det er forsvarleg at pasient eller brukar med omfattende behov for heildøgns helse- og omsorgstenester får dekka sitt hjelpebehov ved å bu i eigen heim. Dette i påvente av langtidsopphald i sjukeheim eller bustad særskilt lagt til rette for heildøgns tenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Vedtaket skal i dette høve opplyse om at vedkommande er kvalifisera for langtidsopphald og at han/ho førebels blir sett på ei venteliste i kommunen, jf. § 6 i forskrifta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Pasient og brukar har rett til å klage på slikt vedtak, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 andre lekk og § 7-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-868/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søker fyller kriteria for langtidsopphald, men kan få forsvarlege helse- og omsorgstenester i eigen heim i påvente av eit slikt tilbod, skal kommunen setje søkar på ei venteliste. Ved ledig plass skal den med størst hjelpebehov ut i frå kriteriane i § 4 prioriterast. Det gjev såleis inga fortrinn til langtidsplass det at ein er sett på ei slik venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tenestekontoret har ansvar for å halde oversyn over personar som ventar på langtidsplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-868/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i ventetid på langtidsopphald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personar med vedtak og som ventar på langtidsplass i sjukeheim eller særskilt bustad tilrettelagt for heildøgns omsorg, skal få andre tenester for å sikre naudsynt og forsvarleg helsehjelp i ventetida. Dette kan til dømes vere meir heimesjukepleie, heimehjelp/praktisk bistand, dagsenter, korttidsopphald og/eller andre tenester i omsorgstrappa. I høve der det er nære pårørande som har hovudansvaret for å gje omsorg, skal desse eventuelt få tilbod om avlastning/omsorgsløn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Pasientar/brukarar på venteliste skal vurderast løpande med sikte på tildeling av plass kvar gong kommunen har ledig plass. Vurderinga vert gjort i samarbeid mellom tenestekontoret og den/dei avdelingane som yter tenester til den einskilde brukaren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-868/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
