<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-14-1458" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1458">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-14-1458</id>
    <dato>14.09.2017 nr. 1458</dato>
    <dato type="iso">2017-09-14</dato>
    <ikraft>26.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-26</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vestre Slidre kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0661</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til opphald i sjukeheim eller bustad tilrettelagt for heildøgns tenester - kriterier og ventelister, Vestre Slidre</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til opphald i sjukeheim eller bustad tilrettelagt for heildøgns tenester - kriterier og ventelister, Vestre Slidre kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Vestre Slidre kommunestyre 14. september 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1458/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal bidra til å betre rettsstillinga til pasientar og brukarar når det gjelde rett til opphald i sjukeheim eller bustad tilrettelagt for heildøgns tenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal også bidra til betre forutsigbarheit og meir openheit rundt kriterier for tildeling og ventelister i Vestre Slidre kommune. Forskrifta skal også gi betre oversikt over behovet for langtidsopphald og bustad tilrettelagt for heildøgns tenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1458/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verknadsområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjelder pasient og bruker som har rett (etter pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e) til langtidsopphald i institusjon eller tilrettelagt bustad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskrifta skal omfatte pasientar og brukarar som vil være best tent med langtidsopphald, men der kommunen vurderer at vedkomande kan bu heime, med forsvarlege tenester i påvente av langtidsopphald.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1458/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Langtidsopphald institusjon:</i> Opphald utan sluttdato/ikkjetidsbegrensa opphald der pasientens helsetilstand og behov for helse- og omsorgstenester gjer at det ikkje er sannsynlig at vedkomande vil flytte heim eller få tilbod om lågare nivå av helse- og omsorgstenester.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Venteliste langtidsopphald og tilrettelagt bustad:</i> Kommunens oversikt over de pasientar/brukarar som etter søknad har fått vedtak om at dei er kvalifisert til langtidsopphald eller tilrettelagt bustad, men som med forsvarleg hjelp kan bu heime i påvente av langtidsopphald. Ventelista er ikkje eit køsystem, og plass på ventelista gjev ikkje fortrinnsrett til ledig plass på institusjon.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1458/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelt om tildeling langtidsopphald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Langtidsopphald på institusjon er eit høgare omsorgsnivå enn helse- og omsorgstenester i heimen. Kravet er at langtidsopphald som gis skal være forsvarlig, og at heimebaserte tenester må være prøvd ut fyrst.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Langtidsopphald i institusjon er for pasientar som har store behov for medisinsk oppfølging og omfattande helse- og omsorgstenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Langtidsopphald skal fortrinnsvis være eit tilbod til personer over 67 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Kommunen skal samhandle med pasient, deira pårørande og verge i tildelingsprosessen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1458/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphald</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Pasient må sjølv ha søkt på tenesta. Dersom ein ikkje sjølv er i stand til å søkje, kan næraste pårørande, verge eller fullmektig søkje.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Pasient må etter individuell vurdering fylle vilkåra for nødvendig helsehjelp i lov om helse- og omsorgstenester § 3-1 og § 3-2, pkt. 6c og 6d.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Pasient må gi sitt samtykke til at tenesta blir iverksett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Pasient må være varig ute av stand til å ta vare på seg sjølv og ikkje lenger meistre dagliglivets gjøremål på grunn av mentalt eller fysisk funksjonstap.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Pasient må ha et omfattande behov for heildøgns helse- og omsorgstenester, og ikkje få dekka sitt daglege behov for helsetenester, pleie og omsorg på eit forsvarlig nivå i eigen heim..</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Andre tiltak i heimen skal være vurdert og/eller prøvd før søknad vert innvilga.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Under kriteriet omfattande behov, inngår ei heilskapeleg vurdering av funksjonsnivå og eigenomsorg til pasient.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">
        <i>Tilleggsvilkår for langtidsopphald i skjerma avdeling:</i>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Har diagnosen demens eller er under utreiing.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Har særskilt behov for tryggheit, stabilitet og forutsigbarheit i miljøet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Har atferdsavvik som for eksempel vandring og motorisk uro.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Reduksjon av helsetilstand pga. somatisk sjukdom, eller føreståande død, kan medføre flytting til somatisk avdeling.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1458/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av tilrettelagt bustad med heildøgns bemanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Personar som har eit omfattande, døgnkontinuerlig bistandsbehov som ein kan vente vil vare livet ut og som ikkje kan ivaretakast i noverande bustad.
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bruker må sjølv ha søkt på tenesta. Dersom ein ikkje sjølv er i stand til å søkje, kan næraste pårørande, verge eller fullmektig søkje.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Brukar må etter individuell vurdering fylle vilkåra for nødvendig helsehjelp i lov om helse- og omsorgstjenester § 3-1 og § 3-2, pkt. 6c og 6d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Brukar må gje sitt samtykke til at tenesta blir iverksett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Brukar må ha fysisk- og/eller psykisk funksjonsnivå som tilseier eit stort behov for omsorgstenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Noverande bustads beliggenheit/tilgjengeligheit og egnatheit er ikkje tilpassa di funksjonsnedsetting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Eit vedtak om tilrettelagt bustad inneber at søkjar inngår leieavtale med Vestre Slidre kommune.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1458/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister langtidsopphald og tilrettelagt bustad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasientar/brukarar som har fått vedtak om at dei er kvalifisert for langtidsopphald, men som med forsvarlig hjelp kan bu heime i påvente av plass på institusjon, skal førast på kommunen si venteliste for langtidsopphald. Ved kvar tildeling av langtidsopphald, skal kommunen vurdere det individuelle behovet til nye søkjarar og alle som står på kommunen si venteliste for langtidsopphald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Venteliste for langtidsopphald gir ingen fortrinnsrett til plass på institusjon, og seinare plasserte pasientar vil kunne få plass fyrst dersom deira behov vurderast som større.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunen skal ha ei oversikt over dei pasientar og brukarar med vedtak som står på venteliste. Venteliste for tilrettelagt bustad fungerer på same måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1458/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av ventelister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Pasientar og brukarar som står på kommunen si venteliste skal kontinuerleg vurderast ut frå behovet for tildeling. Kommunen sine rutinar skal sørgje for at pasientar og brukarar på venteliste har nødvendige og forsvarlege helse- og omsorgstenester medan dei venter på langtidsopphald eller tilrettelagt bustad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen skal ha en systematisk og fortløpande evaluering og vurdering av helsetilstand og funksjonsnivå til pasientar og brukarar på venteliste for å fange opp eventuelle endringar i bistandsbehov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1458/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Klagen sendes til Vestre Slidre kommune innan fire veker kor klaga vil bli behandla. Dersom søkjar ikkje får medhald, sendes klagen til Fylkesmannen i Oppland (lov om pasient- og brukerrettigheter § 7-2) innan fire veker. Nærare orientering om klagebehandling går fram av vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1458/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Disse bestemmelsane trer i kraft når dei er vedtekne av kommunestyret og lovlig kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
