<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-13-2024" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2024">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-13-2024</id>
    <dato>13.12.2017 nr. 2024</dato>
    <dato type="iso">2017-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppdal kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§33-1">L27.06.2008 nr. 71 § 33-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§32">L17.06.2005 nr. 101 § 32</ref>, <ref id="lov-1997-05-23">L23.05.1997</ref>nr. 31 <ref id="lov-1997-05-23-§7">§ 7</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931-§11-4">F01.06.2004 nr. 931 § 11-4</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>, <ref id="for-2011-12-14">F14.12.2011</ref>nr. 1336</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-16-1856</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0936</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrregulativ for byggesak mv., Oppdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrregulativ for plan- og byggesaksbehandling, oppmålingstjenester, eierseksjonering, behandling av avløpssaker, konsesjons- og delingssaker og feiing og tilsyn, Oppdal kommune, Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppdal kommunestyre 13. desember 2017 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1, lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 32, lov 23. mai 1997 nr. 31 om eierseksjoner (eierseksjonsloven) § 7, forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4, lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 og forskrift 14. desember 2011 nr. 1336 om gebyr for behandling av konsesjons- og delingssaker.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Oppdal kommunestyre har fastsatt forskrift om gebyrregulativ for plan- og byggesaksbehandling, oppmålingstjenester, eierseksjonering, behandling av avløpssaker, konsesjons- og delingssaker og feiing og tilsyn. Forskriften finnes på kommunes hjemmeside:
<lenke url="http://www.oppdal.kommune.no">www.oppdal.kommune.no</lenke>.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018. Samtidig oppheves forskrift 16. desember 2015 nr. 1856 om gebyrregulativ for plan- og byggesaksbehandling, oppmålingstjenester, eierseksjonering, behandling av avløpssaker og feiing og tilsyn, Oppdal kommune, Sør-Trøndelag.</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/avsnitt/1"/>
  </tekst>
</dokument>
