<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-07-31-1223" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-07-31-1223</id>
    <dato>31.07.2017 nr. 1223</dato>
    <dato type="iso">2017-07-31</dato>
    <ikraft>31.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-31</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nærøy, Vikna, Leka, Bindal, Brønnøy og Sømna kommuner, Nord-Trøndelag og Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§40">§ 40</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0557</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kontrollområde pankreassykdom (PD) hos akvakulturdyr i Nærøy mfl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom (PD) hos akvakulturdyr i Nærøy, Vikna, Leka, Bindal, Brønnøy og Sømna kommuner, Nord-Trøndelag og Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 31. juli 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 40.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Formål, virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom (PD).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Hva forskriften gjelder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder opprettelse av et kontrollområde rundt lokalitetene 34917 Tosen, 29016 Båfjordstranda, 34257 Lekafjorden og 21495 Risværgalten der det er påvist PD. I kontrollområdet gjelder særskilte tiltak, krav og forbud rettet mot akvakulturanlegg og andre som driver akvakulturrelaterte aktiviteter. Kontrollområdet består av to bekjempelsessoner og en overvåkingssone i Nærøy, Vikna og Leka kommuner i Nord-Trøndelag og Bindal, Brønnøy og Sømna kommuner i Nordland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Det opprettes to bekjempelsessoner:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Bekjempelsessone Risværgalten i Nærøy, Vikna og Leka kommuner avgrenses fra vest med en 21 km halvsirkel rundt lokalitet Risværgalten (11,532783; 64,965367) fra et punkt ved Valavika (11,392422; 64,786688) til et punkt i havet (11,397762; 65,144879). Deretter fra nord med en 10 km halvsirkel rundt et punkt (11,606847; 65,127684) til et punkt i havet (11,81596; 65,110789) nær lokalitet Jakobsteinsvika, og videre på land til et punkt ved Tørrisengvika (11,841428; 65,101187). Bekjempelsessonen inkluderer hele Sørsalten og Årsetfjorden.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Bekjempelsessone Øksningan i Bindal, Sømna og Brønnøy inkluderer: Sørfjord, Tosen, Bindalsfjord, Ursfjord, Kjella og avgrenses fra vest med en 20 km halvsirkel rundt lokalitet Øksningen (12,31975; 65,139233) mellom et punkt ved Sundsvika (11,894619; 65,127941) og Viksjøen ved Sømna/Vik i Sømna kommune.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Overvåkingssonen ligger utenfor bekjempelsessonene med yttergrense 10 km fra bekjempelsessonene og avgrenses fra nordøst i en halvsirkel med 30 km radius rundt lokalitet Øksningen (12,31975; 65,139233) fra et punkt på land ved Rodals-stranda i Torgfjorden (12,180545; 65,401904) til et punkt i havet (11,788774; 65,289946). Deretter fra nord med en 20 km halvsirkel rundt (11,606847; 65,127684) til et punkt i havet (11,231009; 65,212546) og videre fra vest med en 31 km halvsirkel rundt lokalitet Risværgalten (11,532783; 64,965367) til et punkt i havet ved Gottaskjæret (11,202861; 64,725415) og videre med en rett linje til et punkt på land nær Steine (11,219186; 64,728318).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4">I vedlagte kart er bekjempelsessonen merket med rødt, og overvåkingssonen er merket med gult.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/5">Forskriften gjelder også slakterier, notvaskerier og andre virksomheter utenfor kontrollområdet som håndterer akvakulturdyr og utstyr fra anlegg i kontrollområdet. Forskriften gjelder også for laboratorier som analyserer prøver for PD fra anlegg i kontrollområdet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Kontrollområde:</i> Et avgrenset geografisk område bestående av bekjempelsessone og overvåkingssone opprettet for å forebygge, begrense og bekjempe PD, hvor det gjelder særskilte tiltak, forbud eller påbud.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Akkreditert laboratorium:</i> Et laboratorium som er akkreditert i samsvar med europeisk standard EN ISO/IEC 17025 «generelle krav til prøvetakings- og kalibreringslaboratoriers kompetanse» for testing av PDV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Fisk:</i> Fisk tilhørende slektene Salmo (atlantisk laks og ørret), Salvelinus (røye) og Oncorhynchus (stillehavslaks og regnbueørret) og rensefisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Mistanke om PD:</i> Påvisning av SAV med PCR eller dyrkning, eller kliniske eller patologiske forandringer forenlig med PD.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>PD (Pankreassykdom):</i> Infeksjon med Salmonid alphavirus (SAV).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Påvist PD:</i> Påvisning ved akkreditert laboratorium av SAV med PCR eller dyrkning, i tillegg til kliniske symptomer eller patologiske forandringer forenlig med PD.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i hele kontrollområdet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Krav til prøvetaking og testing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Laksefisk i akvakulturanlegg med ubehandlet sjøvann der SAV ikke er påvist, skal ha helsekontroll og undersøkes for SAV minst en gang i måneden. I overvåkingssonen skal det undersøkes for SAV minst hver 14. dag når sjøtemperaturen er over 8 °C. Ved hver undersøkelse skal det tas ut prøver av hjerte og nyre fra minst 20 fisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Prøveuttak som pålagt i første ledd skal tas fra fisk som gir størst sannsynlighet for å avdekke eventuell forekomst av SAV. Prøvene skal tas ut av veterinær eller fiskehelsebiolog. Medhjelper kan benyttes i tråd med bestemmelsene i dyrehelsepersonelloven § 15. Prøvene skal sendes til akkreditert laboratorium for individuell analyse med PCR for SAV innen to virkedager.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til prøvetaking og innsendelse av prøver ved mistanke om PD</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Ved mistanke om PD i et akvakulturanlegg der sykdommen ikke er påvist, skal det umiddelbart sendes inn organprøver på formalin, samt vev fra hjerte og nyre på RNAlater fra minst 10 laksefisk til Veterinærinstituttet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Prøveuttak som pålagt i første ledd skal tas fra fisk som gir størst sannsynlighet for å avdekke eventuell forekomst av PD. Prøvene skal tas ut av veterinær eller fiskehelsebiolog.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Krav til laboratorier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Akkrediterte laboratorier skal gjennomføre individuelle analyser av prøver som er tatt ut i henhold til § 4. Prøvene skal undersøkes med PCR for SAV, og eventuelle påvisninger av SAV skal subtypes. Resultatet skal foreligge fra akkreditert laboratorium senest syv dager etter at prøvene har ankommet laboratoriet. Kopi av laboratoriesvar skal sendes til den avdelingen i Mattilsynet der akvakulturanlegget ligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Prøvene skal sendes videre til Veterinærinstituttet dersom analyseresultatet er uklart og det er nødvendig for å avklare smittestatusen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i bekjempelsessonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot å flytte fisk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1">Det er forbudt å sette ut laksefisk i akvakulturanlegg innenfor bekjempelsessonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/2">Det er forbudt å føre fisk fra anlegg i bekjempelsessonen ut av, eller mellom anlegg i bekjempelsessonen uten tillatelse fra Mattilsynet. Forbudet gjelder også flytting av fisk til slakterier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til akvakulturanlegg med laksefisk i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/1">For akvakulturanlegg med påvist PD og der det er høy virusutskillelse og stor risiko for spredning av smitte til andre anlegg, kan Mattilsynet fatte vedtak om at virksomheten skal tømme anlegget for fisk, om nødvendig ved slakting eller destruksjon, innen en fastsatt frist. Etter at anlegget er tømt for fisk, skal anlegget rengjøres, desinfiseres og deretter brakklegges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/2">Alle anlegg med laksefisk i bekjempelsessonen skal rengjøres og desinfiseres etter at de er tømt for fisk. Deretter skal alle anlegg med laksefisk i sjø i sonen brakklegges samtidig i minimum to måneder. Mattilsynet kan tillate kortere samtidig brakklegging enn to måneder, men ikke mindre én måned samtidig brakklegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/3">Brakkleggingstiden starter når Mattilsynet skriftlig har godkjent vasken og desinfeksjonen av anleggene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/4">Anlegg med laksefisk skal hver dag skriftlig registrere gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskriften. Registreringene skal være lett tilgjengelige for Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Transport og merking av nøter fra bekjempelsessonen til notvaskeri</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1">Mattilsynet skal ha melding på forhånd om notvaskeri som anlegg i bekjempelsessonen ønsker å levere oppdrettsnøtene til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/2">Nøtene skal være merket med navn på opprinnelseslokalitet og lokalitetsnummer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/3">Oppdrettsnøtene skal transporteres til notvaskeriet i tett beholder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Plikter for notvaskerier som skal vaske nøter fra bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/1">Avrenningsvann fra transportbeholderen skal samles opp på notvaskeriet og desinfiseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2">På notvaskeriet skal nøter fra bekjempelsessonen holdes atskilt fra nøter fra andre anlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/3">Ved rengjøring og desinfeksjon av nøter fra anlegg i bekjempelsessonen skal avløpsvannet samles opp, filtreres og desinfiseres før det slippes ut eller gjenbrukes. Filtratet skal håndteres på en smittehygienisk forsvarlig måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/4">Notvaskerier som vasker nøter fra bekjempelsessonen, må daglig og skriftlig registrere gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Krav om rengjøring av båter og utstyr fra bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1">Servicebåter, avlusingslektere, oppdrettsbåter, fôrflåter, flyteringer, og annet utstyr fra anlegg i bekjempelsessonen skal rengjøres og desinfiseres før utstyret tas i bruk i et annet akvakulturanlegg. Akvakulturanlegget skal utarbeide en plan for rengjøring og desinfeksjon for båter og utstyr nevnt i første setning. Planen skal omfatte alt utstyr som har vært brukt på anlegget og oversendes Mattilsynet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Plikter for slakterier som skal slakte fisk fra bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1">Fisk fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen skal ikke plasseres i åpen slaktemerd ved mottak på slakteriet. Mattilsynet kan unntaksvis gi tillatelse til en slik plassering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/2">Slakterier som slakter fisk fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen skal ikke samtidig motta fisk fra andre anlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/3">Slakteriene må daglig og skriftlig registrere gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskriften. Registreringene skal være lett tilgjengelige for Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Transport i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1">Levende laksefisk som ikke skal til et bestemmelsessted i bekjempelsessonen, skal så langt som mulig transporteres utenom bekjempelsessonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/2">Brønnbåter som transporterer levende fisk fra akvakulturanlegg med påvist eller grunn til mistanke om PD, skal ikke ta andre transportoppdrag før vask og desinfeksjon er gjennomført. Gjennomført rengjøring og desinfeksjon skal være inspisert og attestert av veterinær eller fiskehelsebiolog.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/3">Transportører som transporterer akvakulturdyr gjennom bekjempelsessonen, må daglig og skriftlig registrere gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskriften. Registreringene må være lett tilgjengelige for Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/4">Det er forbudt for båter og andre transportmidler å ta inn transportvann, ballastvann eller lignende i bekjempelsessonen. Forbudet gjelder ikke for transportvann som tas inn ved lasting av fisk i sonen. Mattilsynet kan gi tillatelse til annen behandling av transportvann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/5">Mattilsynet kan pålegge ytterligere tiltak overfor transportører som transporterer fisk til eller fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen, for eksempel krav om godkjent transportrute, lukket brønn, behandling av transportvann, avfallsbehandling, vask og desinfeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/6">Virksomheter som skal transportere og levere fôr til anlegg i bekjempelsessonen, skal legge disse leveransene sist på ruten. Anlegg uten mistanke om PD skal anløpes før anlegg med mistanke om eller påvist PD.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/7">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen transport i bekjempelsessonen som kan innebære smittefare.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor annen virksomhet i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen akvakulturrelatert virksomhet i bekjempelsessonen som kan innebære smittefare.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i overvåkingssonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiv/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Transport i overvåkingssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/1">Mattilsynet kan pålegge tiltak overfor transportører av akvakulturdyr til eller fra anlegg i overvåkingssonen, slik som krav om godkjent transportrute, lukket brønn, behandling av transportvann, avfallsbehandling, vask og desinfeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/2">Transportører som blir pålagt tiltak etter første ledd, skal daglig og skriftlig registrere gjennomførte tiltak. Registreringene må være lett tilgjengelige for Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/3">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen transport i overvåkingssonen som kan innebære smittefare.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kiv/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor annen virksomhet i overvåkingssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen akvakulturrelatert virksomhet i overvåkingssonen som kan innebære smittefare.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Kontrollområdets varighet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kv/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse av bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/1">Mattilsynet kan vedta at bekjempelsessonen skal oppheves etter at
<liste id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">anleggene i bekjempelsessonen er tømt for fisk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">anlegg og utstyr er forskriftsmessig rengjort og desinfisert og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">anleggene i bekjempelsessonen har gjennomført en samtidig brakklegging i minimum to måneder. Mattilsynet kan tillate kortere samtidig brakklegging enn to måneder, men ikke mindre én måned samtidig brakklegging.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/2">Fra samme dato som bekjempelsessonen oppheves, blir området en del av overvåkingssonen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kvi">
      <kverdi>Kapittel VI</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kvi/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/18/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og fatter nødvendige enkeltvedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften i samsvar med matloven § 23 om tilsyn og vedtak, § 24 om særskilt smittesanering, § 25 om stenging og virksomhetskarantene og § 26 om tvangsmulkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kvi/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/19/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot EØS-avtalen eller andre av Norges internasjonale forpliktelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kvi/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Straffebestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/20/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbar i samsvar med matloven § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/kvi/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/21/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1223/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Kart</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">Kart over PD-kontrollområde i Nærøy, Vikna og Leka kommune i Nord-Trøndelag og Bindal, Brønnøy og Sømna kommuner i Nordland.
<br/>
<marg niv="1" id="/vedlegg/1/ledd/1/marg/1"><img src="lf-20170731-1223-01-01.jpg" alt="ikon"/></marg></ledd>
      <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
