<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-14-1004" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-14-1004</id>
    <dato>14.06.2017 nr. 1004</dato>
    <dato type="iso">2017-06-14</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Meland kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0440</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphald ved sjukeheim, Meland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphald ved sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgntenester, Meland kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Meland kommunestyre 14. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal sikre at pasientar får naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester, jf. helse- og omsorgstenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettar i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta syner Meland kommune sine kriterier for tildeling av langtidsopphold i sjukeheim eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgntenesteyting, samt skildrer korleis pasientar kan ivaretakast i ventetida.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Lovgrunnlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Heimel for tildeling av langtidsopphald og helse- og omsorgstenester i sjukeheim er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd og § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1 første ledd, § 3-2 nr. 6 bokstav c og § 3-2a første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Heimel for tildeling av disposisjonsrett til tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgntenester er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukarrettighet § 2-1e første ledd, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstenester § 3-1 første ledd og 3-2a første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Heimel for tildeling av helse- og omsorgstenester i bustad er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd, ev. og § 2-1d, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstenester § 3-1 første ledd, jf. § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav a og b, og/eller § 3-2 første ledd nr. 5, ev. og § 3-8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1"><i>Sjukeheim</i> er ei lovpålagt oppgåve for kommune etter helse- og omsorgstenestelov § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c. Med sjukeheim forstår ein helseinstitusjon som fell inn under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d og e og § 2. Med langtidsopphold meiner ein opphald i sjukeheim på ubestemt tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2"><i>Bustad</i> særskilt tilrettelagt for heildøgntenesteyting som er likestilt med sjukeheim i Forskrift for sykehjem og boform for heldøgns omsorg og pleie er omfatta av omgrepet sjukeheim. Med tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester meiner ein bustad der:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">det er mogleg å gje døgnkontinuerlege tenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">det er mogleg å føre tilsyn med pasient eller brukar tilsvarande som i sjukeheim,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">det er mogleg å motta tenester frå helse- og omsorgspersonell med kompetanse tilsvarande som personell vanlegvis har i sjukeheim,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">det er mogleg å tilkalle hjelp og responstida før personellet kan komme til bustad er tilsvarande som i sjukheim, og som kommunen tildeler disposisjonsrett til.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Med <i>venteliste for langtidsopphald</i> meiner ein kommunen sin oversikt over dei pasientane som etter søknad har fått vedtak om at dei er kvalifisert til langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad, men som med forsvarleg hjelp kan bu heime i ventetida for langtidsopphald. Ventelista er ikkje eit kø-system, og plass på venteliste gir ikkje fortrinnsrett til ledig plass på sjukeheim eller tilsvarande bustad, jf. denne forskrift § 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta gjeld alle som bur eller oppheld seg i Meland kommune, og som har trong for langtidsopphold i sjukeheim eller tilsvarande bustad og der dette er det einaste tilbodet som kan gje naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Meland kommune disponerer per tid eit gjeve tal plassar som er berekna for langtidsopphald. Langtidsopphold i sjukeheim vert per tid ytt ved Meland sjukeheim v/Lerketunet og Nordgardstunet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Meland kommune disponerer per 2017 ikkje tilbod om plass i bustad særskilt til rettelagt for heildøgntenester. Forskrifta omfattar denne type teneste når dette vert eit tilgjengeleg tilbod.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vurdering og vedtakskompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Vurdering av tildeling av langtidsopphald i Meland kommune vert utført av Inntaksnemda.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Inntaksnemnda er per 2017 sett saman av: tenesteområdeleiar Meland Sjukeheim, tenesteområdeleiar Meland heimeteneste, sjukeheimslege, avdelingsleiar heimetenesta, avdelingsleiar sjukeheim samt meldingsovervakar e-meldingar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Mynde til å fatte enkeltvedtak om langtidsopphald ligg hjå tenesteområdeleiar Meland Sjukeheim.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for tildeling eller avslag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Meland kommune nyttar prinsipp om beste effektive omsorgsnivå (BEON) ved tildeling av tenester og tiltak. Her viser ein til begrepet omsorgstrapp. Begrepet omsorgstrapp synleggjer tenestetilbod på ulike nivå der aukande hjelpebehov vert møtt med aukande og meir omfattande tenestetilbod/ressursinnsats av ulik art. Tenester i heimen skal difor som hovudregel vere forsøkt før tildeling av langtidsplass i sjukeheim eller tilsvarande bustad. Her legg ein til grunn gjeldande kommuneplan 2014-2025 som seier at tenester skal ytast i eigen heim så lenge den einskilde ønskjer det og det er fagleg forsvarleg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">
        <i>Ved ei samla vurdering tek ein desse omsyna:</i>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Ressursar og nettverk:</avsnitt>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.a/avsnitt/1">evne til eigenomsorg</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.b/avsnitt/1">psykisk helse/oppleving av å vera utrygg</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.c/avsnitt/1">pårørande og nettverk</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.d">
            <lverdi>d.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.d/avsnitt/1">butilhøve</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.e">
            <lverdi>e.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.e/avsnitt/1">endring i helsetilstand</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.f">
            <lverdi>f.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a.f/avsnitt/1">kognitiv svikt.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Kartleggingsverktøy:</avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/2">Vurdering av behov for helsehjelp vert kartlagt ut frå ulike funksjonsvariablar. Her nyttar ein kartleggingsverktøyet Iplos, Iplos rettleiar, som er eit lovpålagt helseregister. Det skildrar hjelpebehov og ressursar til dei som søker eller mottar kommunale helse- og omsorgstenester.</avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/3">Vurdert nivå på hjelpebehov vert her delt i tre grupper:</avsnitt>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b.a/avsnitt/1">noko/avgrensa behov - skår 1,5</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b.b/avsnitt/1">middels til stort behov - skår 3</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b.c/avsnitt/1">omfattande behov - skår 4,5</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Andre opplysningar:</avsnitt>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c.a/avsnitt/1">opplysningar frå møte med pasienten og/eller partsrepresentant for pasient</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c.b/avsnitt/1">resultat frå vurderings-/korttidsopphald i sjukeheim,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c.c/avsnitt/1">opplysningar frå anna helsepersonell og/eller andre som yter helse- og omsorgstenester, dette gjeld mellom anna resultat frå medisinsk behandling ved sjukehus.
<br/></avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">
        <i>Ved tildeling vil ein særskilt prioritere:</i>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">personar der omfanget av hjelpebehovet er stort/omfattande, og det er behov for naudsynt kompetanse og utstyr som er vanskeleg å legga til rette for i heimen</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">personar i sluttfasen av livet med behov for tilsyn og omsorg gjennom heile døgnet</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">personar med langtkomen demensliding som har behov for kontinuerleg oppfølging, skjerming og omsorg gjennom heile døgnet.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">
        <i>Utskriving frå langtidsopphald:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Etter fagleg vurdering om endring i trong for tenestenivå samt pasienten sitt ynskje kan ein avtale utskriving frå langtidsopphald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Pasienten har rett til å takke nei til å ta imot tilbod om langtidsplass i sjukeheim eller tilsvarande bustad, med mindre vilkåra i lov 2. juli 1999 nr. 63 kapittel 4A er oppfylt. Pasienten mister ikkje rett til å stå på venteliste ved å takke nei til eitt tilbod som blir gitt av kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">
        <i>Samtykke og informasjon:</i>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/7/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">ein skal få samtykke frå pasient/verge til å innhente ytterligare opplysningar frå andre som er nødvendig for saksutgreiinga,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/7/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">ein skal gje pasient/verge den informasjon og rettleiing som trengs for at vedkomande skal kunne ivareta sine interesser i saken, herunder informasjon om eigenbetaling, jf. denne forskrifta § 11 tredje ledd,</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Søknadsskjema om langtidsopphald finn ein per tid elektronisk på Tenesteområde Meland sjukeheim. Søknad vert retta til Meland kommune, Meland Sjukeheim, postboks 79, 5906 Frekhaug.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Tildeling av enkeltvedtak om langtidsopphold eller tilsvarande bustad skjer på bakgrunn av helseopplysningar/vurderingar jf. denne forskrifta § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunen kan fatte vedtak om avslag på søknad om langtidsopphald når det er forsvarleg at pasient med omfattande behov for heildøgn helse- og omsorgsteneste bur heime i påvente av langtidsopphald på sjukeheim eller i tilsvarande bustad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Vedtaket skal opplyse om vedkomande er kvalifisert for langtidsopphald og kjem på kommunen si venteliste for langtidsopphald eller tilsvarande bustad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Søkjar som har fått vedtak om at dei er kvalifisert for langtidsopphald, men som med forsvarleg hjelp kan kan bu heime i påvente av tildelt plass, skal førast på kommunen si venteliste for langtidsopphald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Ved tildeling av ledig plass ved langtidsopphald eller tilsvarande bustad skal Inntaksnemnda vurdere det individuelle behovet til nye søkjarar og alle som står på kommunal venteliste for langtidsopphald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kommunen si venteliste for langtidsopphald gjev ingen fortrinnsrett til plass på sjukeheim eller i tilsvarande bustad. Seinare plasserte pasientar på venteliste og/eller nye pasientar vil slik kunne få plass først om deira behov er vurdert som større på tildelingstidspunkt. Den med størst vurdert hjelpebehov ut frå kriteria i § 6 skal prioriterast, og vedtak vert fatta av tenesteområdeleiar Meland sjukheim jf. denne forskrifta § 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Personar med vedtak om å stå på venteliste skal få andre helse- og omsorgstenester for å sikre naudsynt og forsvarleg helsehjelp i ventetida.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dette kan til dømes vere: dagsentertilbod, støttekontakt, heimehjelp, heimesjukepleie korttidsopphald og/eller andre tenester. Pasientar som mottar hovudomsorga frå pårørande, kan søkje om avlastande tiltak for særleg tyngande omsorgsoppgåver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Kommunen skal ha ei systematisk og fortløpande evaluering og vurdering av helsetilstand og funksjonsnivå til pasientar på venteliste for å fange opp eventuelle endringar i bistandsbehov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Eigenbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen bereknar eigenbetaling jf. forskrift om eigenandel for kommunale helse- og omsorgstenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Enkeltvedtak kan klagast til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. Ein klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Ein eventuell klage på enkeltvedtak vert å rette til tenesteområdeleiar i Meland Sjukeheim, som tar saka til vurdering i første instans (Inntaksnemda). Om det ikkje vert vurdert omgjering av vedtak skal kommunen sende klagen vidare til Fylkesmannen for endeleg avgjerd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">For nærmare opplysningar, eller ved behov for hjelp til å fremje ein eventuell klage, ta kontakt med tenesteområdeleiar Meland Sjukeheim.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-14-1004/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
