<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-19-875" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-875">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-19-875</id>
    <dato>19.06.2017 nr. 875</dato>
    <dato type="iso">2017-06-19</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vågan kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0352</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Vågan</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Vågan kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vågan kommunestyre 19. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-875/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å tydeliggjøre retten til langtidsopphold i sykehjem og beskrive hvordan søker kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-875/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for personer som oppholder seg i Vågan kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-875/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Søker, eller den som representerer vedkommende, må ha et uttrykt ønske om å motta langtidsopphold i sykehjem. Samtykkekompetanse må vurderes ved behov jf. pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Behovet for medisinsk behandling og/eller sykepleie må være av så omfattende karakter at det ikke kan gis uten heldøgns pleie og omsorg i institusjon. Andre aktuelle hjelpetiltak skal være vurdert og eventuelt utprøvd før langtidsopphold i sykehjem innvilges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Det må foreligge en somatisk helsesvikt og/eller demensdiagnose som gir behov for omfattende medisinsk behandling og pleie som ikke kan ytes i hjemmet/bemannet omsorgsbolig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-875/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Momenter som særlig vektlegges i vurderingen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Momentene som skal særlig vektlegges i vurderingen av om søker er aktuell for opphold i sykehjem er om vedkommende:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kan komme til å forlate boligen uten å være i stand til å ta vare på seg selv, eller finne veien tilbake.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Har behov for avansert medisinskteknisk utstyr som krever umiddelbar nærhet til helsepersonell med spesiell kompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Har utfordrende atferd.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Er uten samtykkekompetanse og motsetter seg nødvendig helsehjelp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-875/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal kartlegge søkerens helsetilstand og funksjonsnivå. I kartleggingen skal det innhentes medisinske opplysninger og opplysninger om funksjonsnivå fra fastlegen eller andre relevante instanser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Det skal legges stor vekt på hva søker mener ved utformingen av tjenestetilbudet samt evne til å mestre egen hverdag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-875/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste og kompenserende tiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene og det ikke er ledig kapasitet, skal søker settes på venteliste. Søkeren skal ivaretas med kompenserende tiltak i ventetiden. Kommunen skal fortløpende vurdere om de kompenserende tiltakene er forsvarlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dersom søker ikke kan ivaretas forsvarlig med kompenserende tiltak i ventetiden, skal opphold i sykehjem tildeles umiddelbart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderes av Koordinerende enhet, og den med størst hjelpebehov skal prioriteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-875/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Reglene i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7 gjelder tilsvarende for klager etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-875/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Avgjørelsesmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Koordinerende enhet har delegert myndighet til å fatte vedtak i tråd med denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-875/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
