<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-20-1072" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-20-1072</id>
    <dato>20.06.2017 nr. 1072</dato>
    <dato type="iso">2017-06-20</dato>
    <ikraft>30.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-30</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sandefjord kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="for-2001-07-19-1706">F19.07.2001 nr. 1706</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-05-28-607</endrer>
    <rettet>04.07.2017</rettet>
    <journalnummer>2017-0484</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpen brenning og brenning av avfall i småovner, Sandefjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpen brenning og brenning av avfall i småovner, Sandefjord kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sandefjord kommunestyre 20. juni 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, jf. delegeringsvedtak 19. juli 2001 nr. 1706.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å forhindre forurensning og helseproblemer i kommunen som følge av åpen brenning og brenning av avfall i småovner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder åpen brenning og brenning av avfall i småovner innenfor kommunens grenser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrift menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Åpen brenning:</i> all brenning som skjer utendørs;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Småovner:</i> forbrenningsovner som ikke har tillatelse fra forurensningsmyndigheten (Fylkesmannen), eller er tillatt etter statlige forskrifter etter forurensningsloven;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Rent trevirke:</i> trevirke som er ubehandla, ikke malt, beisa, trykkimpregnert eller lignende.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot åpen brenning og brenning av avfall i småovner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Åpen brenning og brenning av avfall i småovner er forbudt, med mindre annet følger av forskriftens § 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra forbudet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgende brenning skal likevel være tillatt:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Brenning på grillinnretninger, av rent trevirke i utepeiser og «kaffebål» brukt i tradisjonelt friluftsliv på de vilkår som beskrevet i forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 3. Åpen brenningen må ikke skje så nær vegetasjon, svaberg eller annet fast fjell at det forårsaker skade. Grill må ikke settes direkte på underlaget;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Brenning av rent trevirke i vedovn;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Brenning av avispapir og liknende til opptenning i vedovn og utepeiser;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Sankthansbål etter godkjent søknad fra Seksjon for brann og redning. Det gis ikke tillatelse til brenning av annet enn rene materialer. Bålplassen skal ryddes etter bruk.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan i særlige tilfeller dispensere fra forbudet i § 4 etter søknad. Søknad om dispensasjon fra denne forskriften stilles lokal miljøvernmyndighet ved Seksjon for Klima, miljø og landbruk. Kommunen kan gi dispensasjon for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Brenning av halm med plantesykdommer hvor det kan være fare for spredning av smitte. Dette skal dokumenters ut ifra et landbruksfaglig ståsted;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Brenning i forbindelse med brannundervisning/brannøvelser i regi av brannvesenet og Sivilforsvaret. Bygning skal være miljøsanert i henhold gjeldene krav for miljøsanering av bygninger. Nedbrenning anses som rivning av bygg og er søknadspliktig etter plan- og bygningsloven § 20-1 bokstav e. Søknaden om dispensasjon fra denne forskrift skal dokumenteres i samsvar med krav som er nevnt over.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Innenfor forskriftens myndighetsområdet er kommunen tilsynsmyndighet jf. forurensningsloven § 48 og myndighet etter de generelle bestemmelser nevnt i rundskriv av 16. april 2004 «Delegering av myndighet til kommunene etter forurensingsloven § 9». Dette innebærer blant annet myndighet til å gi pålegg etter forurensningsloven § 7 fjerde ledd og ilegge forurensningsgebyr jf. forurensningsloven § 73.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Myndighet til å utøve tilsyn i disse saker gjøres av den instans rådmannen til enhver tid har delegert dette ansvaret til.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak truffet i medhold av denne forskrift anses som enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 28 annet ledd og kan påklages til kommunens klageorgan. Unntak er vedtak etter § 47 hvor fylkesmannen er klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Overtredelse av denne forskrift medføre straffeansvar jf. forurensningsloven § 78 og § 79.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dersom person med forsett eller uaktsomhet foretar brenning i strid med forskriften, og dette fører til unødig utrykning fra brannvesenet, vil ansvarlig for brenningen bli pålagt å dekke brannvesenets utrykningskostnader. Dersom ansvarlig for brenning ikke retter seg etter pålegg om slokking, vil forholdet bli anmeldt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft fra kunngjøring i Norsk Lovtidend. Samtidig oppheves forskrift 28. mai 2009 nr. 607 om åpen brenning og brenning av avfall i småovner, Sandefjord kommune, Vestfold.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-1072/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentar til forskrift om åpen brenning og brenning av avfall i småovner <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Tilgrensende regelverk:</i>
        <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid (folkehelseloven) kapittel 3, miljørettet helsevern;</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 5 og § 6;</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging, kapitel 1 og 4.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">
        <i>Til § 1 Formål</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Forskriftens formål er å fremme helse, trivsel og miljø for kommunens innbyggere gjennom å redusere luftforurensing samt sikre bedre avfallshåndtering og ressursanvendelse av brennbart avfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Åpen brenning og brenning av avfall i småovner foregår ofte i eller i nærheten av boligstrøk, og utslippene skjer nær bakken der spredningsforholdene er dårlige. Spesielt allergiske personer og personer med kroniske hjerte- og/eller lungesykdommer er spesielt utsatt for luftforurensing. Åpen brenning og brenning av avfall i småovner bidrar derfor med å undergrave arbeidet med å redusere helse- og miljøulempene lokalt og globalt og er derfor forbudt med visse forbehold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">Avfall skal betraktes som en ressurs som skal utnyttes gjennom materialgjenvinning og/eller energiutnyttelse. Dette skal gjøres under kontrollerte omgivelser hvor miljøkravene etterleves. Kommunen har gjennom sin renovasjonsordning tilrettelagt for levering av avfall på dertil egnede miljøgjenvinningsstasjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Forskriften tillater åpen brenning i tilknytning til fritid og friluftsliv (kaffe-/turbål). Vilkårene fremgår av § 5 «Unntak fra forbudet» i denne forskrift samt i forskrift om brannforebygging.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Enhver har plikt til å vise aktsomhet ved gjennomføring av aktiviteter som kan føre til brann. Videre er det forbudt å gjøre opp ild eller behandle brannfarlige gjenstander utendørs under slike forhold, eller på en slik måte, at det kan føre til brann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">
        <i>Til § 2 Virkeområde</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">Forskriften omfatter alle former for utendørs brenning innenfor kommunens grenser, inklusive brenning i tønner og småovner som har til hensikt å destruere avfall, samt brenning av avfall i vedovner. Forskriften omfatter alt fra brenning av hageavfall, kvist, halm og bråte til brenning av forbruksavfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Alle former for brenning av avfall, inkludert fra produksjon, er forbudt iht. forurensningsloven § 32: «Den som produserer næringsavfall, skal sørge for at avfallet blir brakt til lovlig avfallsanlegg eller gjennomgår gjenvinning, slik at det enten opphører å være avfall eller på annen måte kommer til nytte ved å erstatte materialer som ellers ville blitt brukt».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">
        <i>Til § 3 Definisjoner</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Definisjonene er hentet fra Miljøverndepartementets delegeringsbrev av 19. juli 2001 og beskriver hva kommunen har fått myndighet til å regulere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">Med åpen brenning menes all utendørs brenning og med småovner menes forbrenningsovner som ikke har tillatelse fra fylkesmannen eller er tillatt i medhold av statlige forskrifter etter forurensningsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">
        <i>Til § 4 Forbud mot åpen brenning og brenning av avfall i småovner</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">Det er et generelt forbud mot åpen brenning og brenning i småovner. Dette betyr at det innenfor kommunens grenser ikke skal foregå åpen brenning med mindre det er gjort unntak jf. § 5. Blant annet er brenning av halm og halmstubber forbudt etter denne forskriften. Halm og halmstubb er en ressurs som bør utnyttes i landbruket, og ikke brennes. Oppsamlet halmavfall er å anse som produksjonsavfall og skal leveres til godkjent anlegg i henhold til forurensningsloven § 32.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">
        <i>Til § 5 Unntak fra forbudet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">Brenning som kan medføre brannfare vil være i strid med brannvernlovgivningen, brenning som fører til alvorlige helseplager vil være i strid med kommunehelsetjenesteloven. Slik brenning vil ikke være tillatt selv om det omfattes av forskriftens unntaksbestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/18">Følgende brenning skal likevel være tillatt så lenge dette ikke er i strid med annen lovgivning.
<liste id="/kapittel/1/ledd/18/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/1/avsnitt/1">Åpen brenning på grillinnretninger, utepeiser og kaffe-/turbål brukt i tradisjonelt friluftsliv</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/1/avsnitt/2">Unntaket ventes ikke å gi noen vesentlig helse- og miljøpåvirkning. Sommermånedene hvor denne type brenning i det vesentligste foregår har lav forurensningsbelastning. Dette er en type brenning som har lange tradisjoner og er en del av det sosiale liv.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/1/avsnitt/3">Enhver har plikt til å vise aktsomhet ved brannfarlig aktivitet, jf. forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 2 og § 3. Oppgjort ild må ikke forlates før den er fullstendig slokt. Aske, sot og annet brannfarlig avfall må håndteres på en forsvarlig måte slik at brann ikke oppstår.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/1/avsnitt/4">Det er i tidsrommet 15. april til 15. september forbudt å gjøre opp ild i eller i nærheten av skog og annen utmark uten tillatelse fra kommunen. Kommunestyret kan gjennom lokal forskrift fravike dette forbudet dersom lokale forhold tilsier det. Det er likevel tillatt å gjøre opp ild der det åpenbart ikke kan medføre brann.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/1/avsnitt/5">Hvis brannfaren er spesielt stor utover tidsrommet nevnt i tredje ledd, kan kommunen innføre forbud mot å gjøre opp ild eller behandle brannfarlige gjenstander utendørs i bestemte områder. Forbudet kan vedtas som forskrift uten forhåndsvarsling og kunngjøring etter forvaltningsloven § 37 andre ledd og § 38 første ledd bokstav c). Kommunen skal sørge for å gjøre forbudet alminnelig kjent på stedet det gjelder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/18/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/2/avsnitt/1"><i>Brenning av trevirke i vedovn</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/2/avsnitt/2">Brenning av rent trevirke og avfallstrevirke ved riktig trekk og godkjent vedovn er tillatt.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/2/avsnitt/3">Brenning av trevirke som er impregnert, malt eller overflatebehandlet tillates ikke da dette gir utslipp av helse- og miljøskadelige stoffer samt giftig aske. Forbruksavfall (kartong, kaffefilter, plast) er ikke tillatt å brenne i vedovn, men sorteres og avskaffes som husholdningsavfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/18/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/3/avsnitt/1"><i>Brenning av avispapir og liknende i vedovn</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/3/avsnitt/2">Det gis tillatelse til å brenne avispapir og lignende i vedovn i forbindelse med opptenning. Utover det skal etablerte returordninger for papir og papp benyttes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/18/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/4/avsnitt/1"><i>Sankthansbål</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/4/avsnitt/2">Sankthansbål tillates under forutsetning av at det skjer på egnet sted, og etter søknad til Seksjon for brann og redning (brannvesenet). Brenning av sankthansbål er betinget av at det er knyttet opp mot sankthansarrangement. Det er ikke tillatt å brenne avfall som bildekk, trykkimpregnert og malt trevirke, plast, isolasjonsmateriale osv.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/4/avsnitt/3">Sankthansbål som er blitt utsatt grunnet værforbehold kan tillates brent i ettertid etter avtale med brannvesenet. Sankthansbål som ikke nedbrennes skal kildesorteres og leveres på godkjent gjenvinningsstasjon.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/19">
        <i>Til § 6 Dispensasjon</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/20">Forskriften fastsetter et generelt forbud mot åpen brenning og brenning av avfall i småovner. Slik brenning er forbudt med mindre det omfattes av unntakene i § 5. I tillegg til denne forskrift, reguleres brenning av forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging.
<avsnitt id="/kapittel/1/ledd/20/avsnitt/1">Der hvor annet ikke fremkommer skal kommunen, som lokal miljøvernmyndighet, behandle søknad om dispensasjon fra denne forskrift. Søknaden skal være skriftlig. Kommunen har ikke hjemmel til å gi dispensasjon for brenning av næringsavfall. Ved behandling av søknader vil det bli lagt vekt på branntekniske, forurensningsmessige og helsemessige forhold samt om det er mulig å gjenbruke avfallet/levere det til gjenvinning. Det skal fremlegges dokumentasjon på at det som skal brennes ikke inneholder miljøfarlige komponenter. Dispensasjon etter søknad kan omfatte:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/1/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">Brenning av halm med plantesykdommer hvor det kan være fare for spredning av smitte. Dette skal dokumenters ut ifra en landbruksfaglig vurdering;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/20/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/20/liste/d/avsnitt/1">Brenning i forbindelse med brannundervisning/brannøvelser i regi av brannvesenet og sivilforsvaret. Bygning skal være miljøsanert i henhold gjeldene krav for miljøsanering av bygninger. Nedbrenning anses som rivning av bygg og er søknadspliktig etter plan- og bygningsloven § 20-1 bokstav e. Søknaden om dispensasjon fra denne forskrift skal dokumenteres i samsvar med krav som er nevnt over.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/21">
        <i>Til § 7 Tilsyn</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/22">For kommunen utøves tilsyn i disse saker av den instans rådmannen til enhver tid har delegert denne myndighet til.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/23">
        <i>Til § 9 Straff/Sanksjon</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/24">Ved overtredelse av bestemmelser i denne forskrift, kan kommunen benytte følgende sanksjoner:
<liste id="/kapittel/1/ledd/24/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/24/liste/1/avsnitt/1">Gi pålegg etter forurensningsloven § 7 fjerde ledd;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/24/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/24/liste/2/avsnitt/1">Ilegge forurensningsgebyr etter forurensningsloven § 73;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/24/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/24/liste/3/avsnitt/1">Iverksette tiltak hvis pålegget ikke etterfølges (jf. forurensningsloven § 74);</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/24/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/24/liste/4/avsnitt/1">Kreve refusjon av utgifter i forbindelse med gjennomføring av tiltak etter forurensningsloven § 74;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/24/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/24/liste/5/avsnitt/1">Anmelde forhold (jf. forurensningsloven § 78 og § 79).</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/24/liste/5/avsnitt/2"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
