<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-02-1763" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-02-1763</id>
    <dato>02.11.2017 nr. 1763</dato>
    <dato type="iso">2017-11-02</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Halden kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§15">F01.06.2004 nr. 931 § 15</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0818</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for fettholdig avløpsvann, Halden</korttittel>
    <tittel>Forskrift for fettholdig avløpsvann, Halden kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Halden kommunestyre 2. november 2017 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15A-4 og lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften er utarbeidet for å få en ensartet saksbehandling og sette tydelige krav til håndtering av fettholdig avløpsvann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Fastsatt med hjemmel i forskrift om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 15A § 15A-4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Fettholdig avløpsvann</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Fettavskillere tilknyttes spillvannsledninger for å utskille vegetabilsk og animalsk fett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Formålet er å separere fett fra avløpsvann slik at fettet ikke skaper problemer på ledningsnett, pumpestasjoner og renseanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Virksomheter som skal ha fettavskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Alle virksomheter med avløpsvann som inneholder fett eller olje av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse skal ha fettavskiller. Både nyetableringer og eksisterende virksomheter omfattes av forskriften. Virksomheter som omfattes av forskriften:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Restauranter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kafeer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Konditorier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Bakerier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Gatekjøkken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Bensinstasjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Kiosker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Pizza- og hamburgerbarer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Catering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Ferdigmatprodusenter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Kantiner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Butikker med ferskvaredisk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Selskapslokaler m. kjøkken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Sykehjem, aldershjem, og andre institusjoner med kantine/kjøkken.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Virksomheter som ikke er nevnt her, men som har fettholdig avløpsvann, vil også omfattes av forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen kan i enkelte tilfeller gi dispensasjon ved søknad i tilfeller der aktiviteten ved virksomheten er av en slik art at det ikke vil gi fettholdig avløpsvann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsvann som skal føres til fettavskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Bare fettholdig avløpsvann av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse skal ledes inn i fettavskilleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fettholdig vann fra oppvaskmaskiner skal ledes inn til fettutskilleren. Oppvaskmaskiner som er beregnet på glass skal ledes utenom fettutskiller fordi avløpsvannet får en altfor høy temperatur og vil ta med uønsket fettholdig vann fra utskilleren og ut i ledningsnettet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Spillvann fra WC og andre sanitærinstallasjoner, overvann og kjølevann skal ikke ledes til fettavskiller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Oljeholdig avløpsvann fra bilvaskeplasser, bilgarasjer, bilverksteder etc. skal ikke ledes til fettavskiller, men til egen separat oljeutskiller. Jf. kapittel 15.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Større konsentrerte fettmengder som for eksempel frityrfett skal ikke ledes til fettavskiller. Frityrfett skal samles opp og leveres til godkjent mottak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Temperaturen ut fra fettavskilleren skal ikke overstige 30°C.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dimensjonering og plassering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fettavskilleren dimensjoneres ut i fra avløpsmengde og avløpsvannets beskaffenhet. Det må fastsettes en maksimal dimensjonerende vannføring. Fettavskilleren bør dimensjoneres og installeres i henhold til Norsk standard (NS-EN 1825-1 og NS-EN 1825-2).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Fettavskilleren plasseres på spillvannsledning der fettstoffer tilføres, så nær kilden som mulig. Rom med høy temperatur bør unngås, for eksempel fyrrom, da dette vil medføre høyere utløpstemperatur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">For å unngå hygieniske ulemper bør fettavskilleren plasseres på urent område i virksomheten. Fettavskilleren må plasseres frostfritt. Sluk som føres til fettavskiller må utstyres med vannlås og sil. Fettavskilleren skal ha enkel atkomst for tømming og vedlikehold. Fettavskilleren skal ha prøvetakingskum.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Fettinnholdet i utløpet fra fettutskiller skal ikke overstige 150 mg/l, målt som totale hydrokarboner. Halden Kommune skal ha fri adgang til å kontrollere og ta prøver av fettutskilleren. Kommunen kan ved søknad gi dispensasjon fra dimensjoneringskravene i NS-EN 1825-1</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Dersom virksomhetens avløpsvann inneholder fettinnhold mer 150 mg/l, og beviselig medfører, merutgifter på kommunalt avløpsnett, vil kostnadene faktureres virksomheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Regelmessig tømming og rengjøring er avgjørende for at fettavskilleren skal fungere optimalt. Tømmehyppigheten vil avhenge av fettutskillerens utforming og mengde avløpsvann tilført. En tømmehyppighet på 4-12 ganger pr. år vil være normalt. Minimumskrav for tømming er 2 ganger pr. år. Kommunen kan ved enkeltvedtak kreve endring av tømmehyppigheten dersom det er behov for det. Kommunen kan ved søknad gi dispensasjon fra kravet om tømming 2 ganger pr. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Minst en gang pr. år skal avskillervolumet tømmes fullstendig og rengjøres grundig med varmt vann under trykk. Samtidig skal alle overflater ettersees og vedlikeholdes. Dette omfatter også skrapeverk, pumper, ventiler, tidsur osv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Virksomheten skal inngå en avtale med et godkjent firma for regelmessig tømming av fettavskilleren. Kommunen skal ha en kopi av denne avtalen. Det skal til enhver tid foreligge gyldig tømmeavtale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Virksomheten skal hvert år innen 1. februar sende inn dokumentasjon på rengjøring av fettavskilleren og tømmejournaler for foregående år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det skal alltid søkes kommunen om tillatelse ved påslipp til kommunalt nett. Dette gjelder ny virksomhet, eksisterende virksomhet og ved bruksendringer av eksisterende bygninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Søknaden skal inneholde informasjon om produksjonen ved virksomheten, detaljert informasjon om renseløsning og tegninger, kart over virksomheten, hvor renseløsningen skal plasseres samt avtale med godkjent firma for regelmessig tømming og rengjøring av fettavskilleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Alle arbeider ved installasjon av fettavskiller er søknadspliktige i henhold til plan- og bygningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom bestemmelsene i forskriften ikke blir overholdt eller vedtak i medhold av forskriften ikke gjennomført, kan kommunen ilegge tvangsmulkt i medhold av forurensingsloven § 73 (tvangsmulkt ved forhold i strid med loven). Hvis kommunen har gitt pålegg i medhold av forurensingslovens § 7 (plikt til å unngå forurensing) og pålegget ikke etterkommes, kan kommunen sørge for at tiltakene blir gjennomført.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Manglende tømming, manglende dokumentasjon, eller manglende søknad gebyrlegges etter det til enhver tid gjeldende gebyr (se «Egenbetalinger, gebyrer og betalingsbetingelser» for gjeldende år).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften, kan påklages til kommunens klagenemnd jf. forvaltningslovens § 28, 2. ledd. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-02-1763/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
