<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-13-738" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-738">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-13-738</id>
    <dato>13.06.2017 nr. 738</dato>
    <dato type="iso">2017-06-13</dato>
    <ikraft>14.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-14</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Karlsøy kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0306</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Karlsøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Karlsøy kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Karlsøy kommunestyre 13. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-738/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- om omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, samt beskrive hvordan pasienten og brukeren kan ivaretas i eventuell ventetid dersom plass ikke kan tildeles umiddelbart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-738/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Karlsøy kommune, og som har behov for langtidsopphold i sykehjem der dette er det eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-738/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Pasienten eller brukeren, eller noen som representerer vedkommende, må ha et uttrykt ønske om å motta langtidsopphold i sykehjem. Samtykkekompetanse må vurderes ved behov jf. pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Som hovedregel må pasienten eller brukeren være over 67 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Før det fattes vedtak om langtidsopphold i sykehjem skal alle andre tiltak være prøvd. Pasienten eller brukeren må ha et omfattende behov for tilsyn og hjelp gjennom hele døgnet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Faktorer som kan forårsake behov for tilsyn og hjelp hele døgnet:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Kognitiv funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Angst og utrygghet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Behov for tilsyn og hjelp hele døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-738/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Momenter som vektlegges i vurderingen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Momentene som kommunen skal legge vekt på i vurderingen av behovet for langtidsopphold i sykehjem er om pasienten eller brukeren
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er til fare for seg selv eller andre, for eksempel ved at vedkommende forlater boligen uten å kunne orientere seg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har behov for avansert medisinskteknisk utstyr som krever umiddelbar nærhet til helsepersonell med spesiell kompetanse, som for eksempel respirator</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har en alvorlig grad av kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ikke er i stand til å varsle om hjelp eller bruke trygghetsalarm</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har stor fare for fall, kombinert med kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">ikke tar imot hjelp hjemme, kombinert med kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">bor alene og har omfattende hjelpebehov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">ikke kan motta nødvendig helsehjelp på en forsvarlig måte på grunn av boligens utforming eller beliggenhet og funksjonalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">er uten samtykkekompetanse og motsetter seg nødvendig helsehjelp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det skal også legges vekt på omfanget av omsorgsarbeidet fra pårørende. Noen av punktene trenger ikke være kritiske i seg selv, men i kombinasjon kan de utløse omfattende behov for hjelp eller fare for uforsvarlighet i hjemmet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-738/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Når pasienten eller brukeren søker om langtidsopphold i sykehjem, skal kommunen vurdere om vedkommende har rett til slikt opphold etter kriteriene i § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen skal kartlegge pasientens eller brukerens helsetilstand og funksjonsnivå. I kartleggingen skal det innhentes medisinske opplysninger og opplysninger om funksjonsnivå fra fastlegen og andre relevante instanser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det skal legges stor vekt på hva pasienten eller brukeren mener ved utformingen av tjenestetilbudet. Pasientens eller brukerens evne til å mestre egen hverdag skal også vektlegges.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">
        <i>Inntaksteamet for pleie og omsorgstjenesten i Karlsøy kommune</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">
        <i>Mandat:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Tildeling av alle kategorier sykehjemsopphold, omsorgsboliger og Bo- og service senteret Vannvåg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Sikre en faglig forsvarlig vurdering og behandling av alle søknader, samt løpende vurdering og behandling av alle innvilgede og utsatte søknader/tjenester i henhold til lov om kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">
        <i>Møtetid/sted:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/9">Møtene avholdes hver tirsdag kl. 12.15-13.15 på aktivitetsrommet Karlsøy omsorgssenter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/10">
        <i>Medlemmer:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/11">Avdelingsleder åpen omsorg, avdelingsleder sykehjem, pleie- og omsorgsleder, fysioterapeut, tilsynslege, avdelingssykepleiere fra sykehjem og åpen omsorg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-738/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rett til vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan fatte vedtak om avslag på søknad om langtidsopphold når det er forsvarlig at pasient eller bruker med omfattende behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester bor hjemme (i egen bolig) i påvente av langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Vedtaket skal opplyse om vedkommende fyller kriteriene for langtidsopphold i sykehjem og kommer på kommunens venteliste, jf. § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Pasienter og brukere har rett til å klage over vedtak om avslag på sykehjem og plass på venteliste for langtidsopphold, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 andre ledd og § 7-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-738/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister langtidsopphold sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasienter og brukere som har fått vedtak om at de er kvalifisert for langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp kan bo i egen bolig i påvente av plass på sykehjem, skal føres på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved hver tildeling av langtidsopphold på sykehjem, skal kommunen vurdere det individuelle behovet til nye søkere og alle som står på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunens venteliste for langtidsopphold gir ingen fortrinnsrett til plass på sykehjem, og senere plasserte pasienter og brukere vil kunne få plass først dersom deres behov vurderes som større.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-738/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Reglene i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7 gjelder tilsvarende for klager etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-738/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Avgjørelsesmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningskontoret har delegert myndighet til å fatte vedtak i tråd med denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-13-738/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 14. juni 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
