<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-19-1737" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-1737">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-19-1737</id>
    <dato>19.10.2017 nr. 1737</dato>
    <dato type="iso">2017-10-19</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hammerfest kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-09-25-107-§6">L25.09.1992 nr. 107 § 6</ref>, <ref id="lov-1967-02-10-§37">L10.02.1967 § 37</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1a">L02.07.1999 nr. 63 § 2-1a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1e">§ 2-1e</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0799</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Hammerfest</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjeneste- kriterier og venteliste, Hammerfest kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hammerfest kommunestyre 19. oktober 2017 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6, lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 37 og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd, samt lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1a og § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-1737/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten får nødvendige og forsvarlige helse og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig, samt beskrive hvordan pasienten skal ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-1737/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Hammerfest kommune, og som har et varig, omfattende, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles tilstrekkelig i eget hjem eller annen tilpasset bolig. Langtidsopphold gis ved kommunens sykehjem eller botilbud med tilsvarende tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-1737/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I forskriften her menes med:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Langtidsopphold:</i> Opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særlig tilrettelagt for heldøgns tjenester uten sluttdato/ikke tidsbegrenset opphold der pasientens helsetilstand og behov for helse- og omsorgstjenester gjør at det ikke er sannsynlig at vedkommende vil flytte hjem eller få tilbud om lavere nivå av helse- og omsorgstjenester.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Tilsvarende bolig særlig tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i>Bolig utformet for å gi samme type helse- og omsorgstjenester som gis på sykehjem, der tjenestemottaker får heldøgns helse- og omsorgstjenester med tilsyn, og tilkallingstid likt som for sykehjem.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Tilsyn skal tilbys hele døgnet og personell skal ha base i eller i umiddelbar nærhet av boligene. Ansatte skal ha kompetanse som ivaretar forsvarlige og nødvendige tjenester for pasient eller bruker. Boligene skal ha ordninger for legetilsyn, enten ved fastlege eller tilsynslege. Responstiden skal være kort og ivareta beboernes behov for trygghet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Tjenestene skal som utgangspunkt ytes umiddelbart.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/3/marg/1"><i>Omsorgsteam:</i> er tverrfaglig sammensatt med lege, fysioterapeut, virksomhetsledere og faglig ansvarlig, samt andre ved behov.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-1737/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hammerfest kommune bruker lavest effektiv omsorgsnivå(LEON) beste effektive omsorgsnivå(BEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Omsorgstrappa har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass. Vurdering av behov for helsehjelp skjer via kartleggingsverktøyet IPLOS og eventuelt andre hensiktsmessige utredningsverktøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">IPLOS er et lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressurser til de som søker eller mottar kommunale helse- og omsorgstjeneste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">
        <i>Ved vurdering tas det hensyn til søkers:</i>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Kognitiv funksjon</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Nettverk og dets omsorgsevne.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Pasienten skal medvirke ved utformingen av tjenestetilbud, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-1737/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rett til opphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Dersom opphold i sykehjem etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Omsorgstjenester, har pasienten eller brukeren rett til å få slikt opphold jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pbrl.) § 2-1e og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (hol.)§ 3-2a annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">I kommunens vurdering inngår blant annet følgende kriterier:
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Søkeren har behov for pleie og omsorg og tilsyn gjennom hele døgnet på grunn av sykdom eller vesentlig nedsatt funksjonsevne</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Omsorgsbehovet til søkeren er så stort at det ikke er mulig å motta nødvendig og forsvarlig hjelp i hjemmet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Korttidsopphold og avlastning er ikke lenger tilstrekkelig og ivaretar ikke behovet for nødvendig helsehjelp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Dersom det ikke kan ytes nødvendig forsvarlig helsehjelp i hjemmet, men det for tiden ikke finnes ledig langtidsplass, skal kommunen tilby korttidsplass i påvente av langtidsplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-1737/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rett til å stå på venteliste for tildeling av langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For pasienter og brukere som er best tjent med langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme, kan kommunen tildele langtidsopphold dersom den har ledig kapasitet. Dersom det ikke er ledig kapasitet, har pasienten eller brukeren krav på vedtak om plass på venteliste. Forutsetningen for tildeling av langtidsplass eller plass på venteliste etter denne bestemmelsen er at pasienten eller brukeren etter kommunens vurdering er best tjent med et langtidsopphold jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a annet ledd andre setning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">I kommunens vurderinger inngår følgende kriterier:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Søkeren har behov for pleie eller tilsyn gjennom store deler av døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Søkeren har et kontinuerlig behov for korttidsopphold eller avlastning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Det foreligger risiko for nedsatt funksjonsevne eller helsetilstand uten slikt opphold.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-1737/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Hammerfest kommunes oppfølging av pasienter og brukere på ventelisten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen skal holde oversikt over pasienter/brukere som står på venteliste og deres situasjon. I dette ligger også et ansvar for å ajourføre ventelisten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen forplikter seg til å ha en dialog med pasienten/brukeren og deres pårørende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunen skal også ha kontinuerlig dialog med aktuelle tjenesteområder som ivaretar pasienten/brukeren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Det er den som til enhver tid har størst behov som vil få tildelt langtidsplass. Tiden den enkelte har stått på venteliste er ikke avgjørende for tildeling av plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-1737/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer i omsorgsteam på bakgrunn av helseopplysninger, søknad og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette fattes enkeltvedtak. Søknad om langtidsopphold i sykehjem skal signeres av søkeren selv, eller av en annen som på lovlig grunnlag skal søke på vegne av søkeren.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/marg/1">Ventevedtak</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Retten til ventevedtak oppstår når:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Pasienter og brukere som av kommunen vurderes å være varig ute av stand til å ivareta nødvendig egenomsorg og ikke mestrer dagliglivets gjøremål, men hvor behovet kan ivaretas med kompenserende helse- og omsorgstjenester i hjemmet, i påvente av langtidsplass i sykehjem eller i tilsvarende bolig særlig tilrettelagt for heldøgns omsorg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-1737/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for fag og forvaltning, helse og omsorg Hammerfest kommune, som tar saken til vurdering i første instans. Dersom det ikke gis medhold skal fag og forvaltning uten ugrunnet opphold og senest innen 4 uker, sende klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtak jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-1737/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Forskriften skal gjennomgås ved behov og revideres når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns omsorg er vedtatt. Ved motstrid vil den nasjonale forskriften gå foran Hammerfest kommunes forskrift.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
