<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-21-1963" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1963">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-21-1963</id>
    <dato>21.09.2017 nr. 1963</dato>
    <dato type="iso">2017-09-21</dato>
    <ikraft>21.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-21</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Åmli kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§9">L29.05.1981 nr. 38 § 9</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-04-30-1890</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0896</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forvaltning av bever, Åmli</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forvaltning av bever, Åmli kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Åmli kommunestyre 21. september 2017 med heimel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9 og forskrift 26. april 2017 nr. 519 om forvaltning av bever § 3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1963/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Beverbestanden i Åmli skal forvaltast på ein berekraftig måte. Opplevingsverdien knytt til bever skal sikrast, likeeins eit jaktuttak for å oppnå ei ønska bestandsutvikling slik at ein minskar skader og ulemper på eigedom og viktige samfunnsinteresser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1963/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Godkjenning av vald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kommunen skal behandle søknad om godkjenning av nye vald eller endring av eksisterande vald for jakt på bever innan 15. juni.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Jaktrettshavar som ønsker å trekke eigedommen sin ut av godkjent vald skal melde frå til valdansvarleg representant innan 1. april med kopi til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Endringar i eksisterande vald (grenser, eigedomsforhold, teljande areal) skal meldast til kommunen innan 1. mai for ny godkjenning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1963/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkemiddel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det skal leggast til rette for forvaltning over større område, der ansvaret for den utøvande delen blir lagt til valda kommunen har godkjent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Vald som disponerer eit teljande areal minst 20 gonger minstearealet eller minst 10 000 dekar kan etter søknad tildelast fellingsløyve som kvotefri jakt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">For vald som ikkje fyller vilkåra for å drive kvotefri jakt skal kommunen tildele eit antal fellingsløyve valdvis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Frist for å søke kommunen om godkjenning for å drive kvotefri jakt er 1. mai.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1963/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Åpning av jakt og fangst av bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det er høve til å drive jakt og fangst av bever i heile Åmli kommune innanfor godkjente vald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Jakttida følgjer gjeldande sentralt vedtatt jakttid for bever.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1963/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Vald som har fått tildelt løyve - anten for å drive kvotefri jakt eller fått tildelt bestemt antal dyr - skal levere fellingsrapport innan 10 dagar etter jakttidas slutt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1963/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskrifta gjeld frå vedtaksdato i Åmli kommunestyre. Frå same tidspunkt vert det som gjeld bever i Åmli i forskrift 30. april 2015 nr. 1890 oppheva.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
