<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-11-698" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-11-698</id>
    <dato>11.05.2017 nr. 698</dato>
    <dato type="iso">2017-05-11</dato>
    <ikraft>11.05.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-05-11</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lenvik kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">§ 52a</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§73">§ 73</ref>, <ref id="for-2004-06-01">F01.06.2004 nr.</ref>931 <ref id="for-2004-06-01-§11-4">§ 11-4</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0292</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av slamanlegg mv., Lenvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av slamanlegg, fett- og oljeutskillere og bestemmelse om betaling av tilhørende gebyr, Lenvik kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lenvik kommunestyre 11. mai 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 30 annet og tredje ledd, § 34, § 52a og § 73 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å sikre en forsvarlig miljøkvalitet ved avløpsanlegg, økonomisk og helsemessig forsvarlig oppsamling, slik at forurensning ikke fører til helseskade, går ut over trivselen eller skader naturens evne til produksjon og selvfornyelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for alle eiendommer som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsnett og som har utslipp av avløpsvann til grunn eller vassdrag. Forskriften gjelder tømming, transport og behandling av slam og sanitært avløpsvann fra slamanlegg, samt oppsamlingstanker for avløp, fettutskillere og oljeutskillere i hele kommunen. Forskriften fastsetter retningslinjer for gebyr. Kommunestyret fastsetter gebyrets størrelse. Tjenester utover tømming, transport og behandling av slam, olje og fett omfattes ikke av forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">
          <i>Slamanlegg</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Med slamanlegg menes slamavskiller, tett tank, minirenseanlegg og gråvannstank.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">
          <i>Abonnent</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Som abonnent regnes eier av eiendom eller tinglyst fester med slamanlegg som omfattes av slamtømmeordningen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">
          <i>Ekstratømming</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/6">Tømming av anlegg utover fastsatt tømmefrekvens.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/7">
          <i>Tømming på anrop</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/8">Anlegg som ikke har fastsatt tømmefrekvens, tømmes på anrop fra abonnenten.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/9">
          <i>Transportgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/10">Når abonnent tilkaller renovatør, påløper transportgebyr.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/11">
          <i>Tømmefrekvens</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/12">Antall tømminger av slamanlegget innenfor et gitt tidsrom.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/13">
          <i>Tømmeperiode</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/14">Tidsrom mellom to tømminger.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/15">
          <i>Tømmesone</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/16">Geografisk område hvor slamanlegg tømmes innenfor et gitt tidsrom.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/17">
          <i>Fellesanlegg</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/18">Anlegg med to eller flere abonnenter tilknyttet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/19">
          <i>Fett- og oljeutskiller</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/20">Som fettutskiller og oljeutskiller menes egen innretning for utskilling av nevnte fraksjoner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen slamtømmeordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Alle eiendommer med slamanlegg i kommunen omfattes av slamtømmeordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Etter søknad kan kommunen unnta bestemte eiendommer fra ordningen. Fritak gis først etter skriftlig søknad og kun for en hel tømmeperiode som vanligvis er 2 år, men som i noen tilfeller kan være 1 år. Forutsetningen for å søke fritak er at det skal søkes fritak fram i tid, fra 1. januar påfølgende år. Det må søkes om ytterligere fritak for hver tømmeperiode. Maksimum fritak for tømming er satt til 4 år sammenhengende, med mindre særlige grunner foreligger. Kriteriet for fritak er at anlegget ikke er i bruk i løpet av omsøkt periode. Tømming utenfor tømmeperiode, eller i en fritaksperiode må selv bekostes av eier. For fritidsboliger blir det kun fritak i særlige tilfeller.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">Kommunen skal sørge for at det er etablert et tilfredsstillende system for tømming av slamanlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">Kommunen skal registrere abonnenter og hvert slamanleggs volum, fastsette slamanleggets gebyrgruppe og tømmefrekvens, samt fastsette og innkreve gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5">Tømmesoner fastsettes av kommunen i samråd med tilbyder på grunnlag av anleggenes beliggenhet og volum.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tømming</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter og ansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Abonnenten skal sørge for fri adkomst til anlegget for kjøretøy, beregnet for slamtømming. Abonnenten er ansvarlig for vedlikehold av veg og plass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Overdekking av kumlokk o.l. med snø, is, jord osv. fjernes av abonnenten før tømming skal utføres. Dersom abonnenten unndrar seg sine plikter i forhold til klargjøring av anlegg, kan kommunen besørge de nødvendige arbeider utført for abonnentens regning med tilleggsgebyr, jf. § 14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Abonnenten plikter å melde fra når eiendom blir tatt i bruk/tatt ut av bruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Abonnenten er pliktig til å bruke det tømmefirma som til enhver tid har avtale med Lenvik kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Abonnenten er pliktig til melde/søke om endring av tekniske installasjoner på avløpsnett. Meldeplikten gjelder også feil og mangler ved avløpsanlegget jf. forurensningsloven, forurensningsforskriften og plan- og bygningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">Abonnenten plikter å bekoste utbedringer av feil og mangler ved anlegget som kommunen pålegger, slik at anlegget fungerer i henhold til forurensningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/7">Avløpsinnretninger for slam kan kun nyttes til oppsamling av avløpsvann fra eiendommer nevnt under § 1 og § 2 og slik oppsamlingsenheten er godkjent for.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Rettigheter og plikter til den som utfører tømmingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Den som utfører tømmingen har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få tømmingen utført. Tømmingen skal utføres på en slik måte at det ikke oppstår unødig skade på veg eller eiendom, eller slik at beboere unødig sjeneres av støy eller lukt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Når tømmingen er utført, skal abonnenten gjøres kjent med at anlegget er tømt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Slamtømmer skal forlate anlegget i samme stand som før tømmingen ble utført. Eventuelle grinder, porter, dører o.l. skal lukkes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Så sant det ikke er utvist uaktsomhet, er kommunen og den som tømmer ikke ansvarlig for skade på veg og plass. Kommunen har ikke noe ansvar for skade på privat veg, eiendom eller bygninger som følge av gjennomføring av denne forskrift. Eventuelle erstatningskrav for skader på privat veg og eiendom må rettes direkte til tømmefirma.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">Slamtømmers kjøretøy skal være slikt innrettet at tømming og transport kan skje på en hygienisk og estetisk måte. Under transport må avløpsvann/slam sikres slik at det ikke lekker ut.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/6">Slamtømmer plikter å rapportere til kommunen på det format (data) som kommunen bestemmer, dato for tømming, mengde slam som er tømt for den enkelte abonnent, alle avvik og feil og mangler ved avløpsanlegget. Rapportering skal knyttes opp mot eier eller fester og gnr., bnr. Tilsvarende kopi av rapport/melding leveres til abonnent. Særlige forhold midlertidig fritak jf. § 4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Tømmefrekvens</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Slamavskillere tilknyttet wc, med unntak av fritidsboliger: Hvert 2 år. For eiendom med slamanlegg inntil 3 m<sup>3</sup> , skal anlegget (alle kamre) tømmes hvert år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Slamavskillere som <i>ikke</i> er tilknyttet wc, samt alle fritidsboliger: Hvert 4. år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Minirenseanlegg skal tømmes i henhold til serviceavtale, eller etter avtale med servicepersonell, men minimum 1 gang pr. år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Tette tanker: minimum 1 gang pr. år.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">For alle typer anlegg kan kommunen fastsette en annen tømmefrekvens, dersom fastsatt tømmefrekvens ikke er tilstrekkelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Ved tømming utover fastsatt tømmefrekvens påløper tilleggsgebyrer, jf. § 14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Annen tømmehyppighet kan bestemmes når særlige forhold tilsier det f.eks.:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Feil på avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Andre godkjente rensetekniske løsninger som krever annen tømmehyppighet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Midlertidige avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Endring av lov/forskrift. EU-direktiver regelverk.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Varsel om tømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Varsel om tømming gis innen rimelig tid gjennom dagspressen eller på annen måte som slamtømmer i samråd med kommunen finner hensiktsmessig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Tømming av fettutskillere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Fettutskillere skal tømmes hvert år, eller oftere dersom driftstilstanden tilsier det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Kommunen kan gå inn og kontrollere at funksjon- og drift av anlegget er tilfredsstillende, og bestemme ev. annen tømmefrekvens.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Eier av fettutskiller er selv ansvarlig for bestilling av tømming av sine anlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Bare entreprenør godkjent av kommunen har tillatelse til å tømme anlegget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">Med mindre annet er spesifisert i forskriften, skal tekniske bestemmelser følge enhver tids gjeldende regler og normer satt av stiftelsen VA-miljøblad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Tømming av oljeutskillere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Tømming av oljeutskillere skal bare utføres med godkjent utstyr og renovatør med godkjent utstyr og nødvendig tillatelse fra myndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Eier av oljeutskiller er selv ansvarlig for å oppfylle de tekniske og driftsmessige forskriftene som er gitt av leverandør og Miljødirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Eier må årlig dokumentere oljeutskillerens tilstand, eller betale for tilstandsregistrering som blir utført ved hver tømming. Kopi av rapporten skal den som tømmer anlegget sende til kommunen v/plan og tekniske tjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">Med mindre annet er spesifisert i forskriften, skal tekniske bestemmelser følge enhver tids gjeldende regler og normer satt av stiftelsen VA-miljøblad.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Slamgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Alle abonnenter som omfattes av denne forskrift, skal betale slamgebyr med mindre annet er skriftlig avtalt med kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrsystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Kommunen fastsetter og regulerer det årlige grunngebyret for slamtømming. Grunngebyret danner grunnlaget for beregning av årsgebyret og tilleggsgebyrer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrgrupper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Abonnenten skal betale et årlig gebyr til kommunen i henhold til gjeldende regulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">Kommunen fastsetter årlig regler for beregning av gebyrets størrelse. Bygningstypen som er registrert i Matrikkelen til en hver tid skal legges til grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3">I vurderingen av hva som er bolig eller fritidsbygg skal Matrikkelens definisjon av bygningstype benyttes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/4">Tømming av fettutskillere og oljeutskillere kommer ikke inn under faste årlige gebyr til kommunen. I disse tilfellene skal økonomisk oppgjør skje direkte mellom eiere av oljeutskiller og godkjent renovatør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/5">Anleggseier må også betale gebyr til behandlingsanlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggsgebyrer</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">
          <i>Transportgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Transportgebyr for tømming med kjøretøy.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">
          <i>Gebyr for ekstratømming</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/4">Ved ekstratømming påløper gebyr tilsvarende ordinært slamgebyr for gjeldende anlegg, samt transportgebyr.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/5">
          <i>Gebyr for tømming på anrop</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/6">Ved tømming på anrop påløper tilsvarende ordinært slamgebyr for gjeldende anlegg, samt transportgebyr.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/7">
          <i>Gebyr for klargjøring av anlegg</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/8">Ved manglende klargjøring for tømming av anlegg, se § 5, påløper gebyr.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/9">
          <i>Gebyr for tømming utenom normal arbeidstid</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/10">Dersom slamtømmer, på bestilling fra abonnent, utfører tømming av anlegg utenom normal arbeidstid påløper gebyr. I tillegg påløper gebyr for ekstra tømming.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/11">
          <i>Slangeutlegg</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/12">Ved behov for slangeutlegg over 30 m, beregnes tilleggsgebyr.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/13">
          <i>Forurensingsgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/14">Dersom innrapportering og pålegg ikke blir overholdt kan det kreves forurensningsgebyr frem til forholdene er rettet opp i.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/15">
          <i>Kontrollgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/16">Ved manglende rapportering eller opplysninger om anleggets tilstand vil kommunen kunne pålegge et kontrollgebyr for å dekke utgifter ved saksbehandling og å innhente tilstandsrapport.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/17">I særskilte tilfeller hvor avløpsanlegget ikke samsvarer med en av de overnevnte anleggstyper, kan kommunen bestemme størrelsen på gebyret for tømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/18">Gebyr for prøveuttak fra slam og avløpsvann for analyse gjøres gjeldende fra det tidspunkt Lenvik kommune bestemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/19">Gebyrene reguleres gjennom det årlige gebyrregulativet .</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving, renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Gebyr i henhold til denne forskriften innkreves av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Gebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av gebyr gjelder regler i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane (eigedomsskattelova) § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Vedtak fattet i medhold av denne forskrift, kan påklages til kommunen dersom det er et enkeltvedtak, jf. forurensningsloven § 85, jf. forvaltningsloven § 28, 2. ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Overtredelse kan straffes med forurensningsgebyr etter forurensningsloven § 73 eller straff i medhold av forurensningsloven § 78 (politi - påtalemyndighet - domstol).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-11-698/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Forskrift for slamtømming vedtatt av Lenvik kommunestyre i sak 32/17, 11. mai 2017, erstatter alle tidligere forskrifter for slamtømming i Lenvik kommune. Denne forskrift trer i kraft 11. mai 2017.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
