<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1155" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1155">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1155</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1155</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>07.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-07</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vinje kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0528</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om motorferdsel i utmark og vassdrag, Vinje</korttittel>
    <tittel>Forskrift om motorferdsel i utmark og vassdrag, Vinje kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Vinje kommunestyre 22. juni 2017 med heimel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1155/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med denne forskrifta er ut frå eit samfunnsmessig heilskapssyn å regulere motorferdsel i utmark og vassdrag med sikte på å verne om naturmiljøet og fremje trivnaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1155/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld for Vinje kommune. Forskrifta utfyller det regelverket som er gitt i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag, samt nasjonale forskrifter gitt i medhald av lova.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Med motorferdsel meiner ein i denne forskrifta bruk av køyretøy (bil, traktor, motorsykkel, beltebil, snøskuter o.l.) og båt eller anna flytande eller svevande fartøy drive med motor, samt landing og start med motordrive luftfartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Med motorkøyretøy meiner ein i denne forskrifta bil, traktor, motorsykkel, beltebil, snøskuter o.l.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Med motorfartøy meiner ein i denne forskrifta båt eller anna flytande eller svevande fartøy drive med motor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1155/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Generelle reglar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I samband med motorisert ferdsel i utmark gjeld følgjande generelle reglar:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">All motorferdsel i utmark krev samtykke frå grunneigar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">All motorferdsel i utmark skal skje omsynsfullt og på ein skånsam måte slik at det ikkje oppstår skade på person, natur eller eigedom, eller at ferdselen er til unødig sjenanse for andre.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1155/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ferdsel med motorfartøy på vatn under 2 km<sup>2</sup></ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ferdsel med motorfartøy er tillate på vatn under 2 km<sup>2</sup> utanfor Hardangervidda nasjonalpark og andre verneområde i samband med jakt, garnfiske og stadbunden næring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ferdsel med båt som har større motor enn 10 HK er forbode på vatn under 2 km<sup>2</sup> .</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1155/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Landing og start med luftfartøy - ikkje søknadspliktig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Utover det som er direkte heimla i lov, er landing og start med luftfartøy i utmark utanfor Hardangervidda nasjonalpark og andre verneområde tillate for følgjande føremål:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">nødvendig transport av materialar og utstyr til bygging i samsvar med byggeløyve,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">nødvendig transport i samband med tilsyn og vedlikehald av kraftanlegg,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">nødvendig transport i samband med vitskapelege undersøkingar etter oppdrag frå forskingsinstitusjon,</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1155/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Landing og start med luftfartøy etter søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gi løyve til landing og start med luftfartøy i utmark for følgjande føremål:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">nødvendig transport av materialar og utstyr i samband med vedlikehald og mindre tiltak som er unnatekne byggesakshandsaming,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">nødvendig transport av brensel, utstyr og proviant til hytter og buer,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">nødvendig transport i samband med fiskekultiveringstiltak,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ved transport av funksjonshemma/eldre.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1155/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Vasskuter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er eit generelt forbod mot all bruk av vasskuter i Vinje kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1155/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing og oppheving</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde så snart ho er kunngjord i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
