<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-20-880" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-880">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-20-880</id>
    <dato>20.06.2017 nr. 880</dato>
    <dato type="iso">2017-06-20</dato>
    <ikraft>20.06.2017 - 31.03.2022</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-20 - 2022-03-31</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2017-01-25-106-§3">F25.01.2017 nr. 106 § 3</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0353</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utvidet jakttid for kanadagås og stripegås, Vest-Agder</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utvidet jakttid for kanadagås og stripegås i perioden 2017-2022, Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vest-Agder fylkeskommune 20. juni 2017 med hjemmel i forskrift 25. januar 2017 nr. 106 om jakt- og fangsttider samt sanking av egg og dun for jaktsesongene fra 1. april 2017 til og med 31. mars 2022 § 3. nr. 2 bokstav b, jf. lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-880/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med utvidet jakt på kanadagås og stripegås er å begrense skadeomfanget på dyrket mark og legge til rette for regulering av bestandene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-880/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Utvidet jakttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Jakttid for kanadagås og stripegås utvides med 15 dager i forkant og to måneder i etterkant av ordinær jakttid. Jakttiden er da fra og med 26. juli til og med 23. februar. I perioden fram til ordinær jaktstart 10. august er det kun tillatt å jakte på dyrket mark og innmarksbeite, og i tidsrommet mellom kl. 04.00 og kl. 10.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Utvidelsen gjelder for kanadagås og stripegås i hele Vest-Agder fylke i jaktperioden 2017-2022.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-880/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Jakt på hav og fjord</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Den utvidete jakttiden i forkant av ordinær jakt gjelder ikke for den frie jakten på hav og fjord fra svenskegrensen til og med Vest-Agder, jf. viltloven § 32. Denne jakta vil som før starte 10. september.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-880/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vest-Agder fylkeskommune kan når som helst oppheve forskriften dersom utvidelsen medfører uønskede virkninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-880/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks og gis varighet til 31. mars 2022.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
