<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-14-2215" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-14-2215</id>
    <dato>14.12.2017 nr. 2215</dato>
    <dato type="iso">2017-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vinje kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0996</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslepp av sanitært avløpsvatn frå bustadhus, fritidsbustader og liknande, Vinje</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslepp av sanitært avløpsvatn frå bustadhus, fritidsbustader og liknande, Vinje kommune, Telemark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Vinje kommunestyre 14. desember 2017 med heimel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med føresegna er å redusere forureiningsbidraget frå mindre avløpsanlegg for å ivareta omsynet til resipient. Føresegna set krav til reinseløysingar knytt til eksisterande anlegg. Føresegna gir kommunen heimel for å sette krav til nye utslepp og pålegge naudsynt utbetring av eksisterande utslepp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Denne føresegna erstattar krava i forurensningsforskriften § 12-7 til og med § 12-13. Elles gjeld det som er bestemt i forurensningsforskriften kap. 11 og 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Føresegna gjeld utslepp av sanitært avløpsvatn, mindre enn 50 personekvivalentar (pe), frå bustad, fritidsbustader, bedrifter og andre verksemder, med innlagt vatn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Føresegna omfattar både eksisterande utslepp og søknad om etablering av nye utslepp, jf. § 15 samt forurensningsforskriften § 12-3 og § 12-4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For bygningar som berre slepper ut gråvatn, gjeld føresegna berre om det er innlagt vatn eller der det skal leggast inn vatn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Definisjonar (forurensingsforskriften § 11-3)
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Avløpsvatn:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvatn og overvatn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Kommunalt avløpsvatn:</i> Sanitært avløpsvatn og avløpsvatn som består av ei blanding av sanitært avløpsvatn og industrielt avløpsvatn og/eller overvatn. Dersom mengda sanitært avløpsvatn ikkje overstig 2000 pe og sanitært avløpsvatn samtidig utgjer mindre enn 5 % av avløpsvatnet, vert ikkje avløpsvatnet rekna som kommunalt avløpsvatn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvatn:</i> Avløpsvatn som i hovudsak skriv seg frå menneskelege stoffskifte og frå hushaldsaktivitetar, med dette avløpsvatn frå vassklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller liknande.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Gråvatn:</i> Den del av avløpsvatnet frå vanleg hushald som kan tilbakeførast til avløp frå kjøkken, bad og vaskerom. Klosettavløp er ikkje inkludert.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Oljehaldig avløpsvatn:</i> Spillvatn og overvatn som inneheld motorolje, smørefeitt, parafin, white-spirit, bensin og liknande. I dette ligg også spillvatn frå vask og avfeitting av køyretøy, motorvask og liknande.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Avløpsanlegg:</i> Eitkvart anlegg for handtering av avløpsvatn som består av ein eller fleire av følgjande hovudkomponentar: avløpsnett, reinseanlegg og utsleppsanordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Avløpsnett:</i> Eit transportsystem som samlar opp og fører avløpsvatn frå bustadhus eller andre bygningar med innlagt vatn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Offentleg avløpsnett:</i> Avløpsnett som er allment tilgjengeleg for tilknyting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Privat avløpsnett:</i> Avløpsnett som ikkje er allment tilgjengeleg for tilknyting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Den ansvarlege:</i> Den som er ansvarleg for verksemda. Som ansvarleg vert rekna den som kan haldast ansvarleg, jf. forurensningsloven § 7.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Tettbygd område:</i> Ei samling hus der avstanden mellom husa ikkje er meir enn 50 meter. For større bygningar som blokkar, kontor, lager, industribygg og idrettsanlegg, kan avstanden vera opptil 200 meter til eit av husa i husklynga. Husklynger med minst fem bygningar, som ligg mindre enn 400 meter utanfor avgrensinga i første og andre punktum, skal inngå i tettbygd område. Avgrensinga av tettbygd område er uavhengig av kommune- og fylkesgrenser.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1.1">Dersom avløpsvatn frå to eller fleire tettbygd område, som nemnt i fyrste ledd, vert samla opp og ført til eit felles reinseanlegg eller utsleppsstad, vert dei tettbygde områda rekna som eit tettbygd område.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l">
        <lverdi>l)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Elvemunning:</i> Vatn i overgangsområde mellom ferskvatn og sjø ved utløpet av ei elv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m">
        <lverdi>m)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Personekvivalent, pe:</i> Den mengda organisk stoff som vert brote ned biologisk med eit biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF5, på 60 g oksygen per døgn. Avløpsanleggets storleik i pe vert berekna på grunnlag av største mengde per veke som samla går til overløp, reinseanlegg eller utsleppspunkt i løpet av året, med unntak av uvanlege forhold som til dømes skuldast kraftig nedbør.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n">
        <lverdi>n)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Avløpsslam:</i> Slam frå reinsing av sanitært og kommunalt avløpsvatn, unntatt ristgods.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til krav i medhald av andre reglar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Føresegna påverkar ikkje kommunens mynde til å regulere arealbruk og avløpsløysingar i samsvar med andre reglar, til dømes:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Å stille krav om tilknyting til offentleg avløpsanlegg i samsvar med plan- og bygningsloven eller forurensningsloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Å avgrense soner og gje reglar for omfang og lokalisering av spreidd bebyggelse gjennom kommuneplan med føresegner.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">I område der det ligg føre arealplanar som kommunedelplan, reguleringsplanar eller område som er særleg omtala i kommuneplanens arealdel, kan søknad om separat utslepp berre godkjennast om arealplanane opnar for dette. Unntaket her er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Gråvassanlegg jf. 8b, her vil kommunen kunne vurdere utslepp av gråvatn, etter dispensasjon frå plan. Vilkår elles knytt til § 5 i denne føresegna gjeld fullt ut.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Fast busetnad i LNF (gardar, bustadhus m.m.).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav om løyve (forurensningsforskriften § 12-3)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ingen kan sette i verk nye utslepp eller auke utslepp monaleg utan at løyve er gjeve i samsvar med § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Utslepp etablert før 1. januar 2007, som ikkje aukast monaleg, er lovleg i den grad dette følgjer av § 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om løyve (forurensningsforskriften § 12-4)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved etablering av nye utslepp eller vesentleg auke av eksisterande utslepp av sanitært avløpsvatn skal den ansvarlege sjå til at:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">det er utarbeidd ein skriftleg, fullstendig søknad som inneheld dei naudsynte opplysingane for kommunens handsaming, så som:</avsnitt><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">den ansvarlege sitt namn og adresse,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">om utsleppet skal etablerast og drivast i samsvar med krava i § 8 til § 13, eller om det vert søkt om unntak frå desse krava.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">dokumentasjon på korleis utslepp skal etablerast og drivast,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">plassering av avløpsanlegg og utsleppstad på kart i målestokk 1:5000 eller større,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.e/avsnitt/1">utsleppets storleik i pe, jf. § 3 bokstav m,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.f/avsnitt/1">beskriving av utsleppsstaden,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.g/avsnitt/1">interesser som ein reknar med vil bli råka av etableringa, så som interesser knytt til drikkevassforsyning, rekreasjon eller næringsverksemd,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.h/avsnitt/1">oversikt over kven som skal varslast, og</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.i/avsnitt/1">samtykke frå kommunens planmynde dersom utsleppet er i strid med planar etter plan- og bygningslova.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">partar og andre som kan bli særleg råka av saka er varsla om innhaldet i søknaden. Kopi av varselet skal sendast til kommunen samstundes med at partar og andre blir varsla. I varselet skal det gå fram at uttaler må ha kome til søkar innan ein frist på minst fire veker etter at varselet er sendt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">søknad er sendt til kommunen, etter at uttalefristen er gått ut, saman med kvittering for at varsel er sendt og eventuelle uttaler.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av søknad (forurensningsforskriften § 12-5)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fullstendig søknad i samsvar med krav i § 8 til § 13 skal handsamast av kommunen innan seks veker. Dersom kommunen ikkje har avgjort slik søknad innan fristens utløp, reknast løyve for gjeve om det ikkje er grunn til å tru at nokon av partane vil vera misnøgde med dette. Klagefristen byrjar å gå frå den dagen fristen går ut. Fullstendig søknad om løyve til utslepp med krav som fråvik § 8 til § 13 skal avgjerast utan ugrunna opphald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen kan under handsaming av søknaden fastsette krav som fråvik § 8 til § 13, så som krav til utsleppsstad, -anordning og -djubde, eller nekte etablering av utslepp. Der søknad om utslepp er i samsvar med § 8 til § 13, kan kommunen berre varsle om utvida sakshandsamingstid dersom fristen på seks veker ikkje er gått ut, og dersom det ligg føre særlege forhold som brukarkonfliktar eller liknande. Når kommunen avgjer om det skal fastsettast andre krav, skal det leggast vekt på dei forureiningsmessige ulempene ved tiltaket opp mot dei fordelar og ulemper som tiltaket elles vil medføre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunen skal samordne handsaminga av søknad om utsleppsløyve etter denne føresegna med byggesakshandsaming etter plan- og bygningslova.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Er ikkje arbeidet påbyrja seinast tre år etter at løyve er gjeve, eller arbeidet vert innstilt i lengre tid enn to år, fell retten til å etablere utsleppet bort. Dersom utsleppet framleis er aktuelt, må det sendast inn ny søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging og prosjektering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Avløpsanlegg skal dimensjonerast, byggast, drivast og vedlikehaldast på ein slik måte at det ikkje er til sjenanse, verken med omsyn til inngrep i naturen, utsjånad eller lukt. Det skal nyttast beste tilgjengelege teknologi og fagkunnskap utan at det fører med seg unødige store kostnadar, særleg med omsyn til:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Avløpsvatnets mengde og eigenskapar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Førebygging av lekkasjar.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">- Avgrensing av forureining av resipienten som følge av overløp.
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Krav til infrastruktur så som heilårsveg tilgjengeleg for vedlikehald og tømming.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Vassforsyning og avløpsløysing skal sjåast i samanheng, og det skal vurderast om enkeltanlegg eller fellesanlegg for fleire eigedomar er mest hensiktsmessig med tanke på miljøomsyn, økonomiske aspekt og infrastruktur elles. Der dette er hensiktsmessig, skal fellesanlegg søkast og etablerast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Minireinseanlegg skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN-12566-3 eller tilsvarande standard for reinsegrad, slamproduksjon og gjennomsnittleg lufttemperatur. Reinseanlegg elles skal ha dokumentasjon på at akseptert (godkjent) dimensjonering og utforming er nytta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Det skal ved prosjektering og utbetring/rehabilitering av infiltrasjonsanlegg utførast grunnundersøking av nøytral fagkyndig med hydrogeologisk, avløpsteknisk eller liknande kompetanse. Det skal dokumenterast at anleggets størrelse og plassering er tilpassa dei aktuelle vassmengdene og grunnforhold på staden. Dokumentasjon skal omfatte grunnundersøkingar og innehalde informasjon om hydraulisk kapasitet, infiltrasjonskapasitet, lausmassenes eigenskapar som reinsemedium og risiko for forureining. Dette skal leggast ved søknad om utslepp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Ved krav om etter reinsing og/eller ved utslepp av reinsa avløpsvatn til stadeigne laus masser, skal hydraulisk kapasitet dokumenterast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Alle avløpsanlegg skal ha godt tilrettelagt moglegheit for prøvetaking av reinsa avløpsvatn, til dømes prøvetakingskum. Kommunen kan krevje prøvetakingskum ettermontert på eksisterande anlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utsleppskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Anlegg som slepper ut sanitært avløpsvatn skal oppfylle følgjande utsleppskonsentrasjonar:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Forureiningsparameter</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Høgaste utløpskonsentrasjon</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Tot-P </entry>
              <entry colname="2">&lt; 1,0 mg/l (tilsvarar ein reinseeffekt på &gt; 90 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BOF<sub>5</sub> </entry>
              <entry colname="2">&lt; 25 mg/l (tilsvarar en reinseeffekt på &gt; 90 %) </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Der særskilte brukarinteresser som til dømes fiske, bading og drikkevatn, kan bli berørt av tiltaket, kan kommunen stille krav til utslepp av bakteriar, TKB og/eller E.Coli.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">I særskilte høve kan kommunen stille skjerpande krav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Dersom det berre vert sleppt ut gråvatn, skal gråvatnet minimum gjennomgå reinsing med godkjente reinseløysningar som beskrive i § 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Utsleppsstad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Utsleppsstad må leggast slik at det ikkje kjem i konflikt med andre brukarinteresser, slik som uttak for drikkevatn eller rekreasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Utsleppet bør, der det er mogleg, gå til naturleg infiltrasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Alle overflateresipientar som mottek reinsa avløpsvatn skal ha sikker årsvassføring. Dette inneber vassføring som ved middeltemperatur over frysepunktet ikkje tørkar ut av naturlege årsaker oftare enn kvart tiande år i gjennomsnitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Utslepp til ferskvatn skal lokaliserast minst 2 meter under lågaste vasstand. Kommunen kan ved brukarinteresser sette strengare krav til lengde og djubde på utsleppsleidning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente reinseløysingar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Avhengig av stadlege forhold og anleggets føremål vil følgjande reinseløysningar kunne bli godkjent:
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Med klosett tilknytt (spillvatn):</avsnitt><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">Lukka infiltrasjonsanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">Jordhauginfiltrasjonsanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">Filterbedanlegg (konstruert våtmark).</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a-4/avsnitt/1">Minireinseanlegg kl. I (kjemisk og biologisk reinsing) eller kl. III (bare kjemisk reinsing).</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a-5/avsnitt/1">Tett tank er ikkje godkjent som reinseløysing i Vinje kommune.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utan klosett tilknytt (gråvatn):</avsnitt><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b-1/avsnitt/1">Lukka infiltrasjonsanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b-2/avsnitt/1">Jordhauginfiltrasjonsanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b-3/avsnitt/1">Filterbedanlegg, konstruert våtmark.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b-4/avsnitt/1">Prefabrikkerte gråvassanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b-5/avsnitt/1">Sandfilteranlegg.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">For minireinseanlegg kan kommunen eventuelt kreve etterpoleringstrinn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Slamavskiljarar skal tømast regelmessig i kommunal regi, jf. kommunens føresegn om renovasjon og slam. Minireinseanlegg skal tømast ein gong per år. Hyppigare tømming skal utførast av kommunal/godkjent renovatør og må kostast av anleggseigar. Ettersyn utførast i samband med vanleg årleg tøming. Avvik skal rapporterast til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">For alle andre avløpsanlegg enn slamavskiljarar/infiltrasjonsanlegg, krev kommunen skriftleg drifts- og vedlikehaldsavtale mellom anleggseier og firma med naudsynt kompetanse. Signert avtale skal sendast kommunen seinast saman med første årsrapport etter oppstart eller overtaking av anlegg. Dersom eit godkjent firma er konkurs, eller opphøyrer av annan årsak, pliktar anleggseigarar å inngå avtaler med anna godkjent firma.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Service og vedlikehald skal som eit minimum utførast med følgjande tidsintervall:
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Minireinseanlegg: I samsvar til krav fastsett av leverandør i serviceavtale.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Filterbedanlegg: 1 gong per år for fritidsbustader, 2 gonger per år for bustader.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Infiltrasjonsanlegg: I tilknyting til tøming: i samsvar med føresegn for avfall mv, Renovest IKS.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Sandfilteranlegg: I tilknyting til tøming: i samsvar med føresegn for avfall mv, Renovest IKS.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Prefabrikkert gråvassanlegg: 1 gong kvart 2. år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Årsrapport for anlegg med service- og vedlikehaldsavtale skal sendast til kommunen innan 1. februar for det føregåande året. Den skal minimum innehalde følgjande:
<liste id="/paragraf/12/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Kort beskriving av anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Omtale av driftsforhold førre år med spesiell vekt på eventuelle driftsproblem og handtering av avvik.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Resultat av analyser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Vurderingar av naudsynte utbetringar, med dette utskifting av filtermedium.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Prøvetaking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Prøvetaking, oppbevaring og konservering av avløpsprøver skal utførast i samsvar med dei til ein kvar tid normerte krav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Alle prøver av utsleppsvatn skal analyserast av laboratorium som har godkjent fullmakt for dei aktuelle analysene. Det skal analyserast for parametrar ut frå gjeldande krav i § 6. Analysemetodar nemnt i forureiningsføresegna kapittel 11 skal nyttast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">All prøvetaking skal utførast av nøytral fagkyndig verksemd og kostast av anleggseigar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Kommunen, eller den kommunen gjev mynde til, har rett til å inspisere anlegg til ei kvar tid, og kan ta utløpsprøver for kontroll av at reinsekrav vert halde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Eldre utslepp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Utslepp etablert før 1. januar 2007 og som det på tidspunkt for etablering ikkje måtte innhentast løyve for etter det på den tid gjeldande regelverk, er ulovlege frå dato for iverksetting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr og tvangsmulkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Behandling av søknad om løyve, tilsyn og oppfølging av anlegg kan gebyrfinansierast, jf. forurensningsforskriften § 11-4, kommunale saksbehandlings- og kontrollgebyr. For Vinje kommune er dette fastsett i eige gebyrregulativ (jf k-sak 10-48).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">I samsvar med forurensningsloven 73 har kommunen sanksjonsmoglegheit dersom ytinga til anlegget ikkje er tilfredsstillande, samt om service og vedlikehald er mangelfull.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Klageadgang følgjer av forvaltningslova. Klageinstans er plan- og miljøutvalet. For enkeltvedtak vedteke av kommunestyret, er fylkesmannen klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2215/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Føresegna trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
