<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-28-1693" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-28-1693</id>
    <dato>28.09.2017 nr. 1693</dato>
    <dato type="iso">2017-09-28</dato>
    <ikraft>01.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Frøya kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0788</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Frøya</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Frøya kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Frøya kommunestyre 28. september 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- om omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, samt beskrive hvordan pasienten og brukeren kan ivaretas i eventuell ventetid dersom plass ikke kan tildeles umiddelbart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Frøya kommune, og som har behov for langtidsopphold i sykehjem der dette er det eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Langtidsopphold i sykehjem tildeles personer som har et langvarig og omfattende døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan oppfylles faglig forsvarlig i eget hjem, eller annen tilpasset bolig.
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Langtidsopphold tildeles etter søknad, og behovet for helsehjelp dokumenteres ved hjelp av kartleggingsverktøyet IPLOS og helsefaglige vurderinger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Frøya kommune bruker lavest effektive omsorgsnivå (LEON) ved tildeling av tjenester. Omsorgstrappa har tjenester på ulike nivå, og tjenester på lavere nivå skal være vurdert eller prøvd ut før tildeling av langtidsplass</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Tildelingen skjer etter drøfting i tverrfaglig inntaksteam for pleie- og omsorgstjenesten som består av tilsynslege, hjemmetjeneste, sykehjem og forvaltningskontor.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Momenter som vektlegges i vurderingen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Momenter som kommunen legger vekt på i vurderingen av om det er behov for langtidsopphold i sykehjem er for eksempel om pasienten eller brukeren
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er til fare for seg selv eller andre, for eksempel ved at vedkommende forlater boligen uten å kunne orientere seg n</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1/marg/1">b) har behov for avansert medisinskteknisk utstyr som krever umiddelbar nærhet til helsepersonell med spesiell kompetanse, som for eksempel respirator</marg>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har en alvorlig grad av kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ikke er i stand til å varsle om hjelp eller bruke trygghetsalarm</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">ikke kan motta nødvendig helsehjelp på en forsvarlig måte på grunn av boligens utforming eller beliggenhet og funksjonalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">er uten samtykkekompetanse og motsetter seg nødvendig helsehjelp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det skal også legges vekt på omfanget av omsorgsarbeidet fra pårørende. Noen av punktene trenger ikke være kritiske i seg selv, men i kombinasjon kan de utløse omfattende behov for hjelp eller fare for uforsvarlighet i hjemmet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Når pasienten eller brukeren søker om langtidsopphold i sykehjem, skal kommunen vurdere om vedkommende har rett til slikt opphold etter kriteriene i § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen skal kartlegge pasientens eller brukerens helsetilstand og funksjonsnivå bl.a. gjennom en vurdering slik det framgår av § 4. I kartleggingen skal det også innhentes medisinske opplysninger og opplysninger om funksjonsnivå fra fastlegen og andre relevante instanser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det skal legges stor vekt på hva pasienten eller brukeren mener ved utformingen av tjenestetilbudet. Pasientens eller brukerens evne til å mestre egen hverdag skal også vektlegges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rett til vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal fatte vedtak om innvilgelse av langtidsopphold, også når det er forsvarlig at pasient eller bruker med omfattende behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester bor i egen bolig i påvente av langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Vedtaket skal opplyse om at vedkommende fyller kriteriene for langtidsopphold i sykehjem og føres på kommunens venteliste, jf. § 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister langtidsopphold sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasienter og brukere som har fått vedtak om at de er kvalifisert for langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp kan bo i egen bolig i påvente av plass på sykehjem, skal føres på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved hver tildeling av langtidsopphold på sykehjem, skal kommunen vurdere det individuelle behovet til nye søkere og alle som står på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunens venteliste for langtidsopphold gir ingen fortrinnsrett til plass på sykehjem, og senere plasserte pasienter og brukere vil kunne få plass først dersom deres behov vurderes som større.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i sykehjem skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden. Dette kan for eksempel være økt hjemmesykepleie, hjemmehjelp, støttekontakt, korttidsopphold og/eller andre tjenester i omsorgstrappa. Personer som mottar hovedomsorgen fra sine pårørende skal få tilbud om avlastende tiltak for særlig tyngende omsorgsoppgaver. Plass ved dag- og aktivitetssenter skal også vurderes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Ved endring av helsetilstand i påvente av plass gjøres det en ny vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Reglene i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7 gjelder tilsvarende for klager etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Avgjørelsesmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forvaltningskontor Helse og omsorg har delegert myndighet til å fatte vedtak i tråd med denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-28-1693/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. september 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
