<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-03-582" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-03-582">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-03-582</id>
    <dato>03.05.2017 nr. 582</dato>
    <dato type="iso">2017-05-03</dato>
    <ikraft>01.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0259</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om inntak til vidaregåande opplæring, Sogn og Fjordane</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om inntak til vidaregåande opplæring og formidling til læreplass i Sogn og Fjordane fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsett av Sogn og Fjordane Fylkeskommune 3. mai 2017 med heimel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-03-582/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. oktober 2014 nr. 1328 om inntak til vidaregåande opplæring og formidling til læreplass i Sogn og Fjordane fylkeskommune blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Inntaksområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I Sogn og Fjordane fylkeskommune er det fritt skuleval. Søkjarane står fritt til å søkje til skular i heile fylket, uavhengig av kvar dei bur.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For søkjarar til programområde fylkeskommunen ikkje tilbyr kan fylkesrådmannen kjøpe skuleplassar i andre fylke. Dette gjeld berre søkjarar med ungdomsrett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Søkjarar med ungdomsrett som bur i enkelte grenseområde med andre fylke kan ta ut retten sin i nabofylket. Søknadene skal handsamast etter eigne avtalar mellom fylkeskommunane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fylkesrådmannen kan kjøpe skuleplass for søkjarar med ungdomsrett til andre fylkeskommunar etter individuell vurdering, dersom det er tungtvegande grunnar for dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Søkjarar som er folkeregistrerte i andre fylke, men der ein av foreldra er folkeregistrert i Sogn og Fjordane, kan etter søknad få ungdomsrett i Sogn og Fjordane.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 6. <i>Inntak til vg1 på grunnlag av prestasjonar i idrett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Sogn og Fjordane fylkeskommune har to ordningar for inntak på grunnlag av dokumenterte ferdigheiter i idrett; Spissa idrettstilbod i vidaregåande skule for potensielle toppidrettsutøvarar og potensielle toppidrettsutøvarar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Inntil 50 % av plassane på idrettsfag vg1 kan tildelast på grunnlag av ferdigheitsprøve (inntaksprøve), i tillegg til poengsum (konkurransepoeng) på grunnlag av karakterar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Søkjarar til desse ordningane må sende søknadsskjema med vedleggsskjema og dokumentasjon frå særkrins/klubb som stadfestar dei idrettslege prestasjonane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Sogn og Fjordane idrettskrins prioriterer mellom søkjarane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Inntaket skjer på grunnlag av konkurransepoeng. Søkjarar som vert prioriterte av Sogn og Fjordane idrettskrins og som får inntak, får tilbod om å delta i ordninga.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 14. <i>Søknadsfristar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Søknadsfristen er 1. februar for søkjarar som søkjer om fortrinnsrett, søkjer om individuell handsaming eller som minoritetsspråkleg søkjar. For ordinære søkjarar er søknadsfristen 1. mars.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Søknader frå søkjarar utan rett vil ikkje verte handsama etter søknadsfristen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Søknader frå søkjarar med ungdomsrett vil verte handsama individuelt, og søkjarane kan få tilbod der det vert ledige plassar etter siste inntak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Inntak i samarbeid med oppfølgingstenesta kan skje uavhengig av fristane som er nemnde ovanfor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Søknader etter søknadsfristen (søkjarar med rett) må grunngjevast skriftlig. Alle søkjarar får svar.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-03-582/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane gjeld frå 1. juni 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
