<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-19-1014" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1014">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-19-1014</id>
    <dato>19.06.2017 nr. 1014</dato>
    <dato type="iso">2017-06-19</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Karmøy kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0445</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Karmøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Karmøy kommune, Rogaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Karmøy kommunestyre 19. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, annet ledd, samt lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e, første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1014/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å få oversikt over behovet for langtidsopphold i sykehjem og tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester og bidra til forutsigbarhet og åpenhet rundt kriterier og tildelingsprosessen. Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold samt beskrive hvordan pasient eller bruker skal ivaretas i ventetiden når de står på venteliste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1014/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Karmøy kommune og som har behov for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Forskriften gjelder Karmøy kommunes ansvar for å tilby langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester og oppfølging av pasienter og brukere på venteliste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1014/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Langtidsopphold i sykehjem:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Opphold uten sluttdato der pasient eller brukers helsetilstand og behov for helse og omsorgstjenester gjør at det er lite sannsynlig at pasient eller bruker vil flytte tilbake til eget hjem eller få tilbud om lavere grad av helse- og omsorgstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Boliger som er tilpasset for å kunne yte tjenester som dekker pasient eller brukers behandlings-, omsorgs- og assistansebehov døgnet rundt. Pasient eller bruker må kunne få kontakt og bistand fra egnet personell med tilsvarende responstid som vedkommende ville fått på sykehjem. Pasient eller bruker som får tildelt slik bolig vil få leiekontrakt, betale husleie og får dekket sine hjelpebehov i henhold til individuelle vedtak om tjenester i hjemmet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Venteliste for langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Kommunens oversikt over pasienter eller brukere som etter søknad har fått vedtak om at de oppfyller vilkårene for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1014/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelt om tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Karmøy kommune har utarbeidet egen omsorgstrapp (se vedlegg til denne forskriften) og prinsippene i omsorgstrappen følges ved tildeling. Karmøy kommune bruker beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappen. Omsorgstrappen har tjenester på de ulike nivåene der økende hjelpebehov møtes med hjelpetiltak av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt eller vurdert før tildeling av langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Følgende forhold må være avklart før en søknad om langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester kan vurderes:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Oppdatert pasient- og brukerinformasjon fra kommunens helse- og omsorgstjeneste som yter tjenester til bruker/pasient.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Oppdaterte opplysninger fra fastlege og spesialisthelsetjenesten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Pleie og omsorgsbehovet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Det må være søkt om tjenesten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Svikt i egenomsorg på grunn av demens.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Andre relevante tiltak som vurderes:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Tilrettelegging i hjemmet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Hverdagsrehabilitering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Trygghetsskapende tiltak, trygghetsalarm og velferdsteknologi</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Dagtilbud eller andre sosiale støttetiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Øke omfang av hjemmetjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Omsorgsbolig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Tidsbegrenset opphold i institusjon, korttids- eller rulleringsopphold.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1014/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovedkriteriet for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er at alle andre aktuelle hjelpetiltak er utprøvd eller vurdert. Pasient eller bruker må være varig ute av stand til å ta vare på seg selv og ikke lenger mestre dagliglivets gjøremål på grunn av mentalt eller fysisk funksjonstap. Pasient eller bruker må ha et omfattende behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Under kriteriet omfattende behov inngår:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sammensatt sykdomsbilde</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Kognitiv svikt og langt kommet demens</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Psykisk funksonssvikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Fysisk funksjonssvikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Underernæring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Hyppige innleggelser i spesialisthelsetjenesten.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1014/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rett til vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan fatte vedtak om avslag på søknad om langtidsopphold når det er forsvarlig at pasient eller bruker med omfattende behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester bor hjemme i påvente av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Vedtaket skal opplyse om vedkommende oppfyller vilkårene for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester og kommer på kommunens venteliste for langtidsopphold, jf. § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Pasienter og brukere har rett til å klage over vedtak om avslag på sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester og plass på venteliste for langtidsopphold, jf. pasient- og brukerrettighetsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1014/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ventelister for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasienter og brukere som har fått vedtak om at de oppfyller vilkårene for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av plass på sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skal føres på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved hver tildeling av langtidsopphold på sykehjem eller i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, skal kommunen vurdere det individuelle behovet til nye søkere og alle som står på kommunens venteliste for langtidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunens venteliste for langtidsopphold gir ingen fortrinnsrett til plass på sykehjem eller i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, og senere plasserte pasienter og brukere vil kunne få plass først dersom deres behov vurderes som større.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1014/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av ventelister for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Pasienter og brukere som står på kommunens venteliste for langtidsopphold skal jevnlig vurderes ut fra behovet for å tildeles plass ved sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunens rutiner skal sørge for at pasienter og brukere på venteliste har nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester mens de venter på tildeling av plass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kommunen skal foreta en jevnlig vurdering av helsetilstand og funksjonsnivå til pasienter og brukere på venteliste for å fange opp eventuelle endringer i bistandsbehov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-1014/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og revidering av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Forskriften skal gjennomgås og ved behov revideres når nasjonale kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og disposisjonsrett til tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er vedtatt. Ved motstrid vil den nasjonale forskriften gå foran denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Vedlegg: Omsorgstrapp
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/3/marg/1"><img src="lf-20170619-1014-01-01.png" alt="ikon"/></marg></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
