<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-21-1482" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1482">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-21-1482</id>
    <dato>21.09.2017 nr. 1482</dato>
    <dato type="iso">2017-09-21</dato>
    <ikraft>21.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-21</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Iveland kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§9">L29.05.1981 nr. 38 § 9</ref>, <ref id="for-2017-04-26-519-§3">F26.04.2017 nr. 519 § 3</ref>, <ref id="for-2017-04-26-519-§5">§ 5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-04-28-663</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0649</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst av bever, Iveland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst av bever, Iveland kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Iveland kommunestyre 21. september 2017 med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9 og forskrift 26. april 2017 nr. 519 om forvaltning av bever § 3 og § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1482/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å legge til rette for en bærekraftig beverforvaltning der det tas hensyn til naturlig utbredelse av bever, jakt og fangst av bever som nærings- og rekreasjonskilde samt forebygging av unødige skader og ulemper på andre samfunnsinteresser. Det skal tillegges vekt at beveren med sin bygging av demninger er en vassdragsregulant med stor betydning for det biologiske mangfoldet. Det er et mål at beverbestanden i størst mulig grad reguleres gjennom ordinær jakt/fangst slik at forskrift 1. september 1997 nr. 1000 om felling av viltarter som gjør skade eller som vesentlig reduserer andre viltarters reproduksjon i minst mulig grad kommer til anvendelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1482/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpning for jakt og fangst av bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det åpnes for kvotefri jakt i hele Iveland kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1482/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Jakt- og fangsttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Jakttiden følger den til enhver tid gjeldende jakttid som er fastsatt i forskrift om jakt og fangsttider vedtatt med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-21-1482/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks. Samtidig oppheves det som gjelder bever i forskrift 28. april 2010 nr. 663 om adgang til jakt etter elg, hjort, rådyr og bever, Iveland kommune, Aust-Agder.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
