<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-09-303" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-303">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-09-303</id>
    <dato>09.03.2017 nr. 303</dato>
    <dato type="iso">2017-03-09</dato>
    <ikraft>09.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-09</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-05-15-47-§40">L15.05.1992 nr. 47 § 40</ref>, <ref id="for-2003-06-20-736">F20.06.2003 nr. 736</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-04-05-40</endrer>
    <rettet>15.03.2017</rettet>
    <journalnummer>2017-0129</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fiske i sjøen nær vassdrag, Troms</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fiske i sjøen nær vassdrag med bestander av laks, sjøørret og sjørøye, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Troms 9. mars 2017 med hjemmel i lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk m.v. § 40, jf. forskrift 20. juni 2003 nr. 736 om åpning for fiske etter anadrome laksefisk (åpningsforskriften) og forskrift 25. februar 2003 nr. 256 om oppgaveplikt og om redskaper som er tillatt benyttet ved fiske etter anadrome laksefisk § 12.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-303/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 5. april 2000 nr. 400 om fiske i sjøen nær vassdrag med bestander av laks, sjøørret og sjørøye, Troms, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Tittelen til § 1 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Standard fredningssoner utenfor vassdrag hvor det ikke innføres strengere reguleringer</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I sjøen utenfor vassdrag som har bestander av anadrome laksefisk (laks, sjøørret og sjørøye) og hvor det ikke innføres strengere reguleringer (jf. § 2), er fiske etter anadrome laksefisk og saltvannsfisk tillatt etter de regler som generelt gjelder for sjøområdene i Troms fylke, med følgende unntak: Fra og med 1. mai til og med 30. september tillates ikke fiske etter anadrome laksefisk med bundne redskaper innenfor en avstand til grensen elv/sjø på 500 m og fiske etter anadrome laksefisk med stang og håndsnøre innenfor en avstand til grensen elv/sjø på 100 m. I samme periode tillates heller ikke fiske etter saltvannsfisk med bundne redskaper innenfor en avstand til grensen elv/sjø på 500 m med mindre redskapet er nedsenket, slik at hele fangstdelen til enhver tid er minimum 5 m under havoverflata og avstanden til grensen elv/sjø er minimum 100 m. Unntatt fra nedsenkingskravet er likevel fiske etter rognkjeks med rognkjeksgarn med maskevidde minimum 133,5 mm fra knute til knute fram til og med 15. juni for registrerte yrkesfiskere (dvs. fiskere som er oppført i fiskermanntallet og fra fartøy som er registrert i merkeregisteret for norske fiskefartøy, jf. lov om registrering av fiskefartøy av 5. desember 1917 nr. 1) under utøvelse av yrkesfiske, og fiske etter flyndre med bunnsatte flyndregarn med maskevidde minimum 105 mm fra knute til knute og tråd nr. 2-3 etter gjeldende bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Tittelen til § 2 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">
        <i>Nærmere definerte fredningssoner i sjøen utenfor vassdrag</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2 første ledd innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">I sjøen utenfor de vassdrag som er nevnt i tabellen nedenfor er alt fiske forbudt innenfor de angitte grenser i perioden fra og med 1. mai til og med 30. september, med unntak av:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2 første ledd nytt første strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">fiske i fredningssonen utenfor Skibotnelva og Signaldalelva (jf. tabell nedenfor) etter anadrome laksefisk med stang og håndsnøre er lik fastsatt fisketid i vassdraget jf. forskrift 10. mai 2012 nr. 438 om fiske etter anadrome laksefisk i vassdrag.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2 nåværende tredje strekpunkt blir fjerde strekpunkt og skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">fiske etter saltvannsfisk, etter de regler som generelt gjelder for sjøområdene i Troms fylke, med annen redskap i en avstand på minimum 500 m fra grensen elv/sjø, forutsatt at hele fangstdelen til enhver tid er minimum 5 m under havoverflata. For fiske etter sild med sildegarn med maskevidde maksimum 26 mm (24 omfar) og tråd med tykkelse minimum nr. 1,5 gjelder likevel nedsenkingskrav på kun 3 m etter gjeldende bestemmelser. Unntatt fra krav om nedsenking er fiske etter rognkjeks med rognkjeksgarn med maskevidde minimum 133,5 mm fra knute til knute fram til og med 15. juni for registrerte yrkesfiskere (dvs. fiskere som er oppført i fiskermanntallet og fra fartøy som er registrert i merkeregisteret for norske fiskefartøy, jf. lov om registrering av fiskefartøy av 5. desember 1917 nr. 1) under utøvelse av yrkesfiske, og fiske etter flyndre med bunnsatte flyndregarn med maskevidde minimum 105 mm fra knute til knute og tråd nr. 2-3 etter gjeldende bestemmelser. For alt fiske med bundne redskaper som unntas fra nedsenkingskravet, eller hvor dette reduseres, gjelder kravet om minimumsavstand til grensen elv/sjø på 500 m.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2 nåværende fjerde strekpunkt blir femte strekpunkt og skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">fiske etter rømt oppdrettslaks med kilenot og krokgarn for registrerte laksefiskere jf. forskrift 10. mai 2012 nr. 431 om fisketider for fiske etter anadrome laksefisk i sjøen, i en avstand på minimum 500 m fra grensen elv/sjø, forutsatt at slikt fiske er tillatt etter de regler som generelt gjelder for sjøområdene i Troms fylke. Fylkesmannen kan gi nærmere bestemmelser for dette fisket (jf. også § 4).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Tittelen til § 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">
        <i>Dispensasjon</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Fylkesmannen i Troms kan i særlige tilfeller gi dispensasjon fra bestemmelsene i denne forskriften. Dispensasjon skal som hovedregel bare gis dersom det kan dokumenteres at et fiske av betydelig omfang tradisjonelt har vært drevet i området og fisket ikke beskatter de anadrome bestander som forskriften tar sikte på å ivareta. Søknad om dispensasjon for fiske etter saltvannsfisk skal sendes via Fiskeridirektoratet, region Troms, som vurderer søknaden, før den oversendes til Fylkesmannen i Troms for avgjørelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Fylkesmannen i Troms kan stoppe alt fiske som tillates etter denne forskrift med øyeblikkelig virkning, dersom vassføring eller særlige forhold tilsier det. Fylkesmannen kan også kreve nærmere dokumentasjon av hva som fanges ved det fiske som tillates etter denne forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Alle fredningssoner som går fram av tabellen under § 2 er markert i
<lenke url="http://www.tromsatlas.no">www.tromsatlas.no</lenke>. Grensene skal merkes i terrenget. Bestemmelsene gjelder imidlertid selv om grensemerking mangler.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-303/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
