<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-12-1336" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-1336">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-12-1336</id>
    <dato>12.06.2017 nr. 1336</dato>
    <dato type="iso">2017-06-12</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Salangen kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0595</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Salangen</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem og heldøgns pleie- og omsorgstjenester, Salangen kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Salangen kommunestyre 12. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2 andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-1336/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftenes formål er å tydeliggjøre retten til langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-1336/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for alle som bor eller oppholder seg i Salangen kommune, og som har behov for langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-1336/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag, momenter som vektlegges i vurderingen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Helse- og omsorgstjenester i forskriftens virkeområde tildeles etter prinsippet om «lavest effektive omsorgsnivå» (LEON). Det betyr at søkere som fyller vilkår for tildeling av tjenester skal ha de tjenestene som til enhver tid vurderes å være på riktig nivå i omsorgstrappa. Omsorgstrappa i kommunene har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">All tjenestetildeling i kommunene henger sammen. Dersom søkeren mottar helse- og omsorgstjenester fra før, skal de tjenestene som yter omsorgen dokumentere sin faglige vurdering med ulike scoringsverktøy, inkludert IPLOS-registrering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Pasientens hjemmesituasjon skal vektlegges. Med det menes om boligen for eksempel ligger slik til, eller er utformet slik at den vanskeliggjør eller umuliggjør mottak av forsvarlig helsehjelp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-1336/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Pasienten er varig ute av stand til å ta vare på seg selv og ute av stand til å mestre dagliglivets gjøremål på grunn av mentalt eller fysisk funksjonstap.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Pasienten har ikke sosialt nettverk eller offentlig hjelp som kan kompensere for funksjonstapet om brukeren fortsetter å bo i eget hjem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Pasienten vurderes etter utredning til å ha demens eller kognitiv svikt som gjør vedkommende ute av stand til å tilkalle hjelp selv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Medisinske opplysninger fra lege eller spesialisthelsetjenesten skal innhentes og tillegges vekt før tildeling av langtidsopphold i sykehjem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Før det fattes vedtak om langtidsopphold på sykehjem, skal alle andre tiltak som for eksempel tidsbegrenset opphold i institusjon, dagtilbud, helsehjelp og praktisk bistand i hjemmet, bedre tilrettelegging i hjemmet, hjelpemidler etc. være utprøvd eller vurdert.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-1336/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste og kompenserende tiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Dersom pasienten fyller kriteriene for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, skal kommunen innvilge tjenesten og sette pasienten eller brukeren på venteliste. Pasienten skal ivaretas med kompenserende tiltak i eventuell ventetid. Kommunen skal fortløpende vurdere om de kompenserende tiltakene er forsvarlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Dersom pasienten ikke kan ivaretas forsvarlig med kompenserende tiltak i ventetiden, skal opphold i sykehjem tildeles umiddelbart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-1336/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Når pasienten søker om langtidsplass på sykehjem, skal kommunen vurdere om vedkommende har rett til langtidsopphold i sykehjem. Kommunen skal kartlegge pasientens helsetilstand og funksjonsnivå.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Det skal legges stor vekt på hva pasienten selv mener ved utformingen av tjenestetilbudet og på pasientens evne til å mestre egen hverdag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-1336/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-1336/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Reglene i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7 gjelder tilsvarende for klager etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-1336/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
