<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-1018" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1018">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-1018</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 1018</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eidsvoll kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0441</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold på sykehjem mv., Eidsvoll</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold på sykehjem mv., Eidsvoll kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Eidsvoll formannskap 21. juni 2017 (satt som kommunestyre iht. lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 13) med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1018/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre forutsigbarhet, åpenhet og forsvarlig oppfølging av pasienter med behov for langtidsopphold på sykehjem eller tilsvarende bolig tilrettelagt for heldøgns tjenester i Eidsvoll kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder kriterier som skal legges til grunn for tildeling av langtidsplass i slik boenhet og utfyller helse- og omsorgstjenestelovens krav om å tilby forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften regulerer også rutiner for oppføring på venteliste og oppfølging av pasienter som står på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Forskriften skal legge til rette for fokus på brukermedvirkning i forbindelse med vurdering av behov for langtidsplass for den enkelte pasient og ved utvikling av kommunens rutiner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1018/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensninger og definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskrift menes med:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Langtidsopphold:</i> Et varig botilbud i institusjon, fortrinnsvis for eldre personer med behov for heldøgns helse- og omsorgstjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Boliger som er særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i>En boform der det gis tjenester tilsvarende de som ytes i institusjon. Helse- og omsorgstjenestene ytes etter individuell vurdering av behov og fremgår i enkeltvedtak om tjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i> Venteliste:</i> Liste over pasienter som har et skriftlig enkeltvedtak, men som kan ivaretas i hjemmet i påvente av tildeling av plass.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2"><i>Pasient</i> brukes i denne forskriften som fellesbetegnelse for personer som vurderes i forhold til behov for kommunale helse- og omsorgstjenester, uavhengig av faktisk status.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1018/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold på sykehjem mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig tilrettelagt for heldøgns tjenester baseres på en grundig vurdering av søkers behov, sett opp mot tjenestetilbudet gitt av hjemmetjenestene og andre forhold som kan spille inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Et eventuelt vedtak om langtidsopphold vil baseres på en helhetsvurdering der behandlende legers vurderinger, epikrise og andre relevante opplysninger om pasienten inngår i den helse- og omsorgsfaglige evalueringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved tildeling av langtidsopphold skal følgende kriterier vektlegges:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Det vurderes å være et varig behov for heldøgns tjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Hjemmetjenester eller andre tiltak på et lavere omsorgsnivå, med tilpasning av bolig og hjelpemidler, er prøvd ut eller vurdert som uaktuelt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Pasienten har kroniske lidelser og/eller varig funksjonstap som innebærer at oppfølgning i hjemmet ikke er forsvarlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Det er et stort behov for medisinsk oppfølging og/eller omfattende helse- og omsorgstjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Betydelig kognitiv svekkelse vil kunne utløse rett til langtidsplass.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Pasientens egne ønsker skal vektlegges i tråd med bestemmelsene i pasient- og brukerrettighetsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1018/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Nærmere bestemmelser om vedtak og venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Pasient som oppfyller kommunens kriterier for tildeling av langtidsopphold etter § 3 har rett til vedtak. Pasient som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av ledig plass, skal settes opp på venteliste. Kommunen skal ha en oversikt over pasienter med vedtak som står på venteliste og en oversikt over den enkeltes behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen skal alltid vurdere hvem som har størst behov for langtidsopphold. Ved ledig sykehjemsplass har den som trenger plassen mest, fortrinnsrett, uavhengig av plass på ventelisten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1018/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av pasienter på venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skal få andre tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Aktuelle tjenester i ventetiden kan være hjemmesykepleie, hjemmehjelp og korttidsopphold mv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kommunen har opplysnings-, veilednings- og informasjonsplikt for søknad eller melding om hjelpebehov som meldes på annen måte enn søknad innvilges ved enkeltvedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Kommunen skal forberede og avgjøre søknad om helse- og omsorgstjenester uten ugrunnet opphold. Dersom det må ventes at det vil ta uforholdsmessig lang tid før en søknad kan besvares, skal kommunen i løpet av en måned gi et foreløpig svar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1018/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Brukermedvirkning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften skal legge til rette for fokus på brukermedvirkning i forbindelse med vurdering av behov for langtidsplass for den enkelte pasient og ved utvikling av kommunens rutiner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunikasjonen og samarbeidet skal dokumenteres i tjenestens pasientjournalsystem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1018/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Reglene om klagerett og fremgangsmåte ved klage følger av pasientrettighetsloven og framgår av vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1018/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1018/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Revidering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften skal revideres hvert 4. år.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
