<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-28-2184" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-28-2184</id>
    <dato>28.11.2019 nr. 2184</dato>
    <dato type="iso">2019-11-28</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hamarøy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-12-13-1427</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0960</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyr, Hamarøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyr, Hamarøy kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hamarøy kommunestyret 28. november 2019 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggslova) § 3 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning § 16-1.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å gi bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnentene skal betale for levering av vann og avløpstjenester i Hamarøy kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle registrerte eiendommer som er tilknyttet eller krevd tilknyttet kommunalt vann og/eller avløpsanlegg, herunder også hver enkelt seksjon- ert del av bygning og hver enkelt bolig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Vann</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Drikkevann som tilfredsstiller krav i henhold til Drikkevannsforskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Avløpsvann</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Spillvann og overvann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Spillvann</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Kloakkforurenset vann (klosettvann og forurenset vann fra bad, oppvask og tøyvask) samt overskuddsvann fra industrielle prosesser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">
        <i>Overvann</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">Vann fra drenering, gatesluk og taknedløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9">
        <i>Abonnent</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/10">Eier eller fester av eiendom som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsanlegg direkte eller gjennom felles stikkledning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/11">
        <i>Tilknytningsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/12">Engangsgebyr for etablering av abonnement på vann- og/eller avløpstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/13">
        <i>Abonnementsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/14">Årsgebyrets faste del, som skal dekke kommunens faste kostnader for vann og/eller avløpstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/15">
        <i>Forbruksgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/16">Årsgebyrets variable del som betales etter forbruk (målt eller stipulert).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/17">
        <i>Stipulert forbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/18">Forventet forbruk på en eiendom fastsatt på basis av bebyggelsens areal og eiendomstype.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/19">
        <i>Målt forbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/20">Faktisk forbruk som avleses på måler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/21">
        <i>Særlig stort vannforbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/22">Vannforbruk hvor totalt årsforbruk er større enn 2,0 m<sup>3</sup> pr. m<sup>2</sup> bruksareal for alle eiendomstyper.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/23">
        <i>Bruksareal</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/24">Alt areal innenfor omsluttende vegger som er definert iht. NS 3940.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/25">
        <i>Spesielt stort bruksareal</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/26">Bruksareal som utgjør mer enn 1000 m<sup>2</sup> pr. tilknyttet eiendom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/27">
        <i>Bruksendring</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/28">Godkjent endring i eiendommens bruk, dvs endring mellom ulike kategorier som for eksempel bolig, fritidsbolig/hytte og nærings-/offentlig virksomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/29">
        <i>Privat stikkledning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/30">Privat ledning, for vann, avløp eller overvann, eid av abonnent som er tilknyttet det kommunale lednings- nettet. Privat ledning starter ved påkoplingspunktet til kommunal vannledning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/31">
        <i>Felles privat stikkledning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/32">Privat ledning, for vann, avløp eller overvann, eid i fellesskap av abonnenter som er tilknyttet det kommu- nale ledningsnettet via den felles private stikkledning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/33">
        <i>Bolig</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/34">Boenhet som består av ett eller flere rom, er bygd eller ombygd som helårs privatbolig for en eller flere personer, og har egen atkomst til rommet/rommene uten at en må gå igjennom an annen bolig. Bolig er fellesbe- grep for leiligheter og hybler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/35">
        <i>Driftsbygning i landbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/36">Fast eiendom med bebyggelse godkjent som driftsbygning i landbruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/37">
        <i>Fritidsbolig/hytte</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/38">Fast eiendom med bebyggelse godkjent til fritidsbolig/hytte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/39">
        <i>Uthus</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/40">Bygning som er frittstående eller med en vegg fastbygd med boligen, uisolert og inngang kun fra utsiden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/41">
        <i>Leveringsvilkår</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/42">Dokument som beskriver Hamarøy kommune og abonnentenes forpliktelser m.m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytningsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Lov om kommunale vass- og kloakkavgifter krever at det betales engangsgebyr for tilknytning til vann- og/eller avløpstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Tilknytningsgebyr skal betales når nybygg eller bebygd eiendom blir tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Årsgebyr for vann og avløp består av to deler, abonne mentsgebyr (fast del) og forbruksgebyr (variabel del). Samlet abonnementsgebyr for levering av vann og avløpstjenester skal dekke de forventede faste kostnader og er fastsatt til 50 %. Øvrige kostnader dekkes inn gjennom forbruksgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Abonnementsgebyr skal være basert på bebyggelsens størrelse iht. § 8. I tilfeller hvor arealberegningen ikke er hensiktsmessig fastsettes den faste delen av gebyret ved avtale. Dersom avtale ikke kommer i stand kommer reglene i § 12, 2. ledd til anvendelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Forbruksgebyr skal være basert på stipulert eller målt vannforbruk. Som hovedregel for alle eiendommer gjelder at avløpsmengde regnes lik inngående vannmengde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Eiendom som ikke betaler forbruksgebyr etter målt vannforbruk, skal betale forbruksgebyr for vann og/eller avløp i henhold til stipulert vannforbruk. Det foretas da en omberegning av bebyggelsens størrelse til stipulert forbruk basert på følgende faktorer ved de ulike eiendomstyper:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5"/>
      <table niv="2" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="14*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Eiendomstype:</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Antall m<sup>3</sup>/m<sup>2</sup> BRA</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="14*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Helårsbolig </entry>
              <entry colname="2">1,2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Driftsbygning i landbruket, 1 etg. plan </entry>
              <entry colname="2">0,5 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Fritidsbolig, lager, kirke, foreningshus </entry>
              <entry colname="2">0,8 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Andre bygninger </entry>
              <entry colname="2">2,0 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Når vannmåler er installert og godkjent skal eiendommen i ettertid belastes etter målt forbruk og gjeldende m<sup>3</sup> pris. Ved eierskifte opphører dette kravet og ny eier kan da velge om eiendommen skal belastes etter stipulert eller målt forbruk. Endringen må gis skriftlig og senest innen 1 år fra registrert eierskrifte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Eiendommer som tilknyttes etter 1. januar 2022 skal ha installert vannmåler. Kravet gjelder ikke eiendommer som utelukkende benyttes til boligformål.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Med midlertidig tilknytning menes bygg/anlegg som er tilknyttet vann- og/eller avløpsanlegg, hvor bygget/anlegget kun skal brukes i en begrenset periode.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Det betales ikke tilknytningsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Eiendommen skal betale årsgebyr i forhold til den tid den er tilknyttet. Ved slike tilknytninger skal vannmåler installeres og den variable delen belastes etter målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Midlertidig tilknytning gjelder for opptil 1 år, med mulighet for å søke om forlengelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av vann- og/eller avløpsmåler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">For installasjon, bruk og leie av vann- og/eller avløpsmåler gjelder «Bestemmelsene for bruk av vann- og avløpsmåler».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Det fastsettes et gebyr for leie og oppfølgning av vann- og avløpsmåler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Arealberegningsmetode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">I den utstrekning gebyrberegningen gjøres avhengig av bebyggelsens størrelse, skal bruksarealet (BRA) etter Norsk Standard 3940 legges til grunn for gebyrberegningen. Garasje og uthus til privat boligformål fritas fra gebyrpliktig areal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Bruksarealet benyttes både for nye og eksisterende bygg. Abonnenten kan be om kontroll av gebyrgrunnlaget. Hamarøy kommune kan på eget initiativ foreta kontroll og korreksjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Hamarøy kommunes og abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Fremkommer av «Standard abonnementsvilkår for vann og avløp - Administrative og tekniske bestemmelser».</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg om utbedring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Hamarøy kommune kan gi pålegg om utbedring av anlegg i medhold av «Standard abonnementsvilkår for vann og avløp - Administrative bestemmelser».</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Abonnenter som omfattes av bestemmelsene i disse forskriftene står ansvarlig for betaling av gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Årsgebyr skal beregnes fra og med måneden etter at eiendommen er tilknyttet vann- og/eller avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Gebyrene fastsettes årlig av bystyret i forbindelse med budsjettbehandlingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Det gis ikke fritak for vann- og avløpsgebyr. Årsgebyr opphører fra og med måneden etter at godkjent rørlegger har gitt ferdigmelding om at privat stikkledning er frakoblet kommunens vann- og/eller avløpsanlegg og anboringspunktet er plombert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Avvik i årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Ved særlig stort vannforbruk kan Hamarøy kommune kreve at forbruksgebyr skal fastsettes ut fra målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Eiendommer som har særlig stort vannforbruk og/eller avløpsmengde, eller som har avløpsvann som i sam- mensetning avviker vesentlig fra husholdnings avløp, kan årsgebyr fastsettes etter avtale. Hamarøy kommune kan kreve at avtale skal opprettes. Hvis avtale ikke kommer i stand, fastsettes gebyrene av Hamarøy kommune. Avtalen kan sies opp av begge parter med et års varsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">For eiendommer hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker vesentlig fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan det beregnes et tillegg i gebyret for avløp. Likeledes kan det for eiendommer hvor avløpsvannet har en sammensetning som virker vesentlig kostnadsbesparende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg kan det beregnes en reduksjon i gebyret for avløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Eiendom med overvann tilknyttet avløpsanlegg kan beregnes et tillegg i gebyret for avløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Restriksjoner for vannforbruk, kortere avbrudd i vannleveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/6">Dersom bygning på eiendom rives eller brenner, gjennomgår hovedombygging eller på annen måte ikke er beboelig, betales det kun abonnementsgebyr for vann og avløp inntil stikkledningene er plugget ved kommunal hovedledning. Fritak for forbruksgebyr kan gis etter søknad og for en periode på inntil 2 år. Ved særskilte forhold kan denne tidsfrist forlenges. For slike bygninger betales det abonnementsgebyr etter bygningens størrelse eller maksimalt 100 m<sup>2</sup> pr. bygning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/7">Driftsbygning i landbruk som ikke har aktiv drift kan fritas for vann- og avløpsgebyr etter søknad. Ved endring i driftsforhold eller eierskifte oppheves fritaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/8">Det kan etter søknad gis gebyrreduksjon for fastleddet for vann- og avløp. Dette gjelder næringsabonnenter som på den enkelte eiendom har frittliggende bygning(er) med spesielt stort bruksareal (BRA) som ikke er tilknyttet vann eller avløp. Før søknad innvilges må eiendommen ha installert vannmåler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving og renter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Tilknytningsgebyr forfaller til betaling senest ved tilknytning. Byggherre må fremlegge bankgaranti, panteobligasjon eller kvitteringer på betalt tilknytningsgebyr før tilknytning kan skje.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Årsgebyr innkreves og fordeles over det antall terminer som Hamarøy kommune til enhver tid bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Ved målt vannforbruk faktureres et stipulert forbruk (à konto), basert på siste års forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Avlesning av målt vannforbruk foretas en gang pr. år og avregning foretas 1. termin året etter. Dersom eiendommens vannforbruk endrer seg vesentlig kan Hamarøy kommune endre det stipulerte forbruket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/5">Årsgebyr for midlertidig tilknytning faktureres særskilt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/6">Årsgebyr med påløpende renter og kostnader er sikret i lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av vann- og avløpsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Vedtak i denne forskriften kan påklages dersom vedtaket er et enkeltvedtak, jf. forvaltningsloven kap. IV-VI. Klagen skal sendes til Hamarøy kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2184/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
