<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-28-2242" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-28-2242</id>
    <dato>28.11.2019 nr. 2242</dato>
    <dato type="iso">2019-11-28</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Luster kommune, Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-15-1453</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0098</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om va-gebyr, Luster</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vass- og avløpsgebyr, Luster kommune, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Luster kommunestyre 28. november 2019 med heimel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggslova) § 3 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 annet ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområdet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrifta gjeld alle abonnentar i kommunen, sjå definisjon av abonnent i § 2, og den fastset utrekningsmåte og innbetaling av gebyr for dei kommunale vass- og avløpstenestene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Øvrige dokument som gjeld:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Standard abonnementsvilkår for vann og avløp. Tekniske og administrative bestemmelser, KS.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Luster kommune sitt gebyrregulativ. Vert vedteke kvart år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/5">Kommunalteknisk va-norm for Balestrand, Høyanger, Leikanger, Luster og Sogndal kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">
        <i>Abonnent:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Eigar/festar av eigedom som i Matrikkelen er registrert med eige gards- og bruksnummer, eller eige festenummer eller seksjonsnr. (under felles gards- og bruksnummer), som er tilknytt kommunal vass- og/eller avløpsleidning direkte eller gjennom felles stikkleidning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Festar av eigedom der festeavtalen ikkje er tinglyst, men der festaren eig dei bygningane som er plassert på tomta, og brukar festeretten slik det går fram av lov om tomtefeste.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Eigar/festar av eigedom, som kommunen i medhald av § 65, § 66 og § 92 i plan- og bygningslova har kravd tilknytt vass- og avløpsleidning.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">
        <i>Eining:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Med eining i denne forskrifta er meint bueining, fritidseining eller næringseining;</avsnitt>
          <liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1-1/avsnitt/1">Bueining er bustad med minst eit rom og eigen inngang, med tilgang til vatn og toalett i eigen bueining.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1-2/avsnitt/1">Fritidseining er fritidsbustad med minst eit rom og eigen inngang med tilgang til toalett og vatn i eigen fritidseining.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1-3/avsnitt/1">Næringseining. Sjølvstendig lokale nytta til næringsverksemd eller offentleg verksemd</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">
        <i>Kombinasjonsbygg:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Bygg med både bustadar og næringsverksemd. Fritidseiningar kan og vere del av kombinasjonsbygget.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">
        <i>Kommunale vass- og avløpsleidningar:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Leidningar som er kommunale eigedom ved at dei er kosta eller overteke av kommunen.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">
        <i>Stikkleidning:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Vass- eller avløpsleidning for ein eller fleire eigedomar som er abonnenten sin eigedom, og som blir halde ved like av denne. Dersom ikkje anna er avtalt, er stikkleidningen rekna til og med anboring for vatn og grein for avløp.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtypar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Følgjande gebyrtypar gjeld for både vatn og avløp:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tilknytingsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Årsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gebyr for mellombels tilknyting.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Eingongsgebyr for tilknyting (Tilknytingsgebyr)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilknytingsgebyret skal betalast for alle nye abonnentar slik dette er definert i § 2. Det omfattar m.a.:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">når eigedom med hus eller anlegg blir tilknytt offentleg vass- og/eller avløpsnett</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">ved førstegongs oppføring av bygg eller anlegg på eigedomen som blir tilknytt offentleg vass- og/eller avløpsnett og blir byggemeldt til Luster kommune</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">nye sjølvstendige eigedomar (med eige gards- og bruksnummer, festenummer eller seksjonsnummer)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">annan permanent tilknyting til kommunalt VA anlegg t.d. idrettsanlegg mv.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Tilknytingsgebyret skal vere likt for alle abonnentar og skal betalast som eit eingongsgebyr ved tilknyting til kommunalt nett. Det skal ikkje betalast ny tilknyting for oppføring av same type bygg etter brann eller riving. Det kan kun bli krevd tillegg i gebyret dersom bygningsarealet vert utvida ved anten tilbygg eller påbygg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Storleiken på gebyret går fram av gebyrregulativet som kvart år blir fastsett av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Anleggsbidrag</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Abonnent er ansvarleg for anleggskostnaden fram til tilvist påkoplingspunkt. Dersom kostnadane ved ein vass- eller avlaupstilknyting blir svært store for Luster kommune, kan søknad om tilknyting avslåast, eller det kan bereknast eit anleggsbidrag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Årsgebyret for både vass- og avløpstenester skal betalast av alle som er abonnentar. Gebyret er samansett av to delar:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">abonnementsgebyr (fast ledd)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">forbruksgebyr (variabelt ledd).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Årsgebyret skal reknast frå og med månaden etter at eigedommen er tilknytt kommunalt leidningsnett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Fordelinga mellom abonnementsgebyr og forbruksgebyr i % av dei samla kostnadene til kommunen, blir kvart år fastsett i gebyrregulativet. Det same gjeld storleiken på abonnementsgebyr og forbruksgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">
        <i>Abonnementsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Abonnentsgebyret blir differensiert etter brukarkategori.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6"><i>Abonnementsgebyr for bustad</i> gjeld for bustad- og fritidshus, og det skal betalast eitt gebyr pr. eining, jf. definisjonen av eining i § 2 og kommentarane til denne. Burettslag eller bustadsameige beståande av kun bueiningar skal betala abonnementsgebyr for kvar bueining. Unnataket er hyblar som vert belasta med 0,5* abonnementsgebyr for kvar hybel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7"><i>Abonnementsgebyr for næring</i> skal betalast for næringseigedomar, offentlege verksemder, landbrukseigedomar og kombinasjonsbygg. Gebyret blir fastsett på grunnlag av dimensjon på inntaksleidning slik dette går fram av tabellen under.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="49*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Dimensjon på leidning i mm </entry>
              <entry colname="2">Gebyrstorleik
<br/> N x abonnementsgebyr for bustad </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="49*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">≤32 </entry>
              <entry colname="2">N = 1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">≤50 </entry>
              <entry colname="2">N = 2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">63 </entry>
              <entry colname="2">N = 4 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">≤90 </entry>
              <entry colname="2">N = 6 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">≤110 </entry>
              <entry colname="2">N = 8 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">Kombinasjonsbygg med kontor, forretning og bueiningar får eit abonnementsgebyr etter dimensjon på inntaksleidning. I tillegg får kvar bueining eit abonnementsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/9">For bygningar med sprinkelanlegg skal talet på abonnementsgebyr på avløpssektoren vere basert på inntaksdimensjon på forbruksleidning vassforsyning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/10">Om det er særskilte grunnar for fastsetjing av dimensjonen på leidninga, t.d. lågt trykk, skal det gjerast ei eiga vurdering av storleiken på abonnementsgebyret i samband med handsaming av søknad om tilknyting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/11">
        <i>Forbruksgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/12">Abonnentar med bustadhus og fritidshus betaler anten etter faktisk (målt) vassforbruk og pris pr. m<sup>3</sup>, eller stipulert forbruk basert på utrekna bruksareal i samsvar med NS-3940 og pris pr. m<sup>3</sup>. Omregningsfaktor for stipulert forbruk er for bustadhus sett til 1,4 m<sup>3</sup>/m<sup>2</sup> for areal opptil 75 m<sup>2</sup> deretter 0,7 m<sup>3</sup>/m<sup>2</sup> for areal utover dette. For fritidshus er omrekningsfaktoren sett til 50 % av omrekningsfaktor for bustadhus.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/13">Om kommunen har behov for å få målt forbruket hjå ein almennforbrukar, må kommunen ta kostnadane.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/14">Følgjande bruksareal og vassforbruk skal leggjast til grunn:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="17*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Bruksareal (m<sup>2</sup>) </entry>
              <entry colname="2">Grunnlag for utrekning (m<sup>2</sup>) </entry>
              <entry colname="3">Stipulert forbruk (m<sup>3</sup>) </entry>
              <entry colname="4">Stipulert forbruk (m<sup>3</sup>) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Bustadhus </entry>
              <entry colname="4">Fritidshus, eller bustadhus/våningshus registrert brukt som fritidshus i Matrikkelen </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="17*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">≤80 </entry>
              <entry colname="2">70, </entry>
              <entry colname="3">100, </entry>
              <entry colname="4">50 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">81-250 </entry>
              <entry colname="2">140 </entry>
              <entry colname="3">150 </entry>
              <entry colname="4">75 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">&gt;250 </entry>
              <entry colname="2">250 </entry>
              <entry colname="3">225 </entry>
              <entry colname="4">110 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/15">Næringseigedomar og offentlege verksemder betaler forbruksgebyr etter faktisk (målt) vassforbruk og pris pr. m<sup>3</sup>. Forbruket blir målt med installert vassmålar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/16">For alle abonnentar gjeld at avløpsmengda blir rekna lik vassmengda, for unntak sjå § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/17">Både abonnent og kommune kan krevje at forbruksgebyret blir rekna ut frå målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/18">Bruksareal for bygning eller eining er registrert i matrikkelen, og vert berekna med utgangspunkt i NS-3940. Bruksareal er alt areal av bueining og felles deler som ligger innanfor omslutta vegger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Frådrag eller tillegg i tilknytingsgebyr og årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For eigedom som ikkje vert nytta som bustad, kan det fastsetjast særlege reglar for gebyrberekning eller inngåast særlege avtalar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Det kan fastsetjast lågare tilknytingsgebyr for eigedomar der det er betalt refusjon eller annan form for opparbeidingskostnadar for vass- og/eller avlaupsanlegg som er utført etter planar godkjent av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Det kan fastsetjast ulike gebyrsatsar for tilknytings- og årsgebyr dersom eit vass- eller avlaupsanlegg eller større eining av dette medfører høgare eller lågare kostnadar enn dei øvrige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">For eigedomar som er tilknytt kommunalt vatn og/eller avlaupsnett, men som ikkje betalar for det, kan kommunen krevje tilknytingsgebyr og årsgebyr for 3 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">
        <i>Anleggsbidrag</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Abonnent er ansvarleg for anleggskostnaden fram til tilvist påkoplingspunkt. Dersom kostnadane ved ein vass- eller avlaupstilknyting blir svært store for Luster kommune, kan søknad om tilknyting avslåast, eller det kan bereknast eit anleggsbidrag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">Dersom avløpsmengda ein abonnent har er vesentleg større eller mindre enn det målte vassforbruket, kan årsgebyret (her: forbruksgebyret) for avløp bli rekna ut på grunnlag av stipulert avløpsmengde, ev. kan avløpsmengda målast særskilt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">Dersom avløpsvatnet skil seg vesentleg frå vanleg hushaldsavløp, kan det reknast tillegg eller i frådrag i årsgebyret (forbruksgebyret).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/9">Dersom ein eigedom i lenger tid blir fråkopla det kommunale vass- og/eller avløpsnettet, kan abonnenten etter søknad fritakast frå forbruksgebyret i denne perioden. Gebyret for fråkopling (og tilkopling), er sett til 50 % av samla årsgebyr vassforsyning og avløp. Dersom berre vatn (eller avløp) er kopla til, blir gebyret rekna for vatn eller avløp høvesvis. Dersom huset/bygningen er riven, kan det etter særskilt søknad gjevast fullt fritak for kommunale VA gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/10">Restriksjonar for vassforbruk eller kortare avbrot i leveranse eller mottak av avløpsvatn gjev ikkje grunnlag for reduksjon i gebyra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/11">Dersom leidningsnettet til ein bygning ved inntakspunktet har mindre statisk trykk enn 15 mVs, og dette gjer det naudsynt for abonnenten å ha privat trykkaukeanlegg, har abonnenten rett på 25 % reduksjon av årleg forbruksavgift for dette bygget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/12">Dersom påkopling til kommunalt avløpsnett krev privat pumpeanlegg, har abonnenten rett på 25 % reduksjon av årleg forbruksavgift for dette bygget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Om bruk av vassmålar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den enkelte abonnent må sjølv koste innkjøp og installasjon av vassmålaren. Kommunen fastset type og storleik på målar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">
        <i>Krav om tilbakestrømssikring</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Alle næringseigedomar og landbrukseigedomar skal ha installert ein godkjent sikring som hindrar ureina vatn mot tilbakestrømming til vassledningsnettet. Sikringen må vere godkjent i kategori 4 eller 5. Frist for installasjon før 31. desember 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">
        <i>Avlesing av vassmålar</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Unnlet abonnenten å utføre avlesing, vil kommunen stipulera forbruket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Mellombels tilknyting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Mellombels tilknyting gjeld for bygg/anlegg som har innlagt vatn og/eller utslepp av avløpsvatn til kommunalt nett, men der bygget/anlegget berre skal nyttast i ein avgrensa periode.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Gebyret blir fastsatt etter dei reglane som gjeld årsgebyr for næringsverksemd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Mellombels tilknyting gjeld for opp til eitt år, med høve til å søkje om lenger tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Full tilknyting over året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Gebyr for mellombels tilknyting går fram av gebyrregulativet som kvart år blir fastsett av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Heimelshavar er ansvarleg for betaling av gebyra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Eingongsgebyr for tilknyting må vere innbetalt før tilknyting skjer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Årsgebyr blir kravd inn saman med andre kommunale gebyr. Ved bruk av vassmålar blir forbruksgebyret å betale à konto basert på forbruket året før. Målaravlesing skjer ein gong i året, og avrekning vil skje i 1. termin året etter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Gebyr for mellombels tilknyting blir fakturert særskilt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Forhold til foreldelse og forfall</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Lov 18. mai 1979 nr. 18 om foreldelse av fordringar regulerer foreldelsesfristen for innkrevjing av gebyr. Starttidspunktet for foreldelse for tilknytingsgebyret vert rekna frå fyste igangsetjingsløyve (IG) til tiltak vart gjett frå kommunen både for nybygg og tilbygg. For eksisterande bygningar gjeld tidspunkt frå faktisk tilknyting eller når Luster kommune fekk kunnskap om tilknytingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Tilknytingsgebyret forfell til betaling 3 månader etter pålegg om tilknyting eller løyve til tiltak er gjett etter plan og bygningsloven § 20-1, § 30-1, § 30-5 og § 30-6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Innkrevjing av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Krav på årsgebyr er sikra med lovpant i eigedommen etter pantelova sin § 6-1. Gebyra kan krevjast inn av kommunen etter reglar for innkrevjing av skatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Om renteplikt ved for sein betaling eller tilbakebetaling av vass- og avlaupsgebyr gjeld reglane i lov 6. juni 1975 nr 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 tilsvarande.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Vedtaksmynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak etter denne forskrifta blir gjort av rådmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsaming/Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Avgjerd etter denne forskrifta som er eit einskildvedtak, følgjer bestemmelsane i kap. IV-VI i forvaltningslova. Slike vedtak kan påklagast. Klagen skal sendast til rådmannen, og fristen til å klage er 3 veker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Storleik på gebyra (gebyrregulativet) blir fastsett av kommunestyret. Dette er ei forskrift som ikkje kan påklagast, jf. kap. VII i forvaltningslova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2020. Frå same tid blir forskrift 15. desember 2011 nr. 1453 om vass- og avløpsgebyr, Luster kommune, Sogn og Fjordane oppheva.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarar til dei einskilde paragrafane i forskrift om vass- og avløpsgebyr</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Til § 2 Definisjonar</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">
        <i>Til definisjon av abonnent</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Kommunen kan krevje inn gebyr for ein eigedom, når det ligg føre vedtak om tilknyting i samsvar med § 65, § 66 eller § 92 i plan- og bygningslova, jf. § 1 i lov om kommunale vass- og avløpsavgifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">
        <i>Til definisjon av bueining. (Henta frå Føringsinstruks for Matrikkel pkt. 6,1.10)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">Med bustad blir det her rekna bueining som består av eitt eller fleire rom, og som er bygd eller ombygd som heilårs privatbustad for ein eller fleire personar. Vidare har bustaden eigen tilkomst til rommet/romma utan at ein må gå gjennom ein anna bustad. Ein leiligheit er ein bustad med minst eit rom og kjøkken. Ein hybel er eit rom med eigen inngang berekna som bustad for ein eller fleire personar, som har tilgang til vatn og toalett utan at det er nødvendig å gå gjennom ein annan bustad. Omgrepet bustad er felles både for leiligheiter og hyblar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Døme på kva som skal reknast som sjølvstendige bustader:
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Hyblar i hybelbygg. Kvar hybel blir rekna som sjølvstendig bustad, sjølv om dei som bur der deler viktige funksjonar som kjøkken og/eller bad. Kjøkken, bad og gang som blir delte mellom fleire av dei som bur der, blir rekna som felles areal.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Studentbustadar/hybelbygg som er bygde som bufellesskap. Kvar studenthybel blir rekna som ein sjølvstendig bustad, sjølv om dei som bur der deler viktige funksjoner som kjøkken og/eller bad. Kjøkken, bad og gang som blir delt av fleire, blir rekna som fellesareal og ikkje ein del av andre sin bustad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Ein privat bustad som blir leigd ut til studentar eller andre for å dele bustadutgiftene, blir rekna som ein bustad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Bueiningar i bufellesskap for eldre eller funksjonshemma. Oftast er det tenester knytta til slike bustader, men dei er å forstå som sjølvstendige bustader fordi dei som bur der har eigen økonomi.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">Private bustader tilpassa pleiebehov. Her gjeld det same reglane som for einingar i bufellesskap for eldre eller funksjonshemma.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">Heilårsbustader som blir nytta til fritidsbustader.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Døme på einingar som ikkje skal reknast som sjølvstendige bustader:
<liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Utleigerom i privat bustad. Det som ofte blir kalla å bu på hybel eller utleigerom, blir ikkje rekna som sjølvstendig bustad, då ein må gå gjennom bustaden til andre for å kome til eige rom.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Utleigerom på pensjonat, appartementsbustadar, fritidsbustadar eller liknande.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Rom på institusjon. Ein institusjon blir rekna som felleshushaldning når dei som bur der blir tilbode kost og heildøgnspleie og omsorg, og har delvis felles økonomi t.d. ein sjukeheim. Dette gjeld og rom i mottak for flyktningar eller asylsøkjarar.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Rom i arbeidsbrakke som er sett opp som mellombels bustad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">Rom i militærforlegning, sjukehus eller fengsel.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">
        <i>Til § 3 Gebyrtypar</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">Kommunen har innført 2 gebyrtypar på vass- og avløpssektoren. Ifølgje lov om kommunale vass- og kloakkavgifter skal det både vere eit eingongsgebyr og eit årleg gebyr. Årsgebyret er her ein fast del (abonnementsgebyr) og ein variabel del (forbruksgebyr) slik forskrift om begrensing av forurensinger krev.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Det vil vere tilhøve som gjev grunnlag for tillegg eller fråtrekk i årsgebyret jf. § 6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">Nærare omtale er gitt under dei enkelte paragrafane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">
        <i>Til § 4 Tilknytingsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">Gebyret for tilknyting skal ikkje referere seg til nokon bestemt del av kostnadane som kommunen har på sektoren, men intensjonane med gebyret er at det skal dekkje ein forholdsmessig del av kommunen sine samla kostnader med vassforsyning og avløp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">Denne forskrifta fastset at abonnentar med bustad/fritidshus og andre typar abonnentar skal betale eitt tilknytingsgebyr uavhengig av storleiken på bygget/huset. Storleiken på tilknytingsgebyret er fastsett i gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">Når det på ein eigedom som har betalt ei tilknytningsavgift blir frådelt ei eller fleire tomter, med eller utan påståande bygningar, skal det betalast ny tilknytingsavgift for kvar av dei nye eigedomane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">Tilknytningsgebyr er et eingongsgebyr, det kan derfor ikkje bli krevd nytt gebyr ved ein ominnreiing av bygningsarealet som låg føre på tilknytingstidspunktet, eller dersom bruken av bygget blir endra. Det kan imidlertid bli krevd tillegg i gebyret ved tilbygg eller der det er snakk om utviding av bygningsarealet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">
        <i>Døme 1:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/18">Kombinasjonshus med 3 utleigeeiningar (bueiningar) og 1 næringseining. Bygget er ikkje seksjonert og har same eigar for alle einingane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/19">Her er det 4 einingar. Det må difor betalast 4 tilknytingsgebyr i dette tilfellet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/20">
        <i>Døme 2:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/21">Ein landbrukseigedom blir tilknytt kommunalt VA nett. På denne eigedommen ligg det 2 bueiningar (hovudhus og kårhus) samt ei næringseining (driftsbygning). Det skal betalast 3 tilknytingsgebyr for denne eigedommen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/22">
        <i>Døme 3:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/23">Eit hotell/overnattingsbygg tilknytt kommunalt VA-nett blir bygd om til å innehalde 10 leiligheitar. I dette tilfellet aukar talet på bueiningar frå 1 til 10. Arealet på bygget blir ikkje endra. Ei slik endring gir ikkje høve til innkrevjing av nye tilknytingsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/24">
        <i>Døme 4:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/25">Ein einebustad med 1 bueining tilknytt kommunalt VA leidningsnett blir ombygd til å innehalde 4 bueiningar for utleige. I dette tilfellet aukar tal bueiningar frå 1 til 4, men arealet på bygget blir ikkje utvida. Ei slik endring gir ikkje høve til innkrevjing av nye tilknytingsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/26">
        <i>Til § 5 Årsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/27">Fordeling mellom abonnementsgebyr og forbruksgebyr i % av dei samla kostnadene til kommunen går fram av Gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/28"><i>Abonnementsgebyr</i> blir differensiert etter brukarkategori. Brukarkategorien bustad og fritidshus betalar like stort gebyr pr. eining jf. definisjonen av eining i § 2. For brukarkategorien næring (inkludert gardsbruk) blir gebyret fastsett etter storleiken på inntaksleidning dvs etter den kapasiteten på leidningsanlegget har. Med fleire leidningar skal alle leidningane reknast med.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/29"><i>Forbruksgebyret</i> kan målast eller stipulerast for bustad og fritidshus, og skal målast for næringsbygg, offentlege bygg og kombinasjonsbygg. For burettslag gjeld reglane for bustadhus.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/30">Både abonnent og kommune kan krevje betaling etter målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/31">Vedtaket i kommunestyret 28. november 2019 presiserte følgjande: Dersom kommunen har behov for å få målt forbruket hjå ein almennforbrukar, må kommunen ta kostnadane. Dette gjeld almennforbrukarar, som ikkje er pålagt å ha målar, men der kommunen av ulike årsaker krev målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/32">Avløpsgebyret skal reknast ut frå at avløpsmengda blir sett lik målt eller stipulert vassforbruk. Eventuelt unntak frå denne regelen går fram av § 6 i forskrifta.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/33">
        <i>Døme 1</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/34">Kombinasjonsbygg med 110 mm inntaksleidning, 8 butikkar i 1. etasje og 8 bueiningar i 2. etasje. Av bueiningane i 2. etasje er 3 seksjonerte ut med eige seksjonsnr. medan 5 er utleigebustader. I næringsarealet er sprinkleranlegg montert slik at 110 mm inntaksleidning er nødvendig for få fram nok vatn til sprinkleranlegget. Forbruksleidninga for vatn i dette bygget er 63 mm.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/35">Abonnementgebyr vatn skal utgjere følgjande:
<liste id="/kapittel/1/ledd/35/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/35/liste/1/avsnitt/1">Nødvendig inntaksleidning 110 mm → N = 8</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/35/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/35/liste/2/avsnitt/1">8 bueiningar i kombibygg → N = 8.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/35/liste/2/avsnitt/1.1">Til saman 16 abonnementsgebyr vatn skal betalast. Dei seksjonerte husværa skal betale kvar sin del medan resten tilfell eigar av bygget.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/36">Abonnementsgebyr kloakk skal utgjere følgjande:
<liste id="/kapittel/1/ledd/36/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/36/liste/1/avsnitt/1">Forbruksleidninga vatn som er 63 mm → N = 4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/36/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/36/liste/2/avsnitt/1">8 bueingar → N = 8.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/36/liste/2/avsnitt/1.1">Til saman 12 abonnementsgebyr kloakk skal betalast.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/37">Vassmålar skal vere montert på inntaksleidning til bygningen. For dei 8 bueiningane er valfritt kor vidt vassmålar skal installerast. Dersom ikkje vassmålar er installert, blir vassforbruket stipulert ut frå storleiken på husværet. Stipulert/målt vassforbruk for dei 8 bueiningane kjem til fråtrekk på det målte forbruket på inntaksleidningen inn til bygget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/38">
        <i>Døme 2</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/39">Kombinasjonsbygg med 63 mm inntaksleidning, 4 butikkar i 1. etasje og 4 bueiningar i 2. etasje. Av bueiningane i 2. etasje er alle 3 seksjonerte ut medan 1 er for utleige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/40">Abonnementsgebyret skal utgjere følgjande:
<liste id="/kapittel/1/ledd/40/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/40/liste/1/avsnitt/1">Inntaksleidning 63 mm → N = 4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/40/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/40/liste/2/avsnitt/1">4 bueiningar kvar med N = 1.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/40/liste/2/avsnitt/1.1">Til saman 8 abonnementsgebyr skal betalast. Dei seksjonerte husværa skal betale kvar sitt medan reisten tilfell eigar av bygget.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/41">
        <i>Døme 3 a)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/42">Gardsbruk tilkopla kommunal vassforsyning er næringsabonnentar og skal installere vassmålar. Driftsbygningen er næringsbygg og forbruk her skal målast. Bustadhusa på gardsbruk kan reknast som hushaldsabonnent og kan velja stipulering eller måling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/43">Består av: Driftsbygning og 2 våningshus. Alternative løysingar:
<liste id="/kapittel/1/ledd/43/liste/1:"><lverdi>1:</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/43/liste/1:/avsnitt/1">Målar i felles inntak. Betaling: 1 stk. abonnementsgebyr + målt forbruk (under føresetnad av at inntaksleidninga er mindre eller lik 32 mm). Same resultat vil bli dersom det vert montert vassmålar i alle bygningar. I begge desse tilfella vil alt vatnet bli målt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/43/liste/2:"><lverdi>2:</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/43/liste/2:/avsnitt/1">Målar i driftsbygninga, stipulert forbruk våningshus. Betaling: 3 stk. abonnementsgebyr (eit for kvart hus), måling forbruk driftsbygning og 2 stipulerte forbruk for bustadhus.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/44">
        <i>Døme 3 b)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/45">Gardsbruk med 2 våningshus på eigedommen. I gardsdrifta inngår driftsbygning, lagerbygning og 5 utleigehytter. Inn på eigedommen går det ein 63 mm inntaksleidning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/46">Abonnementsgebyr blir følgjande:
<liste id="/kapittel/1/ledd/46/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/46/liste/a/avsnitt/1">Viss alt vatn blir målt (sjå 3a):</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/46/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/46/liste/a-1/avsnitt/1">Inntaksleidning 63 mm → N = 4.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/46/liste/a-1/avsnitt/1.1">Det skal betalast 4 abonnementsgebyr.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/46/liste/b">
        <lverdi>B.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/46/liste/b/avsnitt/1">Viss kun driftsbygninga og lagerbygninga blir målt:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/ledd/46/liste/b-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/46/liste/b-1/avsnitt/1">1 abonnementsgebyr for driftsbygninga og lagerbygninga</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/ledd/46/liste/b-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/46/liste/b-2/avsnitt/1">Eitt abonnementsgebyr for kvar av bustadhusa og kvar av hyttene.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/46/liste/b-2/avsnitt/1.1">Til saman vil det her bli 8 abonnementsgebyr.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/47">Forbruksgebyr: Målt for driftsbygninga og lagerbygninga, stipulert etter storleik for bustadhusa og hyttene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/48">
        <i>Døme 4</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/49">Einebustad med eige sokkelhusvære på 45 m<sup>2</sup> til utleige. I dette tilfellet skal det betalast 2 abonnementsgebyr. Forbruksgebyret skal anten reknast etter målt eller stipulert forbruk for kvar av einingane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/50">Dersom sokkelhusværet står tomt eller det er brukt av husstandsmedlemar kan bustaden etter søknad om endring i Matrikkelen omklassifiserast til berre å innehalde ei bueining. Dette vil medføre at det berre skal betalast eitt abonnementsgebyr og eit forbruksgebyr. Dette vil og medføre at sokkelhusværet ikkje kan leigast ut før ei eventuell ny omklassifisering til to bueiningar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/51">
        <i>Døme 5</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/52">Einebustad med 4 hyblar i sokkel. Kvar av hyblane har eit areal på 15 m<sup>2</sup> inklusiv felles kjøkken og toalett. Hyblane har eigen inngang og vert rekna som 4 bueiningar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/53">Det skal betalast 1 abonnementsgebyr for bustaden + 0,5 abonnementsgebyr for kvar av hyblane (bueiningane). Tilsaman 3 abonnementsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/54">Forbruksgebyret kan enten målast eller stipulerast for kvar av bueiningane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/55">
        <i>Døme 6</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/56">Eit materiallager har 160 mm inntaksleidning. Det årlege vassforbruket er svært lite (toalett og vask). Årsaka er at bygget har sprinkelanlegg. For å kunne levere den vassmengda som trengst til dette anlegget er det naudsynt med ein stor inntaksleidning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/57">I dette tilfellet skal det betalast 8 abonnementsledd på vassforsyningsdelen. For avløpet skal det berre betalast 1 abonnementsgebyr. Sidan det er ei næringsverksemd skal forbruksleddet vere basert på målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/58">
        <i>Til § 6 Frådrag eller tillegg i tilknytingsgebyr eller årsgebyret</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/59">Dersom bygning vert ombygd utan at bygningsarealet vert endra kan det ikkje krevjast nytt tilknytingsgebyr, men dersom nytt areal er vesentleg større, kan det vere grunnlag for å krevje tilknytingsgebyr på den delen som overstig gamalt areal. Til dømes dersom arealet blir dobla og tal på bueiningar aukar f.eks. frå 1 til 5, bør det kunne krevjast inn 2 nye tilknytingsgebyr. Det vert utvist eit visst skjønn i slike saker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/60">Dersom ein eigedom ikkje er i bruk over lenger tid, vil det etter søknad kunne gjevast fullt fritak for forbruksgebyret. Ev. fritak gjeld frå første årsskifte etter at søknaden er godkjent, og abonnenten har gitt kommunen melding om at leidningane kan koplast frå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/61">Det kan også gjevast fritak for abonnementsgebyret dersom ein bygning blir riven, og/eller det er stor sannsynlegheit for at huset/eigedomen ikkje vil bli teken i bruk att i overskueleg framtid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/62">Avvik mellom vassforbruk og avløpsmengde vil m.a. kunne gjelde næringsverksemder der vatn inngår i produkta t.d. bakeri, eller der vatn blir brukt til kjøling utan at det etterpå går inn på kommunalt avløpsnett. Det vil og m.a. kunne gjelde bustad- og fritidseigedommar som har toalettsystem som ikkje brukar vatn og for landbrukseigedommar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/63">Avvik med omsyn til innhald i avløpsvatnet vil kunne gjelde verksemder der konsentrasjonen av organisk materiale, næringssalt, feitt og liknande i avløpsvatnet er langt høgare enn i vanleg hushaldsavløp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/64">For verksemder der avløpsvatnet utgjer ein vesentleg del av den samla avløpsmengda som blir tilført det kommunale anlegget, skal det normalt inngåast særskilt avtale om storleiken på gebyret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/65">Føresetnaden for tillegg eller reduksjon i gebyret er at kommunen får auka eller reduserte kostnadar med drift av sine avløpsanlegg. Storleiken på tillegg/frådrag blir fastsett etter avtale mellom abonnent og kommune evt. av kommunen dersom slik avtale ikkje kjem i stand.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/66">Alle fråtrekk eller tillegg i årsgebyret her gjeld berre forbruksgebyret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/67">Kommunen kan ta betalt for å stenge av/kople til vass og avløpsleidningar til ein eigedom som ikkje er i bruk. Med avstenging/fråkopling er og meint plombering av stoppekran. Gebyret forfell til betaling i samband med plombering av leidningen/fråkopling av eigedommen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/68">Restriksjonar for bruk av vatn, for eksempel forbod mot eller redusert hagevatning, periodevis utkopling når det er lite vatn eller liknande, gjev ikkje grunnlag for fritak eller redusert gebyr. Det same gjeld ved kortare avbrot i samband med lekkasjar, utbetring av leidningsnett, byggeprosjekt og liknande. Med kortare avbrot i leveranse av vatn eller mottak av avløpsvatn er her meint inntil omlag 1 døgn jf. «Hovudplan for Vassforsyning».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/69">
        <i>Til § 9 Mellombels tilknyting</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/70">Mellombels tilknyting vil for eksempel gjelde for anleggsbrakke og liknande som blir sett opp i samband med byggje eller anleggsverksemd. Det er eigar/festar av eigedommen som er ansvarleg for å betale gebyret, sjølv om brakkeriggen er sett opp og eigd av andre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/71">Kostnadar med den fysiske tilknytinga og fråkoplinga må eigar/festar av eigedommen betale. Det skal ikkje betalast tilknytingsgebyr i samband med mellombels tilknyting.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/72">
        <i>Til § 11 Innkrevjing av gebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/73">Ved manglande innbetaling av årsgebyr, kan kommunen ta pant i eigedommen. Kravet på årsgebyr har, på linje med skatt, førerett framfor andre krav (heftelsar) på eigedommen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/74">
        <i>Til § 14 Iverksetjing</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/75">Denne reviderte forskrifta er gjort gjeldande frå 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/k2/?3">
        <kverdi/>
        <ktittel> Reglar for bruk av vassmålar</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/k2/?3/?4">
          <kverdi/>
          <ktittel> Innkjøp og installasjon av vassmålar</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1">Målaren blir kjøp inn og betalt av abonnenten, og han er abonnenten sin eigedom.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/4/ledd/2">Abonnenten må koste installasjonen og ev. flytting av målaren. Installasjon av målar skal utførast av ein røyrleggjar som er autorisert. Denne skal melde inn installert vassmålar til kommunen på eige skjema. Vassmålaren må plasserast slik at han er lett tilgjengeleg både for avlesing og kontroll/utskifting. Etter montasje skal vassmålaren plomberast av kommunen eller av autorisert røyrleggjar.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3">Om kommunen har behov for å få målt forbruket hjå ein almennforbrukar, må kommunen ta kostnadane.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/k2/?3/?5">
          <kverdi/>
          <ktittel> Avlesing</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/5/ledd/1">Avlesing av vassmålaren skal gjerast ein gong i året. Abonnenten skal lese av målaren og melde inn data til kommunen innan fastsett tid.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/k2/?3/?6">
          <kverdi/>
          <ktittel> Kontroll</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/6/ledd/1">Kommunen skal ha tilgang til vassmålaren for inspeksjon og kontrollavlesing til varsla tid.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/6/ledd/2">Kommunen kan til ei kvar tid kontrollere målaren. Eventuell utskifting av målaren skal abonnenten sjølv koste.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/k2/?3/?7">
          <kverdi/>
          <ktittel> Fleire tilknytingar</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/7/ledd/1">Kvar eigedom skal normalt berre ha ei tilknyting. I dei tilfella ein eigedom har fleire tilknytingar, skal det installerast ein målar for kvar. Eventuelle interne målarar er kommunen uvedkommande.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2242/k2/?3/?8">
          <kverdi/>
          <ktittel> Andre tilhøve</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/8/ledd/1">Når vassmålar er montert, kan han ikkje fjernast utan kommunen sitt samtykke. Kommunen skal ha beskjed ved endring dersom målarar er ute av bruk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/overskrift/3/overskrift/8/ledd/2">Dersom ein målar blir skada, skal abonnenten straks melde dette til kommunen. Plomberte målarar kan berre opnast av kommunen sitt personell eller under oppsyn av kommunen sitt personell. Er ei plombe broten, blir vassforbruket for vedkommande termin fastsett til pårekna multiplisert med 2.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
