<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-12-2164" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-12-2164</id>
    <dato>12.12.2019 nr. 2164</dato>
    <dato type="iso">2019-12-12</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ålesund kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§15a-4">F01.06.2004 nr. 931 § 15A-4</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-09-27-1551</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0952</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om påslepp av feitthaldig avløpsvatn til offentlig avløpsnett, Ålesund</korttittel>
    <tittel>Forskrift om påslepp av feitthaldig avløpsvatn til offentlig avløpsnett, Ålesund kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Ålesund kommunestyre 12. desember 2019 med heimel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15A-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrifta er å sikre at kommunalt avløpsnett, pumpestasjonar og reinseanlegg ikkje skal få driftsproblem grunna påslepp av feitthaldig avløpsvatn. Forskrifta skal sikre at feitt vert fjerna ved kjelda og ikkje vert tilført kommunalt avløpsnett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Generelle føresegner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kommunen brukar rettleiaren «VA/Miljøblad nr. 121 Fettutskilleranlegg» som grunnlag for krav stilt etter denne forskrifta. Alle anlegg må etablerast og bli drifta i samsvar med «VA/Miljøblad nr. 121».</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav om feittutskiljar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskrifta gjeld for alle verksemder som har påslepp av feitthaldig avløpsvatn, der påsleppet er større enn eit gjennomsnittleg hushald. Alle verksemder som driv med matproduksjon og/eller servering av mat vil ha avløpsvatn som inneheld feitt eller olje av animalsk eller vegetabilsk opphav og skal ha feittutskiljar. Kravet gjeld ved tilknyting til offentleg avløpsanlegg og omfattar både nyetableringar og eksisterande verksemder. Unntak frå kravet kan berre godkjennast i særskilte høve der det er svært enkel eller avgrensa drift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Verksemda er ansvarleg for at krava i denne forskrifta blir overhaldt. Dersom verksemda ikkje overheld krava, kan eigaren av eigedomen bli heldt ansvarleg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ny verksemd skal søke kommunen om løyve til påslepp av feitthaldig avløpsvatn til kommunalt nett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Søknadsplikta gjeld også for verksemder som har påsleppsløyve, når det skjer ei vesentlig auke av mengde feitthaldig avløpsvatn eller av mengde feitt i avløpsvatnet som verksemda slepp inn på kommunalt nett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Søknaden om løyve til påslepp skal innehalde informasjon om produksjonen ved verksemda, detaljert informasjon om reinseløysning med teikningar og dimensjonering, kart over verksemda, kvar reinseløysninga skal plasserast, samt kopi av avtale med firma for regelmessig tømming og vedlikehald av feittutskiljaren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Søknad skal sendast inn elektronisk. Søknadsskjema fins på kommunen sine heimesider. Det utførande føretaket er ansvarleg for at feittutskiljar blir installert i samsvar til gjeldande krav.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsvatn som skal førast til feittutskiljar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Bare feitthaldig avløpsvatn av animalsk eller vegetabilsk opphav skal leiast inn i feittutskiljaren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Følgjande skal ikkje leiast til feittutskiljar:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Avløp frå WC og andre sanitærinstallasjonar, kjølevatn og overvatn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Oljehaldig avløpsvatn frå bilvaskeplassar, bilgarasjar, bilverkstadar etc.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Større konsentrerte feittmengder som for eksempel frityrfeitt. Frityrfeitt skal samlast opp og leverast til godkjent mottak.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Matrestar og andre større partiklar. Desse skal så langt det er mulig bli fjerna ved innløpsrister og eventuelt slamfang.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dimensjonering og plassering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Feittutskiljaren skal dimensjonerast og installerast i samsvar til gjeldande Norsk Standard, NS-EN 1825-1 og NS-EN 1825-2 og «VA/Miljøblad nr. 121 Fettutskilleranlegg».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Feittutskiljar må installerast slik at tømming kan skje på ein hygienisk måte, utan fare for forureining til kjøken/produksjonsområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Drift og vedlikehald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Verksemda skal sørge for regelmessig tømming og reingjering av feittutskiljaren. Verksemda skal til ei kvar tid ha gyldig tømmeavtale, der tømmeintervall er satt. Tømmefrekvensen vil avhenge av utforminga til feittutskiljaren og tilført mengde avløpsvatn. Tømming må gjennomførast før feittlaget utgjer 15 % av volumet i tanken. Alarm bør bli installert. Ei tømmehyppighet på 3-12 gongar pr. år vil være normalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Utskilt feitt skal leverast til godkjent mottak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Verksemda skal kunne dokumentere at krava i denne forskrifta blir overhaldt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Varsling av akutte påslepp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Verksemda skal varsle kommunen om det oppstår akutte påslepp av feitt til det offentlege avløpsnettet. Varsel må innehalde opplysningar om type feitt, mengde og kvar i verksemda utslippet har skjedd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">For alle verksemder med påslepp av feitthaldig avløpsvatn skal alle kontroller, tømmingar og temperaturmålingar rapporterast til kommunen digitalt. Dette skal gjerast av utførande verksemd via operatørportalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dersom verksemda blir nedlagd, byter namn eller overdragast til ny eigar, skal verksemda melde dette til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Kommunen kan krevje at det blir gjennomført temperaturlogging og/eller at det skal takast prøver for analyse av feittinnhald i avløpsvatnet frå verksemda.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Dersom føresegnene i denne forskrifta ikkje blir overhaldt eller vedtak i medhald av forskrifta ikkje blir gjennomført, kan kommunen gi tvangsmulkt i medhald av forurensningsforskriften § 41-6 og forurensningsloven § 73 (tvangsmulkt ved forhold i strid med lova). Dersom kommunen har gitt pålegg i etter forurensningslovens § 7 (plikt til å unngå forureining) og pålegget ikkje takast til rette, kan kommunen sørge for at tiltaka blir gjennomført i samsvar til § 74 i forurensningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Enkeltvedtak fatta med heimel i denne forskrifta, kan klagast på etter forvaltningsloven § 28, 2. ledd. Kommunens klagenemnd er klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2164/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft 1. januar 2020. Frå same tidspunkt blir forskrift 27. september 2018 nr. 1551 om påslipp av fettholdig avløpsvann til offentlig avløpsnett, Ålesund kommune, Møre og Romsdal, oppheva.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
