<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-12-2153" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-12-2153</id>
    <dato>12.11.2019 nr. 2153</dato>
    <dato type="iso">2019-11-12</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Asker kommune, Viken</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-13-925</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-15-1112</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0015</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem e.l., Asker</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Asker kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Asker kommunestyre 12. november 2019 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre innbyggernes behov for nødvendige helse- og omsorgstjenester i form av opphold på sykehjem, eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester og gi innbyggerne forutsigbarhet ved tildelingen av langtidsopphold, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, og pasient og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften gjelder personer som søker eller har behov for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Søkere som bor utenfor kommunen, men som ønsker å flytte til Asker kommune og derfor søker om langtidsopphold i sykehjem, skal vurderes på lik linje med personer som oppholder seg i kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">I forskriften her menes med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i> Bolig utformet for yting av samme type helse- og omsorgstjenester som gis på sykehjem, der tjenestemottaker får heldøgns helse- og omsorgstjenester med tilsyn og tilkallingstid likt som for sykehjem. Tilsyn skal tilbys hele døgnet og personell skal ha base i eller i umiddelbar nærhet av boligene. Boligene skal ha ordninger for legetilsyn, enten ved fastlege eller tilsynslege. Responstiden skal være kort og ivareta beboernes behov for trygghet. Tjenestene skal som utgangspunkt ytes umiddelbart.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>langtidsopphold:</i> Opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester på ubestemt tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>yngre personer:</i> Personer under 65 år.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tildelingskriterier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Tildelingskriterier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Langtidsopphold i sykehjem tildeles personer som er vurdert til å ha et helse- og omsorgstjenestebehov som er slik at andre tjenester ikke gir pasient eller bruker forsvarlig helsehjelp. Personen må dessuten være vurdert som varig ute av stand til å ta vare på seg selv og ute av stand til å mestre dagliglivets gjøremål på grunn av mental eller fysisk funksjonstap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Ved vurderingen av pasientens behov skal det blant annet legges vekt på;
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Manglende evne til å ivareta vesentlige sider av egen omsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Betydelig fysisk eller psykisk funksjonssvikt som krever rask tilgjengelighet av helsepersonell</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Alvorlig grad av demens</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Angst og forvirring i en grad som virker invalidiserende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Behov for medisinsk utstyr som krever tilstedeværelse av helsepersonell</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Boligens egnethet, og mulighet for tilpasninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Omfanget av pårørendes omsorgsoppgaver.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Kriteriene er skjønnspregede og ikke uttømmende. Oppfyllelse av ett kriterie trenger ikke være avgjørende alene, men kan i kombinasjon utløse behov for omfattende hjelpetiltak slik at helsehjelp i eget hjem ikke er forsvarlig. Det skal foretas en helhetsvurdering av pasientens omsorgsbehov. I helhetsvurderingen skal det legges vekt på bruker - og pårørendes meninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Langtidsopphold skal fortrinnsvis være et tilbud til eldre. For yngre personer skal det søkes å etablere et alternativ tilbud i eget hjem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">Ektefeller og samboere hvor begge oppfyller kriteriene for langtidsopphold skal få mulighet til å bo sammen. Det er en forutsetning at tilbudet som gis er forsvarlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av behovet for langtidsopphold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Før tildeling av langtidsopphold, eller plass på venteliste skal det innhentes:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">opplysninger fra bruker og fra pårørende/verge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">dokumentert vurdering basert på aktuelle kilder og informasjon fra aktuelle tjenester dersom søker mottar andre helse- og omsorgstjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">medisinske opplysninger fra fastlege eller fra spesialisthelsetjeneste.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Før tildeling skal andre relevante tiltak som tidsbegrenset opphold i institusjon, dagtilbud, utvidet hjemmetjenester og bedre tilrettelegging i hjemmet være utprøvd og/eller vurdert. Mistanke om svikt i egenomsorg på grunn av demens, skal være utredet før langtidsopphold tilbys.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Vedtak og venteliste</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold fattes som enkeltvedtak og skjer på bakgrunn av søknad, helseopplysninger og vurdering av individuelle behov.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Venteliste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Pasienter som oppfyller kriteriene for langtidsopphold i sykehjem, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av sykehjemsplass, har rett til vedtak om plass på venteliste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Tildeling av plass i sykehjem for pasienter på listen skal til enhver tid vurderes etter konkrete behov hos den enkelte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">Kommunen skal gi forsvarlige helsetjenester i ventetiden, og fortløpende vurdere og dokumentere behov for økte tjenester. For pasienter som ikke mottar hjemmetjenester, må kommunen holde tett kontakt med omsorgsutøver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">Hjemmeboende pasienter som får plass på venteliste, skal tilbys langtidsopphold innen tre måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">Dersom pasienten ikke kan ivaretas med forsvarlig hjelp og tilsyn i ventetiden skal opphold i sykehjem tildeles umiddelbart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/6">Ventelisten oppdateres fortløpende. Informasjon om ventelistene skal inngå i kommunens styringssystem for å sikre riktig dimensjonering av kommunens helse- og omsorgstjeneste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Klageadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, og undertegnet av pasienten eller brukeren eller den som representerer pasienten eller brukeren, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes til kommunens tildelingskontor, som skal vurdere saken i første instans. Dersom det ikke gis medhold skal kommunen oversende klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse. Klagefrist er 4 uker etter at vedkommende fikk eller burde ha fått tilstrekkelig kunnskap til å fremme en klage, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-12-2153/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
