<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-17-2241" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-17-2241">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-17-2241</id>
    <dato>17.10.2019 nr. 2241</dato>
    <dato type="iso">2019-10-17</dato>
    <ikraft>17.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-17</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gulen kommune, Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-5">§ 8-5</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-7">§ 8-7</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0107</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om godtgjersle til folkevalde, Gulen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om godtgjersle til folkevalde, Gulen kommune, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Gulen kommunestyre 17. oktober 2019 med heimel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3, § 8-4, § 8-5, § 8-6, § 8-7 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-17-2241/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrifta er å regulere godtgjøringar til folkevalde i Gulen kommune i henhald til kommuneloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-17-2241/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Lovheimel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Lovheimel er kommunelova kapittel § 8-3 og § 8-4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-17-2241/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon av folkevalde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Folkevalde etter forskrifta gjeld personar med «kommunalt tillitsverv», med det meiner ein:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">verv som ein vert vald til av folket (altså vervet som kommunestyremedlem).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">verv som ein vert vald eller oppnemnd til av kommunale organ (av folkevalde organ eller kommunedirektøren).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det avgjerande kriteriet for om ein innehar eit «kommunalt tillitsverv» eller ikkje, ligg altså i kven som har stått for utnemninga og ikkje kva organ ein har tillitsverv i.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Omgrepet «kommunalt tillitsverv» dekker såleis også verv der ein representerer kommunen i ikkje-kommunale organ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Regulativet dekker også «kommunale tillitsverv» som vert valde etter særlover, så langt særlovene ikkje har eigne reglar om godtgjersle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Regulativet gjeld ikkje for dei tilsette sine representantar i kommunale organ etter kommunelova § 5-11. Gulen kommune gjer unntak for:
<liste id="/paragraf/3/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">administrasjonsutval</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">arbeidsmiljøutval.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">I desse organa gjeld regulativet likevel for dei tilsette sine representantar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">Regulativet gjeld ikkje lovbestemte medlemer av organ og personar som har møteplikt utan å vere medlem av vedkommande organ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">Nemninga «kommunalt folkevald» nyttast om innehavaren av eit «kommunalt tillitsverv» slik dette omgrepet er definert her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-17-2241/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Skyss-, kost- og møtegodtgjersle for folkevalde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Så langt ikkje noko anna følgjer av lov eller bindande føresegn, skal det til kommunale folkevalde betalast skyss-, kost- og møtegodtgjersle og vederlag for tapt arbeidsforteneste etter slikt regulativ:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Alle kommunale folkevalde får utbetalt skyss- og kostgodtgjersle slik:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Skyss- og kostgodtgjersle likt med kommunale tilsette i samsvar med «Kommunenes Reiseregulativ».</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Reisene til dei folkevalde til/frå møta skal samordnast så langt råd er.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Kommunedirektør får fullmakt til å godkjenne naudsynt bruk av drosje eller skyssbåt utanom rute for folkevalde til/frå møte.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-17-2241/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Fast godtgjersle til folkevalde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fast godtgjersle blir utbetalt slik:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ordføraren får ei fast årleg godtgjersle på 85 % av løna til stortingsrepresentantar, og skal stige i takt med denne.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ordføraren har ikkje rett på anna godtgjersle eller dekking av tapt arbeidsinntekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kommunen teiknar kollektiv pensjonsforsikring for ordføraren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Om ein ordførar går inn i nytt arbeid når han fråtrer, får han utbetalt ettergodtgjersle i halvannan månad. Om ein ordførar ikkje går inn i nytt arbeid når han fråtrer, får han utbetalt ettergodtgjersle i tre månader.
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Varaordføraren får ei fast årleg godtgjersle lik 20,0 % av ordføraren si godtgjersle.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Andre faste medlemer i formannskapet får ei fast årleg godtgjersle lik 5,0 % av ordføraren si godtgjersle.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Leiaren av hovudutvalet for plan og utvikling får ei fast årleg godtgjersle lik 5,0 % av ordføraren si godtgjersle. Leiarane av hovudutvala for omsorg og for oppvekst får ei fast årleg godtgjersle lik 3,0 % av ordføraren si godtgjersle.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Leiaren for kontrollutvalet får ei fast årleg godtgjersle lik 2 % av ordføraren si godtgjersle. Dei andre medlemane av kontrollutvalet får ei fast årleg godtgjersle lik 1,5 % av ordføraren si godtgjersle.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Faste medlemer i kommunestyret, som ikkje er medlemmar av formannskapet eller kontrollutvalet, får ei fast årleg godtgjersle lik 1 % av ordføraren si godtgjersle.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">Varamedlemer til formannskapet får eit tillegg lik 0,5 % av ordføraren si godtgjersle.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">Faste medlemer i hovudutval, som ikkje er medlemer i kommunestyret, får ei fast årleg godtgjersle lik 0,5 % av ordføraren si godtgjersle</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">Om kommunestyremedlem, formannskapsmedlem, leiar og medlem for hovudutval eller medlem av kontrollutval er fråverande frå over 25 % av møta, vert det føreteke 50 % trekk i den faste godtgjersla, jamfør KS sitt normalregulativ.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">Dei som får fast godtgjersle, har ikkje rett på anna møtegodtgjersle etter dette regulativet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">Alle representantar utanom ordførar, har i tillegg rett på dekking av tapt arbeidsinntekt og andre nødvendige utgifter i samband med all møteverksemd i samsvar med dette regulativet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-17-2241/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Møte godtgjersle til vararepresentantar og andre kommunale folkevalde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Møtegodtgjersle blir utbetalt slik:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Gruppe 1, kr 300,- pr. dag.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Varamedlemer i kontrollutvalet, kommunestyret og hovudutvala, ved full deltaking på vanlege møte i aktuelt politisk organ.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.2">Ved deltaking i inntil to saker pr. møte, i telefonmøte eller i andre pålagte møte/representasjonsoppgåver, vert møtegodtgjersle som for gruppe 2 (sjå under).</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Gruppe 2, kr 200,- pr. dag.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Verv i andre styre, råd og utval mv. som har rett på møtegodtgjersle frå Gulen kommune, for eksempel eldreråd, råd for nedsett funksjon, plan- og byggjenemnder.</avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Om folkevalde tek del i fleire møte på same dag, har dei rett på møtegodtgjersle berre for det møtet som har den høgste godtgjersla.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-17-2241/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Vederlag for tap av arbeidsinntekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Etter krav kan folkevalde få vederlag for tap av arbeidsinntekt eller bruk av vikar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Heimearbeidande, studentar, pensjonistar og andre folkevalde utan lønsinntekt kan også setje fram krav om dekking av tap.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det skal ikkje setjast fram slikt krav dersom den folkevalde ikkje vert trekt i løn eller har reelt tap av arbeidsinntekt/vikarutgifter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Udokumentert tap vert avgrensa til kr 1 500,- pr. møtedag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Tap av arbeidsinntekt utover dette må dokumenterast slik:
<liste id="/paragraf/7/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Lønnsmottakarar må legge fram trekkattest frå arbeidsgivar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Sjølvstendig næringsdrivande må legge fram likningsattest eller attest frå rekneskapsførar. Inntektstap vert utrekna etter netto årsinntekt (netto næringsinntekt) dividert på 240 dagar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/5/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Tapet kan og dokumenterast med kvittering for betaling av vikar/avløysar.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Dokumentert tap vert dekka med inntil kr 3 000 pr. møtedag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Ved dokumentert vederlag skal også reknast med tapte feriepengar av lønstapet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">Det vert berre utbetalt vederlag for tapt arbeidsinntekt for møte som byrjar etter kl. 17.00 dersom dokumentasjon for tapet vert lagt fram.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/9">Mynde til å avgjere dokumentasjons- og tolkingsspørsmål om utgiftsdekning vert lagt til formannskapet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-17-2241/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Godtgjersle til spesielle kommunale tillitsverv</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Godtgjersle til andre kommunale tillitsverv er regulert slik:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Byggjenemnder og andre adhocutval:</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Kommunen betalar godtgjersle mv. etter dette regulativet til dei som har «kommunale tillitsverv» i byggjenemnder og andre adhocutval, jf. § 3 for definisjon av omgrepet «kommunalt tillitsverv».</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ikkje-kommunale organ:</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Kommunen betalar godtgjersle mv. etter dette regulativet til dei som har «kommunale tillitsverv» i ikkje-kommunale organ som t.d. styre for interkommunale organisasjonar, organ innanfor kyrkjesektoren, organ knytt til den einskilde skule og barnehage, jf. § 3 om «kommunalt tillitsverv».</avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Eit «kommunalt tillitsverv» i eit ikkje-kommunalt organ gjev ikkje rett til godtgjersle frå Gulen kommune etter dette regulativet dersom det vert utbetalt tilsvarande godtgjersle frå det ikkje-kommunale organet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-17-2241/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Generelle reguleringar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Om deltaking på eit møte gjev rett til møtegodtgjersle frå Gulen kommune, gjev dette også rett til refusjon av tapt arbeidsinntekt og anna, dersom ikkje anna går fram av dette regulativet eller fylgjer av anna regelverk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Det vert utbetalt godtgjersle og vederlag for tapt arbeidsinntekt etter dette regulativet ved konferansar, kurs og anna når det organet den folkevalde/dei folkevalde representerer har gjort vedtak om det og vist til budsjettmessig dekking.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Gulen kommune dekker andre nødvendige utgifter, t.d. utgifter til barnepass og omsorg for sjuke og eldre, etter dokumentert krav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Krav om godtgjersle eller vederlag etter dette regulativet skal sendast kommunen seinast 3 månader etter at møtet e.l. som kravet gjeld, vart halde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-17-2241/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskrifta trer i kraft frå det konstituerte møte i kommunestyret 17. oktober 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
