<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-19-2132" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2132">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-19-2132</id>
    <dato>19.12.2019 nr. 2132</dato>
    <dato type="iso">2019-12-19</dato>
    <ikraft>Valperioden 2019-2023</ikraft>
    <ikraft type="iso">Valperioden 2019-2023</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Austevoll kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-1">L22.06.2018 nr. 83 § 8-1</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-2">§ 8-2</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">§ 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§9-4">§ 9-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-5">§ 8-5</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-7">§ 8-7</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-8">§ 8-8</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-9">§ 8-9</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0016</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om godtgjersle til folkevalde i Austevoll</korttittel>
    <tittel>Forskrift om godtgjersle til folkevalde i Austevoll kommune for kommunevalperioden 2019-2023, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Austevoll kommunestyre 19. desember 2019 med heimel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-1, § 8-2, § 8-3, § 9-4, § 8-5, § 8-6, § 8-7, § 8-8, § 8-9 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2132/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Møtegodtgjersle per møte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Møtegodtgjersle for valperioden vert sett til 1 promille av stortingsrepresentantar si årlege godtgjersle per møte for deltaking i møter, styrer, råd, utval og nemnder valde av formannskap eller kommunestyre, og ad-hoc-utval valde av kommunestyre eller formannskap. Møtegodtgjersla vert runda av til nærmaste kr 50.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2132/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Refusjon for tap i arbeidsinntekt/utgifter til vikar m.m.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det vert refundert legitimert tapt arbeidsforteneste avgrensa til maksimum kr 2 500. Innanfor denne maksimumssummen blir det og gjeve eventuell refusjon for utgifter til vikar m.m.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Tilsette i Austevoll kommune får finansiert tapt arbeidsforteneste gjennom folkevaldordninga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Frist for innsending av krav etter dette punktet er 3 månadar etter at møtet er halde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2132/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Føring av frammøteskjema</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For kvar nemnd skal det førast møtebok. Leiaren skal sjå til at det vert gjort. I den skal førast opp når møtet tek til og når det sluttar, kven som møter og dei vedtaka som vart gjort. Minst ein gong for året skal leiaren føra opp på fastsett skjema eit oversyn over dei møter som har vore haldne og kven som har møtt og sende det over til tilvisande mynde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2132/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Godtgjersle til ordførar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Godtgjersle til ordførar vert sett 100 % av stortingsrepresentantar si årlege godtgjersle og elles ordningar som i dag (pensjon osv.) og i tråd med KS sine anbefalingar. Etterløn vert innført med inntil 3 månadar utan nytt arbeid. Den faste godtgjersla inkludera godtgjersle som utvalsleiar og møtegodtgjersle for alle kommunale organ.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2132/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Godtgjersle til varaordførar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Varaordførar får 25 % av stortingsrepresentantar si årlege godtgjersle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Den faste godtgjersla inkludera godtgjersle for dei kommunale organ han/ho er medlem i.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2132/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Leiargodtgjersle</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Leiar for plan- og byggesaksutvalet, tenesteutvalet og kontrollutvalet får 5 % av godtgjersla til stortingsrepresentantar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Eldrerådet, viltnemnda, rådet for menneske med nedsett funksjonsevne og ungdomsrådet sin leiar får 1 % av godtgjersla til stortingsrepresentantar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2132/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Godtgjersle til røystestyra og valstyret i samband med kommunestyre-, fylkestings-, stortings- og sametingsval</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Valstyret får møtegodtgjersle i tråd med § 1 og vert løna med kr 250 per time med eit tillegg av overtidsbetaling etter gjeldande satsar for arbeid med oppteljing og valoppgjer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Røystestyra får møtegodtgjersle I tråd med § 1 og vert løna med kr 250 per time med eit tillegg av overtidsbetaling etter gjeldande satsar for arbeid med førebuing, gjennomføring og etterarbeid i samband med valting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2132/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Dekking av utgifter til barnepass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Folkevalde som har omsorgsansvar får eit tillegg på kr 25 per time for 1. barn, kr 40 per time for 2 barn, kr 50 per time for 3. barn og kr 55 per time for 4. barn i tillegg til vanleg møtegodtgjersle basert på dokumentasjon av utgifter til barnepass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2132/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Vurdering av regelverk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Desse reglane/satsane vert gjort gjeldande for valperioden 2019-2023. Satsar på leiarløn og møtegodtgjersle regulerast årleg i tråd med justering i løn for stortingsrepresentantar.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
