<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-09-2225" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-09-2225</id>
    <dato>09.10.2019 nr. 2225</dato>
    <dato type="iso">2019-10-09</dato>
    <ikraft>09.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-09</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Moss kommune, Viken</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-5">§ 8-5</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-7">§ 8-7</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-8">§ 8-8</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-9">§ 8-9</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0070</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om folkevalgtes rett til godtgjøring og velferdsgoder, Moss</korttittel>
    <tittel>Forskrift om folkevalgtes rett til godtgjøring og velferdsgoder, Moss kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Moss kommunestyre 9. oktober 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3, § 8-4, § 8-5, § 8-6, § 8-7, § 8-8, § 8-9 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften omhandler arbeidsgodtgjøring, dekning av økonomiske tap og påførte utgifter. Forskriften gjelder for de folkevalgte i Moss kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Ansatte i Moss kommune som i kraft av sin stilling deltar i folkevalgte organ, godtgjøres ikke etter denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskrift om folkevalgtes rett til godtgjøring og velferdsgoder i Moss kommune vedtas av det sittende kommunestyret i Moss kommune det året det avholdes valg til kommunestyre og fylkesting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">All godtgjøring beregnes nivåmessig ut fra 100 % av stortingsrepresentantens faste årsgodtgjøring. Godtgjøringen endres automatisk ved endring av stortingsrepresentantenes godtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Folkevalgte med stillingsressurs og møtegodtgjøring får sin godtgjøring utbetalt en gang pr. måned. Folkevalgte med stillingsressurs får sin godtgjøring utbetalt som lønn med feriepenger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Samlet godtgjøring skal ikke for noen overstige 100 % av ordførerens godtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Det er fullt mulig å frasi seg hele eller deler av frikjøp og møtegodtgjøring. Frasigelse regnes som en mindreutgift for kommunen, og medfører ikke rettigheter utover de ordinære bestemmelsene i forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Ved tjenestefrihet trekkes den faste godtgjøringen forholdsmessig for den tid tjenestefriheten varer. Ved endelig uttreden stoppes utbetalingen av den faste godtgjøringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Folkevalgte i lønnet arbeid må søke permisjon fra egen jobb tilsvarende frikjøpsressurs.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Folkevalgtes rettigheter og plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Folkevalgte behandles etter reglene for frilansere i folketrygdloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Moss kommune skal sikre folkevalgtes rettigheter knyttet til sykepenger, forsikring, permisjon og pensjon. Moss kommune dekker det den folkevalgte taper av rettigheter i andre tilsettingsforhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p3-1">
      <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
      <ptittel>Fravær og ferie</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/1">Sykefravær meldes til ordfører og sekretariat første fraværsdag om mulig. Ferie avtales med ordfører og meldes til sekretariatet. Annet fravær må avklares med ordfører og meldes sekretariatet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/2">Ved tjenestefrihet og lengre tids fravær trekkes den faste godtgjøringen forholdsmessig for den tid tjenestefriheten varer. Ved endelig uttreden stoppes utbetalingen av den faste godtgjøringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/3">Ved fravær uten arbeidsgiverperiode, for eksempel foreldrepenger, svangerskapspenger og pleiepenger utbetaler NAV fra første dag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p3-2">
      <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
      <ptittel>Sykepenger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/1">Moss kommune dekker godtgjørelse de 16 første dagene av et sykefravær. Folkevalgte som blir sykemeldt utover dette, må kontakte NAV for å få utbetalt kompensasjon direkte. NAV dekker kun sykepenger opp til 6 G. Moss kommune dekker et eventuelt tap utover dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p3-3">
      <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
      <ptittel>Pensjon og forsikring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/1">Folkevalgte med stillingsressurs meldes inn i KLPs pensjonsordning. Disse er samtidig dekket av gruppelivs- og ulykkes/yrkesskadeforsikringen. Folkevalgte med stillingsressurs som faller utenfor pensjonsordningen, skal etter særskilte regler sikres at de ikke taper pensjonsrettigheter i sitt arbeidsforhold som følge av kommunale verv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p3-4">
      <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
      <ptittel>Permisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/1">Under svangerskapspermisjon, omsorgspermisjon, fødselspermisjon, foreldrepermisjon og permisjon ved barnepassers sykdom, har representantene rett til å beholde godtgjørelsen etter tilsvarende regler for tilsatte i kommunen etter arbeidsmiljølovens kapittel 12, folketrygdloven kapittel 14 og reglene i Hovedtariffavtalen i kommunen om permisjon med lønn ved svangerskap, fødsel, adopsjon, amming og barns og barnepassers sykdom.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p3-5">
      <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
      <ptittel>Ettergodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-5/ledd/1">Folkevalgte med en stillingsressurs, kan etter søknad gis ettergodtgjøring i inntil 3 måneder. Søknad med dokumentasjon rettes til kommunedirektøren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-5/ledd/2">Dersom den folkevalgte går inn i nytt arbeid eller mottar tilsvarende offentlige ytelser i løpet av denne perioden bortfaller ettergodtgjøringen fra tidspunktet for inntreden i den nye stillingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-5/ledd/3">Inntekt man mottar i perioden med ettergodtgjøring skal rapporteres inn, og ettergodtgjøringen avkortes krone for krone mot inntekt man mottar i perioden. Det samme gjelder for ordinær inntekt som den folkevalgte frivillig avstår fra.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p3-6">
      <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsforhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-6/ledd/1">Det må legges til rette for kontorarbeidsplasser for de folkevalgte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ordfører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ordføreren arbeider med kommunens saker på heltid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ordføreren ytes en fast årsgodtgjøring som er 110 % stortingsrepresentantenes faste årsgodtgjøring. Godtgjøringen dekker alle oppdrag som ligger til utøvelsen av vervet som ordfører og verv i kommunale organer. Ordfører mottar ingen ytterligere møtegodtgjøring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Varaordfører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Varaordføreren arbeider med kommunens saker i 100 % stilling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Varaordføreren ytes en fast årsgodtgjøring som er 100 % stortingsrepresentantenes faste årsgodtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Godtgjøringen dekker alle oppdrag som ligger til utøvelsen av vervet som varaordfører. Varaordfører mottar ingen ytterligere møtegodtgjøring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Frikjøp av folkevalgte</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p6-1">
      <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
      <ptittel>Stillingsressurser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/1">Stillingsressursen beregnes nivåmessig ut fra stortingsrepresentantenes godtgjøring. Årsverkene fordeles på følgende måte:
<marg niv="1" id="/paragraf/6-1/ledd/1/marg/1">Stillingsressursen for leder og nestleder settes til 25 % for leder og 15 % til nestleder i de 5 hovedutvalgene og administrasjonsutvalget. Stillingsressursen dekker alle oppgaver som utvalgsleder, inkludert møtene.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/6-1/ledd/1/marg/2">Leder av kontrollutvalget gis anledning til å søke om inntil 10 % stillingsressurs. Stillingsressursene fordeles etter valgresultatet med en ressurs til gruppeleder på 20 % som grunnlag.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p6-2">
      <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
      <ptittel>Fordeling av stillingsressurser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/1">Fordeling av stillingsressurser pr. representant:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/2"/>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">2-3 representanter </entry>
              <entry colname="2">12 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4-6 representanter </entry>
              <entry colname="2">24 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7-10 representanter </entry>
              <entry colname="2">40 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">11-15 representanter </entry>
              <entry colname="2">60 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">16+ representanter </entry>
              <entry colname="2">80 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/3">Det er partiene som velges inn i kommunestyret etter kommunevalg som har krav på stillingsressurser. Enkeltpersoner som melder seg ut av et parti i perioden får ikke rettighet som egen gruppe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/4">Dersom et parti blir stående uten representanter i kommunestyret inndras ressursen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/5">Folkevalgte med en stillingsressurs på 100 %, ytes verken møtegodtgjøring eller tapt arbeidsfortjeneste. Stillingsressursen er å anse som en total kompensasjon for det arbeidet som utføres i vervet som folkevalgt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Møtegodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Godtgjøring utbetales kun til kommunale styrer, råd og utvalg som er oppnevnt i medhold av lov eller forskrift, eller godkjent av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p7-1">
      <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
      <ptittel>Møtegodtgjørings nivåer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/1">Møtegodtgjøring inndeles i følgende nivåer:
<liste id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Gruppe 1 medlemmer av kommunestyret og formannskapet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Gruppe 2 medlemmer av hovedutvalg og administrasjonsutvalget</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gruppe 3 ledere av kontrollutvalget, eldrerådet, råd for mennesker med nedsatt funksjonsevne, flerkulturelt råd og ungdomsrådet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gruppe 4 medlemmer av kontrollutvalget, eldrerådet, råd for mennesker med nedsatt funksjonsevne og flerkulturelt råd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/2">
        <i>Gruppe 1</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/3">For møtende medlemmer og varamedlemmer i kommunestyret og formannskapet settes møtegodtgjøringen til 3 ‰ av stortingsrepresentantenes faste godtgjøring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/4">
        <i>Gruppe 2</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/5">For møtende medlemmer og varamedlemmer i hovedutvalgene settes møtegodtgjøringen til 3 ‰ av stortingsrepresentantenes faste godtgjøring. De tillitsvalgte i administrasjonsutvalget godtgjøres på lik linje med de politisk valgte medlemmene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/6">
        <i>Gruppe 3</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/7">For ledere av kontrollutvalget, eldrerådet, råd for mennesker med nedsatt funksjonsevne og flerkulturelt råd settes møtegodtgjøring til 2 ‰ av stortingsrepresentantenes faste godtgjøring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/8">
        <i>Gruppe 4</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/9">For medlemmer av kontrollutvalget, eldrerådet, råd for mennesker med nedsatt funksjonsevne, flerkulturelt råd og ungdomsrådet settes møtegodtgjøring til 1 ‰ av stortingsrepresentantens faste godtgjøring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p7-2">
      <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
      <ptittel>Generelt om møtegodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-2/ledd/1">I de tilfeller et organ har en tilleggsfunksjon som f.eks. valgstyre, formannskapet som klagenemnd, eller lignende regnes dette som en del av det ordinære møtet når det gjelder godtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-2/ledd/2">Deltagere i andre utvalg oppnevnt av kommunestyret, skal ha en godtgjøring på 0,5 ‰ pr. møte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-2/ledd/3">Forutsetningen er at ikke annet er bestemt i denne forskriften, eller at godtgjøring ikke utbetales direkte av det enkelte styre/selskap eller lignende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-2/ledd/4">Sekretærene i det enkelte utvalg er ansvarlig for å rapportere hvem som har rett til møtegodtgjøring pr. møte. Oppgaven må sendes så raskt som mulig etter den enkelte måneds oppsatte møter for å komme til utbetaling påfølgende måned.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-2/ledd/5">Representantene må selv så raskt som mulig etter den enkelte måneds oppsatte møter fylle ut og levere inn skjema med krav om dekning av reiseutgifter og erstatning for tap av arbeidsinntekt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p7-3">
      <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
      <ptittel>Telefongodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/1">Ordføreren og varaordføreren har fri telefon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/2">Gruppeledere og utvalgsledere utbetales en telefongodtgjøring på kr 500 pr. måned.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p7-4">
      <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
      <ptittel>Erstatning i tap av inntekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-4/ledd/1">For legitimert tap i ordinær arbeidsinntekt eller utgifter til stedfortreder på grunn av arbeid i kommunale verv, yter Moss kommune erstatning. Maks sats på legitimert tap settes til ordførers faste arbeidsgodtgjøring (årslønn/1950 timer pr. år maks 7,5 timer/dag).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-4/ledd/2">For ulegitimert tap i inntekt og/eller utgifter som utøvelsen av kommunale verv nødvendiggjør, yter Moss kommune erstatning på inntil kr 500,- pr. møte/dag. Ulegitimerte utgifter skal sannsynliggjøres og er for eksempel tap av forventet overtid, ekstravakter og/eller lønnede oppdrag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-4/ledd/3">Sannsynliggjøring etter dette punktet kan skje for en periode. Rådmannen avgjør om sannsynliggjøringen er tilstrekkelig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-4/ledd/4">For selvstendig næringsdrivende og andre hvor legitimasjon på trekk i lønn ikke kan skaffes, godtas egenerklæring. Ved første gangs krav skal dokumentasjon som for eksempel ligningsattest fremlegges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-4/ledd/5">Representantene må selv så raskt som mulig etter den enkelte måneds oppsatte møter fylle ut og levere inn skjema med krav om erstatning for tap av arbeidsinntekt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Utlegg</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p8-1">
      <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
      <ptittel>Omsorgsarbeid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/1">Sats på barnepass eller omsorgsoppgaver er maks kr 150 pr. time inntil kr 800 pr. dag. Kravet fremmes på fastsatt skjema med dokumentasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p8-2">
      <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
      <ptittel>Reiser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/1">Reiseutgifter i kommunal sammenheng refunderes etter statens regulativ. Reiseutgifter til og fra kommunale møter innen kommunens grenser dekkes ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/2">Representantene må selv så raskt som mulig etter den enkelte måneds oppsatte møter fylle ut og levere inn skjema med krav om dekning av reiseutgifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Fortolkninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Myndighet til å avgjøre legitimasjon- og fortolkningsspørsmål legges til rådmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klagesaker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Administrasjonen behandler klagesaker vedrørende tolking av forskriften og innstiller overfor formannskapet som avgjør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-09-2225/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 9. oktober 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
