<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-22-2071" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-22-2071">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-22-2071</id>
    <dato>22.10.2019 nr. 2071</dato>
    <dato type="iso">2019-10-22</dato>
    <ikraft>24.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-24</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Smøla kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0964</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om godtgjøring til folkevalgte, Smøla</korttittel>
    <tittel>Forskrift om godtgjøring til folkevalgte, Smøla kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Smøla kommunestyre 22. oktober 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3, § 8-4, § 8-6 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-22-2071/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre folkevalgte godtgjøring og utgiftsdekning i forbindelse med sine kommunale tillitsverv. Forskriften skal tydeliggjøre hvilke kriterier Smøla kommune legger til grunn for slik godtgjøring og utgiftsdekning, og hvem som omfattes av ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften omfatter medlemmer i folkevalgte organ og andre politisk valgte representanter i utvalg nærmere fastsatt i vedtatt politisk organisering for Smøla kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-22-2071/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Lovgrunnlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Lov om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) kap. 8 Rettigheter og plikter for folkevalgte. Iht. kommunelovens kap. 8 skal kommunestyret selv gi forskrift som omfatter:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Dekning av utgifter og økonomiske tap (kommuneloven § 8-3)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Arbeidsgodtgjøring (kommuneloven § 8-4)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ettergodtgjøring (kommuneloven § 8-6)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Permisjoner (kommuneloven § 8-10).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-22-2071/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Medlemmer i kommunens folkevalgte organ plikter å delta i organets møter hvis de ikke har gyldig forfall.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Leder i det enkelte politiske utvalget/organet plikter å signere på hvem som har deltatt i møtet og hvem som skal ha utbetalt godtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ansvar for anvisning av godtgjøring og utgiftsdekning iht. denne forskrift tillegges rådmannen eller den rådmannen delegerer dette til.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-22-2071/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Dekning av utgifter og økonomiske tap</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Tapt arbeidsfortjeneste:</i> Folkevalgte som taper inntekt for å ivareta tillitsvervet får erstattet tapet. Folkevalgte må legge fram erklæring fra arbeidsgiver på faktisk tap/trekk i lønn. Selvstendig næringsdrivende skal legge frem ligningsattest eller annen dokumentasjon fra regnskapsfører/revisor. Rett til tapt arbeidsfortjeneste gjelder også for politiske representanter i interkommunale samarbeid (representantskap og felles nemnd).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Reisegodtgjørelse:</i> Kjøregodtgjørelse innenfor kommunen i forbindelse med politiske møter dekkes ikke. Reiseutgifter utenfor kommunen dekkes etter framlagt reiseregning. Utgifter utover kr 2000,- pr. møte dekkes ikke. Reisen skal foretas på den for kommunens hurtigste og billigste måte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Øvrige utgifter:</i> Andre påførte utgifter som følge av tillitsvervet godtgjøres. Utgifter må legitimeres. Eks. Utgifter til barnepass, omsorg for eldre og uføre.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-22-2071/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsgodtgjøring - fast godtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunale tillitsverv som godtgjøres med fast godtgjøring fastsettes slik:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Ordfører:</i> Ordfører tilsvarer 100 % stilling. Ordfører gis en årlig godtgjørelse tilsvarende 92,5 % av Stortingsrepresentantenes godtgjørelse. Ordførerens godtgjørelse forutsettes å dekke all møtevirksomhet inkludert utvalgsarbeid som ordfører er pålagt eller valgt til.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Varaordfører:</i> Varaordfører gis en årlig godtgjørelse tilsvarende 5 % av ordførerens godtgjørelse. Beløpet er inkludert telefongodtgjørelse. I tillegg gis vanlig møtegodtgjørelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Medlemmer av formannskap:</i> Medlemmer av formannskapet, med unntak av ordfører, gis en årlig godtgjørelse tilsvarende 4 % av ordførerens godtgjørelse. Beløpet er inkludert telefongodtgjørelse. I tillegg gis vanlig møtegodtgjørelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">For å få utbetalt den faste godtgjørelsen fullt ut kreves en tilstedeværelse på 80 % pr. år. Deretter reduseres godtgjørelsen forholdsvis.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.2">Varamedlemmer med en tilstedeværelse på 20 % eller mer i løpet av denne perioden gis en forholdsmessig fast godtgjørelse.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Leder i hovedutvalg og kontrollutvalg:</i> Leder i hovedutvalg og kontrollutvalg gis en årlig godtgjørelse tilsvarende 2,5 % av ordførerens godtgjørelse. Beløpet er inkludert telefongodtgjørelse. I tillegg gis vanlig møtegodtgjørelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Utbetaling:</i> Fast godtgjørelse utbetales månedlig.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1.1">Tilstedeværelse beregnes før utbetaling i desember eller ved valgperiodens slutt i valgår, og godtgjøring justeres i forhold til beregnet tilstedeværelse.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1.2">Ev. fast godtgjøring til varamedlemmer utbetales i desember eller ved valgperiodens slutt i valgår.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-22-2071/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsgodtgjøring - møtegodtgjørelse</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kommunestyre og formannskap gis møtegodtgjørelse lik 0,10 % av ordførerens godtgjørelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Hovedutvalg, kontrollutvalg, andre utvalg foruten ungdomsrådet gis møtegodtgjørelse lik 0,075 % av ordførerens godtgjørelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Ungdomsrådet gis møtegodtgjørelse lik 0,037 % av ordførerens godtgjørelse. I eventuelle arbeidsmøter i ungdomsrådet utover de ordinære møtene gis en møtegodtgjørelse lik 150 kr pr. møte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Når et utvalg behandler enkeltsak(er) i tilknytning til et annet politisk møte betales ikke egen møtegodtgjørelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Ved avvikling av 2 (eller flere) møter pr. dag, gis én halv møtegodtgjørelse ekstra for møte nr. 2, 3 osv. når møtene er atskilte. Halv godtgjørelse gis da på det møtet med lavest godtgjørelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Når møteleder ikke har fast godtgjørelse gis dobbel møtegodtgjørelse (dvs. gjelder ikke ordfører, varaordfører, ledere hovedutvalg, leder kontrollutvalg).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Representanter for de ansatte som deltar i møter i sin ordinære arbeidstid tilkommer ikke møtegodtgjørelse. Deltar de i møter utenfor arbeidstid gis møtegodtgjørelse på lik linje med øvrige medlemmer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">For politiske representanter i interkommunale samarbeid (representantskap og felles nemnd) gis en møtegodtgjørelse på 0,1 % ordførers godtgjørelse pr. møte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">For medlemmer i andre utvalg oppnevnt av hovedutvalg, formannskap eller kommunestyret, gis en møtegodtgjørelse på 0,075 % ordførers godtgjørelse pr. møte.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-22-2071/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ettergodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Folkevalgt som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse, gis ettergodtgjøring i 1,5 måned etter valgperiodens utløp. Dersom vedkommende ikke inntrer ny stilling etter valgperioden kan det søkes om inntil 3 måneder ettergodtgjøring fra de fratrer vervet. Ettergodtgjøringen utover den første 1,5 måneden avkortes mot annen inntekt iht. kommunelovens bestemmelser. Søknaden behandles administrativt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-22-2071/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Permisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Folkevalgt som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse kan søke permisjon iht. arbeidsmiljøloven § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15. Kommunestyret har myndighet til å avgjøre permisjonssøknaden på bakgrunn av begrunnet søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-22-2071/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Årlige reguleringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Godtgjørelser utregnet fra stortingsrepresentants godtgjøring reguleres/endres pr. 1. juli.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-22-2071/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med det konstituerende møtet i Smøla kommunestyre ved oppstart av valgperioden 2019-2023, dvs. 24. oktober 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
