<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-19-2173" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-19-2173</id>
    <dato>19.12.2019 nr. 2173</dato>
    <dato type="iso">2019-12-19</dato>
    <ikraft>10.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-10</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Øygarden kommune, Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-16-649</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-04-26-556</endrer>
    <rettet>13.01.2020, <ref id="lov-1981-03-13-6-§2-1">§ 2-1</ref></rettet>
    <journalnummer>2020-0032</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av private avløpsanlegg, Øygarden</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av private avløpsanlegg, Øygarden kommune, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Øygarden kommunestyre 19. desember 2019 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven), § 26, § 30 og § 34.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmingar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunens abonnentar betaler for slamtenester som kommunen leverer. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av statlege lover og forskrifter, og dessutan av kommunale reglement og bestemmingar. Det kommunale selskapet ØyVAR AS administrerer slamtenestene. Dette er dei viktigaste dokumenta:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">forskrift om gjødselsvarer mv. av organisk opphav</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">gebyrregulativ for det aktuelle året</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">retningslinjer for beregning av selvkost for kommunale betalingstjenester (H-3/14).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta skal sikre ei miljømessig forsvarleg innsamling og behandling av slam frå private avløpsanlegg i Øygarden kommune, innanfor dei til kvar tid gjeldande lover og forskrifter. Forskrifta gjeld også rammer for fastsetjing av tømmegebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p2-1">
      <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Tinglyst eigar av eigedom som er omfatta av tømmeordninga. Dersom eigedommen er festa bort for 30 år sidan eller meir, skal festaren svare for gebyret om ikkje anna er avtalt. Det same gjeld når festaren har rett til å få festet forlenga, slik at den samla festetida blir meir enn 30 år. Eigedom er definert med eige matrikkelnummer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen i samband med tømming, transport og behandling av slam frå slamanlegg. Det er ikkje ein føresetnad at avtalen er skriftleg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvatn:</i> Avløpsvatn frå menneskeleg aktivitet, til dømes frå bad, kjøkken, vaskemaskin, toalett mv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Gråvatn:</i> Sanitært avløpsvatn frå vask, dusj og vaskemaskin (kjøkken, bad og vaskerom), men ikkje frå toalett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Svartvatn:</i> Sanitært avløpsvatn frå toalett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Slamanlegg:</i> Oppsamlings- og avslammingstankar for sanitært avløpsvatn og overvatn, til dømes slamavskiljar, tett tank, minireinseanlegg, slamtørkeanlegg mv. eller ein kombinasjon av desse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Eigedom:</i> Fast eigedom registrert som sjølvstendig eining i matrikkelen. Seksjon som er etablert i samsvar med lovgivinga om eigarseksjonar, skal reknast som sjølvstendig eigedom.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Bustad:</i> Bygg som blir brukt til bustadføremål, medrekna fritidsbustad.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Bueining:</i> Sjølvstendig bueining som er tilrettelagd for varig opphald med tilgang til kjøkken eller anna innretning for matstell. Bueininga er omfatta av forskrifta dersom ho er permanent oppsett som bustad eller har fungert som bueining i tre månader eller meir. Ein bustad kan innehalde fleire bueiningar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/j">
        <lverdi>j.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Fritidsbustad/-bygg:</i> Eigedom som i matrikkelen er registrert som fritidsbustad, hytte som blir nytta i samband med ferie og fritid. I tvilstilfelle avgjer kommunen kva som skal reknast som fritidsbustad.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/k">
        <lverdi>k.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Gebyrregulativ:</i> Kommunens gjeldande prisoversikt for gebyr. Satsane i gebyrregulativet blir oppdaterte årleg gjennom vedtak i kommunestyret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/l">
        <lverdi>l.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Slamavskiljar:</i> Ein eller fleire kummar for avskiljing av slam frå avløpsvatn. Eit anna namn på slamavskiljar er septiktank.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/m">
        <lverdi>m.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Slam:</i> Innhaldet frå avløpsanlegg for avslamming av sanitært avløpsvatn og overvatn eller frå oppsamlingstankar for ubehandla sanitært avløpsvatn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/n">
        <lverdi>n.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Renovatør:</i> Aktør som på vegner av kommunen utfører innsamling og transport av slam.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/o">
        <lverdi>o.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Slamkøyretøy:</i> Køyretøy for oppsamling av slam, til dømes mobil slamavvatnar, traktor, sugebil o.l.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/p">
        <lverdi>p.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Slamgebyr:</i> Omfattar betaling for tømming, transport og behandling av slam.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/q">
        <lverdi>q.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>Ekstratømming:</i> Tilleggstømming utanom fastsett tømmeplan.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/r">
        <lverdi>r.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/r/avsnitt/1"><i>Naudtømming:</i> Tilleggstømming som må utførast innan 24 timar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/s">
        <lverdi>s.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/s/avsnitt/1"><i>Tilpassa tømming:</i> Lovpålagd tømming av tette tankar kan utførast på bestilling frå abonnenten, i staden for ordinær tømming.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/t">
        <lverdi>t.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/t/avsnitt/1"><i>Tømmeplan:</i> Ruteplan som er fastsett av renovatør/Øygarden kommune for å gjennomføre effektiv og rasjonell tømming av slam i eit større område, og som er tilpassa tømmefrekvensen i dei tildelte utsleppsløyva.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskrifta gjeld for heile Øygarden kommune, med nokre unntak, og fastset reglar for tømming av private avløpsanlegg for sanitært avløpsvatn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Alle private avløpsanlegg skal vere med i ordninga. Dette blir rekna som private avløpsanlegg:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">slamavskiljarar og andre slamtankar for avslamming av sanitært avløpsvatn som ikkje er knytte til offentleg avløpsnett</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">slamavskiljarar og andre slamtankar som er knytte til offentleg avløpsnett utan offentleg reinseanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">slamavskiljarar og andre slamtankar som av andre årsaker blir rekna som nødvendige</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">tette oppsamlingstankar med ubehandla avløpsvatn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Forskrifta gjeld ikkje for eigedommar og anlegg som står på lista nedanfor. Desse skal ha eigen privat avtale om tømming:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">veglause grender, øyer og eigedommar som ikkje har samband med offentleg vegnett eller ikkje kan tømmast frå ferje</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">eigedommar der</avsnitt><liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2.a/avsnitt/1">anlegget ligg lenger enn 100 m frå køyrbar bilveg</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2.b/avsnitt/1">anlegget ligg lågare enn 8 m frå køyrbar bilveg.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">minireinseanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">feitt- og oljeutskiljarar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">oppsamlingstankar for industriavløpsvatn eller liknande ikkjesanitært avløpsvatn.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utkopling av avløpsanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Øygarden kommune vil i medhald av forureiningslova § 26 femte ledd krevje at ikkje-nødvendige private avløpsanlegg blir kopla ut.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ordinær tømming av avløpsanlegg</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For eigedommar med fast busetnad skal avløpsanlegg tømmast kvart 2. år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For eigedommar med fritidsbustader skal avløpsanlegg tømmast kvart 4. år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Tette oppsamlingstankar skal tømmast kvart 2. år.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Det same gjeld for ev. andre avløpsanlegg som ikkje er omfatta av punkta over. I særlege høve kan Øygarden kommune fastsetje andre tidsintervall mellom kvar tømming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ekstra tømming av avløpsanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom det blir behov for ekstra tømming ut over dei ordinære tømmefrekvensane, kan Øygarden kommune kontakte operatør som sørgjer for tømming på kort varsel. Abonnenten må sjølv dekkje kostnadene med slik ekstratømming, som vil bli fakturert direkte frå operatør til abonnent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Øygarden kommunes plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Øygarden kommune, eller den som Øygarden kommune gir løyve, skal utføre tømming av private avløpsanlegg i medhald av denne forskrifta. Tømming blir utført etter reglane i § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Skriftleg varsel om tømming blir gitt til huseigar minst ei veke før tømming. Varsel blir gitt elektronisk, eller per post dersom ein ikkje finn abonnenten i digitalt kontaktregister.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Tømminga skal utførast slik at oppsitjarane ikkje blir unødig plaga av støy eller lukt. Anlegget skal etterlatast i lukka stand. Grinder, portar og dører skal lukkast og eventuelt låsast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Øygarden kommune, eller den Øygarden kommune gir løyve til, pliktar å ta imot alt kloakkslam i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Abonnenten skal syte for at anlegget som skal tømmast, er lett tilgjengeleg for tømming med bil. Overdekking av kumlokk med snø, is, jord, installasjonar eller liknande skal fjernast av abonnenten før tømming skjer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Tømmeoperatøren har rett til å plassere nødvendig utstyr på eigedommane for å få utført tømminga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Abonnenten skal syte for at berre avføring og dopapir hamnar i do. Abonnenten kan bli pålagt ekstragebyr dersom tømminga pga. avfall (eingongsklutar, bleier, Q-tips, tanntråd, plast osv.) medfører ekstraarbeid for Øygarden kommune og/eller tømmeoperatør.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Avfallskvern er ikkje tillate.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Abonnenten pliktar å halde tilsyn med eige slamanlegg og omgåande utbetre skadar på anlegget etter kommunens retningslinjer. Vidare må abonnenten varsle Øygarden kommune om alle endringar i tekniske installasjonar, anleggsutføring eller bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Anlegg som etter oppsett tømmeplan ikkje kan betenast med slamkøyretøy, kan betenast med tilpassa utstyr. Øygarden kommune bestemmer kva for eigedommar som må betenast med slikt utstyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Øygarden kommune eller renovatør har ikkje ansvar for skade på og vedlikehald av privat veg og plass, med mindre det kan påvisast aktløyse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/8">På tømmedag skal nødvendige grinder og portar vere ulåste, og renovatørane skal sikrast mot forulemping frå husdyr og liknande. Dersom abonnenten etter førehandsvarsel ikkje har klargjort slamanlegget inkl. tilkomstveg for tømming, eller ikkje har frakta fram slammet mv., blir ikkje ordinær tømming gjennomført. Abonnenten må dekkje ekstrakostnader som Øygarden kommune blir påført.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Fastsetjing og betaling av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Abonnenten skal betale gebyr for tømming etter særskilt regulativ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Det er abonnenten som er ansvarleg for at gebyret blir betalt til rett tid. Dersom fleire bygg/bueiningar er knytte til ein felles slamtank, skal det betalast gebyr for kvar(t) av bygga/bueiningane.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Sjølv om abonnenten nektar tømming, eller tømming av annan grunn ikkje kan gjennomførast, må abonnenten likevel betale gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Utrekning av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">I samsvar med forureiningslova § 34 skal kommunen fastsetje gebyr som dekkjer alle kostnader som Øygarden kommune har med å tømme anlegga og ta hand om slammet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Øygarden kommune kjem med framlegg om gebyrstorleik til kommunen ein gong kvart år. Kommunestyret vedtek gebyrregulativ og fastset gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">For nye kundar blir gebyret rekna frå og med den 1. i månaden etter at Øygarden kommune har fått melding frå røyrleggjar om at avløpsanlegget er etablert. Tilsvarande blir gebyret rekna fram til siste dag i den månaden anlegget eventuelt blir kopla frå.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">For abonnentar med privat slamavskiljar som er tilknytt offentleg avløpsnett utan offentleg reinseanlegg, blir kostnader ved tømming dekte inn gjennom avløpsgebyra etter satsar for offentleg avløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Innkrevjing av gebyr og renter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Øygarden kommune fakturerer kvar einskild abonnent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Gebyr for tømming av avløpsanlegg med tillegg av renter og kostnader er sikra med heimel i forureiningslova § 34 femte ledd, jf. pantelova § 6-1. Renteplikt ved for sein betaling og inndriving av gebyr er heimla i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane (eigedomsskattelova) § 26 og § 27.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Abonnenten er ansvarleg ved for sein betaling eller anna misleghald, men først etter at han har fått nødvendig varsling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage og omgjering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Gebyr blir fastsett årleg av kommunestyret i eige gebyrregulativ. Dette er ei forskrift som ikkje kan påklagast, jf. kap. VII i forvaltningslova.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Kommunen kan etter søknad eller på eige initiativ heilt eller delvis gi avkall på påkomne gebyr dersom særlege grunnar tilseier det. Det vil seie tilfelle der det vil vere sterkt urimeleg å gjere eit gebyrkrav gjeldande på bakgrunn av dei konkrete omstenda i ei sak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Enkeltvedtak som Øygarden kommune har gjort i medhald av denne forskrifta, kan påklagast til ei særskild klagenemnd, jf. forvaltningslova § 28 andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Dersom det viser seg at ein abonnent ikkje har meldt frå om gebyrpliktige einingar eller endring i gebyrplikt som medfører tillegg i gebyret, kan Øygarden kommune påleggje gebyr frå datoen då eininga(ne) blei gebyrpliktig(e).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Dersom dette tidspunktet ikkje kan dokumenterast, blir abonnenten pålagt gebyr med tilbakeverkande kraft etter reglane i lov om foreldelse av fordringer (foreldingslova).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Ved brot på bestemmingar i denne forskrifta kan kommunen syte for gjennomføring av naudsynte tiltak, jf. forureiningslovas bestemmingar: Kommunen kan føre tilsyn etter § 48, krevje opplysningar frå eigar av slamavskiljar etter § 49, krevje gransking etter § 50 og gi pålegg om undersøking etter § 51. Dersom resultatet av slike opplysningar eller undersøkingar gir grunnlag for pålegg, kan kommunen gi pålegg etter § 7 fjerde ledd. Dersom slike pålegg ikkje blir følgde opp på ein tilfredsstillande måte innanfor dei angitte fristane, kan kommunen fastsetje tvangsmulkt etter forureiningslova § 73 og ev. gjere vedtak om umiddelbar gjennomføring etter § 74. Kommunen kan etter § 74 krevje at den ansvarlege for forureininga skal dekkje kommunens utgifter ved forureining eller skade.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Fritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Kommunen kan etter skriftleg søknad eller på eige initiativ sjå vekk frå bestemmingane i denne forskrifta. Søknad om mellombels fritak skal innehalde korrekte opplysningar om eigar, adresse og gardsnummer/bruksnummer. Abonnentar som kan dokumentere at det ikkje bur nokon i ein bustad i meir enn 6 månader om gongen, vil etter søknad kunne få fritak for den aktuelle perioden. Søknad må sendast til Øygarden kommune på førehand. Fråflyttinga blir gjeldande frå terminen etter godkjenninga. Abonnenten pliktar å melde frå så snart bueininga/eigedommen blir teken i bruk på nytt. Dersom abonnenten ikkje melder frå, kan Øygarden kommune krevje gebyr for den perioden som bueininga/eigedommen ikkje deltok i ordninga. Ved godkjent fråflytting bestemmer kommunen storleiken og varigheita på fritaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Fritidseigedommar kan ikkje vere mellombels fråflytte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Ved ukjent/uavklart eigar/eigarforhold, dødsfall utan kjende arvingar o.l. kan delegert myndigheit frå kommunen - som eit eingongstiltak - utsetje innkrevjing av heile eller delar av gebyret i inntil 2 kvartal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Kommunen gir ikkje fritak frå eller reduksjon av gebyr basert på sosiale kriterium. Dersom ein abonnent har fleire eigedommar (bustad og fritidsbustad) i kommunen, gir ikkje dette grunnlag for reduksjon av gebyr. Lite bruk av eigedommen gir ikkje grunnlag for fritak frå eller reduksjon av gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/5">Abonnenten pliktar å informere Øygarden kommune dersom grunnlaget for tildelt fritak blir endra. Kommunen kan setje vilkår for fritaket. Vilkåret må i så fall vere innanfor føremålet med denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til helseforskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Dei lokale helsemyndigheitene har ansvar for å sjå til at handtering av slam skjer i samsvar med kommunehelsetenestelova, og kan på sjølvstendig grunnlag fastsetje vilkår som sikrar hygienisk oppbevaring og disponering av slam.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">All handtering av slam etter denne forskrifta skal skje i samsvar med sentrale og lokale helsemyndigheiters retningslinjer og vilkår.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Forskrifta trer i kraft frå kunngjering i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Frå same tid blir gjeldande forskrift om tømming av private slamavskiljarar/avløpsanlegg i Fjell kommune, Sund kommune og tidlegare Øygarden kommune oppheva.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-19-2173/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Delegering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Kommunestyret kan delegere oppgåver og ansvar etter denne forskrifta i den grad det er høve til det.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
