<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-25-2248" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-25-2248</id>
    <dato>25.11.2019 nr. 2248</dato>
    <dato type="iso">2019-11-25</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stavanger kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§25">L13.03.1981 nr. 6 § 25</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0006</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tømming av slamavskillere og bestemmelser om betaling av gebyr, Stavanger</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tømming av slamavskillere og bestemmelser om betaling av gebyr, Stavanger kommune, Rogaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Stavanger kommunestyre 25. november 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 25, jf. § 30 tredje ledd og § 34.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig innsamling og transport av slam fra slamavskillere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av slamavskillere og tanker for oppsamling av avløpsslam og - vann i hele kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Forskriften fastsetter bestemmelser for beregning av slamgebyr. Gebyrets størrelse fastsettes årlig i kommunens gebyrregulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">Oljeutskillere, fettutskillere, oppsamlingstanker for industrielt avløpsvann e.l. ikke-sanitært avløpsvann omfattes ikke av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1"><i>Abonnent</i> - Eier av eiendom som omfattes av den kommunale slamtømmeordningen, med slik presisisering: Eier er økonomisk ansvarlig for festers og brukers plikter overfor kommunen. Er eiendommen festet bort for 30 år eller mer, er festeren økonomisk ansvarlig om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenger, slik at samlet festetid blir mer enn 30 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2"><i>Slamavskiller/septiktank</i> - En eller flere kummer for avskilling av slam fra sanitært avløpsvann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3"><i>Ordinær tømming/tømmefrekvens</i> - Planlagt tømming som skjer iht. tømmeplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4"><i>Ekstratømming</i> - Tilleggstømming utenom fastsatt tømmeplan</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/5"><i>Nødtømming</i> - Tilleggstømming som må utføres innen 24 timer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tømming av avløpsanlegg</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Pliktig tømmeordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av avløpsslam fra slamavskillere og andre samleinnretninger som omfattes av denne forskriften. Alle eiendommer i kommunen som er omfattet av kommunens tilsynsmyndighet, jf. forurensningsloven § 26, omfattes av ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">All slamtømming skal utføres av den renovatør som kommunen har avtale med.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">For minirenseanlegg er det bare krav til kommunal tømming der tømming ikke inngår i drifts- og vedlikeholdsavtalen for anlegget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Dersom denne ordningen ikke lar seg gjennomføre kan kommunen i enkeltvedtak gjøre unntak fra kommunal tømmeordning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Kommunen er ansvarlig for tømming av avløpsslam fra anlegg som er omfattet av denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Kommunen fastsetter tidspunkt for ordinær tømming ut fra fastlagte ruter. Abonnent skal varsles om tømmetidspunkt i god tid før tømming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Abonnenten skal sørge for tilfredsstillende adkomst og at anlegg som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming. Overdekning av kumlokk o.l. med snø, is, jord m.m. fjernes, og andre hindringer for fri adkomst for renovatøren skal ordnes av abonnent før tømming utføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Slamavskiller skal plasseres maksimalt 25 meter fra kjørevei og bunn av slamavskiller skal ligge maksimalt 5 meter lavere enn veien. Tømmebil må kunne snu forsvarlig eller rygge inn uten problemer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">Krav til plassering kan dispenseres dersom særlige grunner foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">I de tilfeller hvor abonnenten ikke har klargjort slamavskiller for tømming etter forutgående varsling, hvor veiforhold eller andre hindringer medfører av tømming ikke kan utføres, plikter abonnenten selv å bekoste og bestille ny tømming så raskt som mulig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Renovatørens rettigheter og plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Entreprenøren har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å utføre tømmingen og tilbakeføre rejektvann fra avvanningsbil til slamavskiller som tømmes. Arbeidet skal imidlertid utføres slik at ikke unødig skade på vei eller eiendom oppstår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Tømmingen skal utføres slik at beboere ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Anlegget skal forlates i lukket stand, grinder, porter og dører skal lukkes. Tømmeutstyr skal være slik innrettet at tømming og transport skjer på en hygienisk og estetisk god måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Dersom kommunen ønsker det, plikter renovatør å gjennomføre et forenklet tilsyn under tømming og varsle kommunen om eventuelle avvik.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Tømmefrekvens</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Kommunen fastsetter tømmefrekvens ut fra type slamavskiller og bebyggelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Ved behov for ekstratømming/nødtømming utover oppsatt tømmefrekvens må abonnenten selv sørge for å ta kontakt med kommunen for slik tømming. Tømmingen bekostes av abonnent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Fritak fra kommunal tømmeordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Kommunen kan gi midlertidig fritak fra den kommunale tømmeordningen hvis en eiendom er ubebodd og kommunen har mottatt dokumentasjon fra autorisert rørlegger på at avløpsanlegget er koblet ut og vannforsyning, til bygg som utslippet gjelder for, er avstengt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Utkobling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Utkobling av slamavskiller</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Dersom slamavskiller skal kobles ut skal anlegget tømmes for slam/avløpsvann og fjernes eller sikres ved oppfylling av masser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Sluttømming før utkobling bestilles hos kommunen, som også dekker kostnaden med slik tømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">Alle anleggskostnader knyttet til utkobling av slamavskiller dekkes av abonnent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">Ansvarlig utførende skal sørge for dokumentasjon til kommunen på utkobling uten ugrunnet opphold etter at arbeidet er utført.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Gebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Fastsetting av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Iht. forurensningsloven, § 34, fastsetter kommunen gebyr for slamtømming som skal dekke alle utgifter kommunen har i forbindelse med ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Abonnenten skal betale gebyr til kommunen i henhold til kommunens gebyrregulativ, som vedtas årlig av kommunestyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Dersom anlegget ikke er klargjort til tømming, jf. § 2-3 fakturerer kommunen gebyr som om anlegget er tømt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">Ekstratømminger og nødtømminger blir fakturert abonnenten direkte fra renovatør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">Abonnenten skal betale tømmegebyr for hvert anlegg der det er flere anlegg på en eiendom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyr, renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Gebyr for slamtømming med påløpte renter og kostnader er sikret ved lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Om renteplikt ved for sen betaling og inndriving av avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">Ved eierskifte er eier av eiendommen, ved tidspunktet for utsendelse av avgiften, ansvarlig for at denne blir betalt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Bolighus som står ubebodd kan innvilges fritak for tvungen slamtømming. Fritak gis først etter skriftlig søknad og kun for en tømmeperiode. Det må søkes om ytterligere fritak for hver tømmeperiode. Søknad om fritak for gebyr behandles kun dersom betingelsene i § 2-5 er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k5">
      <kverdi>Kap. 5</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Kommunen kan befare og kontrollere så vel anlegg under utførelse som eksisterende anlegg. Kontrollør skal legitimere seg uoppfordret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Brudd på forskriften kan straffes med bøter, jf. forurensningsloven § 79 2. ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Vedtak iht. denne forskriften kan påklages etter reglene i forvaltningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">Det er ikke klageadgang på gebyrer som er fastsatt iht. Kommunens gebyrregulativ.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2248/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
