<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-12-2104" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-12-2104</id>
    <dato>12.12.2019 nr. 2104</dato>
    <dato type="iso">2019-12-12</dato>
    <ikraft>06.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-06</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trondheim kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-01-30-111</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-14-2158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0971</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om renovasjon i Trondheim</korttittel>
    <tittel>Forskrift om renovasjon, Trondheim kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Trondheim bystyre 12. desember 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 34.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre en hensiktsmessig og hygienisk oppbevaring, innsamling og transport av husholdningsavfall. Husholdningsavfall inkluderer avfall fra husholdninger, private hytter og fritidsboliger. Den skal også bidra til en estetisk akseptabel og sikkerhetsmessig forsvarlig renovasjon i en tett by. Denne forskrift har som formål å bidra til realisering av de forpliktelser kommunen har ved lov, samt de mål og strategier Trondheim kommune til enhver tid har nedfelt i sin kommunale avfallsplan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I Trondheim er det tvungen innsamling av husholdningsavfall, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Denne forskriften gjelder kildesortering, oppsamling, innsamling og transport av husholdningsavfall. I tillegg omfatter forskriften oppsamling, innsamling og transport av farlig avfall fra husholdninger og bedrifter hvis mengder ikke overstiger den grensen som til enhver tid gjelder i forskrift om farlig avfall.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Forskriften omfatter alle eiendommer inkludert festet grunn, herunder også seksjonerte deler av bygning i Trondheim kommune. I tillegg omfatter den alle registrerte hytter og fritidseiendommer i Trondheim kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Næringsavfall omfattes ikke av tvungen kommunal avfallsordning. Kommunen kan likevel bestemme at næringsavfall skal omfattes av ordningen innenfor gjeldende lovverk, for eksempel ved blandingsgårder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Forskriften omfatter også bestemmelser om avfallsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Kommunen kan gi nærmere retningslinjer for gjennomføring av forskriftens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Abonnent:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Eier eller langsiktig fester av grunneiendom som er omfattet av kommunal renovasjon for husholdninger. Abonnent plikter å betale renovasjonsgebyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Avfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Kasserte løsøregjenstander eller stoffer (forurensningsloven § 27).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Avfallsgebyr:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Gebyr som kommunen fastsetter til dekning av kostnader forbundet med håndtering av husholdningsavfall, herunder innsamling, transport, mottak, oppbevaring, behandling, etterkontroll mv., både kapital- og driftskostnader. Kostnadene skal fullt ut dekkes gjennom dette gebyret. Gebyrinntektene skal ikke overstige kommunens kostnader forbundet med husholdningsavfallet. Skyldig avfallsgebyr er sikret med lovbestemt pant.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">
        <i>Beholder:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">Mindre enhet, under 1 m<sup>3</sup>, for oppsamling av avfall og plassert på bakkenivå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9">
        <i>Blandingsgård:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/10">Grunneiendom som benyttes for både nærings- og boligformål.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/11">
        <i>Bringesystem:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/12">Mottakstilbud der avfallet ikke hentes hos abonnenten, men der abonnent/bruker selv bringer avfallet til et sentralt punkt, slik som returpunkt, midtbypunkt og gjenvinningsstasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/13">
        <i>Bruker:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/14">Privatperson som benytter den kommunale avfallsordningen og som enten selv er abonnent eller har en formell tilknytning til en abonnent ved enten å være medlem av samme husholdning, være leieboer, borettshaver eller besøkende. Næringslivet kan også være bruker der det er blandingsgårder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/15">
        <i>Container:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/16">Enhet større enn 1 m<sup>3</sup> for oppsamling av avfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/17">
        <i>Farlig avfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/18">Avfall som ikke hensiktsmessig kan håndteres sammen med annet husholdningsavfall fordi det kan medføre alvorlige forurensninger eller fare for skade på mennesker eller dyr (avfallsforskriften § 11).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/19">
        <i>Fraksjon:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/20">Type avfall som utgjør laveste sorteringsnivå ved kildesortering. Eksempler på fraksjoner kan være restavfall, papir, plastemballasje, glass- og metallemballasje og matavfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/21">
        <i>Gjenvinningsstasjon:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/22">Avfallsmottak for kildesortert og blandet avfall. En gjenvinningsstasjon skal særlig tilby mottak av fraksjoner som ikke hentes av renovatør, og av større avfallsmengder enn det husholdningene vanligvis produserer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/23">
        <i>Grunneiendom:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/24">Fast eiendom som er identifisert med eget gårds- og bruksnummer i offentlig eiendomsregister, ev. også feste- eller seksjonsnummer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/25">
        <i>Hageavfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/26">Organisk avfall fra privat hage.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/27">
        <i>Hentested:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/28">Sted hvor oppsamlingsenhet(er) plasseres i påvente av innsamling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/29">
        <i>Husholdningsavfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/30">Avfall fra private husholdninger, hytter og fritidsboliger, inkluderer også større gjenstander som inventar og lignende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/31">
        <i>Innsamling:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/32">Henting og transport av avfall fra oppsamlingsenhet til sentralt avfallsmottak eller behandlingsanlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/33">
        <i>Kildesortering:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/34">Sortering av avfall ved kilden, det vil si der avfallet oppstår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/35">
        <i>Midtbypunkt:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/36">Oppsamlingssted for kildesortert avfall fra en bestemt gruppe abonnenter/brukere. Kommunen bestemmer hvilke abonnenter/brukere som omfattes av midtbyordningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/37">
        <i>Returpunkt for farlig avfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/38">Lokal, ubetjent miljøstasjon, oppsamlingssted eller container, hvor publikum kan levere farlig avfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/39">
        <i>Nedgravde oppsamlingsenheter:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/40">Stasjonære avfallssuganlegg, mobile avfallssuganlegg og nedgravde containere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/41">
        <i>Næringsavfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/42">Avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/43">
        <i>Oppsamling:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/44">Samlet oppbevaring av avfallet etter kildesortering, men før det hentes av renovatør.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/45">
        <i>Oppsamlingsenhet:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/46">Samlebetegnelse for enhet som benyttes til oppbevaring av kildesortert avfall. Dette inkluderer både beholdere, containere og avfallssug.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/47">
        <i>Overflateenheter:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/48">Beholdere og container som står på bakken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/49">
        <i>Renovasjon:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/50">Innsamling og bortkjøring av avfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/51">
        <i>Renovasjonsrett:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/52">Stedfestet plikt og rettighet som innebærer at en bestemt grunneiendom har rett til å plassere sin enhet for avfallsoppsamling på en annen grunneiendom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/53">
        <i>Renovatør:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/54">Virksomhet som samler inn og kjører bort avfall. Samme uttrykk brukes også om operatør som utfører dette arbeidet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/55">
        <i>Returpunkt:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/56">Lokalt ubetjent oppsamlingssted hvor publikum kan levere/sortere en eller flere avfallsfraksjoner, f.eks. glass, tekstiler osv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/57">
        <i>Stoppested for renovasjonsbil:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/58">Punkt der renovasjonsbilen stopper for pålessing av husholdningsavfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/59">
        <i>Våtorganisk avfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/60">Lett nedbrytbart organisk avfall, slik som matavfall og lett nedbrytbart hageavfall (gras, løv mv.).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Innsamling av husholdningsavfall</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Tvungen innsamling av husholdningsavfall</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.1">Alle grunneiendommer i kommunen omfattes av avfallsordningen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.2">Uten kommunens samtykke er det ikke tillatt å drive innsamling av husholdningsavfall. Vilkår for kommunens samtykke er regulert i egen forskrift.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.3">Kommunen kan ved generelle bestemmelser, eller i det enkelte tilfelle, stille krav til den enkelte abonnent om kildesortering og leveringsmetode for de ulike deler av husholdningsavfallet. Dette for å sikre en økonomisk, miljø- og ressursmessig best mulig håndtering og disponering av avfallet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.4">Det er ikke tillatt å brenne, grave ned eller sette fra seg husholdningsavfall utenom godkjent oppsamlingssted.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Risikoavfall</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1.1">Kommunen har egen ordning for innsamling av risikoavfall fra husholdninger. Risikoavfall er medisiner og smitteavfall som ikke kan håndteres sammen med husholdningsavfallet. Risikoavfallet skal kildesorteres og leveres separat til den kommunale innsamlingsordningen.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Farlig avfall</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.1">Kommunen skal sørge for at det eksisterer et tilstrekkelig tilbud for mottak av farlig avfall fra husholdninger, hytter og fritidsboliger samt virksomheter med mengde farlig avfall under grense angitt i sentral avfallsforskrift.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.2">For farlig avfall fra husholdninger tilbyr kommunen både egen innsamlingsordning og mottaksordning.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
          <i>Døde dyr</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.1">Kommunen har mottak for døde kjæledyr og fallvilt.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
          <i>Grovavfall</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.1">Grovavfall er den del av husholdningsavfallet som er for stort eller tungt til å kunne legges i oppsamlingsenheten hjemme. Eksempler på grovavfall kan være; bygningsavfall, kasserte møbler også videre. Kommunen har mottak av slikt avfall på godkjent kommunal gjenvinningsstasjon og i tillegg har kommunen en henteordning.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kildesortering av husholdningsavfall</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den enkelte husholdning plikter å kildesortere husholdningsavfallet etter nærmere anvisning for de avfallsfraksjoner kommunen etablerer innsamlings- og mottaksordninger for.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kildesortert avfall skal holdes adskilt og legges i egne beholdere/containere som enten står hjemme hos hver husholdning, på returpunkt/midtbypunkt/miljøstasjon eller gjenvinningsstasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det er ikke tillatt å legge andre typer avfall i oppsamlingsenheten enn det den er ment for. Spesielt gjelder dette stein, jord, trekubber, eksplosiver, selvantennende eller etsende stoffer, hageavfall, bygningsavfall, varm aske eller døde dyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Ekskrementer skal heller ikke legges i oppsamlingsenhetene, med unntak av godt innpakkede bleier, små mengder med hundeekskrementer o.l.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Opplysninger om hvor ulike typer avfall kan leveres, fås ved henvendelse til kommunen. Det vises også til § 3 og § 4 i denne forskrift. I tvilstilfeller skal kommunen kontaktes på forhånd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Kommunen kan gjøre endringer i hvilke fraksjoner som skal kildesorteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Grovavfall fra husholdninger skal leveres til godkjent kommunal gjenvinningsstasjon, eller via kommunens henteordning.
<liste id="/paragraf/5/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/7/liste/1/avsnitt/1"><i>Hageavfall</i></avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/7/liste/1/avsnitt/1.1">Hageavfall leveres til kommunens mottaksplass, alternativt kan det komposteres i egen hage. Av hensyn til spredning av uønskede arter og skadedyr er det ikke tillatt å legge hageavfall fra egen hage i friområder, grøftekanter, bymarka e.l.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/7/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Hjemmekompostering</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/7/liste/2/avsnitt/1.1">Kompostering av abonnentens eget våtorganiske avfall på abonnentens egen grunneiendom kan gi tilskudd fra kommunen. Kommunen kan stille vilkår for eventuelt tilskudd.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/7/liste/2/avsnitt/1.2">Det er en forutsetning at komposteringen skjer på en hygienisk tilfredsstillende måte, som ikke tiltrekker seg skadedyr, gir forurensning til vann (sigevann), vond lukt eller virker sjenerende for omgivelsene.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Oppsamling og innsamling av husholdningsavfall</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Oppsamling</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1">
        <lverdi>1.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">
          <i>Overflateenheter</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.1">
        <lverdi>1.1.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.1/avsnitt/1">
          <i>Ansvar</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.1/avsnitt/1.1">Alle overflateenheter tilhører kommunen, som også har ansvar for anskaffelse og utsetting.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.1/avsnitt/1.2">Kommunen avgjør når en enhet må repareres eller fornyes, og foretar reparasjon og utskifting etter behov. Hver enkelt enhet er registrert på den enkelte eiendom og skal ikke flyttes ved endringer i eier- eller festeforhold.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.2">
        <lverdi>1.1.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.2/avsnitt/1">
          <i>Bruk</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.2/avsnitt/1.1">Oppsamlingsenheter må kun brukes til oppsamling av avfall som omfattes av denne forskriften, og skal ikke inneholde gjenstander som kan utsette renovatøren for fare eller ulempe under håndteringen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.2/avsnitt/1.2">Enheter for kildesortert avfall skal kun inneholde den type avfall som kommunen til enhver tid bestemmer jf. § 5.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.2/avsnitt/1.3">Alt avfall som settes fram for tømming skal ligge i godkjent oppsamlingsenhet som ikke er fylt mer enn at lokket lett kan lukkes slik at hygieniske ulemper ikke kan oppstå. Avfallet skal være forsvarlig innpakket og skal ikke pakkes fastere enn at enheten kan tømmes uten besvær.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.2/avsnitt/1.4">Kommunen kan bestemme at spesielle fraksjoner kan hentes på annen måte.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.2/avsnitt/1.5">Det er abonnentens ansvar å sørge for nødvendig renhold av hentested og oppsamlingsenhet mindre enn 1 m<sup>3</sup>. For oppsamlingsenheter større enn 1 m<sup>3</sup> har kommunen ansvar for renhold av containerne.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.2/avsnitt/1.6">Kommunen kan pålegge stengning av nedkastsjakter, hvis dette er ønskelig ut i fra forskriftens målsetting.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.2/avsnitt/1.7">Kommunen er ikke pliktig til å tømme oppsamlingsenheter som brukes i strid med denne forskriften.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3">
        <lverdi>1.1.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1">
          <i>Plassering</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1.1">Alle oppsamlingsenheter må plasseres slik at de gir minst mulig hygieniske ulemper og sjenanse (dvs. praktisk og estetisk) for andre, både ved oppbevaring og i forbindelse med tømming. Hentestedet skal plasseres slik at hentevei blir kortest mulig. Hentevei er strekningen fra hentested for avfallet til stoppested for renovasjonsbil hvor renovatøren må frakte avfallet manuelt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1.2">Det skal avsettes et tilstrekkelig stort og hensiktsmessig areal for oppsamlingsenhetene.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1.3">Dersom plasseringen av en oppsamlingsenhet utgjør en skaderisiko, forringer renovatørenes arbeidsmiljø eller medfører andre ulemper, kan kommunen kreve at enhetene omplasseres.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1.4">Det er anledning til å inngå avtale med nabo(er) om deling av en eller flere oppsamlingsenheter.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1.5">Dette må avtales med kommunen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1.6">Hentestedet for beholdere skal ligge maksimalt 10 m fra kjørbar vei og være lett tilgjengelig.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1.7">Avstanden regnes fra bilens stoppested til beholderens plassering. Ved tvilstilfeller fastsetter kommunen fra hvilket punkt avstanden skal regnes fra.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1.8">Abonnenten skal søke å oppnå renovasjonsrett på annen eiendom dersom dette vil kunne lette avfallsinnsamlingen vesentlig.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1.9">Kommunen kan i enkelttilfeller samtykke i annen plassering enn det som er beskrevet ovenfor, mot et ekstragebyr som bestemmes i forbindelse med årlig gebyrfastsettelse.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1.10">Hentevei, utforming av hentested, avfallsrom, sjakt etc. skal godkjennes av kommunen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1.111">Kommunen kan for visse bydeler eller grunneiendommer stille krav om innretninger som reduserer fri tilgang til oppsamlingsenhet eller nedkast og som bidrar til bedre brannsikkerhet. Slike innretninger kan være låsing av beholder eller nedkast, oppbevaring av beholder bak port eller dør, låsing av dør mv.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2">
        <lverdi>1.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">
          <i>Nedgravde oppsamlingsenheter</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.1">
        <lverdi>1.2.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.1/avsnitt/1">
          <i>Ansvar</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.1/avsnitt/1.1">Alle nedgravde oppsamlingsenheter tilhører kommunen. Kommunen kan bestemme at enkelte deler skal være i privat eie, for eksempel betongelement for nedgravde containere. Kommunen avgjør når en enhet må repareres eller fornyes, samt foretar og bekoster reparasjon og utskifting etter behov for de delene av installasjonen kommunen eier.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.1/avsnitt/1.2">I forbindelse med at kommunen skal eie utstyr som står plassert på privat grunn, må det tinglyses bruks-, vedlikeholds- og utskiftingsrett på eiendommen.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.2">
        <lverdi>1.2.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.2/avsnitt/1">
          <i>Bruk</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.2/avsnitt/1.1">Oppsamlingsenheter må kun brukes til oppsamling av avfall som omfattes av denne forskriften, og skal ikke inneholde gjenstander som kan utsette renovatøren for fare eller ulempe under håndteringen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.2/avsnitt/1.2">Enheter for kildesortert avfall skal kun inneholde den type avfall som kommunen til enhver tid bestemmer jf. § 5.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.2/avsnitt/1.3">Kommunen har ansvar for renhold av nedgravde oppsamlingsenheter, med unntak av installasjoner innomhus for avfallssug.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.3">
        <lverdi>1.2.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.3/avsnitt/1">
          <i>Plassering og dimensjonering</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.3/avsnitt/1.1">Alle oppsamlingsenheter må plasseres slik at de gir minst mulig hygieniske ulemper og sjenanse (dvs. praktisk og estetisk) for andre, både ved oppbevaring og i forbindelse med tømming.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.3/avsnitt/1.2">Det skal avsettes et tilstrekkelig stort og hensiktsmessig areal for oppsamlingsenhetene.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1.2.3/avsnitt/1.3">Plassering og dimensjonering av nedgravde oppsamlingsenheter skal følge gjeldende renovasjonsteknisk norm for Trondheim kommune.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Innsamling</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.1">
        <lverdi>2.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">
          <i>Forutsetninger for innsamling</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1.1">Den som samler inn avfall er bare pliktig til å ta med avfall som er lagt i godkjent oppsamlingsenhet som ikke er fylt mer enn at lokket kan lukkes helt igjen, og hvor abonnenten for øvrig har oppfylt de krav han er pålagt gjennom forskriften i henhold til § 4 og § 5.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.2">
        <lverdi>2.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">
          <i>Rutiner for innsamling</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1.1">Innsamling og tømming skal foregå slik at det medfører minst mulig ulempe mht. støv, støy, lukt o.l. Under transport skal avfallet være sikret slik at ikke noe faller av eller tilsøler plass eller vei. Eventuelt søl fra tømmingen skal fjernes av renovatør.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1.2">Det er ulike tømmefrekvenser for ulike typer kildesortert avfall. For nærmere opplysninger om tømmefrekvenser henvises til egen informasjon.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1.3">Avfallet skal hentes etter gjeldende tømmeplan.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1.4">Ved endring i tømmerutiner og andre forhold i kommunal avfallsordning som er av vesentlig betydning, skal abonnenten varsles i god tid og på en hensiktsmessig måte.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.3">
        <lverdi>2.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1">
          <i>Fremkommelighet for renovasjonsbiler</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1.1">Med adkomstvei menes her vei som renovasjonsbilen benytter fram til hentested for oppsamlingsenheter. Slike veier skal være kjørbare for større kjøretøy og ha tilstrekkelige snumuligheter. Adkomstvei for normal renovasjonsbil bør i hovedsak tåle akseltrykk på 10 tonn, ha veibredde på minimum 3,5 meter, fri høyde på minimum 4,5 meter og stigning på maksimalt 8 %. Kommunen kan bestemme at andre kjøretøy har andre krav til adkomstvei.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1.2">I perioder med is og snø må adkomstvei være tilstrekkelig ryddet og sandstrødd. Kommunen kan i slike perioder påby en annen plassering av oppsamlingsenhetene enn hva som kreves i resten av året.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1.3">Abonnentene plikter å fjerne vegetasjon som vanskeliggjør fremkommelighet for renovasjonsbilen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1.4">Dette gjelder også vegetasjon på annen manns grunn.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1.5">Abonnenten skal søke avklaring, endring eller håndheving av veirett der veirettslige forhold vanskeliggjør effektiv renovasjon.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.4">
        <lverdi>2.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.4/avsnitt/1">
          <i>Fremkommelighet for renovatør</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.4/avsnitt/1.1">Transportvei skal gi problemfri transport av oppsamlingsenhetene og være fri for trapper og andre hindringer som sykler, barnevogner, klessnorer etc. Dersom renovatøren må passere dører eller porter, må disse utstyres med stoppere som låser døren eller porten i åpen stilling. Alle dørterskler må utstyres med faste kjøreramper med maksimal helning 1:4.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.4/avsnitt/1.2">I perioder med is og snø må transportvei og hentested være tilstrekkelig ryddet, sandstrødd og uten fare for takras etc. Kommunen kan i slike perioder påby en annen plassering av oppsamlingsenhetene enn hva som kreves i resten av året.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2.4/avsnitt/1.3">Oppsamlingsenhetene skal plasseres slik at renovatørene er sikret mot forulempninger fra husdyr.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Delegering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forurensningsmyndighet etter denne forskrift tilligger kommunen, som kan delegere sin myndighet til Formannskapet. Formannskapet kan videre delegere sin myndighet til annen forvaltningsenhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Enkeltvedtak fattet etter delegering med hjemmel i denne forskrift kan påklages. Klageinstans er formannskapet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Ved brudd på abonnentens plikter vil det bli gitt melding fra kommunen om at forholdet må rettes. Dersom retting av forholdet ikke skjer, kan kommunen gjennom enkeltvedtak ilegge abonnenten et tilleggsgebyr til dekning av kommunens merkostnader. Brudd på abonnentens plikter innebærer her bl.a. manglende eller feilaktig sortering, overfylte eller for tunge beholdere, feilaktig plassering av beholder, sterkt redusert fremkommelighet på adkomstvei/hentevei og bruk eller håndtering av oppsamlingsenheter i strid med denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Renovatøren kan nekte å tømme oppsamlingsenheten fram til forholdene er rettet på. For å unngå eventuelle hygieneproblemer kan kommunen også i slike tilfeller sørge for separat innkjøring og sortering av det feilsorterte avfallet for abonnentens regning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Kommunen kan pålegge den enkelte abonnent å øke volumet på oppsamlingsenheten hvis dette synes nødvendig for å sikre tilstrekkelig sortering av avfallet eller for å hindre at avfallet oppbevares eller disponeres på en uheldig måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Overtredelse av denne forskriften kan utover dette straffes med bøter, jf. forurensningsloven § 79 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til helseforskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">All håndtering av husholdningsavfall med tilhørende bestemmelser skal i alle deler og til enhver tid være slik at sentrale myndigheters og den lokale helsemyndighets krav til hygienisk avfallshåndtering oppfylles.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Den lokale helsemyndighet har et selvstendig ansvar for å se til at helseforskriftene om oppbevaring av avfall følges, og kan på eget grunnlag sette vilkår som sikrer hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2104/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
