<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-11-2239" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2239">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-11-2239</id>
    <dato>11.12.2019 nr. 2239</dato>
    <dato type="iso">2019-12-11</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Innlandet</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0106</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for dekning av skyssutgifter for pasienter i den offentlige tannhelsetjenesten i Innlandet</korttittel>
    <tittel>Forskrift for dekning av skyssutgifter for pasienter i den offentlige tannhelsetjenesten i Innlandet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Innlandet fylkeskommune 11. desember 2019 med hjemmel i lov 3. juni 1983 nr. 54 om tannhelsetjenesten (tannhelsetjenesteloven) § 5-1 tredje ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2239/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å sikre lik refusjon av skyssutgifter til prioriterte pasienter i tannhelsetjenesten i Innlandet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2239/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Tannhelsetjenesten i Innlandet dekker skyssutgifter til pasienter i gruppe A (barn og ungdom fra fødsel til og med det året de fyller 18 år), gruppe B (psykisk utviklingshemma i og utenfor institusjon), gruppe C (eldre, langtidssjuke og uføre med kommunal hjemmesykepleie) og gruppe D (ungdom som fyller 19 eller 20 år i behandlingsåret).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2239/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Reiseutgifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det skal som hovedregel brukes rutegående skyssmiddel og/eller andre organiserte skyssmiddel. Hvis egen bil må benyttes, dekkes kilometergodtgjørelse etter Pasientreiser sine satser, fastsatt årlig av Stortinget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Dersom det av medisinske grunner må benyttes taxi, skal dette dokumenteres med legeerklæring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2239/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det må betales egenandel av reisekostnaden i forbindelse med undersøkelse og behandling tur-retur, etter Pasientreiser sine satser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det er ikke egenandel for barn under 16 år, eller dennes ledsager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Dersom andre har behov for ledsager må dette dokumenteres med legeerklæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Ledsager betaler ikke egenandel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2239/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling/refusjon av reiseutgifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Pasienten/foresatte må selv betale reisekostnadene og få refundert disse i etterkant. Krav om refusjon for skyss sendes tannklinikken vedlagt originalkvitteringer/billetter som dokumentasjon for utlegg. Ved refusjon av taxi må legeerklæring vedlegges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Beløp under kr 300,- utbetales ikke, men det kan sendes inn krav for flere reiser innenfor samme kalenderår som til sammen gir rett til refusjon av kr 300,- eller mer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-11-2239/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
