<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-21-2246" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-21-2246</id>
    <dato>21.11.2019 nr. 2246</dato>
    <dato type="iso">2019-11-21</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lyngdal kommune, Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0088</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om slambehandling, Lyngdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om slambehandling, Lyngdal kommune, Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lyngdal kommunestyre 21. november 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 30 og § 34.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Forskriften er vedtatt av Lyngdal kommunestyre 21. november 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, samfunnsøkonomisk og helsemessig tilfredsstillende innsamling og transport av slam i kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften regulerer hvordan Renovasjonsselskapet for Farsund og Lyngdal AS (RFL) på vegne av kommunen skal oppfylle kravene til håndtering av slam etter forurensningsloven og dets forskrifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Forskriften regulerer abonnentenes plikter og kommunens rolle som forurensningsmyndighet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Sentrale regler, lovverk og retningslinjer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven). Forurensningsforskriften krever at kommunen skal tilse at tømming av mindre renseinnretninger skjer og at det finnes anlegg for håndtering av slammet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Forskriften omfatter alle registrerte grunneiendommer med helårsboliger og hytter, fritidseiendommer eller andre bygg som er godkjent som fritidseiendom der det ellers er krav om slamanlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Alle eiendommer mv. der det er slike slamanlegg skal være med i den kommunale slamtømmeordningen og betale gebyr for tømmingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Tømming som foretas på annen måte enn med slambil etter ordinær tømmerute faktureres etter egne satser fastsatt i gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Kommunen kan gi nærmere retningslinjer for gjennomføring av forskriftenes bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1"><i>Abonnent:</i> Eier eller fester av eiendommen/avløpsanlegg som omfattes av den kommunale slamtømmingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2"><i>Boenhet:</i> Avgiftspliktig enhet med alle fasiliteter. Enebolig med en hybel ansees som en enhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3"><i>RFL:</i> Renovasjonsselskapet for Farsund og Lyngdal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4"><i>Rejektvann:</i> Se slam.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5"><i>Renseanlegg:</i> Anlegg med kjemisk/biologisk rensing.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann fra menneskelig aktivitet som for eksempel fra bad, kjøkken, vaskemaskin, toalett etc.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/7"><i>Slam:</i> Ved tømming av slamanlegg blir innholdet sugd opp og separert. Det faste stoffet kalles slam, mens den flytende delen kalles rejektvann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/8"><i>Slamanlegg:</i> Mindre oppsamlings- eller behandlingsanlegg for sanitært avløpsvann som produserer slam, for eksempel slamavskiller, tett tank.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Innsamling av slam</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen slamtømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av slamanlegg som omfattes av denne forskriften, jf. § 26 i forurensningsloven. Ingen må utføre tømming av slamanlegg uten kommunens tillatelse. Alle som tømmer med slik tillatelse skal rapportere anleggets plassering, beskaffenhet, volum og resipient.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Tømmefrekvens</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Tømming utføres på frost-/snøfri mark. Tømming vil bli varslet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Tømmefrekvensen blir fastsatt av RFLs tømmeplan, og fastsettes etter følgende prinsipp:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Slamavskiller tilknyttet boligeiendom blir tømt hvert andre år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Slamavskiller tilknyttet fritidseiendom eller helårsbolig som er godkjent som fritidseiendom blir tømt hvert fjerde år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Tette tanker med eller uten tilknyttet vannklosett blir tømt en gang hvert år. Innehavere/bruker er ansvarlig for å vurdere når det er behov for tømming, og sørge for bestilling. De tette tanker som ikke er tømt pr. 1. oktober, vil fortløpende og uoppfordret bli tømt i løpet av oktober-november i inneværende år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Minirenseanlegg omfattes også av kommunens tømmeordning. Prefabrikkerte minirenseanlegg for spillvann og/eller gråvann skal ha egne service avtaler som regulere tømmingen. Kopi av avtale og årsrapport skal rapporteres til kommunen årlig.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Ekstratømminger utenfor fastsatt tømmeplan kan utføres av kommunen etter forespørsel. Abonnenten varsler da RFL, som vil utføre slik tømming innen 14 dager. For slik tømming må det betales ekstra gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Prekærtømming utføres etter avtale med RFL. Prekærtømming utløser et eget gebyr og inntreffer dersom et slamkjøretøy tømmer et slamanlegg innen 24 timer, eller når en tømmebåt tømmer et slamanlegg innen 2 arbeidsdager.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Ekstraordinær tømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Hvis abonnenten ikke overholder bestemmelser i vedtak eller i henhold til disse forskrifter, kan kommunen sørge for at slammet blir hentet utenom ordinær tømming. Ekstrakostnader i forbindelse med slik avhenting må bekostes av abonnenten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Matavfallskverner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Matavfallskverner tillates ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Fritak og unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Fritak fra plikten til å delta i ordningen kan bare gis til bestemte eiendommer. Det kan etter søknad til kommunen gis fritak for gebyr for følgende eiendommer:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Boenhet som av ulike årsaker blir stående helt ubebodd i mer enn seks måneder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Boenhet som er kondemnert, ubeboelig og ikke i bruk i det hele tatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Boenhet som er fysisk frakoblet vannanlegg og hvor melding fra autorisert rørlegger om plombering er mottatt og godkjent av kommunen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Boenhet hvor eier bor på kommunal institusjon, men under forutsetning av at boligen er helt uten bosetting eller bruk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Abonnenten plikter å informere kommunen dersom grunnlaget for fritaket endres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Søknad om fritak skal være skriftlig og gis kun for 1 år av gangen. Står boligen fortsatt tom etter 1 år, må det søkes skriftlig om tidsbegrenset forlengelse, 1 år til. Ved tilflytning før fritakets utløp gis det fritak for de måneder boligen har stått ubebodd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Fritaket gjelder ikke grunngebyret. Kommunen skal varsles umiddelbart dersom boligen blir tatt i bruk før fritaksperioden utløper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">I tilfeller der kommunen har gitt tillatelse til rivning av bolig, må eier søke om fritak skriftlig når boligen er fraflyttet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Farsund kommune og Lyngdal kommune sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Kommunen er forurensningsmyndighet og plikter å sørge for tømming av slamanlegg som omfattes av forurensningslovens § 26. Dette arbeidet er delegert til RFL som skal gjøre dette i egen regi eller ved bruk av innleid renovatør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Forskriften skal sikre og ta hånd om kommunen sine forpliktelser ut fra gjeldende lovverk og til enhver tid gjeldende planer for slamtjenesten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Rådmannen skal også behandle søknad om fritak/unntak i henhold til gjeldende regelverk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">Rådmannen eller den han/hun har delegert myndighet til kan påby eller besørge tømming på abonnentens regning dersom det er fare for forurensning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>RFL sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">RFL skal informere abonnentene i rimelig tid før tømmingen skal skje, og plikter å melde om tømming minst to uker før tømmedagen. Dersom abonnenten har godkjent slamanlegg og alle krav er oppfylt, plikter renovatøren å tømme slamanlegget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">I forbindelse med tømmingen skal anlegget også kontrolleres. Dersom avvik oppdages skal dette rapporteres til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">RFL har rett til å tilbakeføre ev. rejektvann fra tømmebil til slamanlegg som tømmes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">Tømming skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Etter tømming skal slamanlegget forlates i lukket stand. Grinder, porter og dører skal lukkes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Abonnenten plikter å holde tilsyn med slamanlegget og til enhver tid sørge for at anlegget fungerer tilfredsstillende i henhold til gjeldende regler. Abonnentene skal innordne seg RFLs fastsatte tømmeplan. Det er abonnentens plikt å tilrettelegge for at tømming blir utført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Abonnenten skal sørge for at slamavskiller mv. som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming Overdekking av lokk og lignende med snø, is, jord osv. fjernes av abonnenten før tømming skal utføres (frost-/snøfri).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Abonnenten plikter ved behov å væskefylle slamavskiller i henhold til produsentens anvisning og anleggets plassering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/4">Dersom slamanlegget ikke tømmes med foreskreven tømmehyppighet, skal eieren av anlegget ta initiativ til at dette blir utført. Abonnenter plikter å holde tilsyn med anlegget slik at oversvømmelse ikke skjer. Bestilling av tømming utenom ordinær tømmeplan må gjøres i god tid og bekostes av abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/5">Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/6">Hvis en abonnent etter vanlig varsel ikke har fått frem kumlokk mv. må alle ekstrautgifter dekkes av abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/7">Abonnenten vil få ny frist til klargjøring for tømming. Hvis det fremdeles ikke er gjort, kan RFL klargjøre for tømming på abonnentens bekostning, jf. forurensningslovens § 74.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Krav til adkomstveg for tømmebil</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Det må være kjørbar adkomstvei for slambilen frem til maksimalt 50 meter fra slamanlegget. Som kjørbar adkomstvei regnes i dette tilfellet vei som er fremkommelig og har bredde og styrke til å tåle slamtømmekjøretøy. Anleggseier er ansvarlig for at veier og bruer tåler akseltrykk fra slambilen. Langs veien må det ikke være greiner eller annet som hindrer kjøring. Veien må ha en fri høyde på minst 4 m. Adkomstveien skal ha mulighet for å snu og dessuten kurvatur og stigningsforhold for å kunne betjene slambil. Maksimal høydeforskjell mellom bunn av slamanlegget og oppstillingsplass for slambilen er 5 meter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Ved tvist om en vei er kjørbar etter ovenstående, er kommunen avgjørende myndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3">Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4">Om vinteren må vei og snuplass være brøytet og om nødvendig strødd, Overdekking av kumlokk o.l. med snø, is, jord osv. fjernes av abonnenten før tømming skal utføres (frost-/snøfri).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/5">Dersom abonnenten ikke har kjørbar adkomstveg for slambilen, skal abonnenten selv sørge for at slammet fraktes bort på en helse- og miljømessige god måte. Slamhåndteringen skal godkjennes og rapporteres til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/6">Dersom abonnenten etter forhåndsvarsling ikke har klargjort slamanlegget inkl. adkomstveg for tømming, eller fraktet fram slammet mv. som beskrevet over, blir ikke slamanlegget tømt. Alle ekstrautgifter som kommunen påføres dekkes av abonnenten etter regning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/7">Kommunen eller den som opptrer på vegne av kommunen, har ikke ansvar for vedlikehold og/eller skader på privat vei og plass, med mindre det kan påvises uaktsomhet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">For tømming, mottak, behandling etc. av slammet, skal abonnenten betale et årlig gebyr til kommunen. Kommunens kostnader skal fullt ut dekkes gjennom gebyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Kommunen fastsetter regler for beregning av gebyrets størrelse og betalingsbetingelser årlig i henhold til gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">Kommunen kan kreve differensierte gebyr på vanskelig tilgjengelige steder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving, renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Gebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling gjelder forsinkelsesrenteloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Gebyret skal betales selv om det er omtvistet. Eventuelt for mye betalt gebyr vil tilbakebetales med renter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Dersom slamanlegg er overfylte eller ikke tilgjengelig for tømming i henhold til bestemmelsene i denne forskriften, vil det bli gitt melding fra kommunen om at dette må rettes. For å unngå eventuelle problemer knyttet til helse eller forurensning, kan kommunen i slike tilfeller sørge for separat ekstra tømming for abonnentens regning. Abonnenten er ansvarlig for de forurensningsskadene slammet fører til etter reglene i kapittel 8 i forurensningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Dersom slamanlegget etter melding enda ikke er tilgjengelig for tømming, kan kommunen iverksette tiltak for å gjøre slamanlegget tilgjengelig for abonnentens regning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3">Kommunen kan pålegge den enkelte abonnent å utbedre slamanlegget, dersom dette synes nødvendig og for å hindre risiko for utslipp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/4">Forurensningslovens § 79, andre ledd sier «i forskrift etter § 30 til § 33 kan det bestemmes at forsettlig eller uaktsom overtredelse av forskrifta straffes med bøter». Videre går det frem av § 30 til § 33 hvem som skal håndtere slammet, og hvordan slammet kan bli håndtert. Bøter går til staten, ikke til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Vedtak etter denne forskriften kan påklages dersom vedtaket er et enkeltvedtak, jf. forvaltningslovens § 28 og forurensningslovens § 85.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Klagen sendes kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-2246/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
