<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-09-2202" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-09-2202</id>
    <dato>09.12.2019 nr. 2202</dato>
    <dato type="iso">2019-12-09</dato>
    <ikraft>01.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Åsnes kommune, Innlandet</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0049</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Åsnes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra mindre avløpsanlegg (bolighus, hytter og lignende), Åsnes kommune, Innlandet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Åsnes kommunestyre 9. desember 2020 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Å supplere reglene i forurensningsforskriften i kapittel 11 og 12 med nødvendige tilleggskrav for å beskytte vannressursene i kommunen mot forurensning som kan skade andre brukerinteresser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Å gi kommunen hjemmel for å kreve nødvendig forbedring av eksisterende utslipp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Der ikke annet er sagt, gjelder forskriften i tillegg til reglene i forurensningsforskriften kapittel 11 og 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for utslipp av sanitært avløpsvann fra bolig-, fritids- og annen bebyggelse med innlagt vann i hele kommunen, hvor utslippet ikke overskrider 50 pe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder ved nyetablering, utskifting og utbedring av avløpsanlegg, samt ved vesentlig økning av utslipp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Unntatt fra forskriftens virkeområde: Bebyggelse der avløpet føres til offentlig avløpsanlegg i medhold av plan- og bygningsloven § 27-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Definisjoner er gitt i forurensningsforskriften § 11-3. I tillegg gjelder følgende:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Med <i>innlagt vann</i> menes vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom ledning eller slange er ført innendørs. Med <i>innlagt vann</i> menes også innvendig røropplegg som forsynes av vann fra tank/beholder eller lignende (innvendig eller utvendig), og som ledes ut av bygningen til grunnen eller til oppsamlingstank.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Med <i>svartvann</i> menes avløpsvann fra vannklosett, eller andre kilder hvor urin og/eller fekalier normalt transporteres med vann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Med <i>gråvann</i> menes den delen av avløpsvannet fra vanlig husholdning som kan tilbakeføres til avløp fra kjøkken, bad og vaskerom. Klosettavløp er ikke inkludert.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Med <i>slamavskiller</i> menes en eller flere kummer for avskilling av slam fra avløpsvann. Et annet navn på slamavskiller er septiktank/kum.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Med <i>avløpsanlegg</i> menes ethvert anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av følgende hovedkomponenter: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Med <i>renseløsning</i> menes et anlegg som installeres med det formålet å rense avløpsvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Med <i>resipient</i> menes vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, innsjø, tjern).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Med <i>tot-P</i> menes total fosfor. Analysemetoden følger NS-EN-ISO-6878.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Med <i>BOF5</i> menes et biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innholdet av organisk stoff i vann. Analysemetoden følger NS-EN-1899-1 eller NS-EN-1899-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Med <i>helårs vannføring</i> menes vannføring som ved middeltemperatur over frysepunktet ikke tørker ut av naturligere årsaker oftere enn hvert tiende år i gjennomsnitt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Med <i>etterpolering</i> menes ekstra rensning av avløpsvannet etter at det har vært gjennom en renseløsning. Ved utslipp til resipienter som er sårbare for smittestoff kan etterpolering være nødvendig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Med <i>personekvivalenter (pe)</i> menes den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF5, på 60 g oksygen per døgn (NS-9426). Avløpsanleggets størrelse i pe beregnes på grunnlag av største ukentlige mengde som går til renseanlegg eller utslippunkt i løpet av året, med unntak av uvanlige forhold som for eksempel skyldes kraftig nedbør. 1 pe tilsvarer utslipp fra 1 person.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Med <i>hydrologisk kompetanse</i> menes kompetanse om grunnvann og rensing av avløpsvann i infiltrasjonsanlegg. Man må ha tilstrekkelig kunnskap innenfor fagområdene geologi, hydrogeologi og vannkjemi til å kunne vurdere sentrale parametere som: infiltrasjonskapasitet, hydraulisk kapasitet og rensemedium.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Med <i>diffust utslipp</i> menes avløpsvann som ledes ut i grunnen før det når fram til resipienten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">Med <i>infiltrasjonskapasitet</i> menes mengde avløpsvann som kan infiltreres i jorda.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/16"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">Med <i>hydraulisk kapasitet</i> menes mengde vann som kan strømme gjennom jord.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/17"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">Med <i>egenskap som rensemedium</i> menes jordas evne til å holde tilbake forurensning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/18"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">Med <i>TKB</i> menes termotolerante koliforme bakterier, som er en indikator på forekomst av tarmbakterier fra mennesker eller dyr, herunder mulig innhold av sykdomsfremkallende mikroorganismer (bakterier, virus, parasitter).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/19"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/19/avsnitt/1"><i>Med ADK-1 kurs menes</i> kurs i praktisk utførelse av ledningsanlegg for vann og avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/20"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/20/avsnitt/1">Med <i>etterpolering</i> menes anlegg/innretning for å øke sikkerheten mot uønskede utslipp og for ytterligere å redusere innholdet av smittestoffer og næringsstoffer etter minirenseanlegg dersom anleggstypen ikke alene klarer utslippskravene.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsnett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Avløpsnettet skal, uten at det medfører uforholdsmessig store kostnader, dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes med utgangspunkt i den beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap, særlig med hensyn til
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avløpsvannets mengde og egenskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Forebygging av lekkasjer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Begrensning av forurensning av resipienten som følge av overløp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Rensekrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Utløpsvannet fra avløpsanlegget skal ikke overstige følgende verdier:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Parameter</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Maksimum utløpskonsentrasjon</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Tilsvarende prosent rensegrad</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Total fosfor (Tot P) </entry>
              <entry colname="2">&lt;1,0 mg/l </entry>
              <entry colname="3">90 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Organisk stoff (BOF<sub>5</sub>) </entry>
              <entry colname="2">&lt;25 mg/l </entry>
              <entry colname="3">90 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Renseeffekten skal beregnes som årlig middelverdi av det som blir tilført renseanlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Ved utslipp til lokale resipienter som har særlige brukerinteresser, som badevann, drikkevann og vanning i jordbruk, eller vannresipienter med liten vannføring, kan det bli satt krav om etterpolering og grenseverdier for utslipp av bakterier (TKB).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Dersom det kun slippes ut gråvann, skal gråvannet minimum gjennomgå rensning med godkjente renseløsninger som beskrevet i § 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente løsninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Grunnundersøkelse skal alltid gjennomføres og danne grunnlag for valg av avløpsløsning og dimensjonering av anlegg. Dersom stedlige løsmasser er egnet for rensing av avløpsvann, skal infiltrasjon i grunnen alltid benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Andre godkjente løsninger som kan benyttes der det ikke er mulig med infiltrasjon:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Våtmarksfiltre (filterbedanlegg)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Minirenseanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Biologiske filtre for gråvann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Tett tank for svartvann fra boliger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Tett tank for svartvann og gråvann fra fritidsboliger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Sandfilteranlegg for gråvann.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Alle andre tekniske løsninger skal være vurdert før tett tank. Tett tank for bolig tillates kun i eksisterende bebyggelse, der det ikke er mulig med annen løsning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Basert på fremlagt dokumentasjon og stedlige forhold, vil kommunen vurdere om andre renseløsninger for avløpsvann kan godkjennes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Kommunen kan kreve tilknytning til kommunal avløpsledning når det er mest hensiktsmessig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Nærmere informasjon om hvilke krav det stilles til de enkelte godkjente renseløsningene er gitt i vedlegg 1 til denne forskriften</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Utslippssted for renset avløpsvann fra renseanlegg skal lokaliseres slik at:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Utslipp til sjø og ferskvann lokaliseres minst 2m under laveste vannstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utslipp til elv kun forekommer til elv med helårsavrenning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utslipp til grunnen kun forekommer til stedegne løsmasser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Utslippsted for avløpsvann fra renseanlegg skal for øvrig lokaliseres og utformes slik at virkningene av utslippet på resipienten blir minst mulig, og at brukerkonflikter unngås, herunder slik at utslippet ikke medfører fare for forurensing av drikkevann eller til hinder for rekreasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Det tillates ikke at urenset avløpsvann føres til jordbruksdrenering, overvannsnett eller tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Der det er uforholdsmessig langt til resipient med årssikker vannføring, kan det tillates å kople utløpsledning for renset avløpsvann til drens- eller overvannsledning dersom den munner ut i resipient med årssikker vannføring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Kommunen kan i særskilte tilfeller tillate å føre renset avløpsvann til resipient med ikke årssikker vannføring eller til terreng, dersom dette ikke gir uakseptable hygieniske forhold. Dersom utslippet føres til terreng skal massene ha tilstrekkelig hydraulisk kapasitet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Ved utslipp av renset avløpsvann til elv, bekk, innsjø eller annen vannforekomst skal utløpet være dykket til enhver tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til prosjektering og utførelse</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">
        <i>Prosjektering:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Prosjektering og anleggsutførelse skal utføres av foretak med nødvendig VA-teknisk kompetanse. Den som skal stå for utførelsen, skal minst ha ADK-1 kurs eller tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Foretakene må kunne godkjennes for ansvarsrett etter plan- og bygningsloven, og minst 1 av foretakene må kunne godkjennes som ansvarlig søker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Renseanlegget skal dimensjoneres og bygges slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold som er normale for stedet der de ligger. Ved utformingen av anlegget skal det tas hensyn til variasjoner i mengde sanitært avløpsvann i løpet av året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Kun sanitært avløpsvann skal ledes til avløpsrenseanlegg. Overvann/drensvann/takvann skal ikke ledes til avløpsrenseanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">Brukerinteresser og mulige konflikter med disse skal være vurdert. Kommunen kan også kreve at resipientens tålegrense skal være vurdert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Drift, vedlikehold og tilsyn</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p11-1">
      <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
      <ptittel>Eiers ansvar og plikter:</ptittel>
      <liste id="/paragraf/11-1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Anlegget skal drives og vedlikeholdes slik at alle krav etterfølges</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11-1/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Anlgget skal til enhver tid fungere etter hensikten. Dersom dette ikke er oppfylt kan anlegget kreves oppgradert/utbedret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11-1/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Alle kumlokk skal være tette og forsvarlig sikret</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11-1/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Krav til tømmehyppighet, kjørbar veg og abonnentens plikter er fastsatt i forskrift om tvungen tømming av mindre avløpsanlegg i Åsnes kommune.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/2">Dersom det skal bygges felles avløpsanlegg for flere eiendommer, settes det krav til at det inngås en avtale mellom eiendommene om etablering og drift. Denne avtalen må fremlegges for kommunen ved søknad om utslippstillatelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p11-2">
      <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
      <ptittel>Serviceavtaler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-2/ledd/1">For
<liste id="/paragraf/11-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Minirenseanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Våtmarksfilter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Biofilter for gråvann</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/11-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/1">skal det opprettes en skriftlig drifts- og vedlikeholdsavtale mellom anleggseier og kompetent fagmiljø. Kopi av avtalen skal sendes til kommunen. En serviceavtale gjelder inntil oppsigelse. Ved eventuell oppsigelse av avtalen skal kopi sendes kommunen, og ny serviceavtale må være underskrevet dersom anlegget fortsatt skal være i drift. Kopi av driftsjournal som viser oppfølging av anlegget, samt dokumentasjon på at utslippsvannet tilfredsstiller de krav til restutslipp som forskriften stiller, skal sendes kommunen minst en gang pr. år.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p11-3">
      <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-3/ledd/1">Kommunen fører tilsyn med at denne forskriften følges. Kommunen er forurensningsmyndighet og skal ha adgang til å besøke anlegget for kontroll og tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-3/ledd/2">Tilsynet omfatter både kontroll av anleggets tilstand og ytelse, samt kvalitet på utført service og vedlikehold. Kommunen eller den som kommunen bemyndiger kan ta utløpsprøver for kontroll av at rensekrav overholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Utslipp fra eldre anlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Alle private renseanlegg som omfattes av denne forskrift har en forventet levealder på 20-30år. Kommunen kan gi pålegg om utbedring av eldre avløpsanlegg, dersom anleggseier ikke kan dokumentere at anleggets dimensjonering og oppbygging tilfredsstiller dagens krav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Ved utbedring av anlegg som ble etablert på et tidspunkt hvor det ikke var krav om utslippstillatelse, i praksis anlegg etablert før 1972, må det søkes om utslippstillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Utbedring/oppgradering av anlegg krever søknad med nødvendig dokumentasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Avløp i driftsbygninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Det tillates ikke å føre avløp fra wc og dusj i driftsbygning til lager for husdyrgjødsel. Avløp fra driftsbygninger skal etableres i samsvar med § 8 ovenfor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Oppmalt matavfall (Avfallskvern)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Det er ikke tillatt å montere avfallskvern til røropplegg som er tilknyttet private avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2020.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel/>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Grunnundersøkelser</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/1/ledd/1">Grunnundersøkelse skal alltid gjennomføres og danne grunnlag for valg av avløpsløsning og dimensjonering av anlegg. Dersom stedlige løsmasser er egnet for rensing av avløpsvann, skal infiltrasjon i grunnen alltid benyttes</ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/1/ledd/2">Ved grunnundersøkelser skal infiltrasjonskapasitet, hydraulisk kapasitet, løsmassenes egenskaper som rensemedium og risiko for forurensnings vurderes. Den som foretar grunnundersøkelser skal ha hydrogeologisk/jordfaglig kompetanse.</ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/1/ledd/3">Løsmassenes egenskaper som rensemedium skal dokumenteres selv om renseanlegget kun renser gråvann. Det skal også vurderes om anlegget skal frostisoleres. Avstand til drikkevannskilder, overflatevann, ledningstraséer, grunnvann og lignende skal vurderes.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Avstand fra oppstillingsplass for slambil til anlegg som skal tømmes</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/2/ledd/1">Anlegg som skal tømmes skal være lett tilgjengelig for tømming med tyngre kjøretøy. Ved etablering av nye anlegg skal avstand mellom oppstillingsplass for slambil og kummer ikke overstige 25 m.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?3">
        <kverdi/>
        <ktittel> Tilgjengelighet anlegg</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/3/ledd/1">Alle anlegg må være tilgjengelig for tømming, kontroll og vedlikehold.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?4">
        <kverdi/>
        <ktittel> Sikring av kummer</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/ledd/1">Alle kumlokk skal være tette og forsvarlig sikret, slik at ingen kan falle ned i kummen. Dette er anleggseiers ansvar. Skadede eller ødelagte kumlokk skal erstattes umiddelbart. Kommunen kan erstatte skadede/manglende kumlokk på eget initiativ, kostnadene vil da faktureres anleggseier.</ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/ledd/2">Det skal enten ligge et tungt sementlokk over kummen(e), eller hvis lokket er av lettere materiale, skal det være sikret med en gjennomgående stang med låsering. Alle kumlokk må kunne håndteres av en person.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?5">
        <kverdi/>
        <ktittel> Godkjente renseløsninger</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/5/ledd/1">Slamavskillere og mindre avløpsanlegg skal utformes i henhold til gjeldende VA/miljøblad eller tilsvarende.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?6">
        <kverdi/>
        <ktittel> Slamavskiller</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/6/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Slamavskiller er bare tillatt som forbehandling før hovedrensetrinn.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/6/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For gråvannsanlegg kan prefabrikkert filterposekum benyttes i stedet for slamavskiller. Type filterposekum skal godkjennes av kommunen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/6/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Slamavskillere for helårsboliger og hytter skal tømmes helt for slam etter behov, men ikke sjeldnere enn henholdsvis hvert andre og fjerde år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/6/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Halsen på slamavskiller og lokk skal være minst 20 cm over bakken.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/6/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Der det benyttes slamavskillere med kjegle som har en rett kant, skal den rette kanten gå over røret som går ut fra huset .</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?7">
        <kverdi/>
        <ktittel> Infiltrasjonsanlegg</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Alle nye infiltrasjonsanlegg skal ha peilerør i enden av infiltrasjonsgrøfta/grøftene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved mer enn 2 grøfter, skal det brukes pumpe eller annen støtbelastning for fordeling.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Landbruksdrenering er ikke godkjent løsning for infiltrasjon eller etterpolering av avløpsvann.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det er viktig å føre tilsyn og renhold av komponenter som pumper, fordelingskummer og evt. vippekar.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?8">
        <kverdi/>
        <ktittel> Tett tank</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Alle andre løsninger skal være vurdert før tett tank.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For helårsboliger godkjennes tett tank kun for svartvann. Løsningen godkjennes da bare i kombinasjon med godkjent renseløsning for gråvann. Tett tank for bolig tillates kun i allerede eksisterende bebyggelse.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For fritidsboliger kan det tillates tett tank for både svartvann og gråvann, dersom ingen annen løsning er mulig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved bruk av tett tank bør det benyttes lavtspylende toalett eller tilsvarende.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Tankvolum skal være minst 6 m<sup>3</sup> for både helårsboliger og fritidsboliger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Nyetablerte tanker skal ha alarm for høy vannstand.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Installasjons- og forankringsanvisning som medfølger tanken skal følges ved installering av tanken.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/8/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Kommunen kan foreta trykktesting av tette tanker på anleggeiers regning. Dette vil bli varslet i forkant.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?9">
        <kverdi/>
        <ktittel> Minirenseanlegg</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Minirenseanlegg tillates for både boliger og fritidsboliger. Kommunen kan sette krav til slamavskiller eller etterpolering etter anlegget. Dersom renset avløpsvann skal etterpoleres ved infiltrasjon i løsmasser på stedet, skal også dette baseres på grunnundersøkelser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Anlegg skal tømmes i henhold til de krav leverandøren oppgir, og ellers ved behov.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kommunen kan ta prøver fra anlegget på anleggeiers regning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det skal være en skriftlig drift- og vedlikeholdsavtale mellom anleggseier og kompetent fagmiljø. Serviceavtaler må inngås i henhold til leverandørens spesifikasjoner. Følgende skal reguleres i en drift- og vedlikeholdsavtale (dette kommer i tillegg til det som står oppført i vedlegg 2 punkt 2.3 til kapittel 11 i den sentrale forskriften):</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-1/avsnitt/1">Regelmessig service på anlegget</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-2/avsnitt/1">Prøvetaking av renset vann</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-3/avsnitt/1">Krav til kontroll av doseringsutstyr og kjemikaliebeholder</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-4/avsnitt/1">Kontroll og nødvendig vedlikehold av etterpoleringsløsning</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-5/avsnitt/1">Kontroll og nødvendig vedlikehold av hygieniseringstrinn</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-6">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/9/ledd/1/liste/4-6/avsnitt/1">Krav til føring av driftsjournal for avløpsanlegget.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?10">
        <kverdi/>
        <ktittel> Sandfilteranlegg</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/10/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Gjelder bare som renseløsning for gråvann.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/10/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved tilsyn av anlegget kan kommunen ta prøver av utløpsvannet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/10/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Filtermassen skal skiftes ut når prøveresultatene ikke overholder kravene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/10/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/10/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det er viktig å føre tilsyn og renhold av komponenter som pumpe, pumpekum og alarm.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?11">
        <kverdi/>
        <ktittel> Biologisk filter</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/11/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Biologisk filter er kun tillatt for gråvann.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/11/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Biologisk filter for gråvann krever slamavskiller/slamfilter som forbehandling.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/11/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/11/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det skal være en skriftlig drift- og vedlikeholdsavtale mellom anleggseier og kompetent fagmiljø.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/11/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/11/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Dersom det ikke er mulig å føre utløpsvannet til infiltrasjon, skal det rensede vannet føres til resipient med årssikker vannføring.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2202/v1/?12">
        <kverdi/>
        <ktittel> Våtmarksfiltre</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/12/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det skal være en skriftlig drift- og vedlikeholdsavtale mellom anleggseier og kompetent fagmiljø.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/12/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved tilsyn kan kommunen ta prøver av utløpsvannet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/overskrift/12/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Filtermassen skal skiftes ut når prøvene ikke overholder kravene.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
