<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-25-2263" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-25-2263</id>
    <dato>25.11.2019 nr. 2263</dato>
    <dato type="iso">2019-11-25</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stavanger kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§5">L16.03.2012 nr. 12 § 5</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-14-1695</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0202</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Stavanger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Stavanger kommune, Rogaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Stavanger kommunestyre 25. november 2019 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggslova) § 5 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 16.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnent og kommune er regulert av sentrale lover og forskrifter samt kommunale reglement og bestemmelser. De viktigste dokumentene er listet opp nedenfor:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggslova)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 16</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 19. november 2019 nr. 2263 om vann- og avløpsgebyr, Stavanger kommune (dette dokumentet)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Til enhver tid gjeldende gebyrregulativ</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Standard abonnementsvilkår for vann og avløp - administrative og tekniske bestemmelser fra Kommunenes Sentralforbund, med gjeldende lokale bestemmelser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Lov 8. februar 1980 nr. 2 om pant (panteloven).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnentene skal betale for de vann- og avløpstjenester kommunen leverer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier av eiendom som er tilknyttet kommunens vannforsynings- og/eller avløpsanlegg, som er godkjent tilknyttet eller krevd tilknyttet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Hjemmelshaver:</i> Den som står oppført i grunnboken som eier av matrikkelenhet. Kan være grunneier, fester eller seksjonseier.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen om vannforsynings- og/eller avløpstjenester gjennom tilknytning av sanitærinstallasjoner og private vann- og avløpsanlegg til kommunens vann- og avløpsanlegg. Det er ikke en betingelse at avtalen er skriftlig. Avtale om tilknytning via privat fellesledning regnes som abonnement.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom registrert som selvstendig enhet i Matrikkelen. Seksjon etablert i henhold til lovgivningen om eierseksjoner regnes som selvstendig eiendom. Eierandel i borettslag regnes ikke som selvstendig eiendom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Boenhet:</i> Bolig eller fritidsbolig med ett eller flere rom, separat inngang og adgang til vann og/eller toalett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Gårdsbruk:</i> Landbrukseiendom som brukes som ledd i primærnæringsvirksomhet. Inkluderer veksthus.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>G.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Næring:</i> Ervervsmessig virksomhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>H.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Offentlige bygg:</i> Virksomhet drevet av stat, fylkeskommune eller kommune. Inkluderer privateide idrettsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>I.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for en bygning eller bruksenhet som er beregnet med utgangspunkt i NS-3940. Bruksareal er registrert i matrikkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>J.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Vannmåler:</i> Et redskap som er beregnet på å måle, registrere og vise det vannvolumet som strømmer gjennom måleren.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>K.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l"><lverdi>L.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Gebyrregulativ:</i> Kommunens gjeldende gebyrsatser for vann- og avløpsgebyr. Satsene justeres årlig gjennom vedtak i kommunestyret.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Plikten til å betale vann- og/eller avløpsgebyr gjelder følgende abonnenter:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eier/fester av fast eiendom som er/blir tilknyttet kommunal vann- og eller avløpsledning, direkte eller gjennom privat felles stikkledning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Eier/fester av eiendom som kommunen i medhold av plan- og bygningsloven § 27-1 eller § 27-2 har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Eier av fast eiendom står ansvarlig for gebyrene. Fester av eiendom skal stå som abonnent når gjenstående festetid da gebyrplikten inntrådte var 30 år eller mer, eller fester har rett til å få festeavtalen forlenget slik at samlet festetid fra gebyrplikten inntrådte vil kunne bli 30 år eller mer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtype</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgende gebyrtyper gjelder for vann- og avløpstjenestene:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Tilknytningsgebyr for vann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tilknytningsgebyr for avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Årsgebyr for vann (summen av fast og variabel del)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Årsgebyr for avløp (summen av fast og variabel del)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Årsgebyr for leie av vannmåler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Oppmøtegebyr for avlesning av vannmåler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>G.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Gebyr for plombering, stenging og gjenåpning av vannforsyning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>H.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Gebyr/depositum for midlertidig tilknytning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fastsetting av gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Gebyrsatsene fastsettes årlig av kommunestyret, og trer i kraft fra det tidspunkt kommunestyret bestemmer. Gebyrene skal ikke overstige kommunens nødvendige kostnader på henholdsvis vann- og avløpssektoren. Gebyrsatsene fremkommer av gebyrregulativet, og finnes tilgjengelig på kommunens hjemmesider.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Gebyrsatsen for tilknytningsgebyr skal være den som var gjeldende gebyrsats da igangsettingstillatelse ble gitt, eller i de tilfeller eksisterende bygg knyttes til, ved godkjent ferdigmelding for tilknytning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ved søknad om bruksendring endres årsgebyr til tilhørende brukskategori.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Det kan fastsettes ulike gebyrsatser for tilknytnings- og årsgebyr i tråd med forurensningsforskriften § 16-5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Arealberegningsmetode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Bruksarealet (BRA) beregnet etter NS-3940 legges til grunn for gebyrberegning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytningsgebyr</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p8-1">
      <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/1">Tilknytningsgebyr for tilknytning til vann- og/eller avløps skal betales for:
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nybygg og seksjonering av eksisterende bygg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tilknytning av eksisterende bygg, eller bygg som kommunen krever tilknyttet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Tilleggsgebyr for tilbygg/påbygg som øker bygningens BRA &gt;20 m<sup>2</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Eksisterende bygg som er tilknyttet kommunalt vann og/eller avløp uten godkjenning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/2">Annen permanent tilknytning til kommunalt vann- og/eller avløpsanlegg, f.eks. vannpost, vanningsanlegg for landbruk, idrettsanlegg mv. skal også betale tilknytningsgebyr for vann og/eller avløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/3">Sprinkleranlegg er ikke gebyrpliktig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/4">Ordinært tilknytningsgebyr for tilknytning til vann og/eller avløp betales ikke for bygg som har midlertidig tilknytning i opp til 3 år, f.eks. anleggsbrakker. I stedet for tilknytningsgebyr betales depositum som tilbakebetales når tilkobling opphører og vannmåler leveres inn. Dersom tilknytningen varer i mer enn 3 år skal tilknytningsgebyr ilegges. Når særlige grunner foreligger kan det dispenseres for midlertidig tilknytning for mer enn 3 år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p8-2">
      <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/1">Tilknytningsgebyr betales etter 2 satser, ordinær og redusert sats.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/2">For alle eiendommer betales tilknytningsgebyr etter ordinær sats.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/3">Unntaket er eiendommer hvor det er betalt refusjon eller annen form for opparbeidelseskostnader for kommunalteknisk infrastruktur (vann og avløp) som er utført etter planer godkjent av kommunen og som skal overdras til kommunen for fremtidig drift og vedlikehold. I slike tilfelles betales tilknytningsgebyret etter redusert sats.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/4">Tilknytningsgebyret kan også settes til redusert sats for eiendom der kostnader med etablering av private stikkledninger for vann og/eller avløp overstiger et fastsatt minstebeløp jf. gebyrregulativet. Der det på forhånd er uklart om eiendommens kostnader (knyttet til vann og avløp) vil overstige minstebeløpet, skal ev. reduksjon av tilknytningsgebyr gjennomføres når revidert anleggsregnskap er fremlagt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/5">Tilknytningsgebyret for vann og avløp skal betales med grunnlag i BRA for bygningene som knyttes til offentlig ledningsnett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/6">Ved påbygg &gt;20 m<sup>2</sup> beregnes tilknytningsgebyr for differanse mellom nytt og gammelt BRA for hele påbygget ihht gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/7">Dersom det oppføres bygning til erstatning for tidligere lovlig tilknyttet bygning, uten endring i areal kreves ikke nytt tilknytningsgebyr. Vilkåret er at ny igangsettingstillatelse gis innen 5 år etter at bebyggelsen er fjernet. Dersom det er endring i BRA beregnes tilknytningsgebyr for endringen iht. gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p8-3">
      <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og betaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-3/ledd/1">Den som er eier/hjemmelshaver på det tidspunktet gebyrplikt oppstår er ansvarlig for betaling av gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-3/ledd/2">Gebyret faktureres ved gitt igangsettingstillatelse for nybygg/påbygg og ved godkjent ferdigmelding for tilknytning av eksisterende bygg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-1">
      <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt og tidspunkt for ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/1">Årsgebyr skal betales for alle enheter som:
<liste id="/paragraf/9-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Er tilknyttet kommunalt vann- og eller avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Er pålagt tilknytning i medhold av plan- og bygningsloven § 27-1 og § 27-2 og fristen for tilknytning er utløpt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/2">For nybygg beregnes årsgebyr fra dato for ferdigattest/midlertidig brukstillatelse. For eksisterende bygg beregnes årsgebyr fra dato for tilknytning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/3">Gebyrplikten er uavhengig av om det er utendørs tappepunkt/vannpost eller om det er innlagt vann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-2">
      <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
      <ptittel>Eiendom uten godkjent tilknytning eller frakobling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/1">Er tilknytning ikke godkjent av kommunen skal abonnenten betale gebyr fra og med det tidspunkt tilknytningen er foretatt. Har kommunen ikke annet beregningsgrunnlag utmåles gebyret etter skjønn. Slik beregning innebærer ikke at kommunen har godkjent tilknytningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/2">Er frakoblingen ikke godkjent av kommunen skal abonnenten betale gebyr inntil frakoblingen er godkjent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-3">
      <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrets oppbygning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/1">Årsgebyrene for vann- og avløpstjenester består av to deler:
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fastledd (beregnet ut fra BRA)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Variabelt ledd (beregnet ut fra forbruk eller stipulert ut fra BRA).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/2">Hvor stor andel av årsgebyret som skal være henholdsvis fast og variabel del fastsettes hvert år i gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-4">
      <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
      <ptittel>Betaling etter målt forbruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/1">Variabelt ledd etter målt forbruk skal betales for:
<liste id="/paragraf/9-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Offentlige bygg/anlegg og alle næringseiendommer, inkludert landbrukseiendommer og idrettsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Boenheter med utvendig eller innvendig basseng på over 3 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Anlegg med midlertidig tilknytning, for eksempel en brakkerigg i forbindelse med oppføring av bygg eller anlegg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/2">Disse eiendommene skal ha installert vannmåler. Abonnenten er ansvarlig for å lese av vannmåler en gang i året, og sende inn måleravlesning til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/3">Både kommunen og den enkelte gebyrpliktige kan kreve at variabel del av gebyret fastsettes etter målt forbruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-5">
      <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
      <ptittel>Betaling etter stipulert forbruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-5/ledd/1">Bygg som ikke har vannforsyning gjennom vannmåler, og ikke omfattes av § 9-8, skal betale variabelt ledd av årsgebyr for vann og/eller avløp i henhold til stipulert vannforbruk. Stipulert vannforbruk legger byggets bruksareal, BRA, til grunn og multipliseres med 1,5 m<sup>3</sup> per m<sup>2</sup> bruksareal per år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-6">
      <pverdi>§ 9-6.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/1">Som hovedregel gjelder at avløpsmengde ut regnes lik vannmengde inn ved beregning av variabel del av årsgebyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/2">Vannforbruk til sprinkleranlegg er ikke gebyrpliktig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-7">
      <pverdi>§ 9-7.</pverdi>
      <ptittel>Fradrag, tillegg og skjønnsfastsettelse av årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/1">Restriksjoner på vannforbruk, avbrudd i vannleveransen eller mottak av avløpsvann gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyrene. Ved lenger avbrudd i vannleveransen kan reduksjon i gebyr vedtas av vann- og avløpsansvarlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/2">For bygg som ikke brukes som bolig, og der avløpsmengden er vesentlig større eller mindre enn vannforbruket (avvik &gt;20  %), kan avløpsgebyret beregnes ut fra målt avløpsmengde eller inngått avtale med kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/3">Hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan kommunen fastsette et tillegg til avløpsgebyret til dekning av merkostnadene. I slike tilfeller inngås det en separat avtale mellom kommunen og abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/4">Fratrekk eller tillegg i årsgebyret gjelder kun variabel del av gebyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/5">Flytting eller fravær gir ikke grunnlag for fradrag i gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/6">Er bebyggelsen på eiendommen fjernet, eller ødelagt slik at den ikke kan brukes, betales årsgebyr inntil stikkledning er frakoblet (plugget) ved hovedledning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/7">For bygninger som vil stå tomme i mer enn ett år, kan det etter søknad foretas plombering av vannforsyningen til eiendommen. For eiendommer med plombert vannforsyning skal det betales fastleddgebyr for vann og avløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/8">Abonnent som unnlater å etterkomme pålegg om å installere vannmåler kan få sitt forbruk stipulert ved skjønn. Ved manglende innsending av registrert vannforbruk/målerstand kan forbruket stipuleres ved skjønn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-8">
      <pverdi>§ 9-8.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for opplysninger om abonnement</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-8/ledd/1">Abonnenten skal melde fra til kommunen om endringer i abonnementsforholdet. Inntil søknad om endring er behandlet og godkjent, skal abonnenten betale årsgebyr som tidligere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-9">
      <pverdi>§ 9-9.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for gebyrene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-9/ledd/1">Abonnenten har ansvar for betaling av gebyr, uansett om gebyrkravet er rettet mot abonnenten eller annen regningsmottaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-9/ledd/2">Abonnenter som samarbeider om felles vannmåler, er solidarisk ansvarlige for gebyrene. Gjelder slikt samarbeid et sameie etter lov om eierseksjoner, er hver abonnent ansvarlig for mengdevariabel del av gebyret i samsvar med sin eierandel, dersom ikke annen fordeling er fastsatt i sameiets vedtekter eller bindende vedtak i sameiet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-10">
      <pverdi>§ 9-10.</pverdi>
      <ptittel>Retting av feil gebyrgrunnlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-10/ledd/1">Har mangelfulle eller feil opplysninger i matrikkelen ført til feilaktig gebyrberegning, skal beregningen rettes og differansen gjøres opp ved neste termins fakturering fra kommen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-11">
      <pverdi>§ 9-11.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-11/ledd/1">Årsgebyret innkreves i to terminer pr. år. Ved målt forbruk innkreves variabelt forbruk a-konto for begge terminer, med avregning 1. termin påfølgende år. Vannmålerleie faktureres to ganger pr. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-11/ledd/2">Det gis mulighet til å velge mellom årlig, halvårlig eller månedlig betaling av årsgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p9-12">
      <pverdi>§ 9-12.</pverdi>
      <ptittel>Manglende innbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-12/ledd/1">Dersom årsgebyret ikke er betalt innen 6 - seks - måneder etter at den gebyrpliktige har mottatt annen gangs varsel om innbetaling, kan kommunen, dersom helsesjefen ikke motsetter seg det, stenge den kommunale vannforsyningen til eiendommen. Ved oppmøte i forbindelse med avstengning og åpning av vannforsyningen, skal den gebyrpliktige betale i henhold til kommunens gebyrregulativ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-12/ledd/2">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med lovpant i eiendommen etter panteloven § 6-1. Både årsgebyr og tilknytningsgebyr er ellers tvangsgrunnlag for utlegg. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Særlige regler for gårdsbruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Et gårdsbruk er en primærnæringseiendom der gebyrpliktig bruksareal, BRA, for beregning av tilknytnings- og årsgebyr som hovedregel regnes for de rom i driftsbygning/produksjonsbygg som har innlagt vann og er tilknyttet avløp, (eksempelvis toalett, garderobe, kjøkken, melkerom) i tillegg til boligenes bruksareal.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Bestemmelser om installasjon og bruk av vannmåler</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p11-1">
      <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
      <ptittel>Installasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/1">Det skal installeres vannmåler i alle nybygg og bygg der sanitæranlegget totalrenoveres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/2">Kommunen bestemmer type, størrelse og plassering av vannmåleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/3">Kommunen skal godkjenne den som står for installasjon, samt eventuell flytting, bytting eller fjerning av vannmåleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/4">Dersom eksisterende eiendom med vannmåler blir oppdelt i nye eiendommer skal hver av de nye eiendommene ha egen vannmåler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/5">Der det vil være uforholdsmessig kostbart eller komplisert å installere egen vannmåler i hver enhet i borettslag eller sameie, kan man samarbeide om felles vannmåler. Samarbeid om felles vannmåler etter disse kriteriene må avtales særskilt med kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/6">Pålagt vannmåler for ny eiendom skal være installert senest når det gis brukstillatelse eller eiendommen tas i bruk, og for eksisterende eiendom når den tilknyttes. For installasjon og bruk av vannmåler gjelder ellers kommunens tekniske bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p11-2">
      <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
      <ptittel>Eierforhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-2/ledd/1">Vannmåleren er kommunens eiendom dersom ikke annen ordning er avtalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p11-3">
      <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
      <ptittel>Kostnader</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-3/ledd/1">For anskaffelse og vedlikehold av vannmåleren betales årlig vannmålerleie etter satser fastsatt i kommunens gebyrregulativ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-3/ledd/2">Abonnenten må bekoste installering eller eventuell flytting av vannmåleren etter kommunens tekniske bestemmelser ved hjelp av godkjent rørlegger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p11-4">
      <pverdi>§ 11-4.</pverdi>
      <ptittel>Avlesning av vannmåler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-4/ledd/1">Abonnenten skal lese av vannmåler så nær fastsatt tidspunkt for avregning som mulig, og sende avlesningen til kommunen innen fastsatt frist. Dersom abonnent unnlater å levere avlesning et år, stipuleres forbruket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-4/ledd/2">Kommunen kan selv foreta avlesning uten ytterligere varsel til abonnenten. Kommunen kan da ilegge et gebyr som utgjør kommunens faktiske kostnader med å få lest av vannmåleren, jf. gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p11-5">
      <pverdi>§ 11-5.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-5/ledd/1">Abonnenten skal holde måler lett tilgjengelig for avlesning, tilsyn og vedlikehold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-5/ledd/2">Abonnenten er ansvarlig for å følge med på forbruksutviklingen, slik at lekkasjer eller feil oppdages så snart som mulig. Blir en måler skadd eller går tapt, skal abonnenten straks melde fra til kommunen. Som skade regnes også at plombering av måler er brutt. Kommunen kan føre tilsyn med måler og kreve erstatning for tap og/eller skade.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p11-6">
      <pverdi>§ 11-6.</pverdi>
      <ptittel>Nøyaktighetskontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-6/ledd/1">Både kommunen og abonnenten kan kreve nøyaktighetskontroll av måleren. Krever abonnenten slik nøyaktighetskontroll av måler, skal abonnenten bære kostnaden ved slik kontroll dersom kontrollresultatet ligger innenfor feilmargin, jf. § 11-7. I motsatt fall dekker kommunen kostnadene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p11-7">
      <pverdi>§ 11-7.</pverdi>
      <ptittel>Avregning ved feilmåling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-7/ledd/1">Dersom måleren ved kontroll viser mer enn 5 % for høyt forbruk, har abonnenten krav på tilbakebetaling av for mye betalt årsavgift som følge av feilmålingen. Er plombering av måler brutt, har abonnenten ikke krav på tilbakebetaling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-7/ledd/2">Viser måleren mer enn 5 % for lavt forbruk har kommunen krav på tilleggsbetaling etter tilsvarende regler. Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer, dekkes ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p11-8">
      <pverdi>§ 11-8.</pverdi>
      <ptittel>Utskiftning og flytting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-8/ledd/1">Er målenøyaktigheten for dårlig, bestemmer kommunen om måleren skal justeres eller skiftes ut. Når vanlig levetid for en måler er nådd, kan kommunen bestemme at måleren skal skiftes ut. Kommunen bekoster bytte av gammel måler med ny. Kreves ombygging må abonnent bekoste ombyggingskostnad. Kommunen kan kreve flytting av måler som er plassert i strid med kommunens krav til plassering. Abonnenten bekoster slik flytting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage og omgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Det er ikke klageadgang på gebyrer som er fastsatt iht. kommunens gebyrregulativ, jf. forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Enkeltvedtak truffet i medhold av denne forskriften kan påklages i samsvar med reglene i forvaltningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Gebyr skal betales fullt ut innen forfallsdato selv om faktura er påklaget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-25-2263/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Fra samme tid oppheves
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">det som gjelder Finnøy og Rennesøy i forskrift 14. desember 2016 nr. 1695 for vann- og avløpsgebyr, Finnøy, Hjelmeland, Kvitsøy, Rennesøy, Strand og Time kommuner, Rogaland</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 31. oktober 2005<fref id="/paragraf/13/fotnote/1">1</fref> for vann og avløp, Stavanger kommune, Rogaland.</avsnitt></liste></ledd>
      <fotnote id="/paragraf/13/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
