<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-04-2070" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-04-2070</id>
    <dato>04.09.2019 nr. 2070</dato>
    <dato type="iso">2019-09-04</dato>
    <ikraft>04.09.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-04</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kongsberg kommune, Viken</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0961</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for folkevalgtes rettigheter og plikter, Kongsberg</korttittel>
    <tittel>Forskrift for folkevalgtes rettigheter og plikter, Kongsberg kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kongsberg kommunestyre 4. september 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-4.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Formål</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å gi en samlet oversikt over de rettigheter og plikter en har som folkevalgt i Kongsberg kommune</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Forskriften gjelder for alle folkevalgte representanter til nemnder, styrer, råd og utvalg valgt med hjemmel i kommunelovens § 5-1 og § 5-2. Godtgjøringsreglene i § 4-9 gjelder også for kommunens folkevalgte representanter i eksterne styrer og utvalg hvor kommunen har utpekingsrett til styreverv.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Rettigheter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Møte- forslags- og stemmerett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Medlemmer av kommunalt folkevalgt organ, utvalg, styre eller råd, eller underutvalg eller som valgt representant for kommunen i eksterne styrer og råd har rett til å delta på organets møter med tale-, forslags- og stemmerett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Innsynsrett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Medlemmer skal ha rimelig tid til innsyn (Lesetid) i saker som skal behandles. Dokumenter sendes som hovedregel ut digitalt med internettbaserte løsninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">For møter i et kommunalt folkevalgt organ er lesetiden satt til 7 kalenderdager.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">For dokumenter sendt med manuell post må disse sendes 10 virkedager før møtet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Som medlem av et folkevalgt organ har medlemmer rett til utvidet innsyn i taushetsbelagte opplysninger, jf. kml. § 11-13. Utvidet innsynsrett er ikke individuell, men for utvalget. Slikt krav om innsyn må fremmes i utvalgets møte, og vedtas med et flertall i utvalget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Godtgjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Medlemmer av kommunalt folkevalgt organ, utvalg, styre eller råd, eller underutvalg eller som folkevalgt representant for kommunen i eksterne styrer og råd har rett på godtgjøring for verv, etter regler fastsatt i denne forskriftens kapittel 4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Etterlønn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Folkevalgte som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse som forstås som 50 pst. stilling eller mer, kan søke om ettergodtgjøring når de fratrer vervet. Etterlønn gis for en periode på inntil 3 - tre - måneder etter fratredelse. Etterlønn avkortes krone for krone mot annen lønnsinntekt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Pensjonsordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Folkevalgte som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse som forstås som 50 pst. stilling eller mer innberettes til kommunens pensjonskasse og opptjener pensjon på vanlige vilkår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Rett til sykepenger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Folkevalgte som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse som forstås som 50 pst. stilling eller mer har rett til sykepenger på lik linje med ansatte i kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Rettigheter ved yrkesskade</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Folkevalgte som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse som forstås som 50 pst. stilling eller mer har samme rett til ytelser ved yrkesskader på lik linje med ansatte i kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Folkevalgte som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse som forstås som 50 pst. stilling eller mer har rett på permisjon i samsvar med arbeidsmiljølovens § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">Under permisjonen beholder de folkevalgte godtgjøringen i inntil to uker, med mindre de gir avkall på den. Under svangerskapspermisjon, omsorgspermisjon, fødselspermisjon, foreldrepermisjon og permisjon ved barns og barnepassers sykdom har de folkevalgte får rett til å beholde godtgjøringen etter de samme reglene som gjelder for ansatte i kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonsmateriell</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">Kommunestyrets medlemmer skal tilbys digital tilgang til Kommunal Rapport.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-10">
        <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidsverktøy og tilgang til møtelokaler</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2.10.1">
          <lverdi>2.10.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2.10.1/avsnitt/1">
            <i>Nettbrett, mobiltelefon og dataverktøy</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2.10.1/avsnitt/1.1">Medlemmer av kommunestyre, formannskap og hovedutvalg skal få utlevert elektronisk nettbrett til bruk for mottak og lesing av sakspapirer, og andre utsendte dokumenter.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2.10.1/avsnitt/1.2">Nettbrettet skal settes opp med medlemmets kommunale e-postkonto, og øvrig nødvendig verktøy. Bruk og vedlikehold av nettbrettet reguleres i egen avtale.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2.10.1/avsnitt/1.3">Ordfører og varaordfører skal få utlevert mobiltelefon og nødvendig dataverktøy for øvrig.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2.10.2">
          <lverdi>2.10.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2.10.2/avsnitt/1">
            <i>E-postadresse</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2.10.2/avsnitt/14">Medlemmer av kommunestyre, formannskap og hovedutvalg skal få etablert egen kommunal e-postadresse.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2.10.3">
          <lverdi>2.10.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2.10.3/avsnitt/1">
            <i>Møtelokaler og adgangskort</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2.10.3/avsnitt/15">Medlemmer av kommunestyre, formannskap og hovedutvalg skal få utstedt adgangskort til rådhuset for bruk av møtelokaler i åpne sone dvs. Mosebekksal, Formannskapssal, Kantine og Miljøtårn, pluss samtalerom i foaje.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-11">
        <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
        <ptittel>Opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/1">Medlemmer av kommunalt folkevalgt organ, utvalg, styre eller råd har rett på opplæring inne sitt saksfelt. Medlemmer av kommunestyre, formannskap og faste utvalg (UMU, UKO, UHO) har rett til å delta på folkevalgtopplæring i samsvar med KS sin anbefaling og innenfor budsjettets rammer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k2/p2-12">
        <pverdi>§ 2-12.</pverdi>
        <ptittel>Ordførers rettigheter.</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ordfører kan midlertidig utsette/oppheve vedtak fattet administrativt i påvente av umiddelbar politisk behandling.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ordføreren er rettslig representant for kommunen eller fylkeskommunen og underskriver på kommunens eller fylkeskommunens vegne i saker hvor myndigheten er tildelt andre.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ordføreren har møte-, tale- og forslagsrett i alle kommunale eller fylkeskommunale folkevalgte organer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ordfører er generalforsamling i heleide kommunale aksjeselskap.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Kommunestyret og formannskapet kan selv gi ordføreren myndighet til å</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/5.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/5.a/avsnitt/1">treffe vedtak i saker som ikke har prinsipiell betydning</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/5.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1/liste/5.b/avsnitt/1">opprette utvalg som skal forberede saker som ikke har prinsipiell betydning.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Plikter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Møte- og stemmeplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Medlemmer av kommunalt folkevalgt organ, utvalg, styre eller råd, eller underutvalg eller som valgt representant for kommunen i eksterne styrer og råd plikter å delta på møter, med mindre de har gyldig forfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Medlemmer som er til stede i et kommunalt eller fylkeskommunalt folkevalgt organ når en sak tas opp til avstemning, plikter å stemme. Ved valg og vedtak om ansettelse er det adgang til å stemme blankt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Forfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Forfall til møter skal meldes det aktuelle styre, råd eller utvalgs sekretariat så snart forfall er kjent. Forfall skal begrunnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Oppdragsavtale</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Folkevalgte skal innlevere «Oppdragsavtale for folkevalgte» til politisk sekretariat. Denne er underlagt taushetsplikt og skal inneholde: Fullt navn, adresse, personnummer, mobiltelefon, e-postadresse og kontonummer for utbetaling av godtgjørelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Kommunikasjonskanaler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Medlemmer og varamedlemmer av kommunestyre, formannskap og faste utvalg (UMU, UKO og UHO) blir tildelt kommunal e-postadresse som skal brukes ved kommunikasjon til/fra politisk sekretariat/administrasjonen. Disse e-postadressene vil bli publisert offentlig på kommunens nettsider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Medlemmer av øvrige underutvalg, råd og styrer plikter å melde inn privat e-postadresse og mobiltelefonnummer til sekretariatet. Det står den enkelte fritt om dette kan legges ut offentlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Habilitet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Medlemmer av kommunalt folkevalgt organ, utvalg, styre eller råd, eller underutvalg eller som valgt representant for kommunen i eksterne styrer og råd plikter å informere møteleder om mulige inhabilitetsforhold i saker som kommer opp til behandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Folkevalgte omfattes av forvaltningslovens § 13 og annen særlovgiving som handler taushetsplikt om:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">noens personlige forhold, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">tekniske innretninger og fremgangsmåter samt drifts- eller forretningsforhold som det vil være av konkurransemessig betydning å hemmeligholde av hensyn til den som opplysningen angår.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Godtgjøring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Innledning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Godtgjørelse til leder av nemnder, styrer, råd og utvalg omfatter forberedelse til møter, gjennomføring av møter og nødvendig etterarbeid. Pålegges noen arbeid utover dette, må det inngås særskilt skriftlig avtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Godtgjøringssatser for folkevalgte med unntak av ordfører og varaordfører beregnes ut fra 85 pst. av stortingsrepresentanters lønn, og justeres hvert år med virkning fra 1. mai.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Hvis Ordfører/utvalgsleder har fravær i enkeltmøter gjelder generelt at nestleder eller valgt setteleder får godtgjøring som leder (sats 28) og at møtende varamedlem får medlemmets godtgjøring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">Tvil om fortolkning av reglementet avgjøres av formannskapet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Ordfører</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Ordførers godtgjøring skal tilsvare 100 pst. av stortingsrepresentants lønn, fastsatt av Stortingets lønnskommisjon Det gis ingen godtgjøring for øvrige verv eller møter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Varaordfører</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Godtgjøres med 15 % av ordførers lønn.<fref id="/kapittel/4/paragraf/4-3/fotnote/(*)*)">(*)</fref> For øvrige verv og møter utbetales vanlig godtgjøring. Varaordfører får tilsvarende ordførers lønn ved praktisk overtakelse av pliktene ved ordførers sykdomsfravær eller permisjon på over en uke (7 dager).</ledd>
        <fotnote id="/kapittel/4/paragraf/4-3/fotnote/(*)">(*) Endret i budsjettvedtak 2020 sak 115/2019.</fotnote>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Gruppeledere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Gruppeledere får godtgjøring etter sats 15A i tillegg til møtegodtgjøring for andre verv. Som gruppe forstås partigruppering eller enerepresentant for parti som er valgt inn ved kommunestyrevalget. Gruppeledere velges internt i partigrupperinger, og gruppen står fritt i å endre gruppeleder i perioden. Nye partidannelser som skjer i løpet av perioden utløser ikke «gruppestatus». Melder noen seg uavhengig av en gruppe i perioden vil vedkommende ikke få egen gruppeledergodtgjøring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Kommunestyrets og formannskapets medlemmer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Mottar godtgjøring for møter iht. ordinær møteplan og ekstraordinære møter etter sats 27.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Medlemmer og leder for faste utvalg (UKO, UMU, UHO, valgnemnd, valgstyre adm.utvalg og kontrollutvalget)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Ledere godtgjøres med sats 10. Dette erstatter all møtegodtgjørelse og annen godtgjøring for ledervervet</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Medlemmer godtgjøres for møter iht. ordinær møteplan og ekstraordinære møter etter sats 27.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Ad-hoc utvalg og juryarbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Ledere: godtgjøring etter sats 27 pr. møte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">Medlemmer: godtgjøring etter sats 26 pr. møte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">Oversikt over antall møter skal leveres sammen med utvalgets rapport.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Faste kommunale råd og underutvalg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">Ledere godtgjøres etter sats 27 pr. møte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">Medlemmer godtgjøres etter sats 28 pr. møte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Andre faste nemnder, styrer råd og utvalg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">Dersom kommunen har politisk valgte representanter i andre nemnder, styrer, råd og utvalg hvor vedkommende ikke får annen godtgjørelse, har vedkommende krav på møtegodtgjørelse fra kommunen etter sats 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Skattetakstnemnda for eiendomsskatt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">Leder godtgjøres pr. møte med sats 26, medlem godtgjøres pr. møte med sats 27.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">Eventuell tapt arbeidsfortjeneste godtgjøres etter vanlige satser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">Kjøre- og kostgodtgjørelse etter Statens satser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Godtgjøring for utført oppdrag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">Formannskapet og utvalgene kan vedta at ledere og medlemmer i tidsbegrensede komiteer (adhocutvalg), prosjektarbeid, spesielle utvalg o.l. kan gis godtgjøring etter en konkret vurdering foretatt av det organ som oppnevner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Andre enkeltmøter/samlinger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1">Andre sivile eller offentlige møter/arrangementer hvor politikere er invitert på vegne av folkevalgte i kongsberg kommune, godtgjøres det med tapt arbeidsfortjeneste/frikjøp. Eksempler på dette er deltakelse på reise til vennskapsbytreff o.l.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2">Godtgjøringer for spesielle oppdrag skal godkjennes av ordfører.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k5">
      <kverdi>Kap. 5</kverdi>
      <ktittel>Andre utgifter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Barnepass og andre omsorgsoppgaver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Godtgjøres etter sats 32 pr. time i reise og møtetid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Telefon- og internettutgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Ordfører og varaordfører får dekket bredbåndtilknytning og internettkostnader og mobiltelefonbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">Gruppeledere og utvalgsledere (UMU, UKO, UHS, kontrollutvalget), samt formannskapets medlemmer får dekket tele og internettkostnader med kr 700,- pr. md.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Reiseutgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Merutgifter til reise til og fra politiske innkalte møter dekkes etter kommunens satser og gjelder reiser på 3 km eller mer og etter Statens reiseregulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">Samlet krav dekning av reiseutgifter for en periode må fremmes senest 3 md. etter periodens utløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">En periode kan ikke overstige ett år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Tapt arbeidsfortjeneste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">Dokumentert tapt arbeidsfortjeneste dekkes i forbindelse med møtevirksomhet som omfattes av dette reglementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">Tapt arbeidsfortjeneste skal fremsettes og dokumenteres av den enkelte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">For lønnsmottaker dokumenteres tapt arbeidsfortjeneste ved oppgave over trekk i arbeidsinntekt og feriepenger fra arbeidsgiver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4">For selvstendig næringsdrivende dekkes tapt arbeidsfortjeneste på grunnlag av egenmelding om inntektstap, bekreftet av revisor eller regnskapsfører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/5">Legitimert tapt arbeidsfortjeneste dekkes med inntil sats 1 delt på 260 dager, som gir en sats for dagkompensasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/6">Ulegitimert tapt arbeidsfortjeneste dekkes etter sats 28 pr. dag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/7">Tapt arbeidsfortjeneste gis for hel og halv dag. Møter etter kl. 12.00 regnes som halv dag. Ved flere møter samme dag, kan det kun kreves tapt arbeidsfortjeneste i en regning, så lenge samtlige møter varer. Reisetiden inkluderes i møtetiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/8">Samlet krav om tapt arbeidsinntekt for en periode må fremmes senest 3 md. etter periodens utløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/9">En periode må ligge innenfor ett kalenderår.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k6">
      <kverdi>Kap. 6</kverdi>
      <ktittel>Frikjøpsordningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Frikjøpsordningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Folkevalgtes arbeidsgivere kan informeres om muligheten til frikjøp av folkevalgt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k7">
      <kverdi>Kap. 7</kverdi>
      <ktittel>Utbetaling av godtgjøring.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Utbetaling av godtgjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">For ordfører, varaordfører, ledere av faste politiske utvalg og gruppeledere med fast årlig godtgjøring gjelder:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">Godtgjøring periodiseres og utbetales i forbindelse med kommunenes utlønning den 12. hver måned.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">Møtegodtgjørelse for øvrige folkevalgte utbetales etter deltakelse i møte, i forbindelse med kommunenes utlønning den påfølgende 12. i hver måned.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">For folkevalgte hvor det er utarbeidet frikjøpsavtale med arbeidsgiver refunderes arbeidsgiver etter avtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5">Tapt arbeidsinntekt utbetales etter fremlagt dokumentasjon fra den enkelte folkevalgte, den påfølgende 12. i måneden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/6">Beløp til dekking av telefonutgifter og internettilgang utbetales i forbindelse med kommunens utlønning den 12. hver måned.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/7">Sekretæren for det enkelte utvalg fører oversikt over og attesterer for frammøte som grunnlag for administrasjonens anvisning av godtgjøringene, tapt arbeidsfortjeneste og reisegodtgjøring mv.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k8">
      <kverdi>Kap. 8</kverdi>
      <ktittel>Endringer i forskriften.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Endringer i dette reglement kan bare foretas av kommunestyret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k9">
      <kverdi>Kap. 9</kverdi>
      <ktittel>Godtgjøringssatser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Godtgjøringssatser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Satser for beregning av godtgjøring av folkevalgte unntatt ordfører og varaordfører gjeldende fra 1. mai 2019 (Satsene tar utgangspunkt i 85 pst. av stortingsrepresentants lønn, pr. 1. mai 2019 kr 839 798,-.)</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 1 </entry>
                <entry colname="2">100,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">839 798 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 2 </entry>
                <entry colname="2">90,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">755 816 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 3 </entry>
                <entry colname="2">80,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">671 838 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 4 </entry>
                <entry colname="2">70,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">587 859 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 5 </entry>
                <entry colname="2">60,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">503 879 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 6 </entry>
                <entry colname="2">50,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">419 899 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 7 </entry>
                <entry colname="2">40,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">335 919 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 8 </entry>
                <entry colname="2">30,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">251 939 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 9 </entry>
                <entry colname="2">20,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">167 960 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 9A </entry>
                <entry colname="2">15,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">125 970 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 10 </entry>
                <entry colname="2">10,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">83 980 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 11 </entry>
                <entry colname="2">9,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">75 582 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 12 </entry>
                <entry colname="2">8,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">67 184 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 13 </entry>
                <entry colname="2">7,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">58 786 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 14 </entry>
                <entry colname="2">6,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">50 388 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 15 </entry>
                <entry colname="2">5,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">41 990 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 15A </entry>
                <entry colname="2">4,50 pst. </entry>
                <entry colname="3">37 791 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 16 </entry>
                <entry colname="2">4,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">33 592 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 17 </entry>
                <entry colname="2">3,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">25 194 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 18 </entry>
                <entry colname="2">2,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">16 796 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 19 </entry>
                <entry colname="2">1,00 pst. </entry>
                <entry colname="3">8398 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 20 </entry>
                <entry colname="2">0,90 pst. </entry>
                <entry colname="3">7558 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 21 </entry>
                <entry colname="2">0,80 pst. </entry>
                <entry colname="3">6718 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 22 </entry>
                <entry colname="2">0,70 pst. </entry>
                <entry colname="3">5879 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 23 </entry>
                <entry colname="2">0,60 pst. </entry>
                <entry colname="3">5039 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 24 </entry>
                <entry colname="2">0,50 pst. </entry>
                <entry colname="3">4199 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 25 </entry>
                <entry colname="2">0,40 pst. </entry>
                <entry colname="3">3359 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 26 </entry>
                <entry colname="2">0,30 pst. </entry>
                <entry colname="3">2519 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 27 </entry>
                <entry colname="2">0,20 pst. </entry>
                <entry colname="3">1680 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 28 </entry>
                <entry colname="2">0,10 pst. </entry>
                <entry colname="3">839 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 29 </entry>
                <entry colname="2">0,08 pst. </entry>
                <entry colname="3">672 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 30 </entry>
                <entry colname="2">0,06 pst. </entry>
                <entry colname="3">504 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 31 </entry>
                <entry colname="2">0,04 pst. </entry>
                <entry colname="3">336 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sats 32 </entry>
                <entry colname="2">0,02 pst. </entry>
                <entry colname="3">168 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">Ajour pr. 1. mai 2019 BS.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k10">
      <kverdi>Kap. 10</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-04-2070/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved vedtaksdato 4. september 2019.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
