<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-24-2072" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2072">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-24-2072</id>
    <dato>24.10.2019 nr. 2072</dato>
    <dato type="iso">2019-10-24</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stad kommune, Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">L13.03.1981 nr. 6 § 52a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-24-1696</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0965</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr for sakshandsaming og kontroll/tilsyn av mindre avløpsanlegg, Stad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for sakshandsaming og kontroll/tilsyn av mindre avløpsanlegg, Stad kommune, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Stad kommunestyre 24. oktober 2019 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2072/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta gjev grunnlag for og avgjerd om innbetaling og innkrevjing av gebyr for:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">handsaming av søknad om utsleppsløyve</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">søknad om endring/omgjøring av utsleppsløyve</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">kontrolltiltak som gjennomførast for å sikre at krava i kapittel 11 til 13 i forureiningsforskrifta eller vedtak i medhald av disse kapittel blir følgt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Gebyret skal gje kommunen dekning for sine kostnader.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2072/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld gebyr for sakshandsaming og kontrolltiltak for utslepp frå heilårsbustad, fritidsbustad og anna bygning med innlagt vann når utslippet knytast til mindre avløpsanlegg, dvs. anlegg for inntil 2000 personekvivalentar med utslepp til ferskvatn, 2000 pe til elvemunning eller 10 000 pe til sjø (alle anlegg som omfattast av forureiningsforskrifta kap. 12 til 13).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2072/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Gebyrpliktig:</i> Eigar av mindre avløpsanlegg er pliktig for betaling av sakshandsamingsgebyr ved søknad om utsleppsløyve og søknad om endring/omgjøring av utsleppsløyve, etter forureiningsforskrifta. Eigar av mindre avløpsanlegg er pliktig for betaling av gebyr for kontrolltiltak.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Gebyrregulativ:</i> Betegnelsen for gjeldande prisoversikt for gebyra. Gebyrregulativet justerast årleg etter kommunestyret sitt vedtak.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Mindre avløpsanlegg:</i> Anlegg beregnet for mottak av avløpsvann frå heilårsbustad, fritidsbustad og anna bygning med innlagt vann med inntil 2000 pe.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/4"><i>Avløpsvatn:</i> Avløp frå vassklosett, kjøkken, bad/dusj, vaskerom og liknande.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/5"><i>Personekvivalentar (pe):</i> Med pe meiner ein den mengda organisk stoff som brytast ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk på fem døgn (BOF<sub>5</sub>) på 60 gram oksygen per døgn.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2072/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsamingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det skal betalast eingongsgebyr for sakshandsaming ved søknad om utsleppsløyve og ved søknad om endring/omgjøring av utsleppsløyve.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Gebyra gjeld både ved oppføring av ny bygning og for eksisterande bygning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Søkjaren er pliktig til å leggje fram naudsynt dokumentasjon til søknaden og dekkje utgiftene til denne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Gebyret skal i heilskap nyttast til kostnadar i samband med kommunen si sakshandsaming av mindre avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Storleik på sakshandsamingsgebyret blir årleg fastsett av kommunestyret og går fram av gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Ved avslag på søknad skal gebyr betalast fullt ut.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2072/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kontrolltiltaksgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen kan krevje gebyr for kontrolltiltak for eigedommar med avløpsanlegg som blir omfatta av forureiningsforskrifta kap. 12 og 13.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Det skal betalast gebyr for sakshandsaming ved:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Oppfølging av eksisterande avløpsanlegg med påvist feil eller mangel som ikkje er utbetra etter føregåande varsel og innan angjeve fristen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Gebyr fakturerast når det fattast enkeltvedtak om kontrolltiltak, som heimlast i forureiningslova eller tilhøyrande forskrifta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Gebyret gjeld ekstraarbeid ved pålegg om retting av feil og fakturerast etter medgått tid til sakshandsaming, minstesats blir fastsett i det årlege gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Gebyr belastast eigar av avløpsanlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Gebyret er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Det kan søkjast om fritak for anlegg som midlertidig ikkje er i drift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2072/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Betaling av gebyra</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Gebyrpliktig står ansvarlig for betaling av gebyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen sender faktura for sakshandsaming når vedtak om utsleppsløyve blir sendt. Faktura forfell til betaling etter 30 dagar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Gebyret for kontrolltiltak blir fakturert først når vedtaket om oppfølging er fatta og fortløpande etter kvart trinn i sakshandsaminga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2072/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Innkrevjing av gebyra</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Gebyr er tvangsgrunnlag for utlegg med heimel i forureiningslova § 52a, jf. tvangsfullbyrdelseslovens kapitel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2072/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Enkeltvedtak som blir fatta etter § 4, § 5 og § 6 i denne forskrifta kan påklagast til kommunen innan 3 veker frå underretning om vedtaket er motteke, jf. forvaltningsloven § 27 og § 28.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen kan fråfalle påløpt gebyr heilt eller delvis dersom særlege årsaker tilseie det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Vedtak om gebyret sin storleik, som kjem fram av gebyrregulativet, reknast som forskrift, jf. forvaltningslovens § 2 første ledd c) og kan difor ikkje påklagast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2072/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreding</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Frå same tid blir forskrift 24. oktober 2013 nr. 1696 om gebyr for saksbehandling og kontroll/tilsyn av mindre avløpsanlegg, Eid kommune, Sogn og Fjordane oppheva.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
