<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-12-2155" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-12-2155</id>
    <dato>12.12.2019 nr. 2155</dato>
    <dato type="iso">2019-12-12</dato>
    <ikraft>10.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-10</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hitra kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-1">L22.06.2018 nr. 83 § 8-1</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-2">§ 8-2</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">§ 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-5">§ 8-5</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-7">§ 8-7</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-8">§ 8-8</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-9">§ 8-9</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0022</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om folkevalgtes arbeidsvilkår og godtgjøring, Hitra</korttittel>
    <tittel>Forskrift om folkevalgtes arbeidsvilkår og godtgjøring, Hitra kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hitra kommunestyre 12. desember 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-1, § 8-2, § 8-3, § 8-4, § 8-5, § 8-6, § 8-7, § 8-8, § 8-9 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å regulere godtgjøringer til de folkevalgte i Hitra kommune i henhold til kommuneloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Lovgrunnlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kommuneloven (KL) kapittel 8 - rettigheter og plikter for folkevalgte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Medlemmer i kommunens folkevalgte organ plikter å delta i organets møter hvis de ikke har gyldig forfall.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Dekning av utgifter og økonomiske tap (KL § 8-3)</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Tapt arbeidsfortjeneste:</i> For folkevalgte som får tap i arbeidsinntekt på grunn av kommunale verv, dekker kommunen dette tapet på grunnlag av arbeidsattest fra arbeidsgiver. Godtgjøringen skal dekke trekk i lønn og tapte feriepenger og ev. tapt pensjonsgrunnlag.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">For lønnstakere kan det inngås avtale med vedkommende arbeidsgiver om at den ansatte utbetales full lønn under deltakelse i folkevalgte møter, og at Hitra kommune refunderer arbeidsgivers lønn og sosiale utgifter direkte til arbeidsgiver etter krav. Denne ordningen gjennomføres også for politikere ansatt i Hitra kommune, jf. Hitra kommunes permisjonsreglement.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.2">Hjemmeværende, studenter, frilansere og lignende som får ulegitimert tap av inntekt pga. kommunale verv, får uten attest, dekket dette tapet med kr 1 000,- pr. møtedag. Tapt arbeidsfortjeneste for studenter og hjemmeværende utbetales for møter på dagtid.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.3">For å få dekket tap av inntekt i forbindelse med møter eller reisefravær, er det et vilkår at den folkevalgte har hatt et virkelig tap som skal erstattes.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.4">Ved endring av bosted i valgperioden for studenter, dekkes reiseutgifter i fastlands-Norge på rimeligste måte.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.5">Yrkesaktive som er selvstendig næringsdrivende eller ansatte i bedrifter hvor de er medeier, styremedlem eller daglig leder, og som ikke kan dokumentere direkte tapt arbeidsfortjeneste får godtgjort uten dokumentasjon kr 250,- pr. time medgått tid i møte + 1 time.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.6">Tilsatte i offentlig virksomhet eller andre som ikke blir trukket i lønn under fravær for å ivareta kommunale verv, får ikke vederlag for tapt arbeidsinntekt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.7">Dersom de politiske partiene ønsker å trekke ut enkelte personer til fellesmøter eller drøftinger i kommunal regi, og disse personene virkelig deltar, refunderer kommunen tapt arbeidsfortjeneste fullt ut etter regning. Slik frikjøp av medlemmer skal først godkjennes av partiets gruppeleder i kommunestyret og deretter endelig godkjennes av ordføreren. Skriftlig melding sendes rådmannen.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Vederlag for utgifter til omsorgsarbeid:</i> Folkevalgt som har omsorg for barn, syke, eldre og funksjonshemmede, får etter regning dekket utgifter til tilsyn og pleie med kr 150,- pr. time. Refusjon utbetales direkte til den personen som har påtatt seg omsorgsarbeidet mens den folkevalgte er fraværende. Ektefelle/samboer tilstås ikke godtgjøring. Legitimerte utgifter utover denne satsen kan imøtekommes ved søknad.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Den som har påtatt seg omsorgsarbeidet mens den folkevalgte er fraværende, opparbeider ikke rett til feriepenger, pensjonspoeng eller rett til sykepenger. Som folkevalgt har en ikke rett på slike ytelser, jf. Hovedtariffavtalen kapittel 1, § 8.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Reiseutgifter:</i> Godtgjøring utbetales etter det til enhver tid gjeldende reiseregulativ som gjelder for kommunalt fast ansatte. Reisene må være mest mulig samordnet, både av økonomiske og miljømessige hensyn.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsgodtgjøring - fast godtgjøring (KL § 8-4)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunale tillitsverv som godtgjøres med fast godtgjøring fastsettes slik:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Ordfører:</i> Ordførervervet tilsvarer 100 % stilling med en årlig godtgjøring tilsvarende 100 % av Stortingsrepresentantenes godtgjøring. Godtgjøringen forutsettes å dekke all møtevirksomhet inkludert utvalgsarbeid og styreverv som ordfører er pålagt eller valgt til.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Ordfører likestilles med faste ansatte i Hitra kommune når det gjelder sosiale rettigheter, jf. KL § 8-4, § 8-7, § 8-8, § 8-9 og § 8-10.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.2">Ordfører har pensjonsordning på lik linje med faste ansatte, jf. KL § 8-7.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.3">Ordfører har rett til sykepenger på lik linje med faste ansatte, jf. KL § 8-8.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.4">Ordfører har rett til ytelser ved yrkesskade som faste ansatte, jf. KL § 8-9.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.5">Ordfører kan søke permisjon, jf. KL § 8-10. Permisjon kan bare gis i samsvar med Arbeidsmiljøloven § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15. Kommunestyret har myndighet til å avgjøre permisjonssøknaden på bakgrunn av begrunnet søknad.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.6">Ordfører gis feriepengegodtgjøring på lik linje med faste ansatte.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Varaordfører:</i> Varaordfører gis en årlig godtgjøring tilsvarende 20 % av ordførerens godtgjøring. Fungering i ordførervervet ut over 4 uker sammenhengende tjeneste godtgjøres med honorar tilsvarende 100 % ordførers godtgjøring. Godtgjøringen forutsettes å dekke all møtevirksomhet inkludert utvalgsarbeid og styreverv som varaordfører er pålagt eller valgt til.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Medlemmer av formannskap:</i> Medlemmer av formannskapet, med unntak av ordfører og varaordfører, gis en årlig godtgjøring tilsvarende 10 % av ordførers godtgjøring.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Ledere i fagutvalg</i> (Utvalg for Helse og omsorg, Utvalg for Plan, landbruk og miljø og Utvalg for Oppvekst): Ledere i fagutvalg gis en årlig godtgjøring tilsvarende 8 % av ordførerens godtgjøring. Utvalgsledere mottar vanlig møtegodtgjøring for deltakelse i kommunestyret, formannskapet og andre utvalg, komiteer og råd.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Leder kontrollutvalg:</i> Leder i kontrollutvalget gis en årlig godtgjøring tilsvarende 3,5 % av ordførerens godtgjøring.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Ledere Eldres råd, Brukerråd og Ungdomsråd:</i> Ledere i Eldres råd, Brukerråd og Ungdomsråd gis en årlig godtgjøring tilsvarende 1 % av ordførerens godtgjøring. I tillegg gis vanlig møtegodtgjøring.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Godtgjøring telefoni og datatrafikk:</i>Kommunestyrerepresentantene tilståes kr 3 000,- pr. år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Utbetaling:</i> Fast godtgjøring utbetales månedlig.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Møtegodtgjøring</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kommunestyre, formannskap, fagutvalg og kontrollutvalg gis møtegodtgjøring kr 1 500,- pr. møte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Eldres råd, Brukerråd og Ungdomsråd gis møtegodtgjøring kr 1 000,- pr. møte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Representanter for de ansatte som deltar i møter i sin ordinære arbeidstid tilkommer ikke møtegodtgjøring. Deltar de i møter utenfor arbeidstid gis møtegodtgjøring på lik linje med øvrige medlemmer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">For politiske representanter i interkommunale samarbeid (representantskap og felles nemnd som ikke gir godtgjøring) gis møtegodtgjøring kr 1 500,- pr. møte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">For medlemmer i andre utvalg, komiteer og råd oppnevnt av formannskap eller kommunestyret, gis møtegodtgjøring kr 1 500,- pr. møte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">For møter der det er tilstøtende møter gis det møtegodtgjøring som for ett møte.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ettergodtgjøring (KL § 8-6)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunestyret godkjenner at ordfører gis ettergodtgjøring med samme beløp som ordførergodtgjøringen for inntil 3 måneder. Forutsetningene for ettergodtgjøring er at ordfører ikke går tilbake til sin ordinære stilling før vervet og at ordfører ellers stiller seg til rådighet for egnede tjenester for kommunen i tiden for ettergodtgjøring. Det gis ikke ettergodtgjøring ved etablering eller ny oppstart av egen virksomhet. Pensjonsinntekter etter Folketrygdloven kapittel 19 og kapittel 20 anses ikke som inntekt. Søknaden behandles administrativt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Årlige reguleringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Godtgjøringer utregnet fra stortingsrepresentants godtgjøring reguleres hvert år med virkning pr. 1. mai.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Krav om tapt arbeidsfortjeneste, tilsyn/pass av barn og skyss- og kostgodtgjøring og lignende bør fremmes skriftlig fortløpende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Krav som samles opp, må fremmes skriftlig slik:
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/2/marg/1">For jan., feb., mars: Innleveres innen 1. mai.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/2/marg/2">For apr., mai, juni: Innleveres innen 1. august.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/2/marg/3">For juli, aug., sept.: Innleveres innen 1. november.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/2/marg/4">For okt., nov., des.: Innleveres innen 1. februar påfølgende år.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Etiske retningslinjer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Etiske retningslinjer for Hitra kommune gjelder for folkevalgte. Folkevalgte er ellers, når det gjelder inhabilitet og taushetsplikt, omfattet av bestemmelser i kommuneloven og forvaltningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Fortolkning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Tvil om tolkning av denne forskriften legges fram for formannskapet til avgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2155/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med det konstituerende møtet i Hitra kommunestyre ved oppstart av valgperioden 2019-2023, dvs. 10. oktober 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
