<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-18-2179" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-18-2179</id>
    <dato>18.12.2019 nr. 2179</dato>
    <dato type="iso">2019-12-18</dato>
    <ikraft>14.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-14</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bergen kommune, Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4">L18.06.1965 nr. 4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-04-29-475</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0040</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om avgiftsbelagt boligsoneparkering, Bergen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om avgiftsbelagt boligsoneparkering, Bergen kommune, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Bergen bystyre 18. desember 2019 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven), jf. forskrift 18. mars 2016 nr. 260 om vilkårsparkering for allmennheten og håndheving av private parkeringsreguleringer (parkeringsforskriften) kapittel 6.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Generelt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å legge til rette for tilbud om offentlige parkeringsplasser for bosatte og andre med særlig behov for parkering i nærmere avgrenset område, og sikre enhetlig og korrekt saksbehandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder parkering i boligsonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">I denne forskrift menes med:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Boligsone:</i> et nærmere geografisk avgrenset område med definerte parkeringsbestemmelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Boenhet:</i> enhet som kan brukes som egen bolig, med eget baderom og kjøkken. Boenheten må ha eget bolignummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Bildelering:</i> organisasjoner/virksomheter som retter seg mot allmennheten og tilbyr en felles bilpark med det formål å tilrettelegge for sambruk av kjøretøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Parkeringstillatelse:</i> tillatelse som gir en rett til parkering i boligsone.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Bosatt:</i> søker som har folkeregistret adresse i en boligsone, eller på annen måte dokumenterer fast bosted i en boligsone, eksempelvis ved husleieavtale.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Etablering og endring av boligsoneparkering. Avgiftsfastsettelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Opprettelse, endring og nedleggelse av boligsoneparkering, samt fastsettelse av avgift og avgiftssatser for ulike brukergrupper og boligsoner vedtas av bystyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av parkeringstillatelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Parkeringstillatelser tildeles etter skriftlig søknad. Søknaden skal gi nødvendige opplysninger for at kommunen skal kunne ta stilling til om det er grunnlag for å utstede parkeringstillatelse. Aktuell dokumentasjon skal vedlegges søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2">Parkeringstillatelser tildeles kun biler som er registrert i motorvognregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3">Det utstedes én parkeringstillatelse per boenhet. Alle beboere som parkerer med bil i boligsone må ha parkeringstillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4">Det utstedes ikke parkeringstillatelser til campingvogner og tilhengere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5">Tohjuls motorsykler og mopeder trenger ikke parkeringstillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for besøkende med elektrisk eller hydrogendrevet motorvogn i boligsone</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">I boligsone 1-7 må besøkende med elektrisk eller hydrogendrevet motorvogn parkere på offentlige tilgjengelige avgiftsplasser ved automat eller parkometer. Eventuell betalingsplikt følger av de til enhver tid gjeldende politiske vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/2">I boligsone 8-29, samt fremtidige soner, må besøkende med elektrisk eller hydrogendrevet motorvogn betale ordinær parkeringsavgift for den aktuelle kjøretøygruppe.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll av opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1">Bergen kommune har rett til å kontrollere alle opplysninger som gis i søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Parkeringstillatelsens gyldighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/1">Parkeringstillatelsen er kun gyldig for det kjøretøyet og den/de sonen(e) den er utstedt for, og for det tidsrommet som er oppgitt på tillatelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Innlevering og tap av parkeringstillatelse. Refusjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1">Ved flytting ut av boligsone skal parkeringstillatelse innleveres senest innen 8 dager. Innbetalt avgift refunderes for hele gjenværende måneder. Det gis ikke refusjon for mindre enn én måned. Det gis ikke refusjon for ferier og lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/2">Parkeringstillatelse skal innleveres når kjøretøyet den er utstedt til avhendes. Ved bytte av kjøretøy godskrives innbetalt beløp ny parkeringstillatelse, mot dekning av administrasjonskostnader.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/3">Ved tap av parkeringstillatelse utstedes ny parkeringstillatelse, mot dekning av administrasjonskostnader.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Fornyelse. Melding om endringer og tap av kort</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1">Innehaver av parkeringstillatelse er selv ansvarlig for å fornye parkeringstillatelsen og å melde fra om endringer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/2">Innehaver av parkeringstillatelsen skal innen 8 dager skriftlig melde fra til kommunen om adresseforandring eller andre endringer i opplysninger gitt på søknadsskjemaet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/3">Tap av parkeringstillatelse skal omgående meldes til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Lagring av opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/1">Alle nødvendige opplysninger vedrørende tildeling, fornyelse, endringer mv. av parkeringstillatelse registreres og lagres innenfor rammen av de til enhver tid gjeldende lover og forskrifter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/ki/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/11/ledd/1">Det kan i særlige tilfeller dispenseres fra tildelingskriteriene i forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Spesielle vilkår for tildeling av parkeringstillatelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/kii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for tildeling av parkeringstillatelse til bosatte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1">Tildeling av parkeringstillatelse forutsetter at søker er bosatt i en boligsone.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2">Kjøretøyet må være registrert på søker i motorvognregisteret. Det kan også tildeles parkeringstillatelse dersom søker dokumenterer at kjøretøyet disponeres til privat bruk gjennom
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">erklæring fra arbeidsgiver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">leie- eller leasingavtale undertegnet av søker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">at kjøretøyet faktisk eies eller fullt ut disponeres av søker. Kommunen kan kreve fremlagt dokumentasjon på bruk av kjøretøyet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/kii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for tildeling av parkeringstillatelse til næringsdrivende og offentlige tjenesteutøvere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1">Næringsdrivende med forretningsadresse i boligsone kan tildeles parkeringstillatelse når det foreligger et særlig behov for parkering. Søker må begrunne og dokumentere at firmaet har jevnlig behov for å benytte kjøretøyet gjennom arbeidsdagen. Næringsdrivende kan tildeles flere parkeringstillatelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/2">Kjøretøyet det søkes om parkeringstillatelse for skal være registrert på firmaet. Unntak kan gjøres dersom det dokumenteres at bilbruken er knyttet til næringsvirksomheten og utgiftene dekkes av virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/3">Offentlige tjenesteutøvere tildeles parkeringstillatelse etter samme kriterier som næringsdrivende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/4">Det innvilges ikke parkeringstillatelser til næringsdrivende eller offentlige tjenesteutøvere i sone 1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/kii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for tildeling av parkeringstillatelse til bildelering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/1">Bildelering med tilbud om kjøretøy i boligsone tildeles parkeringstillatelse.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Sanksjoner. Klage</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/kiii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner ved uriktige opplysninger og/eller misbruk av parkeringstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1">Dersom uriktige opplysninger ligger til grunn for utstedt parkeringstillatelse, og/eller parkeringstillatelsen misbrukes, kan tillatelsen inndras eller ugyldiggjøres ved skriftlig melding til innehaveren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/kiii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Klage og klageinstans</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1">Avslag på søknad om tildeling og inndragelse eller ugyldiggjøring av parkeringstillatelser er enkeltvedtak og kan påklages til den kommunale klagenemnden etter forvaltningslovens regler om klage. Klagefristen er tre uker fra underretning om vedtaket er kommet frem, jf. forvaltningsloven kap. VI.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2179/kiv/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/1">Forskriften kunngjøres i henhold til lov om Norsk Lovtidend 19. juni 1969 nr. 53 og trer i kraft en måned etter kunngjøringen, jf. samme lovs § 3. Fra samme tid oppheves forskrift 29. april 2015 nr. 475 om avgiftsbelagt boligsoneparkering, Bergen kommune, Hordaland.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
