<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-15-2211" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-15-2211</id>
    <dato>15.10.2019 nr. 2211</dato>
    <dato type="iso">2019-10-15</dato>
    <ikraft>15.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-15</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-1">L22.06.2018 nr. 83 § 8-1</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-2">§ 8-2</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">§ 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-5">§ 8-5</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0054</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for økonomisk godtgjersle og arbeidsvilkår for folkevalde i Vestland fylkeskommune</korttittel>
    <tittel>Forskrift for økonomisk godtgjersle og arbeidsvilkår for folkevalde i Vestland fylkeskommune</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av fylkestinget i Vestland fylkeskommune 15. oktober 2019 med heimel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-1, § 8-2, § 8-3, § 8-4, § 8-5, § 8-6 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Forskriftas føremål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftas føremål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskrifta har til føremål å sikre folkevalde kompensasjon for sin arbeidsinnsats, erstatning for tapt arbeidsinntekt og dekking av reelle utgifter i samband med utøving av vervet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Reglementet gjeld for folkevalde og andre medlemar av fylkeskommunale organ. I tillegg gjeld reglementet for fylkeskommunane sine tillitsvalde i fylkeskommunale organ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">Reglementet er utarbeidd med grunnlag i den nye kommunelova kapittel 8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4">Det vert vist til § 15-1 i forskrifta for satsar for godtgjersler og vederlag, samt regulering av satsar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Faste godtgjersler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Faste godtgjersler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Følgjande folkevalde skal ha faste godtgjersler:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fylkesordførar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Fylkesvaraordførar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Fylkestingsmedlemene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Fylkesutvalsmedlemene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Leiarane for hovudutvala og kontrollutvalet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Nestleiarane for hovudutvala og kontrollutvalet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Hovudutvalsmedlemene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Kontrollutvalsmedlemene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Leiarane for:</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1.1">Yrkesopplæringsnemnda</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1.2">Fylkeseldrerådet</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1.3">Rådet for menneske med nedsett funksjonsevne</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1.4">Vestland ungdomsutval</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1.5">Trafikktryggingsutvalet</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1.6">Styret for fagskuleutdanninga</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1.7">Klagenemnda.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Fylkesordførar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Godtgjersla vert fastsett for kvar valperiode av det konstituerande fylkestinget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Fylkesvaraordførar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Godtgjersla er sett til stortingsrepresentantane si godtgjersle.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Andre folkevalde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Godtgjersla til folkevalde, med unntak av fylkesordførar og fylkesvaraordførar, vert berekna med grunnlag i 92 % av stortingsrepresentantane si godtgjersle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Folkevalde kan ha fleire ulike funksjonar og dermed krav på godtgjersla som høyrer til kvar enkelt funksjon. Likevel skal ikkje summen av faste godtgjersler overstige 92 % av stortingsrepresentantane si godtgjersle.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Godtgjersle til ulike politiske funksjonar og roller</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Fylkesutvalsmedlemane, leiarane for hovudutvala og kontrollutvalet og gruppeleiarane for partigruppene i fylkestinget vert frikjøpte i si rolle. Det inneber at ein mottek ei fast godtgjersle i staden for dekking av tapt arbeidsinntekt og arbeidsgodtgjersle, jf. kommunelova § 8-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Som fylkesutvalsmedlem vert ein frikjøpt med grunnlag i 50 % av berekningsgrunnlaget. Funksjonen som fylkesutvalsmedlem inneber at ein òg sit i eit hovudutval. Godtgjersla som fylkesutvalsmedlem skal òg dekke rolla som hovudutvalsmedlem. Fylkesutvalsmedlemane får difor ikkje fast godtgjersle som hovudutvalsmedlem, møtegodtgjersle eller vederlag for tapt arbeidsinntekt for møte i hovudutvala. Viss ein vert nestleiar i eit hovudutval får ein ei ytterlegare godtgjersle på 5 % av grunnlaget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">Som leiar i eit av hovudutvala eller kontrollutvalet vert ein frikjøpt med grunnlag i 50 % av berekningsgrunnlaget. Funksjonen som leiar inneber at når ein møter i kraft av rolla som hovudutvalsleiar eller kontrollutvalsleiar ikkje får utbetalt møtegodtgjersle eller vederlag for tapt arbeidsinntekt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/4">Gruppeleiarane i partia vert frikjøpt med grunnlag i 35 %-50 % av berekningsgrunnlaget. Gruppeleiarane si godtgjersle vert differensiert i to intervall etter tal representantar i fylkestinget. Rolla som gruppeleiar inneber å leie og koordinere det politiske arbeidet som partigruppa utøver i fylkestinget. Godtgjersla dekker møtegodtgjersle, vederlag for tapt arbeidsinntekt, førebuing og deltaking i møter, konferanse, synfaring m.m. Gruppeleiarane får difor ikkje fast godtgjersle som fylkestingsmedlem, møtegodtgjersle eller vederlag for tapt arbeidsinntekt for møte i fylkestinget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/5">Dersom fylkesvaraordførar er gruppeleiar, vert gruppeleiargodtgjersla overført til partigruppa. I slike tilfelle fordeler partigruppa midlane sjølve. Godtgjersla vert utbetalt på grunnlag av gruppeleiaren sin attestasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Frikjøp tilsvarande heil stilling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Fylkesordførar og fylkesvaraordførar og andre folkevalde som i sum har faste godtgjersler tilsvarande 92 % av berekningsgrunnlaget skal reknast for å vere 100 % frikjøpte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">Godtgjersla er ei totalgodtgjersle som omfattar fast godtgjersle, møtegodtgjersle og vederlag for tapt arbeidsinntekt for alle verv vedkomande har, der valet eller oppnemninga er resultat av direkte vedtak i eit fylkeskommunalt vedtaksorgan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Reduksjon i fast godtgjersle</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Dersom ein representant har fråvær i meir enn 25 % av møta, vert den faste godtgjersla redusert tilsvarande det totale fråværet. Dersom fråværet skuldast anna fylkeskommunal verksemd, sjukdom, fødsels- og adopsjonspermisjon vert det ingen reduksjon i den faste godtgjersla. Fylkeskommunen betaler likevel ikkje godtgjersle lengre enn 12 md. Føresetnaden er at ein har teke til i vervet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">Godtgjersle utbetalt under sjukdom eller fødsels- og adopsjonspermisjon, jf. avsnittet ovanfor, skal samordnast med eventuelle ytingar frå NAV. Tilkjende ytingar frå NAV vert å betale attende til Vestland fylkeskommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">Årsak til fråværet skal opplysast og dokumenterast. Fylkesordføraren avgjer om fråværet skal telje med i «25 %-regelen» i tvilstilfelle. Godtgjersla vert i alle høve ikkje betalt utover den perioden ein er vald for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/4">Dersom fylkesutvalet/hovudutvalet har samrådingar, synfaringar, temamøte eller liknande dagen før eller etter eit møte med saksbehandling, vert også denne dagen rekna som møtedag i høve til «25 %-regelen».</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Fast godtgjersle til medlem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Varamedlem som møter i meir enn 25 % av møta får prosentvis fast godtgjersle i høve til frammøte. Det vert då ikkje betalt møtegodtgjersle. Det same gjeld for nestleiarar som fungerer for leiar med fast godtgjersle. Det vert føreteke ei avrekning mot slutten av året for dei representantane dette er aktuelt for.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Møtegodtgjersle</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Møtegodtgjersle</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Møtegodtgjersle for representantar i fylkeskommunale organ vert utbetalt for kvar møtedag i same organ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Representantane som har fast godtgjersle har ikkje krav på møtegodtgjersle for møte i det utvalet ein har fast godtgjersle i, eller når ein møter i kraft av si stilling som til dømes hovudutvalsleiar, fylkesutvalsmedlem, gruppeleiar m.m. Varamedlemer har krav på møtegodtgjersle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">Fylkesutvalmedlemene får ikkje møtegodtgjersle for møte som følgjer av fylkesutvalet sine andre roller og funksjonar. Leiarane av hovudutvala og kontrollutvalet får ikkje møtegodtgjersle for møte der dei møter i eigenskap av hovudutvalsleiar/kontrollutvalsleiar. I begge tilfella gjeld dette møte i finans- og planutval.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">Valde representantar til m.a. årsmøte, generalforsamlingar, arbeidsgrupper, styringsgrupper, interkommunale utval m.m. får utbetalt møtegodtgjersle med 50 %, når slik godtgjersle ikkje vert betalt av andre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Fleire møte same dag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Dersom folkevalde møter i fleire utval same dag, har ein rett på ei møtegodtgjersle per utval.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Dobbel møtegodtgjersle</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Utvalsleiarar som ikkje har fast godtgjersle får dobbel møtegodtgjersle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Nestleiar eller andre, som ikkje har fast godtgjersle, som må leie heile møte i leiaren sitt fråvær, får dobbel møtegodtgjersle.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidstakarrepresentantar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Arbeidstakarrepresentantar i folkevalde organ har same rettar til godtgjersle etter regulativet som dei folkevalde medlemene av organet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Møtegodtgjersle vert ikkje gitt til arbeidstakarar som møter i kraft av si stilling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Presiseringar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Møtegodtgjersle vert gitt til mellom anna:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Varamedlemer i fylkestinget, fylkesutvalet, hovudutvala og kontrollutvalet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Møtande medlem og varamedlemer i Vestlandsrådet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Møtande representantar til m.a. årsmøte og generalforsamlingar.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Møtande medlemer og varamedlemer i andre råd og utval (t.d. fylkeseldrerådet, rådet for for menneske med nedsett funksjonsevne, fylkesting for ungdom, yrkesopplæringsnemnda, trafikktryggingsutvalet).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Vederlag for tapt arbeidsinntekt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Folkevalde skal ha vederlag for tap av inntekt som følgje av tillitsvervet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Det gjeld ein sats for legitimert tap og ein sats for ulegitimert tap, jf. § 15-1 i forskrifta. Satsane dekkjer tapt inntekt og feriepengar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Dersom det ikkje ligg føre dokumentasjon på inntektstapet, vert vederlaget gitt etter satsen for ulegitimert tap, såframt tapet er sannsynleggjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">Vederlag kan gjevast til arbeidstakarar, sjølvstendig næringsdrivande og personar utan arbeidsinntekt dersom dei må forsøme sine ordinære gjeremål for å ivareta tillitsvervet, t.d. heimeverande, studentar og pensjonistar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">Fylkesrådmannen avgjer i kvart tilfelle om det ligg føre faktisk inntektstap.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Gruppeleiarane, fylkesutvalsmedlemane, leiarane i hovudutvala og kontrollutvalet får ikkje betalt vederlag for tapt arbeidsinntekt når dei møter i eigenskap av rolla si, jf. § 15-1 i forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Fylkesutvalsmedlemane får ikkje vederlag for tapt arbeidsinntekt for møte som følgje av fylkesutvalet sine spesielle funksjonar, t.d. funksjonen som finansutval og planutval.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Personar med lønsinntekt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Tapt arbeidsinntekt bør dekkast ved at arbeidsgivar fakturerer fylkeskommunen direkte for fråvær, for å hindre at folkevalde taper pensjon. I slike tilfelle kjem arbeidsgivaravgifta i tillegg til satsane som er omtala i § 4-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Sjølvstendig næringsdrivande</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Dersom inntektstapet er større enn satsen for ulegitimert tap, kan inntektstapet dokumenterast med likningsattest for det siste året. Som alternativ kan ein ta utgangspunkt i gjennomsnittet for likningsattestane for dei tre siste åra.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Kapital- og pensjonsinntekter som kjem inn uavhengig av eige nærvær på arbeidsplassen vert ikkje medrekna i grunnlaget. Det er den pensjonsgivande inntekta med fråtrekk for godtgjersla folkevalde har fått utbetalt frå fylkeskommunen som skal leggjast til grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">Inntektstapet pr. dag vert utrekna etter netto årsinntekt dividert på 260 dagar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Personar utan lønsinntekt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Denne gruppa får dekka tap tilsvarande satsen for ulegitimert tap.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Folkevald tilsett i fylkeskommunen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Folkevald som er tilsett i fylkeskommunen får utbetalt si ordinære løn i fylkeskommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Ved fråvær utover 10 dagar per år kan vedkomande institusjon krevje refusjon for ev. vikarutgifter. Refusjonskrav vert å sende fylkesrådmannen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Godtgjersler ved deltaking på gruppemøte, kurs, synfaring og liknande</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Gruppemøte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Gruppemøte som vert haldne i fylkestingsgruppene før opninga av fylkestinget, vert rekna som ein del av fylkestingsmøtet og gir ikkje grunnlag for eigne godtgjersler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Kurs, konferanse o.l.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Ved deltaking på kurs, konferansar, folkemøte og liknande vert det gitt vederlag for tapt arbeidsinntekt og skyss-, kost- og opphaldsgodtgjersle. Det vert ikkje gjeve møtegodtgjersle. Det vert ikkje betalt vederlag for tapt arbeidsinntekt dersom ein deltek i eigenskap av rollene nemnt under § 2-5 i forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">Slik deltaking skal vera avtala og godkjent av fylkesordførar eller utvalsleiar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Synfaringar o.a. arbeid utanfor møta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Ved deltaking på synfaringar og anna arbeid utanfor møta som vert gjort av det samla utvalet, vert det gitt møtegodtgjersle, vederlag for tapt arbeidsinntekt og skyss-, kost- og opphaldsgodtgjersle. Dette gjeld likevel ikkje for rollane nemnt under § 2-5 i forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">Første ledd gjeld og når utvalet, fylkesordførar eller fylkesrådmannen har bede om at ein eller fleire medlemer føretek synfaring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Vederlag for påførte utgifter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Utgifter i samband med tilsyn til barn under 12 år, funksjonshemma, eldre og sjuke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Folkevalde skal ha vederlag for påførde utgifter som følgje av ombodet. Det gjeld ein sats for legitimerte utgifter og ein sats for ulegitimerte utgifter, jf. § 15-1 i forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">Dersom det ikkje ligg føre dokumentasjon på utgiftene, vert vederlag gitt etter satsen for ulegitimert tap såframt utgiftene er sannsynleggjort. Det er i alle høve ein føresetnad at det ligg føre eit økonomisk tap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">Aktuelle utgifter vil m.a. kunne vere utgifter til stadfortredar, tilsyn til barn under 12 år og funksjonshemma, samt stell av sjuke og eldre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">Vederlag for påførde legitimerte utgifter vert dekka inntil eit visst beløp, jf. § 15-1 i forskrifta. I slikt tilfelle skal alderen på barnet og at tilsynet har funne stad dokumenterast. Det er ein føresetnad at omsorgsansvaret elles ville ha hindra den folkevalde i å delta i møtet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Skyss og køyregodtgjersler m.m.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Dei folkevalde skal ha skyss-, kost- og opphaldsgodtgjersle etter det kommunale reiseregulativet ved møte eller oppdrag på vegner av fylkeskommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Skyssgodtgjersle</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Den folkevalde får dekka reiseutgifter frå heimstaden/arbeidsstaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">Dersom den folkevalde på grunn av utdanning, verneplikt, jobb eller liknande oppheld seg ein annan stad enn heimstaden, vert det dekka reiseutgifter til og frå den staden ein oppheld seg som følgje av dette. Fylkesordførar kan i særskilte tilfelle gjere unntak frå dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">Det er høve for fylkeskommunale folkevalde representantar å nytte eige skyssmiddel for reiser til og frå møte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Overnattingsgodtgjersle</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Når det vert lagt opp til at overnatting vert dekka av fylkeskommunen, vil dette gå fram av innkallinga til dei fylkeskommunale møta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">Utover det dekkjer fylkeskommunen overnatting:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Når fylkeskommunale møte eller møte representanten deltek på som fylkeskommunal folkevald/på vegne av fylkeskommunen går over fleire døger, eller representanten må møte på møte påfølgjande dag og reiseavstand til heimen er på minst 100 km med bil eller minst 1,5 timar reise med kollektive transportmiddel (målt etter
<lenke url="http://www.vegvesen.no/trafikk">www.vegvesen.no/trafikk</lenke> hjå Statens vegvesen).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Når det ikkje er praktisk mogeleg å komme seg heim med kollektiv reise, eller at heimreise medfører urimeleg lang tidsbruk for representanten dersom representanten skal på fylkeskommunale oppdrag neste dag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Dersom møtet varer så lenge ut over kvelden at representanten ikkje kan nå heim same dag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Reglane gjeld tilsvarande for gruppemøte før fylkestingsmøte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Fylkesordføraren tolkar regelverket og kan gjera unntak.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Utgifter til telefon og breiband</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Telefon og breiband</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Fylkeskommunen held mobiltelefon for fylkesordførar og fylkesvaraordførar, og dekkjer alle utgiftene ved abonnementet, jf. elles fylkeskommunen sitt telefonreglement så langt det passar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">Fylkestinget elles og leiaren for kontrollutvalet får ei fast telefon- og breibandgodtgjersle per år, jf. § 15-1 i forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Pensjonsmedlemskap, forsikringar og permisjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Medlemskap i KLP</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Folkevalde skal ha medlemskap i Kommunal Landspensjonskasse (KLP). Grensa for innmelding i pensjonsordninga for folkevalde vert fastsett til 3 % av grunnlaget for godtgjersle som er fastsett i reglement om godtgjersle for folkevalde i VLFK.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Gruppelivsforsikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Folkevalde som er medlem i pensjonsordninga i KLP er også dekka av fylkeskommunen si gruppelivsforsikring som har heimel i Hovudtariffavtalen kap. 1, § 10.5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k9/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Reiseforsikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">Det er teikna reiseforsikring for folkevalde. Ordninga gjeld for reiser som følgje av vervet, og kun desse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k9/p9-4">
        <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
        <ptittel>Yrkesskade</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">Folkevalde som er frikjøpt med grunnlag i minst 50 % av berekningsgrunnlaget skal ha same rett til ytingar ved yrkesskade som dei tilsette i fylkeskommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k9/p9-5">
        <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1">Folkevalde som er frikjøpt med grunnlag i minst 50 % av berekningsgrunnlaget kan få permisjon i samsvar med arbeidsmiljølova § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15. Under permisjonen beheld den folkevalde godtgjersla i inntil to veker, med mindre ein gir avkall på den.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/2">Under svangerskapspermisjon, omsorgspermisjon, fødselspermisjon, foreldrepermisjon og permisjon ved barn- og barnepassar sin sjukdom har den folkevalde rett til å behalde godtgjersla etter dei same reglane som dei tilsette i fylkeskommunen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Ordningar for fylkesordførar og fylkesvaraordførar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Husvære</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">Fylkeskommunen skal etter behov syte for høveleg husvære og dekkjer dei faste utgiftene med leige, straum m.m.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k10/p10-2">
        <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
        <ptittel>Dekking av spesielle reiseutgifter, mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">Fylkestinget skal fastsette særskilte reglar for dekking av reiseutgifter til og frå heimstaden på bakgrunn av kven som innehar vervet og kva som er rimeleg i det enkelte tilfellet. Skyss- og kostgodtgjersle vert gjeve etter det kommunale regulativet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Politikardagar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k11/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Politikardagar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">Leiarar/medlemer i andre utval som ikkje er medlemer i fylkestinget skal ha høve til å møte på politikardagar dersom det er aktuelle saker som vedkjem deira utval. Dei skal då få dekka utgiftene til reise, overnatting, møtegodtgjersle og eventuell kompensasjon for tapt arbeidsinntekt. Fylkesordføraren avgjer i tvilstilfelle.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k12">
      <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
      <ktittel>Ettergodtgjersle</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k12/p12-1">
        <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
        <ptittel>Ettergodtgjersle</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">Folkevald som er frikjøpt med grunnlag i minst 50 % av berekningsgrunnlaget og som ikkje vert attvald, som fråtrer vervet eller som får vervet redusert, kan søke om å få ettergodtgjersle slik:
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Folkevald som ikkje har arbeid å gå til får ettergodtgjersle i tre månader.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Folkevald som har arbeid å gå til får ettergodtgjersle i ein og ein halv månad.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2">Ettergodtgjersla skal vere lik den faste godtgjersla vedkomande hadde, ev. differansen mellom denne og ny godtgjersle.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k13">
      <kverdi>Kapittel 13</kverdi>
      <ktittel>Innlevering av reiserekning mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/13/paragraf/13-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k13/p13-1">
        <pverdi>§ 13-1.</pverdi>
        <ptittel>Innlevering av reiserekning mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/1">Reiserekning med krav om godtgjersler og vederlag bør leverast seinast tre månader etter at møtet er halde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/2">Fylkesrådmannen avgjer om vesentleg brot på denne fristen skal medføre at reiserekninga ikkje vert godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/3">Eventuelt utbetalt reiseforskot vert trekt ved oppgjeret av reiserekninga.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k14">
      <kverdi>Kapittel 14</kverdi>
      <ktittel>Frikjøpsordninga</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k14/p14-1">
        <pverdi>§ 14-1.</pverdi>
        <ptittel>Frikjøpsordninga</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/1">Stønad til frikjøp for politisk arbeid vert gjeve til partigruppene i fylkestinget med 20 640,- per fylkestingsrepresentant per år. Frikjøpsmidlane vert utrekna og fordelt på fylkestinget sine medlemer, med unntak av fylkesordførar, fylkesvaraordførar, hovudutvalsleiarane, kontrollutvalsleiar og gruppeleiarane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/2">Partigruppene fordeler midlane sjølve. Stønaden vert utbetalt på grunnlag av gruppeleiaren sin attestasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/3">Når fylkeskommunen føretek utbetaling direkte til ein medlem vert dette registrert som honorar, og det vert trekt skatt og rekna arbeidsgivaravgift av beløpet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k15">
      <kverdi>Kapittel 15</kverdi>
      <ktittel>Regulativ for godtgjersler og vederlag til folkevalde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/15/paragraf/15-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k15/p15-1">
        <pverdi>§ 15-1.</pverdi>
        <ptittel>Regulativ for godtgjersler og vederlag til folkevalde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1">Folkevalde vert rekna som 100 % frikjøpt når ein i sum har godtgjersle tilsvarande 92 % av stortingsrepresentantane si godtgjersle. Godtgjerslene er rekna med eit grunnlag pr. 1. mai 2019 på 908 957 kr. Dei faste godtgjerslene vert regulerte i tråd med stortingsrepresentantane si årlege lønsregulering pr. 1. mai. Godtgjersler og vederlaga vert elles regulerte per 1. mai i samsvar med årslønsveksten i det kommunale tariffområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/2">Dei nye satsane vert slik:
<objekttittel id="for-2019-10-15-2211/k15/p15-1/l2/o1">Faste godtgjersle per år:</objekttittel></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">
                  <i>%-sats</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Beløp</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Fylkesordførar </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">kr 1 239 563 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fylkesvaraordførar </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">kr 987 997 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Leiar i HU </entry>
                <entry colname="2">50 % </entry>
                <entry colname="3">kr 454 479 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Leiar i KU </entry>
                <entry colname="2">50 % </entry>
                <entry colname="3">kr 454 479 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fylkesutvalsmedlem </entry>
                <entry colname="2">50 % </entry>
                <entry colname="3">kr 454 479 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Nestleiar HU og KU </entry>
                <entry colname="2">10 % </entry>
                <entry colname="3">kr 90 896 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fylkestingsmedlem </entry>
                <entry colname="2">5 % </entry>
                <entry colname="3">kr 45 448 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Hovudutvalsmedlem og kontrollutvalsmedlem </entry>
                <entry colname="2">5 % </entry>
                <entry colname="3">kr 45 448 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Leiar yrkesopplæringsnemnda </entry>
                <entry colname="2">3 % </entry>
                <entry colname="3">kr 27 269 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Leiar for trafikktryggingsutvalet </entry>
                <entry colname="2">3 % </entry>
                <entry colname="3">kr 27 269 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Leiar for styret for fagskuleutdanninga </entry>
                <entry colname="2">3 % </entry>
                <entry colname="3">kr 27 269 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Leiar for fylkesråd for eldre </entry>
                <entry colname="2">3 % </entry>
                <entry colname="3">kr 27 269 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Leiar for fylkesråd for menneske med neds. funksj. </entry>
                <entry colname="2">3 % </entry>
                <entry colname="3">kr 27 269 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Leiar for medverknadsorganet for ungdom </entry>
                <entry colname="2">3 % </entry>
                <entry colname="3">kr 27 269 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Leiar for Klagenemnda </entry>
                <entry colname="2">3 % </entry>
                <entry colname="3">kr 27 269 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Gruppeleiarar </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Inntil 9 medlem i FT </entry>
                <entry colname="2">35 % </entry>
                <entry colname="3">kr 318 135 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">10 eller meir </entry>
                <entry colname="2">50 % </entry>
                <entry colname="3">kr 454 479 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Telefon og breiband godtgjersle </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Medlem av fylkestinget </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">kr 3 840 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">HU-leiar, KU-leiar, Fylkesutvalsmedlem og gruppeleiarar </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">kr 7 500 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Frikjøpsordning </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">kr 20 640 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <objekttittel id="for-2019-10-15-2211/k15/p15-1/l2/o2">Godtgjersle og vederlag per møtedag:</objekttittel>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">
                  <i>Beløp</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Møtegodtgjersle </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">kr 1 445 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Vederlag for ulegitimert tap i inntekt </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">kr 1 548 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Vederlag for legitimert tap i inntekt </entry>
                <entry colname="2">inntil </entry>
                <entry colname="3">kr 4 128 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Vederlag for påførde ulegitimerte utgifter </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">kr 722 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Vederlag for påførde legitimerte utgifter </entry>
                <entry colname="2">inntil </entry>
                <entry colname="3">kr 1 548 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k16">
      <kverdi>Kapittel 16</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/16/paragraf/16-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-15-2211/k16/p16-1">
        <pverdi>§ 16-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/16/paragraf/16-1/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 15. oktober 2019.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
