<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-24-2073" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-24-2073</id>
    <dato>24.10.2019 nr. 2073</dato>
    <dato type="iso">2019-10-24</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stad kommune, Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0966</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feie- og tilsynsgebyr, Stad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om feie- og tilsynsgebyr, Stad kommune, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Stad kommunestyre 24. oktober 2019 med heimel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenet sine redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 17.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med forskrifta er å gje kommunen grunnlag for å dekke utgiftene sine i samband med gjennomføring av lovpålagt feiing og tilsyn med fyringsanlegg i samsvar med brann- og eksplosjonsvernlova § 11 første ledd bokstav h. Tenesta skal prisast i tråd med sjølvkostprinsippet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld feiing og tilsyn av alle byggverk med fyringsanlegg som vert gjennomført av eller i regi av Stad kommune, i samsvar med forskrift om brannforebygging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrifta tyder:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Eigedom:</i> Fast eigedom registrert med eit eige gards- og bruksnummer, festenummer og/eller seksjonsnummer i matrikkelen. Ein seksjon som er etablert i samsvar med lovgjevinga om eigarseksjonar tel som sjølvstendig eigedom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Eigar:</i> Den som har heimel til byggverk som er omfatta av feie- og tilsynsordninga.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Byggverk:</i> Bygningar, konstruksjonar og anlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Fritidsbustad:</i> Bygg som er registrert som fritidsbustad i matrikkelen. I tvilstilfelle avgjer kommunen kva som skal telje som fritidsbustad.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Fyringsanlegg:</i> Omfattar eldstad, sentralvarmekjele eller liknande der varme blir produsert ved forbrenning av fast, flytande eller gassformig brensel, inklusive røykkanal og eventuelt matesystem for brensel.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Røykkanal:</i> Kanal for transport av røykgassar til friluft, røykrøyr og skorstein.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Skorstein:</i> Ein kanal av murverk, betong eller stål til å føre bort røykgass frå fyringsanlegg og tilføre luft for å vedlikehalde forbrenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Tilsyn:</i> Kontroll med om fyringsanlegget er intakt, verkar som føresett og er tilfredsstillande sikra mot brann og annan skade. Tilsynet omfattar også rettleiing om røykvarslarar, slokkeutstyr, rømmingsvegar og andre forhold av forebyggande art i bustad og fritidsbustad.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyret skal dekke kommunen sine utgifter ved levering av feie- og tilsynstenesta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen skal krevje gebyr frå eigar av byggverk med eit eller fleire fyringsanlegg, uavhengig av om fyringsanlegget er i regelmessig bruk eller ikkje.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Gebyret skal vere årleg. Gebyrsatsane blir fastsett kvart år av kommunestyret og går fram av gebyrregulativet. Gebyrplikta er ikkje knytt opp mot tidspunktet for feiing eller tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Gebyret per eigedom blir fastsett etter tal røykkanalar tilknytt eigedomen, og frekvens for feiing/tilsyn basert på ei risikovurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Kommunen kan differensiere gebyra mellom ulike abonnentgrupper. Prisstruktur går fram av gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Kommunen kan krevje særskilt gebyr i dei høve feiar eller tilsynspersonell etter varsling og ved oppmøte til fastsett tid ikkje har fått tilfredsstillande tilgang til fyringsanlegget, eller fordi eigar ikkje har vore til stades og/eller ikkje har lagt forholda til rette for tilkomst.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Krav på gebyr etter § 28 i brann- og eksplosjonsvernlova er tvangsgrunnlag for utlegg og vert kravd inn av skatteoppkrevjaren etter reglene for innkrevjing av skatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Eigaren sine plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Eigaren av eit byggverk skal melde frå til kommunen når det er installert ny eldstad eller gjort andre vesentlege endringar av fyringsanlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Eigaren skal syte for at fyringsanlegget verker som forutsett. Dersom det blir oppdaga feil på anlegget, som vesentleg aukar risikoen for brann, skal anlegget stengast for bruk dersom feilen ikkje vert utbetra omgåande.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Etter å ha mottatt varsel om feiing og tilsyn skal eigaren syte for at feiaren har tilfredsstillande tilgang til heile fyringsanlegget og at nødvendig utstyr er tilgjengeleg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Eigaren skal syte for sikre og gode arbeidsforhold for feiaren. På tak som har ei helling og høgd som gir fare for høge fall, må det monterast typegodkjend stige eller likeverdig sikring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Eigaren må gi beskjed innan fastsett frist om utsetjing av feiing eller tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kommunen sine plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal syte for feiing av fyringsanlegg etter behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Feiinga skal utførast på ein fagleg tilfredsstillande måte som medfører minst mogleg ulempe for eigar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Etter feiing skal feiaren syte for at all sot etter feiing blir fjerna.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunen skal syte for tilsyn med fyringsanlegg etter behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Etter brann eller eksplosjon i eller i tilknyting til fyringsanlegg, skal kommunen syte for at det blir ført tilsyn med fyringsanlegget i etterkant.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Kommunen sin frist for å varsle om tilsyn og/eller feiing kjem fram av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen kan etter skriftleg søknad gi fritak frå å betale gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen kan etter søknad gi fritak frå å betale gebyr dersom det ikkje er eldstad tilknytt røykkanalen (skorsteinen). Det må være fysisk skilje mellom eldstad og røykkanal (skorstein).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det er eigar, gjennom søknad om gebyrfritak, som er ansvarleg for å informere kommunen om at fyringsanlegget ikkje lenger er i bruk og varsle kommunen dersom det blir teke i bruk igjen. Kommunen må godkjenne søknaden før gebyrplikt fell bort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Dersom fyringsanlegget er tatt i bruk igjen utan at kommunen har blitt varsla, kan kommunen i etterkant fakturere gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Andre tenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dersom eigar ynskjer feiing, tilsyn eller andre tenester utover det lovpålagte, for eksempel kontroll av røykkanal, må eigar sjølv ta kontakt med Stad kommune. Stad kommune fastsett pris på eventuelle tilleggstenester etter sjølvkostprinsippet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Klage på vedtak gjort i samsvar med denne forskrift kan sendast skriftleg til Stad kommune. Klagebehandling knytt til gebyr blir gjennomført av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Saksbehandlinga ved klager følgjer avgjerda gitt i eller i samsvar med brann- og eksplosjonsvernlova og forvaltningslova (lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Handheving og sanksjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Lokalt tilsyn, handheving og sanksjonar skal vere i samsvar med kapittel 7 i brann- og eksplosjonsvernlova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-24-2073/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde frå 1. januar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
