<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-28-2183" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-28-2183</id>
    <dato>28.11.2019 nr. 2183</dato>
    <dato type="iso">2019-11-28</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hamarøy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0954</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tømming av slamavskillere og tette tanker, Hamarøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tømming av slamavskillere og tette tanker, Hamarøy kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hamarøy kommunestyre 28. november 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26 og § 34.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Mål for tømming av slamavskillere, minirenseanlegg og tette tanker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å håndtere slaminnsamling i Hamarøy kommune i henhold til forurensningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig innsamling av slam i Hamarøy kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av slamavskillere, minirenseanlegg og tanker for oppsamling av avløpsvann i hele kommunen, og omfatter alle eiendommer med innlagt vann, som ikke er tilknyttet offentlige avløpsledninger/avløpsrenseanlegg. Herunder også hver enkelt seksjonert del av bygning, og hver enkelt selvstendig bruksenhet i bygning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Abonnent</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboken med eget gårds- og bruksnummer, eget festenummer eller seksjonsnummer som er omfattet av § 1. Samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboken (tinglyst), men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid kan det være avtalt at annen enn fester skal være abonnent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Slamavskiller</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">En eller flere kummer for avskilling av slam fra avløpsvann. Et annet navn på slamavskiller er septiktank/kum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Minirenseanlegg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Et separat, høygradig avløpsrenseanlegg, ofte i prefabrikkert utførelse. Hovedtyper av minirenseanlegg er kjemisk/biologisk, biologisk og kjemisk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">
        <i>Tette tanker</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">Tette tanker er tanker uten utløp. Defineres også som lukkede tanker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal tømming av slam</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hamarøy kommune skal ivareta tømming av slamavskillere, minirenseanlegg og tette tanker for oppsamling av avløpsvann i hele kommunen. Dette gjelder både boliger, næringsvirksomhet, fritidsbebyggelse og eventuell annen bebyggelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For minirenseanlegg med godkjent utslippstillatelse etablert før denne forskriften trådte i kraft kan abonnent velge kommunal tømmeordning eller å fortsette den private tømmeordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tømmehyppighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tømming skal foretas slik:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Slamavskiller knyttet til bolig</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Tømming rutinemessig hvert 2. år</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>B.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Slamavskiller knyttet til fritidsbolig</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Tømming rutinemessig hvert 4. år</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>C.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Tett tank knyttet til bolig:</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Tømming rutinemessig hvert år.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>D.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Tett tank knyttet til fritidsbolig:</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1">Tømming rutinemessig hvert år.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>E.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Minirenseanlegg knyttet til bolig:</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1.1">Tømming rutinemessig hvert år.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>F.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Minirenseanlegg knyttet til fritidsbolig:</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1.1">Tømming rutinemessig hvert år.</avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Tømming av private avløpsanlegg, skal primært skje i perioden mai til oktober.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Hamarøy kommunes plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Hamarøy kommune gjennom valgt leverandør skal varsle om når tømming skal foretas, og varslingen vil bli gitt gjennom media eller på annen måte som Hamarøy kommune finner hensiktsmessig. Hamarøy kommune skal forlate eiendommen i samme stand som den fremstod ved ankomst. Kumlokk skal legges tilbake på plass og grinder og lignende skal lukkes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Adkomstveg skal ha tilstrekkelig bæreevne (se § 8), og maksimal avstand mellom vei og anlegg/tank er 35 meter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Bunnen av kummen kan maksimalt plasseres 6 m under godkjent vegnivå.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kumlokk skal være fritt tilgjengelige for inspeksjon og tømming. Nedgravde kumlokk kan kreves gravd opp og erstattet med lokk som til enhver tid er over bakkenivå. Det skal ikke plasseres gjenstander på lokkene, og de skal ikke innbygges eller tildekkes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Alle kumlokk skal være forsvarlig sikret, og abonnenten skal sørge for å merke med stikke, fjerne vegetasjon, jord, is eller snø fra alle kumlokk i forkant av tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Abonnenten plikter å bekoste utbedringer av feil og mangler ved anlegget som kommunen pålegger, slik at anlegget fungerer i henhold til forurensningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Abonnenten plikter å melde fra dersom Hamarøy kommune ikke har registrert at abonnenten skal ha tømming i henhold til forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Abonnenten er pliktig til å melde fra om endring i adkomst, tekniske installasjoner og anleggsutførelse, jf. plan- og bygningslovens bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">Tømmeentreprenør gis rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav til adkomst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Adkomstveg skal i hovedsak være framkommelig for tyngre kjøretøy, 8 tonns akseltrykk, 3 m veibredde. Ved annen veistandard tilpasses tømming med mindre bil eller traktor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Om vinteren skal vegen og eventuell snuplass være brøytet, og om nødvendig strødd. Hamarøy kommune har ikke ansvar for skade på privat veg eller eiendom, som følge av entreprenørens gjennomføring av tømming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Alle som etter denne forskrift defineres som abonnent, jf. § 3, skal betale et årlig gebyr til Hamarøy kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Årsgebyret beregnes etter antall m<sup>3</sup>, eller som minimum ut fra myndighetenes krav/anbefalinger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Kommunen fastsetter reglene for beregning av beløpets størrelse. Slamgebyret fastsettes årlig av kommunestyret i forbindelse med budsjettbehandling. Gebyret beregnes etterskuddsvis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Etter søknad kan Hamarøy kommune gi fritak for gebyr, når gebyrpliktig eiendoms vanntilførsel avstenges og plomberes av godkjent rørlegger og det er levert bekreftelse på at tanken er tømt. Ved innvilget søknad om fritak, opphører abonnementet fra første termin etter at bekreftelse om plombert vanntilførsel er mottatt. Kostnader ved plombering og ev. åpning av plombering dekkes fullt ut av abonnenten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrdifferensiering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Boliger/fritidsboliger som må tømmes med annet materiell enn standard, mindre bil eller traktor, hvor dette vil medføre en ekstra kostnad, vil Hamarøy kommune kunne kreve en tilleggsavgift i form av differensiert gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Boliger/fritidsboliger som ligger vanskelig tilgjengelig for tømming med standard materiell, mindre bil eller traktor, vil Hamarøy kommune kreve den enkelte abonnent for merkostnadene ved tømmingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Gebyret fordeles i det antall terminer som bestemmes av kommunestyret eller etter frivillig ordning der kommunestyret gir adgang til det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Merkostnadene ved tømming jf. § 10, vil komme i tillegg til det ordinære gebyret og faktureres særskilt i etterkant av utført tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Årlig gebyr med påløpende renter og kostnader, er sikret i lovbestemt pant etter panteloven § 6-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av avfallsgebyr, gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Vedtak i denne forskriften kan påklages dersom vedtaket er et enkeltvedtak, jf. forvaltningsloven § 2 b og forurensningsloven § 85. Klagen blir behandlet etter regelverk i forvaltningsloven, jf. kap. VI i forvaltningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Klagen skal sendes til Hamarøy kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Brudd på forskriften kan straffes med bøter etter forurensningslovens § 79, 2. ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-28-2183/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
