<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-12-2169" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2169">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-12-2169</id>
    <dato>12.12.2019 nr. 2169</dato>
    <dato type="iso">2019-12-12</dato>
    <ikraft>10.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-10</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trondheim kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-12-12-212</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0037</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om samtykke til innsamling av husholdningsavfall, Trondheim</korttittel>
    <tittel>Forskrift om samtykke til innsamling av husholdningsavfall, Trondheim kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Trondheim bystyre 12. desember 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2169/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre lovlig innsamling av husholdningsavfall.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder innsamling av husholdningsavfall og omfatter ikke innsamling til ombruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Private virksomheter som ønsker å samle inn husholdningsavfall må søke om samtykke fra Trondheim kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Forskriften skal bidra til en praksis som fremmer innovative løsninger og motvirker monopoldannelse i innsamling av husholdningsavfall.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2169/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Delegering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Adgang til å gi samtykke med hjemmel i forurensningsloven § 30 tredje ledd, andre setning, er delegert til Trondheim kommune ved rådmannen i Trondheim, som kan delegere myndigheten videre i egen organisasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2169/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Samtykke</i> - Samtykke er en tillatelse til å samle inn husholdningsavfall gitt som enkeltvedtak fra kommunen. Samtykke er et unntak fra forbudet mot å samle inn husholdningsavfall, jf. forurensningsloven § 30 tredje ledd.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Innsamling</i> - Med innsamling menes både henteordninger (avhente avfall hjemme hos privat husholdning) og bringeordninger (mottak av avfall fra privat husholdning).
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Husholdningsavfall</i> - avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende (forurensningsloven § 27a).</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2169/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Samtykkets innhold - vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen gir samtykke til innsamling av husholdningsavfall når følgende kumulative krav er oppfylt:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Kvalifikasjonskrav</i></avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Den som skal samle inn husholdningsavfall må være et registrert foretak. Foretaket må være egnet til å foreta - og til å kunne gjennomføre - den innsamlingen det gis tillatelse til.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Krav til utførelse av oppgaven</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Innsamling av husholdningsavfall skal skje i henhold til forurensningsloven og øvrig relevant regelverk.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.2">Alt innsamlet husholdningsavfall skal transporteres til godkjent mottak uten ugrunnet opphold. Den som samler inn husholdningsavfall skal rapportere hvilke typer husholdningsavfall som samles inn, mengder og hvilket avfallsmottak avfallet er levert til. Rapportering gjøres til Trondheim kommune. Kommunen kan fastsette krav til hvordan rapportering skal skje.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.3">Samtykke kan ikke overdras til annet rettssubjekt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.4">Samtykkemottaker er alene ansvarlig for skade virksomheten påfører kommunen eller tredjepart under utførelse av innsamling som det er gitt samtykke til.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Krav til søknad og dokumentasjon</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Søknad skal være skriftlig.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.2">Søknad skal inneholde følgende opplysninger om søker:</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-1/avsnitt/1">Firmanavn og organisasjonsnummer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-2/avsnitt/1">Kontaktperson, telefon og e-post.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-3/avsnitt/1">Skatteattest.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-4/avsnitt/1">HMS-erklæring.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-5/avsnitt/1">Ansvarlig for innsamlingen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-6/avsnitt/1">Utfører av innsamlingen (ev. underleverandører, relevant kompetanse).</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-6/avsnitt/13">Søknaden skal inneholde følgende opplysninger om utførelsen:</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-7/avsnitt/1">Hvordan innsamlingen skal gjennomføres.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-8">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-8/avsnitt/1">Hva som skal samles inn - avfallstyper og forventet mengde.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-9">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-9/avsnitt/1">Hvor skal innsamling skje.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-10">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-10/avsnitt/1">Hvilke godkjente mottak avfallet skal leveres til.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-11">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c-11/avsnitt/1">Søknad skal inneholde en forsikring om at søker vil overholde de krav som er fastsatt i denne forskriftens § 4 bokstav b.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2169/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Adgang til å nekte eller trekke tilbake samtykke</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Samtykke kan nektes, dersom kommunens mulighet for økonomisk og rasjonell drift reduseres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen kan trekke samtykke tilbake dersom:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Innsamling og behandling ikke skjer i henhold til vedtak og gjeldende regelverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Forutsetningene for vedtaket endres slik at innsamling i regi av samtykkemottaker reduserer kommunens mulighet for økonomisk og rasjonell drift.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Endringer i offentlige regler og krav, som har betydning for tildeling av samtykke.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Det foreligger forhold hos samtykkemottaker, som ville gitt grunnlag for avvisning etter FOA § 9-5.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Opplistingen er ikke uttømmende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Vedtak om samtykke gjelder i fem år fra vedtaksdato, dersom ikke annet er fastsatt i vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2169/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan kreve gebyr for behandling av tillatelser i medhold av denne forskriften. Gebyret skal ikke overstige kommunens kostnader ved saksbehandling og kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2169/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll og sanksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen skal føre tilsyn og kontroll med virksomheter som har fått samtykke til innsamling av husholdningsavfall. Tilsyn og kontroll skjer innenfor rammene av forurensningsloven kapittel 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen kan kreve gebyr for gjennomføring av kontrolltiltak som skal sikre at forskriften eller vedtak med hjemmel i forskriften blir fulgt. Gebyret skal ikke overstige kommunens kostnader ved gjennomføring av kontrollen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">For å sikre at vedtak i medhold av denne forskriften blir gjennomført, kan kommunen fatte vedtak om tvangsmulkt i henhold til forurensningsloven loven § 73.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften, straffes med bøter, jf. forurensningsloven § 79 andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2169/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak med hjemmel i denne forskriften er enkeltvedtak og kan påklages til formannskapet. Klagefrist er tre uker. Klagen sendes til kommunen som har fattet vedtaket. Forøvrig gjelder reglene i forvaltningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2169/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft når den er vedtatt av bystyret i Trondheim kommune og kunngjort i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
