<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-12-2103" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2103">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-12-2103</id>
    <dato>12.12.2019 nr. 2103</dato>
    <dato type="iso">2019-12-12</dato>
    <ikraft>06.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-06</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trondheim kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-12-16-1422</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0970</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om avfallsgebyr, Trondheim</korttittel>
    <tittel>Forskrift om avfallsgebyr, Trondheim kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Trondheim bystyre 12. desember 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 34.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2103/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Målet med forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Trondheim kommune sine hovedmål i avfallspolitikken er å få til avfallsreduksjon, ombruk og materialgjenvinning. Gebyrsystemet er utformet slik at det bygger opp under disse målene basert på retningslinjene til Kommunal- og moderniseringsdepartementet. Gebyrsystemet er således et strategisk virkemiddel for å nå målene i avfallspolitikken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2103/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/1"><i>Abonnent</i> er eier eller fester av eiendom som omfattes av avfallsordningen etter disse bestemmelsene.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/2"><i>Avfallsfraksjon</i> er en ensartet type avfall, for eksempel papir og papp, restavfall, plastemballasje, farlig avfall, tekstiler, glass- og metallemballasje.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/3"><i>Differensiert gebyr</i> betyr at det settes ulik pris på ulike avfallsfraksjoner og at abonnentene belastes i forhold til mengde avfall som leveres.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/4"><i>Ekstragebyr</i> er gebyr som blir pålagt abonnenter som reaksjon for forhold nevnt i § 6 i denne forskrift.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/5"><i>Nabodeling</i> er at to eller flere abonnenter har inngått en avtale om å ha felles oppsamlingsenheter.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/6"><i>Hentevei</i> er avstanden avfallsbeholderen må fraktes mellom fast plassering og renovasjonsbil.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/7"><i>Tømmefrekvens</i> er antall tømminger av en oppsamlingsenhet innenfor et gitt tidsrom.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2103/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder for husholdingsavfall, jf. definisjon i forurensningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Forskriften gjelder alle eiendommer, også hytter, fritidsboliger og seksjonerte deler av bygninger i Trondheim kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Forskriften danner grunnlag for gebyrvedtak som fastsettes av bystyret hvert år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2103/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsystem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyrets størrelse er som hovedregel avhengig av tilgjengelig oppsamlingsvolum og hentefrekvens. Det blir fastsatt differensierte gebyrer mellom ulike avfallsfraksjoner. Prisen på rene kildesorterte fraksjoner er lavere enn prisen på restavfallet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det blir fastsatt differensierte gebyrer mellom ulike oppsamlingssystemer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Det kan fastsettes egne gebyrer for bestemte geografiske områder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">For hytte og fritidseiendommer vil det fastsettes et eget gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Ved nabodeling blir gebyret delt likt på antall abonnenter som deler oppsamlingsenheter. Hver abonnent får en separat faktura fra kommunen. Gebyret kan fordeles på annen måte hvis de gir skriftlig melding til kommunen som er undertegnet av alle abonnentene som er parter i avtalen. Endringer i inngått avtale skal skje skriftlig. Oppsigelse av avtalen skal skje skriftlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Hentevei over 10 meter fra kjørbar veg medfører tillegg i prisen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Vanskelig adkomst medfører tillegg i prisen. Hva som menes med vanskelig adkomst blir bestemt av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Ved høyere tømmefrekvens enn standard kan det kreves tillegg i prisen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2103/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Støtte/tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen kan innføre ordninger som gir engangsstøtte til avfallsreduserende tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2103/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved mangel på sortering av avfallet kan kommunen ilegge et ekstragebyr som skal dekke kommunens merkostnader. Ekstragebyr fastsettes i det årlige gebyrvedtaket. Ved deling av oppsamlingsenheter vil hver abonnent stå ansvarlig for sin andel av ekstragebyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Bruk av oppsamlingsenheter som er i strid med lokal forskrift om renovasjon i Trondheim kommune og som fører til at oppsamlingsenheten blir ødelagt, skal erstattes av abonnenten. Erstatningen skal tilsvare innkjøpsprisen av ny oppsamlingsenhet av samme type/størrelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ved feil bruk av avfallssug som medfører blokkeringer/ødeleggelser i systemet kan kommunen ilegge et ekstragebyr for å dekke kommunens merkostnader.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2103/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Avfallsgebyret blir krevd inn sammen med andre kommunale gebyrer. Gebyret er sikret med legalpant i eiendommen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Abonnenten plikter å kontrollere mottatt faktura slik at avfallsgebyret stemmer overens med den tjenesten som faktisk utføres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2103/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Enkeltvedtak fattet etter delegering med hjemmel i denne forskrift kan påklages Formannskapet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2103/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Delegering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Bystyret kan delegere sin myndighet til Formannskapet. Formannskapet kan delegere myndighet videre til en forvaltningsenhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-2103/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft når den er vedtatt av Bystyret i Trondheim kommune og kunngjort i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
