<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-09-2203" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-09-2203</id>
    <dato>09.12.2019 nr. 2203</dato>
    <dato type="iso">2019-12-09</dato>
    <ikraft>01.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Åsnes kommune, Innlandet</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0050</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tvungen tømming av mindre avløpsanlegg, Åsnes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tvungen tømming av mindre avløpsanlegg, Åsnes kommune, Innlandet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Åsnes kommunestyre 9. desember 2020 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 30 og § 34.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å sikre en forsvarlig miljøkvalitet ved private avløpsanlegg, slik at forurensning ikke fører til miljømessig eller helsemessig ulempe, går ut over trivsel eller skader naturens evne til produksjon og selvfornyelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av slamavskillere og tanker for oppsamling av avløpsvann i hele kommunen, og omfatter alle eiendommer med innlagt vann, som ikke er tilknyttet offentlige avløpsledninger/avløpsrenseanlegg. Herunder også hver enkelt seksjonert del av bygning og hver enkelt selvstendig bruksenhet/boenhet i bygning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder også der det ikke er innlagt vann dersom det er installert vannklosett eller lignende som leder til avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Prefabrikkerte minirenseanlegg for svartvann og/eller gråvann skal ha egen serviceavtale som regulerer tømming av dette, jf. forskrift om begrensning av forurensning. Vedlegg 2 punkt 2.3 til kapittel 11.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Abonnent:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Som abonnent regnes eier av eiendom som omfattes av den kommunale septikrenovasjon, jf. § 2. Dersom eiendommen er festet bort for 30 år eller mer, skal fester regnes som abonnent dersom ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at den samlede festetid blir 30 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Gråvann:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Den del av avløpsvannet fra vanlig husholdning som kan tilbakeføres til avløp fra kjøkken, bad eller vaskerom. Klosettavløp er ikke inkludert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Svartvann:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Avløpsvann fra vannklosett, eller andre kilder med urin og/eller fekalier fra mennesker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">
        <i>Slamavskiller:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">En eller flere kummer, med utløp, for avskilling av slam fra gråvann og/eller svartvann. Et annet navn for slamavskiller er septikkum/septiktank.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal innsamling av slam</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av slamavskillere og tette tanker for oppsamling av gråvann og/eller svartvann i hele kommunen. Dette gjelder både boliger, næringsvirksomhet, fritidsbebyggelse og eventuell annen bebyggelse. Kommunen kan gjøre dette i egen regi eller ved bruk av privat renovatør. All tømming av avløpsanlegg skal utføres av den renovatøren kommunen har kontrakt med.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Egentømming er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Slammet skal transporteres, behandles og disponeres i henhold til gjeldende lover, forskrifter og retningslinjer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tømmefrekvens</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Minirenseanlegg skal tømmes i henhold til serviceavtale, eller etter avtale/bestilling.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Alle boliger og fritidsboliger med utslippstillatelse må tømme sine tette tanker og slamavskillere etter behov, dog ikke sjeldnere enn hvert 2. år for boliger og hvert 4. år for fritidsboliger. Tømming av tette tanker skal primært skje etter bestilling direkte fra abonnent til renovatør.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Anlegg for to eller flere husstander skal tømmes hvert år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Slamavskiller kun for gråvann og biologiske filtre for gråvann tømmes etter behov, dog ikke sjeldnere enn hvert 4. år. Gråvannsanlegg med filterpose/slampose tømmes av eier minimum 1 gang i året.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I spesielle tilfeller kan kommunen bestemme en annen tømmehyppighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det er abonnent som må føre tilsyn med anlegget og bestille tømming når det er behov for tømming utenom ordinær rute.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Hvis abonnenten ikke overholder bestemmelser eller vedtak i henhold til disse forskrifter, kan kommunen sørge for at slammet blir hentet utenom ordinær tømming. Ekstrakostnader i forbindelse med slik avhenting må bekostes av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Dersom ordinær tømming faller på et tidspunkt som er mindre enn 3 måneder etter en bestilt tømming, skal ikke den ordinære tømmingen gjennomføres, med mindre abonnenten ønsker det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fritak fra tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Helårsbolig som skal stå ubebodd i mer enn 12 måneder kan, etter skriftlig søknad til kommunen, fritas for slamtømming i angjeldende periode. Vurdering av fritakssøknad knyttes opp mot adresse registrert i folkeregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Etter søknad om fritak skal det gjennomføres én tømming av anlegget før fritaket trer i kraft.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Eier plikter å gi beskjed til kommunen når boligen blir bebodd igjen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anlegget som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming med tyngre kjøretøy. Ved etablering av nye anlegg skal avstand mellom oppstillingsplass for slambil og kummer ikke overstige 25 m.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kumlokk skal være fritt tilgjengelig for inspeksjon og tømming. Overdekning av kummer med jord, vegetasjon, is, snø e.l., samt trær, kvister, busker e.l. som er til vesentlig hinder, skal fjernes av abonnenten før tømming utføres. Det skal ikke plasseres gjenstander på kumlokkene. Kumlokk skal ikke innebygges eller tildekkes. Kumlokk skal merkes før tømming, f.eks. med en brøytestikke e.l. som er minst 1,5 m høy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Dersom abonnenten ikke har klargjort slamanlegget inkl. adkomstveg for tømming, kan det medføre at tømming ikke blir gjennomført. Ekstrakostnader som kommunen påføres, dekkes av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Nedgravde kumlokk kan kreves gravd opp og erstattet med lokk som til enhver tid er minst 20 cm over bakkenivå.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Det er abonnentens ansvar å sørge for at avløpsanlegget er i forskriftsmessig stand og at det ikke forurenser grunn, nærområder eller resipient. Abonnenten plikter å utbedre feil og mangler ved kloakkanlegget dersom kommunen krever det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Det er abonnentens ansvar å sørge for at alle kumlokk er tette og forsvarlig sikret, slik at ingen kan falle ned i kummen. Skadede eller ødelagte kumlokk skal erstattes umiddelbart. Alle kumlokk må kunne håndteres av en person. Kommunen kan erstatte skadede/manglende kumlokk på eget initiativ, kostnadene vil da faktureres abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Det skal enten ligge et tungt sementlokk over kummen(e), eller hvis lokket er av lettere materiale, skal det være sikret med en gjennomgående stang med låsering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">Abonnenten er ansvarlig for skader på eiendommen som skyldes mangel på kjørbar veg eller vanskelig plassering av slamavskiller med mindre renovatøren har vist grov uaktsomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/9">Uteblir ordinær tømming skal abonnenten varsle kommunen om dette snarest.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Varsling og gjennomføring av tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen, eventuelt renovatøren, skal varsle abonnenten om når tømming skal finne sted. Varsling kan skje gjennom media eller på annen måte som kommunen finner hensiktsmessig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Tømmingen skal utføres slik at beboberne ikke unødig sjeneres av lukt eller støy. Anlegget skal forlates i lukket stand. Grinder, porter og dører skal forlates i lukket stand, eventuelt låses.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Dersom renovatøren oppdager feil eller mangler ved anlegget under tømming skal han melde i fra til kommunen om dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kjørbar veg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Adkomstveg skal være tilgjengelig for tyngre kjøretøy. Det skal være 4 m fri høyde og 3,5 m veibredde. Om vinteren skal vegen og eventuell snuplass være brøytet og om nødvendig strødd. Om sommeren skal adkomstvei være ryddet for busker, trær og kratt som kan være til hinder for slambilen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kommunen kan gi nærmere bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Kommunen eller den som tømmer har ikke ansvar for skade på eller vedlikehold av privat veg eller eiendom som følge av renovatørens gjennomføring av slamtømming, med mindre det kan påvises uaktsomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Abonnenten skal betale gebyr til kommunen i henhold til gjeldende gebyrregulativ, som vedtas årlig av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan føre kontroll og tilsyn av anlegget med hjemmel i forurensningsloven § 48. Andre kan utføre denne tjenesten på oppdrag for kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Brudd på forskriften kan straffes med bøter etter forurensningslovens § 78 og § 79.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Vedtak i denne forskriften kan påklages dersom vedtaket er et enkeltvedtak, jf. forvaltningslovens § 28 og forurensingslovens § 85. Klagen sendes kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-09-2203/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
