<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-02-2181" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-02-2181</id>
    <dato>02.10.2019 nr. 2181</dato>
    <dato type="iso">2019-10-02</dato>
    <ikraft>02.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-02</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Steinkjer kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-2">L22.06.2018 nr. 83 § 8-2</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">§ 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet>16.01.2019, <ref id="lov-2018-06-22-83-§11">§ 11</ref></rettet>
    <journalnummer>2020-0036</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om godtgjøring for folkevalgte, Steinkjer</korttittel>
    <tittel>Forskrift om godtgjøring for folkevalgte, Steinkjer kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Steinkjer kommunestyre 2. oktober 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-2, § 8-3, § 8-4, § 8-6 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Reglementet tar sikte på å yte en rimelig kompensasjon for den arbeidsinnsats som ytes av de folkevalgte representanter, gi erstatning for tap av arbeidsinntekt samt å dekke de reelle utgifter forbundet med tillitsvervet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Folkevalgte på heltid/deltid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Alle folkevalgte gis godtgjøring. Godtgjøringsbeløp er omtalt for det enkelte verv. Representanter kan få avkortning i sin utbetaling ved manglende oppmøte jf. § 6. Folkevalgte har krav på å få dekt tapt arbeidsinntekt som følge av verv i Steinkjer kommune, det være seg i forbindelse med formelle møter eller andre oppdrag som folkevalgt/tillitsvalgt jf. § 4-2 og § 4-3 og kommunelovens § 8-2 og § 8-3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p2-1">
      <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
      <ptittel>Kommunestyrerepresentanter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/1">Kommunestyrerepresentanter gis en godtgjørelse på kr 400,- pr. møte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/2">Kommunestyrets faste representanter og de første vararepresentantene pr. parti låner kommunal nettbrett så lenge de innehar vervet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p2-2">
      <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
      <ptittel>Ordfører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/1">Ordfører skal godtgjøres i 100 % stilling. Ordføreren skal godtgjøres jf. kommunelovens § 8-4 om arbeidsgodtgjøring. Ordføreres godtgjøring settes til ordføreren i Steinkjers godtgjøring i 2020 og justeres årlig i takt med lønnsutviklingen i kommunal sektor. Ordføreren gis verken fast- eller møtegodtgjørelse som leder eller medlem av utvalg, råd eller nemnder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/2">Ordføreren opptjener sine pensjonsrettigheter i KLPs ordinære tjenestepensjonsordning og er innmeldt med kommunale rettigheter vedrørende yrkesskade.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/3">Ordføreren inngår avtale med kommunen om kommunal mobiltelefon som blir brukt både i vervet og privat og får etter regning dekt utgifter til bredbånd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p2-3">
      <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
      <ptittel>Varaordfører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-3/ledd/1">Varaordfører skal godtgjøres i 100 % stilling for vervet som varaordfører og som gruppeleder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-3/ledd/2">Dersom varaordfører ikke er gruppeleder skal varaordfører godtgjøres i 80 % stilling. Varaordføreren skal godtgjøres jf. kommunelovens § 8-4 om arbeidsgodtgjøring. Varaordføreres godtgjøring, beregnes ut i fra 80 % av ordførers godtgjørelse. Varaordføreren gis verken fast- eller møtegodtgjørelse som leder eller medlem av utvalg, råd eller nemnder. Det utbetales ikke tapt arbeidsfortjeneste til varaordfører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-3/ledd/3">Varaordføreren opptjener sine pensjonsrettigheter i KLPs ordinære tjenestepensjonsordning og er innmeldt med kommunale rettigheter vedrørende yrkesskade.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-3/ledd/4">Varaordføreren inngår avtale med kommunen om kommunal mobiltelefon som blir brukt både i vervet og privat og får etter regning dekt utgifter til bredbånd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p2-4">
      <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
      <ptittel>Formannskapets medlemmer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-4/ledd/1">Formannskapets medlemmer godtgjøres med 10 % av 80 % av ordførerens godtgjøring. I dette inngår også arbeid i valgstyret, klagenemnd og ad hoc-utvalg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-4/ledd/2">I fastgodtgjørelsen til formannskapet inngår også dekning av utgifter for bruk av bredbånd og telefoni.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-4/ledd/3">Formannskapets varamedlemmer gis en godtgjørelse på kr 900,- pr. møte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p2-5">
      <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
      <ptittel>Gruppeledere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-5/ledd/1">De politiske partienes gruppeledere i kommunestyret gis en godtgjørelse tilsvarende 10 % stilling. For grupper med kun en representant i kommunestyret godtgjøres gruppeleder tilsvarende 5 % stilling. I tillegg gis 0,5 % for hver kommunestyrerepresentant partiet er representert med i kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-5/ledd/2">Det er valgresultatet som legges til grunn i hele kommunestyreperioden. Gruppelederne skal godtgjøres jf. kommunelovens § 8-4 om arbeidsgodtgjøring. Gruppeledernes godtgjøring, settes til prosentsats av et grunnlag, som tilsvarer 80 % av ordførers godtgjørelse. I dette inngår det også arbeid i forretningsutvalget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-5/ledd/3">I fastgodtgjørelsen til gruppelederne inngår dekning av utgifter for bruk av bredbånd og telefoni.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p2-6">
      <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
      <ptittel>Hovedutvalg og kontrollutvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-6/ledd/1">Hovedutvalgslederne, inklusive kontrollutvalgets leder, godtgjøres i 10 % stilling til politisk arbeid. Hovedutvalgslederne skal godtgjøres jf. kommunelovens § 8-4 om arbeidsgodtgjøring. Hovedutvalgsledernes godtgjøring, settes til prosentsats av et grunnlag, som tilsvarer 80 % av ordførers godtgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-6/ledd/2">Hovedutvalgsledere som velges inn i ad hoc-utvalg gis ikke ekstra møtegodtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-6/ledd/3">Medlemmene i hovedutvalg og kontrollutvalget gis en godtgjøring på kr 900,- pr. møte. Fungerende møteleder, dersom leder er fraværende, gis en godtgjøring på kr 1800,- pr. møte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-6/ledd/4">I fastgodtgjørelsen til hovedutvalgsledere inngår dekning av utgifter til bredbånd og telefoni.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p2-7">
      <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
      <ptittel>Andre utvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-7/ledd/1">Råd og utvalg godtgjøres som hovedregel med kr 600 pr. møte for leder og kr 400 pr. møte for medlem og møtende varamedlem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-7/ledd/2">I fastgodtgjørelsen til utvalg inngår også dekning av utgifter til bredbånd og telefoni.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Pensjonsrettigheter, sykelønnsordning og feriepenger</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p3-1">
      <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
      <ptittel>Pensjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/1">Folkevalgte oppfyller innmeldingskravet til pensjonsordningen når vedkommende har en godtgjørelse som tilsvarer 1/3 av en full godtgjørelse (80 % av ordførerens årsgodtgjøring).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p3-2">
      <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
      <ptittel>Rett til sykepenger jf. kommunelovens § 8-8</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/1">Ordfører og andre med fastgodtgjøring tilsvarende mer enn 50 % verv, må ved sykdom kreve sykepenger direkte fra NAV. Kommunen dekker arbeidsgiverperioden ved en sykemelding, samt det mellomliggende beløp mellom normal godtgjøring og beløpet som dekkes fra NAV i sykerettighetsåret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p3-3">
      <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
      <ptittel>Feriepenger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/1">Folkevalgte omfattes ikke av ferieloven, men årlig fritid tilsvarende ferielovens bestemmelser avvikles i samråd med ordføreren. For slik fritid utbetales ordinær månedsgodtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utgiftsdekning - erstatning</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p4-1">
      <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
      <ptittel>Skyss- og kostgodtgjørelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/1">Skyss- og kostgodtgjørelse tilstås på reise etter kommunens (statens) regulativ. Skyssgodtgjørelse i forbindelse med utvalgsmøter gis etter gjeldende regulativ for kommunen og da generelt kun innenfor kommunens grenser. Det gis ikke godtgjørelse dersom avstanden er mindre enn 5 km.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/2">Parkering dekkes ikke i egen kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/3">Når tillitsvalgte oppholder seg utenfor kommunen for en kortere eller lenger periode i forbindelse med arbeid og skolegang dekkes utgiftene med heimreiser i forbindelse med møtedeltakelse. Reise foretas på rimeligste måte som bruk av offentlige transportmidler som buss, båt, tog og fly. Kost- og overnattingsgodtgjørelse dekkes etter gjeldende regulativ for kommunene for reiser utenfor kommunen. Reiseregning leveres senest 1 måned etter at reisen har funnet sted.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p4-2">
      <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
      <ptittel>Erstatning for tapt arbeidsinntekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/1">Det ytes iht. § 2-1 erstatning for tap av arbeidsinntekt som følge av vervet. Vedkommende må selv fremsette skriftlig krav om erstatning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/2">
        <i>Ulegitimert krav:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/3">For ulegitimert tap i ordinær inntekt og andre inntektstap som en følge av vervet, kan det etter regning utbetales erstatning med inntil kr 750,- pr. dag. Full dekning gis for 7,5 timers fravær. Ved mindre fravær enn 7,5 timer kan det utbetales et forholdsmessig beløp etter den tid vedkommende må ha fri for å skjøtte vervet. Grupper som er uten fast lønnet arbeid skal også kunne gis erstatning i tapt arbeidsinntekt når disse må forsømme sine ordinære gjøremål for å ivareta sine tillitsverv. Som eksempel på slike grupper kan nevnes hjemmeværende, personer under utdanning, pensjonister, frilansere mv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/4">
        <i>Legitimert krav:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/5">Legitimert tapt arbeidsfortjeneste (lønn og tapte feriepenger) i forbindelse med vervet godtgjøres av kommunen. Det settes et tak på kr 3500 pr. dag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/6">Selvstendige næringsdrivende legitimerer inntektskravet ved fremleggelse av dokumentasjon på at kravet er reelt. Dokumentasjon framlegges uoppfordret ved innlevering av krav på tapt arbeidsfortjeneste. Dokumentasjon godkjennes av rådmannen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/7">Jordbruksutøvere/bønder som krever at jordbruksfradraget skal inngå i grunnlaget ved beregning av erstatning for tap av arbeidsinntekt for deltakelse i kommunale verv, må dokumentere dette fradraget. Dokumentert jordbruksfradrag tillegges netto skattbar inntekt ved beregning av erstatning for tap av arbeidsinntekt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p4-3">
      <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
      <ptittel>Erstatning for påførte utgifter som følge av vervet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-3/ledd/1">Det kan ytes erstatning for påførte utgifter som følge av vervet med inntil kr 2 000 pr. dag. Vedkommende må selv fremsette krav om erstatning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-3/ledd/2">Påførte utgifter som følge av vervet som kan dekkes etter denne bestemmelse, er bl.a. utgifter som:
<liste id="/paragraf/4-3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4-3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Leiehjelp til pass av barn, pass og stell av eldre, syke og funksjonshemmede.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4-3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4-3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Reise og oppholdsutgifter for person som representanten må ta med til møtestedet fordi det ikke er mulig å skaffe avlastning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4-3/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4-3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Stedfortreder eller avløser i representantens yrke.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling av godtgjørelse og erstatning</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p5-1">
      <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling av fast godtgjørelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/1">Folkevalgte som godtgjøres på hel- og deltid, samt andre som har fast godtgjøring får årsgodtgjørelsen utbetalt som 12 like store deler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p5-2">
      <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling av møtegodtgjørelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/1">Folkevalgte som mottar møtegodtgjørelser får som hovedregel utbetalt dette halvårig. Imidlertid kan folkevalgte kreve månedlige utbetalinger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p5-3">
      <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling - erstatning av tapt inntekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-3/ledd/1">Som hovedregel skal kravet leveres pr. måned og senest innen 3 måneder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fravær/reduksjon i fast godtgjørelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Hvis folkevalgte har meldt forfall, eller vært fraværende fra mer enn 50 % av møtene bortfaller den faste møtegodtgjørelsen. Det gis da en godtgjørelse pr. møte. Dette gjelder ikke fravær som dekkes inn under § 3-2. Når forfallet er grunnet annet offentlig oppdrag, skal dette ikke føre til redusert godtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Kontorplass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Ordfører og varaordfører har egne kontor. Til forberedelse for andre folkevalgte for kommunale møter kan møterom på Rådhuset stilles til disposisjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal parti og gruppestøtte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Som følge av partilovens § 10 nr. 2 finansierer kommunen de folkevalgte gruppene i kommunestyret. Støtten til de folkevalgte gruppene ytes forholdsmessig etter deres oppslutning ved valget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">De partigrupper som er representert i Steinkjer kommunestyre tilkommer slik årlig stønad:
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/marg/1">Grunnstøtte: 2 % av ordførerens godtgjørelse.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/marg/2">Representantstøtte:</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/marg/3">For de 3 første representantene pr. representant - 1,3 % av ordførerens godtgjørelse.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/marg/4">For de neste 3 representantene (4-6) pr. representant - 1 % av ordførerens godtgjørelse.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/marg/5">For de neste 3 representantene (7-9) pr. representant - 0,5 % av ordførerens godtgjørelse.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/marg/6">For de resterende representantene (10-) pr. representant - 0,3 % av ordførerens godtgjørelse.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/2/marg/7">Gruppestønaden utbetales partiene innen utgangen av januar hvert år.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ettergodtgjørelse/etterlønn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Folkevalgte i verv på 60 % eller mer gis slik ettergodtgjørelse/etterlønn ved valgperiodens utløp jf. kommunelovens § 8-6:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">i 1,5 måned dersom vedkommende gjeninntrer i tidligere stilling eller inntrer i ny stilling etter valgperiodens utløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">i 3 måneder dersom vedkommende ikke inntrer i ny stilling etter valgperiodens utløp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dersom vedkommende trer inn i jobbsituasjon før angitt periode, opphører ettergodtgjøringen i angitt strakpunkt 1 og 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Fortolkninger og lignende</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Spørsmål om fortolkning av reglementet og eventuelt uklarheter om reglementet legges fram for forretningsutvalget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Forretningsutvalget gis fullmakt til å tolke reglementet og avgjøre tvilsspørsmål omkring dette reglementet med kommunestyret som ankeinstans. Tvistesaker legges frem for formannskapet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-02-2181/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 2. oktober 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
