<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-18-2256" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-18-2256</id>
    <dato>18.12.2019 nr. 2256</dato>
    <dato type="iso">2019-12-18</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Orkland kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0141</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om godtgjøring av folkevalgte, Orkland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om godtgjøring av folkevalgte, Orkland kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Orkland kommunestyre 18 desember 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3, § 8-4, § 8-6 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften omhandler arbeidsgodtgjøring, dekning av økonomiske tap og påførte utgifter. Forskriften gjelder for de folkevalgte i Orkland kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Ansatte i Orkland kommune som i kraft av sin stilling deltar i folkevalgte organ, godtgjøres ikke etter dette reglementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskrift for godtgjøring vedtas av det sittende kommunestyret i Orkland kommune det året det avholdes valg til kommunestyre og fylkesting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">All godtgjøring beregnes nivåmessig ut fra 100 % av stortingsrepresentantens faste årsgodtgjøring. Godtgjøringen endres automatisk ved endring av stortingsrepresentantenes godtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Folkevalgte med stillingsressurs og møtegodtgjøring får sin godtgjøring utbetalt en gang pr måned. Folkevalgte med stillingsressurs får sin godtgjøring utbetalt som lønn med feriepenger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Samlet godtgjøring skal ikke for noen overstige 100 % av ordførerens godtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Det er fullt mulig å frasi seg hele eller deler av frikjøp og møtegodtgjøring. Frasigelse regnes som en mindre utgift for kommunen, og medfører ikke rettigheter utover de ordinære bestemmelsene i reglementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Ved tjenestefrihet trekkes den faste godtgjøringen forholdsmessig for den tid tjenestefriheten varer. Ved endelig uttreden stoppes utbetalingen av den faste godtgjøringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Folkevalgte i lønnet arbeid må søke permisjon fra egen jobb tilsvarende frikjøpsressurs.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Folkevalgtes rettigheter og plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Folkevalgte behandles etter reglene for frilansere i Folketrygdloven. Orkland kommune skal sikre folkevalgtes rettigheter knyttet til sykepenger, forsikring, permisjon og pensjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Fravær og ferie</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Sykefravær meldes til ordfører og sekretariat første fraværsdag om mulig. Ferie avtales med ordfører og meldes til sekretariatet. Annet fravær må avklares med ordfører og meldes sekretariatet. Ved tjenestefrihet og lengre tids fravær trekkes den faste godtgjøringen forholdsmessig for den tid tjenestefriheten varer. Ved endelig uttreden stoppes utbetalingen av den faste godtgjøringen. Ved fravær uten arbeidsgiverperiode, for eksempel foreldrepenger, svangerskapspenger og pleiepenger utbetaler NAV fra første dag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Orkland kommune dekker godtgjørelse de 16 første dagene av et sykefravær. Folkevalgte som blir sykemeldt utover dette, må kontakte NAV for å få utbetalt kompensasjon direkte. NAV dekker kun sykepenger opp til 6 G. Orkland kommune dekker et eventuelt tap av pensjonsgivende inntekt utover dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forsikring og permisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Folkevalgte med stillingsressurs meldes inn i KLPs pensjonsordning. Disse er samtidig dekket av gruppelivs- og ulykkes-/yrkesskadeforsikringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Folkevalgte med stillingsressurs som faller utenfor pensjonsordningen, skal etter særskilte regler sikres at de ikke taper pensjonsrettigheter i sitt arbeidsforhold som følge av kommunale verv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Under svangerskapspermisjon, omsorgspermisjon, fødselspermisjon, foreldrepermisjon og permisjon ved barnepassers sykdom, har representantene rett til å beholde godtgjørelsen etter tilsvarende regler for tilsatte i kommunen etter arbeidsmiljølovens kapittel 12, folketrygdloven kapittel 14 og reglene i Hovedtariffavtalen i kommunen om permisjon med lønn ved svangerskap, fødsel, adopsjon, amming og barns og barnepassers sykdom.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ettergodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ordfører og varaordfører gis ved avslutning av vervet etterlønn i inntil 3 måneder. Etterlønn bortfaller ved inntreden i ny stilling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Frikjøp av ordfører og varaordfører</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ordfører</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Ordføreren arbeider med kommunens saker i 100 % stilling.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.2">Ordføreren ytes en fast årsgodtgjøring som er 100 % stortingsrepresentantenes faste årsgodtgjøring. Godtgjøringen dekker alle oppdrag som ligger til utøvelsen av vervet som ordfører og verv i kommunale organer. Ordfører mottar ingen ytterligere møtegodtgjøring.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Varaordfører</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Varaordføreren arbeider med kommunens saker i 100 % stilling.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.2">Varaordføreren ytes en fast årsgodtgjøring som er 80 % stortingsrepresentantenes faste årsgodtgjøring.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.3">Godtgjøringen dekker alle oppdrag som ligger til utøvelsen av vervet som varaordfører. Varaordfører mottar ingen ytterligere møtegodtgjøring.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Telefongodtgjøring</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Ordføreren og varaordføreren har kommunenes telefonordning.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Frikjøp av andre folkevalgte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det gis møtegodtgjøring til alle møtende representanter i kommunestyre, hovedutvalg og andre utvalg (unntatt ordfører og varaordfører).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Medlemmer av formannskap og lederne og hovedutvalgene som har fast godtgjøring gis ikke møtegodtgjøring i nevnte utvalg.
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Kommunestyrerepresentanter</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1.1">Møtegodtgjørelse for møter inntil 4 timer godtgjøres med kr 900,- pr. møte. For møter med varighet over 4 timer godtgjøres kr 1200,- pr. møte.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Gruppeledere i kommunestyret</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1.1">Gruppelederne godtgjøres i forhold til ordførers godtgjøring med:</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b-1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b-1/avsnitt/1">Gruppeledere med grupper med 1 representant får 4 % av ordførers godtgjøring</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b-2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b-2/avsnitt/1">Gruppeledere med grupper med 2 eller flere representanter får 6 % av ordførers godtgjøring.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Formannskapets medlemmer</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1.1">Formannskapets medlemmer og komitelederne godtgjøres med 6 % av ordførerlønn.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1.2">Varamedlemmer får møtegodtgjørelse for møter inntil 4 timer godtgjøres med kr 900,- pr. møte. For møter med varighet over 4 timer godtgjøres kr 1200,- pr. møte.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Hovedutvalg</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d/avsnitt/1.1">Ledere av hovedutvalg utvalg gis fast årlig godtgjøring på 6 % av ordførerens godtgjøring.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d/avsnitt/1.2">Medlemmer av komiteene (og varamedlemmer når de møter) får møtegodtgjørelse for møter inntil 4 timer godtgjøres med kr 900,- pr. møte. For møter med varighet over 4 timer godtgjøres kr 1200,- pr. møte.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Andre faste utvalg</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/e/avsnitt/1.1">Lederen i eldreråd, ungdomsråd og råd for personer med nedsatt funksjonsevne gis en fast årlig godtgjøring på kr 2000,-. I tillegg gis møtegodtgjøring.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/e/avsnitt/1.2">Medlemmer av disse utvalg gis en godtgjøring med kr 600,- per møte.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/e/avsnitt/1.3">Tapt arbeidsfortjeneste kommer i tillegg. Kommunalt ansatte får fri med lønn.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Kontrollutvalget</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/f/avsnitt/1.1">Godtgjøring til leder i kontrollutvalget settes til 6 % av ordførers godtgjøring. Er leder av kontrollutvalget medlem av kommunestyret, settes godtgjøringen til 7,5 % av ordførerens godtgjøring.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/f/avsnitt/1.2">Godtgjøring til ordinære medlemmer settes 750 kroner per møte. Tapt arbeidsfortjeneste kommer i tillegg. Kommunalt ansatte får fri med lønn.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/g">
        <lverdi>g.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Andre utvalg, komiteer og styrer Leder av slike gis en møtegodtgjøring på kr 600,- pr. møte.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/g/avsnitt/1.1">Medlemmer gis en møtegodtgjøring på kr 350,- pr. møte.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/g/avsnitt/1.2">Tapt arbeidsfortjeneste kommer i tillegg. Kommunalt ansatte får fri med lønn.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/g+">
        <lverdi>g.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/g/avsnitt/1+">Stedfortreder ved fravær</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/g/avsnitt/1.1+">Ved langvarig fravær ved f.eks. sjukdom for ordfører eller andre med fast godtgjøring (f.eks. nestleder som må gå inn som leder) kan stedfortreder tilstås samme godtgjøring som den en er stedfortreder for. Formannskapet avgjør slike saker.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/g/avsnitt/1.2+">Sekretærene i det enkelte utvalg er ansvarlig for å rapportere hvem som har rett til møtegodtgjøring pr. møte. Oppgaven må sendes så raskt som mulig etter den enkelte måneds oppsatte møter for å komme til utbetaling påfølgende måned.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/g/avsnitt/1.3">Representantene må selv så raskt som mulig etter den enkelte måneds oppsatte møter fylle ut og levere inn skjema med krav om dekning av reiseutgifter og erstatning for tap av arbeidsinntekt.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Erstatning i tap av inntekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Eventuell tapt arbeidsfortjeneste skal godtgjøres etter gjeldende satser. Erstatning for tap i ordinær arbeidsinntekt er pr. i dag inntil kr 900,- pr. dag, uten legitimasjon. Dersom erstatningskravet legitimeres, ytes inntil kr 2800,- pr. dag. som full dag regnes 7,5 timer eller mer. Ved lavere fravær avkortes godtgjøringene tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Det betales ikke tapt arbeidsfortjeneste og vikar for samme periode eller noen annen form for dobbelt godtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Møtegodtgjøring og erstatning for tap i ordinær arbeidsinntekt kan etter nærmere avtale konverteres til «frikjøp».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Ordfører og varaordfører har ikke rett til erstatning for tap i arbeidsinntekt i tillegg til sine godtgjøringer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Utlegg</ptittel>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Omsorgsarbeid</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Sats på barnepass eller omsorgsoppgaver er maks kr 140 pr. time inntil kr 800 pr. dag. Kravet fremmes på fastsatt skjema med dokumentasjon.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Reiser</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Reiseutgifter i kommunal sammenheng og gruppemøter etter møteplan refunderes etter statens regulativ.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.2">Representantene leverer kjøreregning månedsvis.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.3">Kjøregodtgjøring på gruppemøter gjelder møtende politiske representanter.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Fortolkninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Myndighet til å avgjøre legitimasjon- og fortolkningsspørsmål legges til rådmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klagesaker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Administrasjonen behandler klagesaker vedrørende tolking av reglementet og innstiller overfor formannskapet som avgjør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-18-2256/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Evaluering og ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften evalueres høsten 2020 og legges frem for ny politisk behandling før neste budsjettbehandling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Forskriften trer i kraft fra 1. januar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
