<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-04-110" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-04-110</id>
    <dato>04.02.2020 nr. 110</dato>
    <dato type="iso">2020-02-04</dato>
    <ikraft>07.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-07</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-12-06-1859</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0071</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Inntaksforskrift, Nordland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling av læreplass, Nordland fylkeskommune</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nordland fylkeskommune ved utdanningssjefen i Nordland 4. februar 2020 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde og formål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for inntak og formidling til videregående opplæring i Nordland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften skal sikre en forsvarlig gjennomføring av inntak og formidling til videregående opplæring i Nordland fylkeskommune, og regulere rettighetene og pliktene til elever, lærlinger og lærekandidater. Forskriften må sees i sammenheng med opplæringsloven og forskrift til opplæringsloven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vilkår for inntak og bruk av rett til videregående opplæring</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Retten til videregående opplæring gjelder ut det skoleåret som starter det året en fyller 24 år, jf. opplæringslova § 3-1.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Voksne søkere til ordinær videregående skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Voksne over 24 år (fra og med det året de fyller 25) skal ikke søke eller tas inn i ordinær videregående skole, men henvises til voksenopplæring. Voksne får sin rett til videregående opplæring gjennom egne tilpassede tilbud, jf. opplæringsloven § 4A-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">I særskilte tilfeller kan skoleeier gjøre unntak fra denne bestemmelsen. Dette vil bare skje unntaksvis hvis voksenopplæringen ikke kan tilby ønsket sluttkompetanse innen rimelig tid. Forutsetningen er at inntaket for ordinære søkere (ungdomsrettselever) er avsluttet og at aktuelle skoler fortsatt har ledig plass. Det er skoleeier ved utdanningsavdelingen som behandler slike tilfeller, og gjelder kun søkere med voksenrett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3">Ved tilbud om opplæring etter denne unntaksbestemmelsen, skal den voksne tas inn etter opplæringsloven § 3-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Opplæring etter § 4A-3 (voksenopplæring) i stedet for § 3-1 (ungdomsopplæring)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Ungdom med rett til videregående opplæring, etter opplæringsloven § 3-1 (ungdomsrett) kan, etter søknad og når det foreligger særlige grunner, få videregående opplæring etter § 4A-3 (voksenopplæring) jf. opplæringslovens § 3-1, tiende ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Særlige grunner kan for eksempel være forsørgeransvar eller sosiale/medisinske grunner. Grunnlaget må så langt det er mulig dokumenteres. Videregående opplæring etter § 4A-3 gis gjennom voksenopplæringen, og innvilget søknad vil være begrenset av tilbudet som tilbys.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Opplæring etter opplæringsloven § 4A-3 gir ikke rett til spesialundervisning etter kapittel 5, eller særskilt språkopplæring etter § 3-12. En har heller ikke rett til skoleskyss, eller bistand fra oppfølgingstjenesten. Har en påbegynt opplæring etter opplæringsloven § 4A-3, har en ikke rett til omvalg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Fulltidselev og deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Når en elev er tatt inn som fulltidselev etter forskrift til opplæringsloven § 6-5, skal det tungtveiende grunner til for å få endret status til deltidselev. Med tungtveiende grunner menes beståtte fag, omsorgsansvar, fysisk og psykisk sykdom eller lignende. Det er eleven som må dokumentere at vilkårene oppfylles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Det delegeres til rektor å fatte vedtak om overgang fra fulltidselev til deltidselev etter at eleven er tatt inn som fulltidselev. Begrunnet søknad med dokumentasjon sendes rektor på den skolen eleven er tatt inn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Omvalgselever tas inn som fulltidselever. Har eleven fag med sluttvurdering i fra før, må eleven bestemme seg før 15. september om hun/han vil ta faget på nytt. Elever som ikke ønsker å ta faget på nytt må søke om å få endret sin status til deltidselev, på bakgrunn av tidligere beståtte fag, jf. forskrift til opplæringsloven § 1-16.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Elever som tar samme utdanningsprogram/programområde på nytt, kan bare være elev i de fagene som ikke er bestått. Eleven blir deltidselev. Dersom eleven ønsker å forbedre tidligere beståtte karakterer, må det gjøres som privatist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten til videregående opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Elever med lovfestet rett til videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1 som slutter fra og med 1. november, har brukt ett år av retten til videregående opplæring dersom opplæringen utgjør mer enn 1/3 av timetallet fra et utdanningsprogram eller et programområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Retten anses ikke som brukt dersom eleven registreres som sluttet i skolens administrative system før 1. november.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Elever som går alternativ Vg3 i skole forbruker ikke av ungdomsretten hvis de slutter innen tre måneder etter oppstart.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Søknad om inntak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksområder - hvor kan en søke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Nordland er delt opp i tre inntaksområder: nordfylket, Salten og Helgeland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Førsteønsket må være til en skole i eget inntaksområde. Hvis ønsket tilbud ikke finnes i eget inntaksområde, kan en søke til hvilken som helst skole i Nordland som har dette tilbudet. Lavere ønsker kan søkes fritt i hele Nordland.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">
          <i>Nordfylket</i>
          <br/>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3/marg/1">Videregående skoler</marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3/marg/2">Vest-Lofoten videregående skole, Aust-Lofoten videregående skole, Hadsel videregående skole, Sortland videregående skole, Andøy videregående skole og Narvik videregående skole.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3/marg/3">Kommuner</marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3/marg/4">Røst, Værøy, Moskenes, Flakstad, Vestvågøy, Vågan, Hadsel, Sortland, Lødingen, Øksnes, Bø, Andøy, Narvik og Evenes.
<br/></marg>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4">
          <i>Salten</i>
          <br/>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4/marg/1">Videregående skoler</marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4/marg/2">Knut Hamsun videregående skole, Saltdal videregående skole, Fauske videregående skole, Bodø videregående skole, Bodin videregående skole og Meløy videregående skole.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4/marg/3">Kommuner</marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4/marg/4">Hamarøy, Steigen, Sørfold, Fauske, Saltdal, Bodø, Gildeskål, Meløy og Beiarn.
<br/></marg>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5">
          <i>Helgeland</i>
          <br/>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/marg/1">Videregående skoler</marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/marg/2">Polarsirkelen videregående skole, Mosjøen videregående skole, Sandnessjøen videregående skole og Brønnøysund videregående skole.
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/marg/3">Kommuner</marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/marg/4">Rødøy, Rana, Hemnes, Nesna, Lurøy, Træna, Alstahaug, Herøy, Dønna, Leirfjord, Grane, Hattfjelldal, Vefsn, Bindal, Sømna, Brønnøy, Vega og Vevelstad.</marg>
        </ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra regelen om å søke til eget inntaksområde</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søkere fra Værøy og Røst får søke til Salten i tillegg til nordfylket</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søkere fra Rødøy får søke til Salten i tillegg til Helgeland</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Søkere fra hele Nordland kan søke til det fylkesdekkende tilbudet idrettsfag med nordiske grener ved Polarsirkelen videregående skole</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Søkere fra hele Nordland kan søke til det fylkesdekkende tilbudet idrettsfag med friluftsliv ved Knut Hamsun videregående skole</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Ved søknad om inntak til Vg1 naturbruk, kan reglene om inntaksområder fravikes slik at elevene allerede på Vg1 kan få undervising mot den sluttkompetansen de tar sikte på</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Søkere med ungdomsrett fra Evenes kommune konkurrerer om skoleplass på samme vilkår som søkere Troms og Finnmark fylke til skoletilbud i Sør-Troms.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Grenseavtaler</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søkere med ungdomsrett fra Kvæfjord kommune konkurrerer om skoleplass på samme vilkår som søkere fra Nordland fylke til skoletilbud ved Sortland videregående skole og Hadsel videregående skole.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søkere med ungdomsrett fra Gratangen kommune og Tjeldsund kommune konkurrerer om skoleplass på samme vilkår som søkere fra Nordland fylke til skoletilbud ved Narvik videregående skole.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Søkere med ungdomsrett fra Bindal kommune konkurrerer om skoleplass på samme vilkår som søkere fra Trøndelag fylke til følgende skoler i Trøndelag: Olav Duun videregående skole, Ytre Namdal videregående skole og Grong videregående skole.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Søknader om skoleplass og læreplass som kommer inn etter 1. mars, vil bli sendt i retur til søker. Søknader fra søkere med ungdomsrett som kommer via Oppfølgingstjenesten etter fristen, behandles fortløpende innen 1. april.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Søknad fra søkere med ungdomsrett som mottas etter fastsatt frist, vil bli behandlet i den grad det er mulig, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-8 fjerde ledd. Fristoverskridelsen må begrunnes skriftlig av søker. Dersom det ikke er mulig å behandle søknaden, vil søknaden bli avvist. Søkere må søke på nytt neste skoleår, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-8 fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">For søkere til læreplass gjelder også 1. mars, men har søker selv ordnet læreplass kan Nordland fylkeskommune akseptere søknader etter fristen. Lærekandidater har frist 1. februar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">Søkere uten ungdomsrett kan ikke søke til ordinær videregående opplæring etter 1. mars, men kan ta direkte kontakt med aktuell skole for å stå på lokal venteliste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/5">Fra og med 1. august kan søkere ta direkte kontakt med aktuell skole for å bli registrert på lokal venteliste. Skolenes lokale ventelister behandles etter de offisielle ventelistene fra det ordinære inntaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/6">Søkere med ungdomsrett som er fosterhjemsplassert eller er i barnevern, skal behandles også etter søknadsfristen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Endring av søknad etter søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Søker har anledning til å endre søknad én gang innen 1. april. Søker kan endre både program og rekkefølge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Søkere til fortrinnsrett og individuell behandling har frist 1. mars for endring av søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">Endring av søknad gjøres via standardskjema tilgjengelig på
<lenke url="http://www.vilbli.no">www.vilbli.no</lenke>. Endring av søknad etter 1. april blir avvist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Skoleplass i annet fylke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Det er anledning å søke skoleplass i alle fylker, men rett til videregående opplæring gjelder kun i hjemfylket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Søkere som har tungtveiende sosiale eller pedagogiske grunner for å gå skole i et annet fylke enn sitt hjemfylke, kan søke om å bli prioritert gjesteelev i annet fylke. Søknad sendes til hjemfylket. Ønske om spesielle opplæringstilbud gir ikke grunnlag for å søke om å bli prioritert gjesteelev. Søker må ha ungdomsrett for å kunne søke om å bli prioritert gjesteelev. Bestemmelser om inntak med fortrinnsrett eller individuell behandling gjelder ikke ved inntak til andre fylker enn hjemfylket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Landslinjer og landsdekkende linjer må søkes via eget fylke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4">Søkere til andre fylker må forholde seg til reglene i det fylket en ønsker å søke til.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Flytting til Nordland</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">For å få ungdomsrett i Nordland er siste frist for innsending av dokumentasjon på flytting til Nordland 15. juni. Liste over godkjent dokumentasjon ligger på <lenke url="http://www.vilbli.no">www.vilbli.no</lenke></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Særlige regler om inntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Ved inntak til Vg1 idrettsfag og Vg1 musikk, dans og drama, kan inntil 50 prosent av plassene tildeles på grunnlag av dokumenterte ferdigheter og ekstrapoeng i tillegg til karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Søkere kan oppnå 8 ekstrapoeng. Enkelte skoler avholder opptaksprøve i forbindelse med tildeling av tilleggspoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">Ved inntak til yrkes- og studieforberedende kompetanse - YSK Sandnessjøen Marine fag, kan intervju benyttes som kriterium ved inntak, i tillegg til karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/4">Se ellers <lenke url="http://www.vilbli.no">www.vilbli.no</lenke> for nærmere informasjon om fremgangsmåten ved søking til disse tilbudene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av utvekslingselever</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Ved inntak til Vg3 etter utvekslingsår i utlandet, tas søker inn på grunnlag av karakterer fra Vg1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Lokale regler om lovlig kryssløp i Nordland</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Inntak fra Vg1 idrettsfag til Vg2 realfag eller språk, samfunnsfag og økonomi godtas som et lovlig kryssløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Inntak fra Vg1 musikk, dans og drama til Vg2 realfag eller språk, samfunnsfag og økonomi godtas som et lovlig kryssløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Ved inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud stiller søkere fra alle fylker likt i konkurransen om plassene. Søkerne skal søke via sitt hjemfylke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og inntak til statlige skoler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Inntak til statlige skoler ivaretas i samarbeid med skolefylket, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-44.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Inntak til Vg1, Vg2 og Vg3</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">Bestemmelser for inntak til Vg1, Vg2 og Vg3 fremgår av opplæringsloven § 3-1 og forskrift til opplæringsloven § 6-13-§ 6-44.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1, Vg2, Vg3 etter ordinært inntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Etter at hovedinntaket er avsluttet, er det mulig for skolen å supplere klasser med flere elever. Det er opp til skolen om de vil ta inn flere elever. Venteliste fra inntakskontoret må følges og kommer før eventuell lokal venteliste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1, Vg2, Vg3 med fortrinnsrett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Utdanningssjefen avgjør om det foreligger grunner for at en søker skal bli tatt inn til videregående opplæring med fortrinnsrett, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-15, § 6-17-§ 6-19, § 6-31-§ 6-32.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til individuell behandling til Vg1, Vg2 og Vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Utdanningssjefen avgjør om det foreligger grunner for at en søker skal bli tatt inn til videregående opplæring med individuell behandling jf. forskrift til opplæringsloven § 6-22-§ 6-28 og § 6-35-§ 6-39.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av deltidselever til Vg1, Vg2 og Vg3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Søkere til deltidsplasser blir tatt inn etter søkere til fulltidsplass, jf. § 6-27 og § 6-39. Det delegeres til rektor å foreta inntak etter at skolene overtar inntaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Inntak på individuelt grunnlag som fulltidselev for søkere som ikke har bestått i alle fag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Søkere som har to eller flere fag som ikke er bestått, kan tas inn på neste nivå dersom fylket etter en helhetlig vurdering mener søkeren har nødvendig kompetanse til å følge opplæringen, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-28 og § 6-37. Beslutningen tas av utdanningssjefen. For å kunne sikre et best mulig beslutningsgrunnlag, innhentes det et rådgivende skjema fra skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Videresøking av elever i inntaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Nordland fylkeskommune praktiserer videresøk for søker som ikke konkurrerer seg til ønskede skolesteder på søknaden. Det betyr at søker får tilbud om skoleplass ved en annen skole som har det aktuelle utdanningsprogrammet eller programområdet. Dette gjelder søkere til alle nivå i videregående opplæring. Dette er i tråd med søkerens rettigheter jf. opplæringsloven § 3-1.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Formidling av lærlinger og lærekandidater</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og vilkår for formidling til læreplass som lærling eller lærekandidat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">Lærlinger som skal formidles til læreplass må ha bestått alle programfag på Vg1 og Vg2 innenfor det aktuelle fagområdet. For elever som søker om formidling til læreplass, og som har vurderingen ikke bestått i mer enn to fellesfag, kreves dokumentert begrunnelse fra skolen om at de har den faglige kompetansen som er nødvendig for å følge opplæring på neste nivå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Formidling av lærlinger og lærekandidater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Nordland fylkeskommune formidler læreplassøkerne til godkjente lærebedrifter. Søkere med ungdomsrett prioriteres i det videre formidlingsarbeidet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Avtale om annen organisering av opplæringen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">Lærlinger og lærekandidater med rett til videregående opplæring som har inngått lærekontrakt etter opplæringsloven § 3-3, fjerde ledd, er sikret inntak til aktuelt skoletilbud i henhold til inngått opplæringsplan, jf. forskrift til opplæringsloven § 6A-7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/2">Søkere til læreplass i særløpsfag, må også søke et Vg2-tilbud i skole, for å være sikret opplæringstilbud etter fullført Vg1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3">Søkere til full opplæring i bedrift etter grunnskole, eller full opplæring i bedrift etter Vg1, må ha en forhåndsavtale om læreplass klar på søkertidspunktet. Dersom forhåndsavtale ikke foreligger, må de også søke skoleplass for å være sikret opplæringstilbud.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k5/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av rett til videregående opplæring for lærlinger og lærekandidater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">Lærlinger og lærekandidater med ungdomsrett som slutter før det har gått seks måneder av læretiden, beholder retten til videregående opplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/2">Elever i alternativ Vg3 i skole har elevstatus og omfattes av denne, jf. forskriftens § 4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Rett til alternativ Vg3 i skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">Søkere med ungdomsrett som ikke har fått læreplass innen 1. august, vil få tilbud om alternativ Vg3 i skole med oppstart 1. september. Søkere må være kvalifisert etter forskrift til opplæringslovens § 6A-1 3. og 4. ledd, samt denne forskriftens § 19. Søkere som har takket nei til læreplass, har ikke rett til tilbud om alternativ Vg3 i skole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2">Tilbud i alternativ Vg3 i skole skal gis i et fag som bygger på programområdet eleven har gjennomført på Vg2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k5/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Opplæringsløp med kun verdiskapning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1">Søkere til læreplass i automatiseringsfaget, dataelektronikerfaget og anleggsmaskinmekanikerfaget som ikke har fått et tilbud om læreplass innen 1. september, tilbys fagprøve arrangert av avgiverskole høsten etter avsluttet Vg3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k5/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Rett til påbygging til generell studiekompetanse etter yrkeskompetanse, fagbrev og svennebrev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1">Søkere som har fullført og bestått fag- og yrkesopplæring og fått yrkeskompetanse (med eller uten fag-/svennebrev), har rett til inntak til Vg3 påbygging til generell studiekompetanse, jf. opplæringsloven § 3-1. Forutsetningen for å kunne søke dette tilbudet (og bli inntatt), er at søker har avlagt og bestått fagprøve innen andre gangs inntak kjøres i juli/august.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Felles bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k6/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Mindre endringer i forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1">Utdanningssjefen har anledning til å foreta mindre endringer i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/2">Dersom endringene er av en slik art at de endrer elevenes muligheter for inntak til bestemte tilbud, må dette behandles og godkjennes av fylkesrådet. Detaljendringer som ikke har betydning for søkers inntak kan gjøres administrativt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k6/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om inntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1">Avgjørelse om inntak til videregående opplæring er enkeltvedtak. Klageretten reguleres i henhold til forvaltningsloven. Søkere kan ikke klage på skoleplassering, jf. inntaksforskriften § 6-10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k6/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1">Nettstedet <lenke url="http://www.vilbli.no">www.vilbli.no</lenke> er informasjonskanalen til Nordland fylkeskommune. Her vil de gjeldende regler for inntak til videregående opplæring være oppdatert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k6/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Oppheving av tidligere vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1">Denne forskriften opphever tidligere fylkestingsvedtak og fylkesrådsvedtak som omhandler inntak og formidling til videregående opplæring i Nordland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-04-110/k6/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved kunngjøring i Norsk Lovtidend. Samtidig oppheves forskrift 6. desember 2018 nr. 1859 om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass, Nordland fylkeskommune.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
