<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-20-370" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-20-370">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-20-370</id>
    <dato>20.03.2020 nr. 370</dato>
    <dato type="iso">2020-03-20</dato>
    <ikraft>Byråd for næring og eierskap bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Byråd for næring og eierskap bestemmer</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-13-285</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0204</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tillegg til forskrift 13. mars 2020 nr. 285 om forebygging av koronasmitte, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tillegg til forskrift om forebygging av koronasmitte, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av byrådet i Oslo 20. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Helsedirektoratet har i vedtak 12. mars 2020 nr. 270 bestemt at serveringssteder kan holde åpent dersom det foregår servering av mat, og det kan legges til rette for at besøkende kan holde minst 1 meters avstand. Dette er begrunnet i et behov for å opprettholde mattilbudet. Alkoholservering kombinert med at mange mennesker samles inne og ute på serveringssteder uten å overholde avstandspåbudet fører til uakseptabel smitterisiko. Det er derfor nødvendig, forholdsmessig og tjenlig å forby skjenking av alkohol. På denne bakgrunn har byrådet i dag med hjemmel i delegert kompetanse etter Smittevernplan for Oslo kommune DV-0100, jf. smittevernloven § 4-1 første ledd, truffet følgende vedtak:</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/1/avsnitt/1">For de serverings- og skjenkestedene i Oslo kommune som har anledning til å holde åpent i medhold av Helsedirektoratets vedtak av 12. mars 2020 nr. 270, er det forbudt å skjenke alkohol.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/avsnitt/2">Næringsetaten kan stenge de serverings- og skjenkestedene som ikke overholder forbudet, jf. smittevernloven § 4-1 tredje ledd.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/avsnitt/3">Forskriften kommer som et tillegg til forskrift 13. mars 2020 nr. 285 om forebygging av koronasmitte, Oslo kommune, Oslo og forskrift 15. mars 2020 nr. 296 om tillegg til forskrift 13. mars 2020 nr. 285 om forebygging av koronasmitte i Oslo kommune, Oslo.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/avsnitt/4">Forskriften trer i kraft fra det tidspunktet byråd for næring- og eierskap bestemmer.</avsnitt>
  </tekst>
</dokument>
