<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-25-433" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-433">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-25-433</id>
    <dato>25.03.2020 nr. 433</dato>
    <dato type="iso">2020-03-25</dato>
    <ikraft>27.03.2020 - 13.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27 - 2020-04-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tinn kommune, Vestfold og Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0227</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtak etter lov om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 om stengning av virksomhet, Tinn</korttittel>
    <tittel>Vedtak etter lov om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 om stengning av virksomhet, Tinn kommune, Vestfold og Telemark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av kommuneoverlegen i Tinn kommune 25. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">På grunn av den nasjonale situasjonen med raskt økende overføring av SARS CoV-2-virus og covid-19 fattet Helsedirektoratet 12. mars 2020 vedtak om møteforbud og stenging av virksomheter som opprinnelig varte til og med 26. mars 2020. I de påfølgende dagene ble det nasjonalt fattet ytterligere vedtak og forskrifter. Kommuneoverlegen i Tinn fattet den 13. mars 2020 vedtak om stengning av virksomheter som gikk utover Helsedirektoratets vedtak. Regjeringen annonserte 2. mars 2020 at de nasjonale begrensningene videreføres også utover 26. mars 2020 og det innføres nye nasjonale begrensninger for avstand mellom personer og utendørs grupper.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">For å begrense smittespredningen ytterligere, treffer kommuneoverlegen i Tinn med hjemmel i smittevernloven § 4-1 femte ledd, jf. første ledd, vedtak som gjelder for alle i Tinn kommune:
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Stengning av alle skiheisanlegg, taubaner, kabelbaner. Merknad: preparering av langrennsløyper omfattes ikke av stengningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Stengning av alle virksomheter i serveringsbransjen.</avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1.1">Følgende unntak gjelder for pålegg om stengning: utlevering av mat samt henting uten samtidig fortæring av mat forutsatt at virksomheten sikrer at:</avsnitt>
    <liste id="/ledd/2/liste/2-1">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/2-1/avsnitt/1">personer med luftveisinfeksjon ikke henter mat.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/2/liste/2-2">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/2-2/avsnitt/1">hånddesinfeksjon eller håndvask med såpe og vann er lett tilgjengelig for personer som henter mat.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/2/liste/2-3">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/2-3/avsnitt/1">alle som henter eller mottar mat kan holde minst en meter avstand fra hverandre.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/2/liste/2-4">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/2-4/avsnitt/1">unngå kødannelse og samling av mennesker utenfor virksomheten for de som henter mat.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/2/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Stengning av alle overnattingssteder. Dette inkluderer hoteller, campingplasser, utleiehytter for korttidsleie og lignende.</avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1.1">Følgende unntak gjelder for pålegg om stengning: Det er viktig å opprettholde kritiske samfunnsfunksjoner. Overnattingssteder kan og oppfordres til å tilby overnatting til virksomheter som er inkludert i de nasjonalt definerte kritiske samfunnsfunksjonene.</avsnitt>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-433/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettslig grunnlag:</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Planlagt kommunestyremøte den 26. mars har blitt utsatt. Det har ikke vært mulig å samle kommunestyret på kort varsel eller følge de vanlige prinsipper for behandling av en slik sak i kommunestyret. Smittevernloven gir kommuneoverlegen hjemmel til å vedta hastevedtak når det er nødvendig for å forebygge allmennfarlig smittsom sykdom eller motvirke at den blir overført i befolkningen. Kommuneoverlegen i Tinn fatter dermed dette som et hastevedtak etter smittevernloven § 4-1 femte ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-433/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Begrunnelse for vedtaket:</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Den nasjonale situasjonsforståelsen følger av informasjon fra sentrale myndigheter, vedtak og forskrifter fattet av Helsedirektoratet og Helse- og omsorgsdepartementet. Den lokale situasjonsforståelsen følger blant annet av kommuneoverlegens notat <i>vurdering av Covid-19-epidemien og tiltak etter smittevernloven § 4-1 25. mars 2020.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/2">I den nåværende situasjonen er det nødvendig å forebygge og motvirke overføring av SARS CoV-2-virus og covid-19 og det er avgjørende å få satt i verk tiltak raskt og videreføre nødvendige tiltak raskt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/3">Tiltakene ansees nødvendig både for å beskytte sårbare grupper og for å opprettholde nødvendig kapasitet i helsetjenesten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/4">Tiltaket fremstår som forholdsmessig og tjenlig ut ifra en helhetsvurdering og gjelder for hele kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/5">Vedtaket gjelder fra og med 27. mars 2020 og til og med 13. april 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/6">Kommuneoverlegen vurderer at smitteverntiltaket har en medisinskfaglig begrunnelse, er nødvendig av hensyn til smittevernet og for å opprettholde tilstrekkelig smittevernkapasitet i kommunen. Tiltaket vurderes derfor som forholdsmessig og tjenlig utifra en helhetsvurdering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/7">Etter kommuneoverlegenes vurdering vil den samfunnsmessige nytten ved smitteverntiltaket overstige den belastning og ulempe for de tiltaket gjelder.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
