<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-01-561" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-01-561</id>
    <dato>01.04.2020 nr. 561</dato>
    <dato type="iso">2020-04-01</dato>
    <ikraft>01.04.2020 kl. 15.00 - 08.04.2020 kl. 15.00</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-01 kl. 15.00 - 2020-04-08 kl. 15.00</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rødøy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0337</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utvidet karantenebestemmelse, Rødøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utvidet karantenebestemmelse, Rødøy kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rødøy kommunestyre 1. april 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 første ledd bokstav d, femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">For å forebygge og begrense smitte, og beskytte sårbare grupper har Rødøy kommune, med hjemmel i smittevernloven § 4-1 første ledd litra d), femte ledd, jf. første ledd vedtatt følgende lokale forskrift:</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Alle som ankommer Rødøy kommune fra områdene som angitt i § 3 i denne forskrift, ilegges hjemmekarantene i 7 dager etter ankomst. Denne karantenen forlenges med 7 dager dersom man ikke påviser smittefrihet gjennom prøvetaking.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">For personer som utvikler symptomer i karanteneperioden, eller som omfattes av covid-19-forskriftens § 8 eller § 11, gjelder myndighetens til enhver tid gjeldende regler for karantene og isolasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder pr. 1. april 2020 følgende områder: Vestland, Viken, Vestfold og Telemark, Rogaland, Oslo, Innlandet, Møre og Romsdal, Trøndelag og Agder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Transittopphold på lufthavn i områdene i denne forskrifts § 3 regnes ikke som opphold i området.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Reisende som ikke har symptomer skal reise til planlagt oppholdssted for hjemmekarantene, og skal under reisen så langt det lar seg gjøre holde avstand til andre. Hjemmekarantene kan avbrytes før 14 dager ved at den reisende forlater Rødøy kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Reisende med symptomer skal umiddelbart i isolering, og kan ikke bruke offentlig transport.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Disse karantenebestemmelsene gjelder kun den reisende selv, ikke personer den reisende oppholder seg med, eller har oppholdt seg med under opphold i Rødøy kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Unntak fra denne lokale forskrifts karantenekrav:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Personer som har fått påvist at de ikke er smittet av covid-19. (Personer med akutt luftveisinfeksjon skal holde seg hjemme til en dag etter symptomfrihet, i samsvar med de til enhver tid gjeldende råd og anbefalinger fra FHI.)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Nær familie av avdøde ifb. begravelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Barn med delt bosted eller ved gjennomføring av samværsordninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Personer som er på gjennomreise i kommunen kan gjøre opphold som er nødvendige for å ivareta grunnleggende behov som for eksempel innta mat og drikke.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Personer som er i arbeid og nødvendige arbeidsreiser ilegges hjemmekarantene når de ikke utfører arbeid og nødvendige arbeidsreiser dersom de ellers omfattes av § 1.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Vare- og persontransport når det utføres arbeid eller gjennomføres reise som er nødvendig i forbindelse med arbeid.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Personer som krysser kommunegrenser under reise mellom bolig og arbeidssted, og mellom ulike arbeidssteder.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Kritiske samfunnsfunksjoner, slik disse er definert i de til enhver tid gjeldende nasjonale bestemmelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Offentlig tjenesteyting og myndighetsutøvelse, herunder barnevern.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Personer som har som oppgave å ivareta befolkningens grunnleggende behov.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Arbeidsgiver har gjennom lover og forskrifter et særlig ansvar for å vurdere smitterisiko og iverksette nødvendige smittereduserende tiltak på arbeidsplassen. Kommunen vil føre tilsyn iht. smittevernloven § 7-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fylkesmannen avgjør klage over kommunalt eller interkommunalt vedtak såfremt ikke noe annet er bestemt i loven, jf. smittevernloven § 8-3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Økonomisk ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Rødøy kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrift gjelder fra onsdag 1. april 2020 kl. 1500 og frem til 8. april 2020 kl. 1500.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Øvrig informasjon</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-561/k1/?a">
        <kverdi>A</kverdi>
        <ktittel>Begrunnelse</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1">Smittevernloven § 4-1 femte ledd gir kommunestyret hjemmel til å sette i verk ulike tiltak i hastesaker, når det er nødvendig for å forebygge en allmennfarlig smittsom sykdom eller motvirke at den blir overført til befolkningen. Aktuelle tiltak fremgår av bestemmelsen første ledd bokstavene a til e:</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/avsnitt/1">Når det er nødvendig for å forebygge en allmennfarlig smittsom sykdom eller for å motvirke at den blir overført, kan kommunestyret vedta</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">forbud mot møter og sammenkomster eller påbud om andre begrensninger i den sosiale omgangen overalt der mennesker er samlet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">stenging av virksomheter som samler flere mennesker, f.eks. barnehager, skoler, svømmehaller, flyplasser, butikker, hoteller eller andre bedrifter og arbeidsplasser - eller begrensninger i aktiviteter der,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">stans eller begrensninger i kommunikasjoner,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">isolering av personer i geografisk avgrensede områder eller andre begrensninger i deres bevegelsesfrihet i opptil sju dager om gangen,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">pålegg til private eller offentlige om rengjøring, desinfeksjon eller destruksjon av gjenstander eller lokaler. Pålegget kan også gå ut på avliving av selskapsdyr, utrydding av rotter og andre skadedyr, avlusing eller annen smittesanering.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/2">Grunnleggende krav ved iverksetting av tiltak etter § 4-1 fremgår av smittevernloven § 1-5 hvor det fremgår:</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/2/avsnitt/1">«Smitteverntiltak etter loven skal være basert på en klar medisinskfaglig begrunnelse, være nødvendig av hensyn til smittevernet og fremstå tjenlig etter en helhetsvurdering. Ved iverksettelse av smitteverntiltak skal det legges vekt på frivillig medvirkning fra den eller de tiltaket gjelder. Tvangstiltak kan ikke brukes når det etter sakens art og forholdene ellers vil være et uforholdsmessig inngrep.»</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/3">Vi viser også til Helse- og omsorgsdepartementets forskrift 27. mars 2020 nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/4">Covid-19 er erklært som et alvorlig utbrudd av allmennfarlig smittsom sykdom som kan få alvorlige helsekonsekvenser for mange mennesker. Sykdommen er også erklært som en pandemi og en alvorlig hendelse av betydning for internasjonal folkehelse av Verdens helseorganisasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/5">Helsedirektoratet vedtok 12. mars 2020 omfattende tiltak for å hindre spredning av covid-19 og for å bidra til å opprettholde nødvendige helse- og omsorgstjenester. Her heter det blant annet:</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/5/avsnitt/1">«Helsedirektoratet ønsker at innenlands transport skal gå mest mulig som normalt, men vi oppfordrer sterkt alle til å unngå fritidsreiser. Vi oppfordrer til å unngå reiser som ikke er strengt nødvendig (både innenlands og utenlands), unngå offentlig transport hvis du kan, unngå andre steder hvor du lett kommer nær andre, unngå nærkontakt med andre.»</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/6">Covid-19-epidemien har i dag ulik utbredelse i Norge. I Rødøy kommune er smittepresset fortsatt lavt. Folkehelseinstituttet har uttalt at epidemien nå har gått over i en ny fase hvor en ikke har klart å identifisere smittekjeden for alle som blir syke. Dette innebærer at alle nye smittetilfeller ikke lenger kan spores tilbake til utlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/7">Nordland og Rødøy har fortsatt lav forekomst av Covid-19-infeksjon sammenlignet med Norge, sør for Nordland. Pr. 31. mars 2020 er antall positive tester pr. 100 000 i Nordland 22, Rødøy 0 og i Oslo 178. Erfaringer fra andre områder i verden viser at begrensing av trafikk mellom områder med høy og lav forekomst av sykdom er et effektivt forebyggende tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/8">Kommunestyret ser det som avgjørende å fortsatt redusere smittepresset fra utenfor regionen. Kommunen generelt og helse- og omsorgstjenesten spesielt har begrenset kapasitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/9">I den nåværende situasjonen, med store geografiske forskjeller, er det nødvendig å videreføre noen av de igangsatte tiltak for å forebygge og motvirke spredning av covid-19. Tiltaket anses nødvendig både for å beskytte sårbare grupper og for å opprettholde nødvendig kapasitet i helsetjenesten. Det legges vekt på tilrettelegging for nødvendig næringsvirksomhet som er avhengig av personell fra områdene beskrevet i § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/10">29. mars 2020 ble Regjeringen og partene i arbeidslivet; inkl. KS enige om en Nasjonal veileder som gir tilrådninger for kommunenes arbeid med ev. lokale forskrifter. Veilederen er tydelig på kommunenes anledning til å fastsette lokale forskrifter, samtidig som en vektlegger både at det skal tas smitte-/helsefaglige vurderinger, samtidig som det skal legges vekt på arbeidslivets behov for transport av varer og arbeidskraft. Den foreliggende forskriften er i tråd med veilederen; dvs. den balanserer disse ulike behovene, samtidig som den prøver å ivareta en regional samordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/11">Kommunestyret vurderer at smitteverntiltaket har en medisinskfaglig begrunnelse, er nødvendig av hensyn til smittevernet og for å opprettholde tilstrekkelig smittevernskapasitet i kommunen og i helse- og omsorgstjenesten. Tiltaket vurderes derfor som forholdsmessig og tjenlig utfra en helhetsvurdering. Etter kommuneoverlegens vurdering vil den samfunnsmessige nytten ved smitteverntiltaket overstige den belastning og ulempe for de tiltaket gjelder. Frivillig medvirkning er vektlagt i vurderingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/12">Det anmodes om å utvise solidaritet i en særlig utfordrende tid for sårbare grupper i samfunnet vårt og deres pårørende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/13">Spørsmål vedrørende restriksjonene skal rettes til Rødøy kommune på telefon 75 09 80 00.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
