<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-01-587" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-587">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-01-587</id>
    <dato>01.04.2020 nr. 587</dato>
    <dato type="iso">2020-04-01</dato>
    <ikraft>01.04.2020 - 13.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-01 - 2020-04-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fyresdal kommune, Telemark og Vestfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0355</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om lokale smitteverntiltak - campingplassar og bubilparkering, Fyresdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om lokale smitteverntiltak - campingplassar og bubilparkering, Fyresdal kommune, Telemark og Vestfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av kommunelegen i Fyresdal kommune 1. april 2020 med heimel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 første ledd bokstav a.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Regjeringa og helsestyresmaktene har forlenga gjeldande nasjonale smitteverntiltak fram til 13. april 2020. Lokale styresmakter kan i medhald av smittevernlova § 4-1, 1. ledd vedta andre tiltak som lokalt vert vurdert som nødvendig for å ivareta smittervernet i kommunen. Kommunelegen/smittevernoverlegen kan i medhald av smittevernloven § 4-1, 5. ledd utøve kommunestyret sitt mynde i hastesaker.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Med heimel i smittevernlova § 4-1, 1. ledd bokstav a, jf. § 4-1, 5. ledd, gjer smittevernoverlegen følgjande vedtak:</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-587/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Campingplasser og bubilcamping skal haldast stengt. Unnatak gjeld for dagsbesøk for å ivareta naudsynt tilsyn og vedlikehald.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-587/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Fyresdal kommune tek ikkje på seg økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-587/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskrifta trer i kraft straks, og gjeld inntil vidare, den vert oppheva så snart det ikkje er behov for avgrensingane, jf. smittevernlova § 4-1, femte ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-587/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Bakgrunnen for vedtaket</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Covid-19-smitte er påvist i alle landets fylke. Det er og smitte som ikkje har sitt utgangspunkt i utlandet. Den lokale smitteutbreiinga vert best avgrensa ved å følgje dei nasjonale råd for hygiene, reiser og personleg adferd. Denne avgrensinga kan og styrkast gjennom målretta lokale tiltak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Regjeringa har innført nasjonalt hytteforbod som og gjeld Fyresdal. Campingplassar og bubilparkeringar er ikkje underlagt dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Fyresdal kan vente seg eit visst innrykk av bubilturistar i påska. Dette kan representere moderat auke i smittepresset lokalt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Med dei klare reiseråd regjeringa gir og det nasjonale hytteforbodet, finn legen det rett å avgrense moglegheitene for camping- og bubilovernatting i Fyresdal i perioden 1. april 2020-13. april 2020. Tidsavgrensinga er i samsvar med det regjeringa har sett for sine tiltak. Det må gjerast ny vurdering av tiltaket før 13. april 2020, jf. den vurdering regjeringa har varsla den 8. april 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
