<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-23-397" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-397">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-23-397</id>
    <dato>23.03.2020 nr. 397</dato>
    <dato type="iso">2020-03-23</dato>
    <ikraft>23.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-23</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lødingen kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-16-298</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0210</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om generelle tiltak for forebygging av koronasmitte, covid-19, Lødingen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om generelle tiltak for forebygging av koronasmitte, covid-19, Lødingen kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av smittevernoverlegen i Lødingen kommune 23. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-397/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål, er å stoppe spredning av covid-19, bidra til å opprettholde nødvendige helse- og omsorgstjenester i kommunen, samt begrense smittespredning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-397/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som befinner seg i Lødingen kommune og personer som ankommer kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-397/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Adgang til Lødingen kommune</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Jobbpendling til/fra kommunene Vågan, Hadsel, Sortland, Kvæfjord, Harstad, Tjeldsund og Evenes er tillatt. Etter søknad til kommunen gis det dispensasjon for jobbpendling til/fra andre kommuner, når pendlingen er knyttet til samfunnskritiske funksjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I de tilfeller hvor forflytting av personell er nødvendig for å sikre tilgjengelig mannskap for fortsatt drift av verk/prosjekter/bedrifter eller for å opprettholde logistikk inn til, og ut fra virksomheter, kan det etter søknad gjøres unntak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Andre reiser bør begrenses i tråd med anbefalinger og retningslinjer fra nasjonale helsemyndigheter, jf. oppdatert oversikt på
<lenke url="https://www.fhi.no">www.fhi.no</lenke>.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Det anmodes om å utvise solidaritet i en særlig krevende tid for sårbare grupper i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-397/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Besøk til sårbare grupper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det gjelder besøksforbud i sykehjem og miljøtjenesten i Lødingen kommune. Etter en individuell vurdering vil det kunne gjøres unntak for pårørende til terminale pasienter og i andre særlig krevende situasjoner. Besøk må da skje etter avtale med pleie- og omsorgsenhetens ledelse, og da med særlige smitteverntiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-397/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Karantene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Personer som er ilagt karantene iht. smittevernloven § 4-1, 1. ledd bokstav d, skal etterleve karantenereglene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Tilreisende til Lødingen kommune fra utlandet, uansett land, eller fra kommuner sør for Trøndelag fylke, skal i karantene i 14 dager.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-397/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Isolat</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Personer med symptomer på eller symptomer som ligner på smittetilfeller skal på eget ansvar isolere seg best mulig og kontakte fastlege snarest.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-397/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmekontor og møtevirksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Arbeidsgivere skal sørge for at ansatte jobber hjemmefra så langt det er praktisk mulig. Vurderingen av hvem som skal arbeide hjemmefra skal vektlegge virksomhetens egenart og hvorvidt kritiske funksjoner for liv og helse rammes. Møtevirksomhet, kurs og konferanser med fysisk tilstedeværelse bør ikke gjennomføres. Elektroniske løsninger bør benyttes som alternativ der det er tilgjengelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-397/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Lødingen kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-397/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 23. mars 2020, og gjelder inntil videre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Forskrift 16. mars 2020 nr. 298 om forebygging av koronasmitte, Lødingen kommune, Nordland, oppheves.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
