<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-507" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-507">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-507</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 507</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>27.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rauma, Vestnes, Fjord, Lesja og Skjåk kommuner, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§47">§ 47</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-03-19-306</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0250</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Opph. av forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og utrydde lakseparasitten Gyrodactylus salaris hos akvatiske dyr i Rauma, Vestnes, Norddal, Lesja og Skjåk kommuner, Møre og Romsdal og Oppland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opphevelse av forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og utrydde lakseparasitten Gyrodactylus salaris hos akvatiske dyr i Rauma, Vestnes, Norddal, Lesja og Skjåk kommuner, Møre og Romsdal og Oppland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 27. mars 2020 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 47 og forskrift 19. mars 2013 nr. 306 om kontrollområde for å forebygge, begrense og utrydde lakseparasitten Gyrodactylus salaris hos akvatiske dyr i Rauma, Vestnes, Norddal, Lesja og Skjåk kommuner, Møre og Romsdal og Oppland § 15.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-507/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Forskrift 19. mars 2013 nr. 306 om kontrollområde for å forebygge, begrense og utrydde lakseparasitten Gyrodactylus salaris hos akvatiske dyr i Rauma, Vestnes, Norddal, Lesja og Skjåk kommuner, Møre og Romsdal og Oppland oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-507/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
