<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-26-455" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-455">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-26-455</id>
    <dato>26.03.2020 nr. 455</dato>
    <dato type="iso">2020-03-26</dato>
    <ikraft>26.03.2020 kl. 18.00 - 01.05.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-26 kl. 18.00 - 2020-05-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Færder kommune, Telemark og Vestfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0235</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om stengning av campingplasser og forbud mot overnatting på campingplasser i anledning utbrudd av covid-19, Færder</korttittel>
    <tittel>Forskrift om stengning av campingplasser og forbud mot overnatting på campingplasser i anledning utbrudd av covid-19, Færder kommune, Telemark og Vestfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsatt av kommuneoverlegen i Færder kommune 26. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 første ledd bokstav b, jf. femte ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-455/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å begrense smittespredningen av covid-19 og ivareta kommunens kapasitet innen helse- og omsorgssektoren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-455/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder innenfor kommunegrensene til Færder kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-455/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot overnatting på campingplass, utleiehytte mv. i annen kommune enn hjemstedskommunen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Personer forbys å overnatte på campingplass eller virksomhet som driver hytteutleie i Færder kommune dersom vedkommende er folkeregistrert i annen kommune. Strengt nødvendig vedlikehold eller tilsyn som er nødvendig for å avverge store materielle skader tillates.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Forbudet etter første ledd gjelder ikke personer som er nødt til å overnatte for å utføre yrkesmessig arbeid der overnattingen gjøres i hytter eller liknende som har innlagt vann og avløp, bad/wc og kjøkken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Forbudet etter første ledd gjelder ikke personer som er i karantene etter § 2 i forskrift 15. mars 2020 nr. 294 om karantene, isolasjon og forbud mot opphold på fritidseiendommer mv. i anledning utbrudd av Covid-19 fordi de deler husstand med en som er bekreftet smittet av SARS CoV-2-virus i perioden den smittede er i isolasjon etter § 4 i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-455/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Stengning av campingplasser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Campingplasser i kommunen pålegges å holde felles sanitæranlegg på campingplassen stengt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Campingplasser i kommunen tillattes bare å holde åpent for å betjene utleie av overnattingsfasiliteter som har innlagt vann og avløp, og som har bad/wc og kjøkken. Det er ikke tillatt å leie ut til andre enn dem som lovlig kan overnatte i tråd med denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-455/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forsettlig eller grovt uaktsom overtredelse av bestemmelser i denne forskriften, straffes med bøter eller fengsel inntil 6 måneder, jf. smittevernloven § 8-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-455/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften gjelder frem til 1. mai 2020.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-26-455/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 26. mars 2020 kl. 18.00.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
