<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-506" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-506">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-506</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 506</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>27.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Asker, Drammen, Holmestrand, Krødsherad, Lier, Modum, Sigdal og Øvre Eiker kommuner, Akershus, Buskerud og Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05">F05.05.2004 nr.</ref>884,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-07-07-919</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0244</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontrollområde for Gyrodactylus salaris, Asker m.fl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og utrydde lakseparasitten Gyrodactylus salaris hos akvatiske dyr, Asker, Drammen, Hof, Holmestrand, Hurum, Krødsherad, Lier, Modum, Nedre Eiker, Røyken, Sande, Sigdal, Svelvik og Øvre Eiker kommuner, Akershus, Buskerud og Vestfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel</b>: Fastsatt av Mattilsynet 27. mars 2020 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 40.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-506/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. juli 2016 nr. 919 om kontrollområde for å forebygge, begrense og utrydde lakseparasitten Gyrodactylus salaris hos akvatiske dyr, Asker, Drammen, Hof, Holmestrand, Hurum, Krødsherad, Lier, Modum, Nedre Eiker, Røyken, Sande, Sigdal, Svelvik og Øvre Eiker kommuner, Akershus, Buskerud og Vestfold, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3"><i>Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og utrydde lakseparasitten Gyrodactylus salaris</i> hos akvatiske dyr, Asker, Drammen, Holmestrand, Krødsherad, Lier, Modum, Sigdal og Øvre Eiker kommuner, Viken og Vestfold og Telemark.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 Virkeområde skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskriften oppretter kontrollområde som består av bekjempingssone og overvåkingssone i elver og deres nedslagsfelt i Asker, Drammen, Holmestrand, Krødsherad, Lier, Modum, Sigdal, og Øvre Eiker kommuner, Viken og Vestfold og Telemark fylker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Bekjempingssonen omfatter anadrom strekning av Lierelva, Sandevassdraget, Selvikelva, Pettersbekken og Drammenselva ovenfor Drammen kommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Overvåkingssonen omfatter elvestrekningen av Drammenselva i Drammen kommune, områdene ovenfor anadrom strekning i Drammenselva opp til utløp fra Tyrifjorden og elveløp og nedslagsfelt for andre elver/bekker med utløp i Drammensfjorden og Sandebukta ut til ei linje trukket mellom Dalsvika i Asker og Mulodden i Holmestrand. Nedslagsfeltet til Drammenselva opp til utløp fra Tyrifjorden og de andre sjøene i nedslagsfeltet er inkludert i overvåkingssonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I vedlagte kart er bekjempingssonen merket med rødt og elveløp i overvåkingssonen er merket med gult.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5 Forbud mot flytting av vann skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Vann som er hentet fra anadrom strekning i de fire elvene i bekjempingssonen og fra Drammenselva innen Drammen kommune skal ikke slippes ut i andre vassdrag eller ovenfor anadrom strekning. Uttak av vann fra anadrom strekning av disse elvene skal meldes til Mattilsynet. Mattilsynet kan pålegge desinfeksjon av enheter som har vært brukt til slik henting.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Vedlegg «Kart over kontrollområde for <i>Gyrodactylus salaris</i> i Drammensregionen» erstattes av vedlegg til denne forskriften «Kart over kontrollområde for <i>Gyrodactylus salaris</i> i Drammensregionen».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-506/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Vedlegg:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">Kart over kontrollområde for <i>Gyordactylus salaris</i> i Drammensregionen:</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20200327-0506-01s-01.jpg">
          <img src="lf-20200327-0506-01-01.jpg" alt="kart slik beskrevet ovenfor. lenke åpner bilde i nytt vindu"/>
        </lenke>
      </ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
