<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-03-140" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-03-140</id>
    <dato>03.02.2020 nr. 140</dato>
    <dato type="iso">2020-02-03</dato>
    <ikraft>03.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-03</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sandnes kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-22-1741</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0095</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Renovasjonsforskrift, Sandnes</korttittel>
    <tittel>Renovasjonsforskrift, Sandnes kommune, Rogaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sandnes kommunestyre 3. februar 2020 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, § 26, § 30, § 33, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Mål for avfallsektoren</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Sandnes kommune skal legge til rette for høy utnyttelse av ressurser i avfall og trygg håndtering av farlig avfall. Det overordnede målet er null skade på mennesker og naturmiljø.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Sandnes kommune har som mål å sikre en miljømessig, samfunnsøkonomisk og helsemessig tilfredsstillende innsamling, transport og behandling av husholdningsavfall og slam i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Mål og strategier for avfallsarbeidet er nedfelt i kommunens miljøplan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften omfatter kildesortering, oppbevaring, innsamling og behandling av avfall og slam, samt fastsettelse av renovasjonsgebyrer i Sandnes kommune. Forskriften gjelder:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Alle typer avfall og slam som kommunen etter forurensingsloven eller ved delegering fra overordnet forurensningsmyndighet er tillagt myndighet over.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Alle husholdninger inkludert hytte- og fritidseiendommer og virksomheter i kommunen hvor det oppstår slikt avfall, jf. pkt. a.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Alle eiendommer i kommunen med sanitæranlegg hvor det oppstår slikt slam, jf. pkt. a.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Sandnes kommune kan gi nærmere retningslinjer for gjennomføring av forskriftens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Med <i>avfall</i> forstås kasserte løsøregjenstander eller stoffer. Som avfall regnes også overflødige løsøregjenstander og stoffer fra tjenesteyting, produksjon og renseanlegg mv. Avløpsvann og avgasser regnes ikke som avfall.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Som <i>husholdningsavfall</i> regnes avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Som <i>næringsavfall</i> regnes avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Som <i>farlig avfall</i> regnes avfall som ikke hensiktsmessig kan håndteres sammen med husholdningsavfall og næringsavfall fordi det kan medføre alvorlige forurensninger eller fare for skade på mennesker eller dyr.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Som <i>grovavfall</i> regnes avfall som på grunn av sin størrelse eller form krever særskilt bortkjøring, f.eks. kasserte møbler, rivingsavfall, bildekk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Som <i>EE-avfall</i> regnes kasserte EE-produkter. EE-produkter er produkter og komponenter som er avhengige av elektrisk strøm eller elektromagnetiske felt for korrekt funksjon, samt utrustning for generering, overføring, fordeling og måling av disse strømmer og felt, herunder omfattes de deler som er nødvendige for avkjøling, oppvarming, beskyttelse mm. av de elektriske eller elektroniske delene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Med <i>bioavfall (våtorganisk avfall)</i> menes matavfall, hageavfall og annet biologisk nedbrytbart avfall fra vanlige husholdninger, som egner seg for kompostering og/eller biogassproduksjon.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Med <i>restavfall</i> menes blandet avfall som blir igjen etter kildesortering eller sentralsortering av husholdnings- og næringsavfall og som leveres til sluttbehandling.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9">
        <lverdi>9.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Med <i>kildesortering</i> forstås i denne forskriften at abonnent eller annen avfallsprodusent holder visse avfallstyper atskilt, og legger disse avfallstypene i anviste beholdere eller bringer dem til godkjente mottak.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10">
        <lverdi>10.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Med <i>returpunkt</i> menes ubetjente mottak hvor kildesortert avfall kan leveres av husholdning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11">
        <lverdi>11.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Med <i>gjenvinningsstasjon</i> menes betjente mottak tilrettelagt for innlevering av separert avfall.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/12">
        <lverdi>12.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Med <i>beholder</i> menes i denne forskriften sekk, kasse, spann, dunk, sjakt, boks, avfallsinnkast, container, nedgravd container (søyle og innercontainer) eller annet som kommunen til enhver tid finner hensiktsmessig å anvende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/13">
        <lverdi>13.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Med <i>eiendom</i> menes fast eiendom som er opprettet som en selvstendig juridisk enhet i tinglysingsregisteret (grunnboka) hos tinglysingsmyndigheten - det være seg gnr./bnr., gnr./bnr./snr. (seksjonsnr.), gnr./bnr./fnr. (festenr.).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/14">
        <lverdi>14.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Med <i>bolig</i> menes her en enhet som i matrikkelen er definert som bruksenhet og benyttes til boligformål. Dette er en boenhet som består av ett eller flere rom, og som er bygd eller ombygd som helårs privatbolig for en eller flere personer, og som har egen adkomst til rommet/rommene uten at en må gå gjennom en annen bolig.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/15">
        <lverdi>15.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">Med <i>hytte- og fritidseiendom</i> menes fast eiendom med bygning som benyttes for fritidsformål.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/16">
        <lverdi>16.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">Med <i>abonnent</i> menes eier av en eiendom (selvstendig juridisk enhet) som omfattes av den kommunale renovasjonsordningen. Dersom eiendommen er festet bort for minst 30 år, eller der festet kan forlenges utover 30 år, skal festeren regnes som abonnent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/17">
        <lverdi>17.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">Med <i>fellesabonnement</i> menes at flere abonnenter går sammen om felles avfallsbeholdere for en eller flere fraksjoner. Hver enkelt eiendom som inngår i fellesabonnementet, står økonomisk ansvarlig for sin del av fellesabonnementet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/18">
        <lverdi>18.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">Med <i>bruker</i> menes den som til daglig bruker beholderne.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/19">
        <lverdi>19.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/19/avsnitt/1">Med <i>tilleggsgebyr</i> menes gebyr for tjenestetilbud ut over standardtilbud.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/20">
        <lverdi>20.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/20/avsnitt/1">Med <i>kommunens renovatør</i> menes det eller de renovasjonsselskap som utfører innsamling av avfall på kommunens vegne.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/21">
        <lverdi>21.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/21/avsnitt/1">Med <i>innsamling av avfall</i> menes både hente- og bringeordninger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/22">
        <lverdi>22.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/22/avsnitt/1">Med <i>inerte masser</i> menes avfall som ikke gjennomgår noen betydelig fysisk, kjemisk eller biologisk omdanning, som for eksempel jord, stein og betong.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/23">
        <lverdi>23.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/23/avsnitt/1">Med <i>slam</i> menes oppsamlet volum fra sanitæranlegg som slamavskillere, samlekummer for avslamming av sanitært avløpsvann, minirenseanlegg, oppsamlingstanker for ubehandlet sanitært avløpsvann, privet mv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/24">
        <lverdi>24.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/24/avsnitt/1">Med <i>sanitæranlegg</i> menes renseinnretninger og samlekummer for sanitært avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/25">
        <lverdi>25.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/25/avsnitt/1">Med <i>rejektvann</i> menes den flytende delen av innholdet i det volumet som blir tømt i sanitæranlegget dersom det benyttes tømmebil som har mulighet til å ytterligere separere tømt slamvolum.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal innsamling av avfall</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Etter forurensningsloven § 30, 1. ledd, er det tvungen renovasjon for den type avfall kommunen har ansvar for, jf. § 2, pkt. a. Alle bebygde eiendommer i kommunen der det foregår virksomhet som medfører at det oppstår slikt avfall (jf. § 2, pkt. a), omfattes av tvungen kommunal renovasjonsordning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Tvungen renovasjonsordning gjelder også for hytter og fritidshus, samt bedriftshytter og andre bygninger som benyttes som fritidshus.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Fastboende på øyer og på steder uten veiforbindelse, som ikke har tilgang til vanlig renovasjonsordning for husholdninger, benytter samme løsning som for hytterenovasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">All brenning av avfall er forbudt, med mindre det foreligger særskilt tillatelse fra forurensningsmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Det er heller ikke tillatt å grave ned eller henlegge avfall o.l. i naturen, jf. forurensningslovens § 28 (forbud mot forsøpling).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Kommunen kan ved generelle bestemmelser eller gjennom enkeltvedtak stille krav til abonnent/avfallsprodusent om kildesortering og leveringsmåte for ulike deler av avfallet, herunder levering av kildesortert avfall til miljøstasjoner/returpunkt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Ingen kan samle inn husholdningsavfall uten kommunens samtykke. Forurensningsmyndigheten kan i særlige tilfeller ved forskrift eller enkeltvedtak bestemme at kommunens samtykke ikke er nødvendig (jf. forurensningsloven § 30).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Kommunen kan opprette innsamlingsordninger for næringsavfall. I tilfeller der næringsavfall samles inn sammen med husholdningsavfall, defineres virksomhetene som kommunens abonnenter. Slike fellesløsninger forutsetter kommunens samtykke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal tømming av slam</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">I henhold til forurensningsloven § 26 er det tvungen kommunal slamtømming fra mindre sanitæranlegg. Alle eiendommer i kommunen hvor det oppstår slikt slam, jf. denne forskriftens § 2, omfattes av slamtømmingsordningen. Ingen kan utføre tømming av slam fra sanitæranlegg uten skriftlig tillatelse fra kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ved tømming av anlegg hvor det oppdages feil eller mangler, vil det bli gitt melding videre til kommunens forurensningsmyndighet som vil følge opp anlegget i henhold til forurensningsforskriften og lokale forskrifter hjemlet i forurensningsforskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Eieren plikter å holde tilsyn med anlegget. Dersom anlegget ikke tømmes med foreskreven/avtalt tømmefrekvens, skal eieren av anlegget ta kontakt med kommunen for å sørge for at tømming blir utført. Kommunen er ikke ansvarlig for skader og ulemper pga. tiltetting etc. Abonnenten plikter å holde tilsyn slik at oversvømmelse ikke skjer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Dersom det er fare for oppdrift av sanitæranlegg når det er tømt, er abonnenten ansvarlig for at anlegget er tilstrekkelig forankret. Der det er foreskrevet av leverandør er abonnenten ansvarlig for fylling av vann i anlegget etter tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Kommunen sørger for tømming i henhold til en tømmeplan. Tømming vil i hovedsak bli utført på snøbar mark. Abonnenten plikter å innordne seg kommunens tømmeplan. Tømming skjer områdevis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Varsel om tømming sendes i posten, eller kunngjøres på annen måte som kommunen finner hensiktsmessig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Dersom adkomstforhold, eller andre forhold tilsier at aktuell tømmedag er upassende, plikter abonnenten å melde dette til kommunen for å avtale ny dato for tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">Abonnenten skal sørge for at sanitæranlegget er lett tilgjengelig for tømming med bil. Krav til kjørbar vei må være oppfylt. Avstanden fra tilkomstpunkt til bilen må ikke være over 30 meter, og sugehøyde må ikke være over 5 meter. På øyer uten ferjeforbindelse må sanitæranlegget være tilgjengelig fra båt eller traktor. Samme avstand fra tilkomstpunkt til båt eller traktor gjelder også her.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/9">Når tømmevarsel er sendt ut skal deksel/lokk over anleggene være ryddet for eventuelle grus/fyllmasser, snø og is. Låste lokk skal være åpnet slik at de kan løftes av. Abonnenten skal sørge for at sanitæranlegget som skal tømmes er lett synlig for tømmeoperatøren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/10">Dersom abonnenten etter forhåndsvarsling ikke har klargjort slamanlegget og adkomstveg for tømming, blir ikke anlegget tømt. Alle ekstrautgifter i forbindelse med bomtur/ekstratømming skal dekkes av abonnenten etter regning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/11">Dersom det er oppstår behov for tømming av et anlegg oftere enn angitt i abonnementsforholdet, må abonnenten bestille hos kommunen og selv bekoste utgiftene med tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/12">Ved tømming av anlegget har kommunen, eller den som utfører tjenesten på vegne av kommunen, rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/13">Kommunen har ikke ansvar for vedlikehold og/eller skader på privat vei og plass i forbindelse med slamtømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/14">Tømming av sanitæranlegg skal skje i henhold til vilkår i utslippstillatelse eller i henhold til kommunens rutiner. Standard tømmefrekvenser er:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Type anlegg</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Tømmefrekvens</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Slamavskillere for bebodd eiendom </entry>
              <entry colname="2">minimum hvert 2. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Slamavskillere for fritidseiendom </entry>
              <entry colname="2">minimum hvert 4. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Minirenseanlegg </entry>
              <entry colname="2">minimum årlig hvis ikke annet er avtalt </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tett tank </entry>
              <entry colname="2">minimum årlig </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/15">Tømming av sanitæranlegg for annen virksomhet enn bolig eller fritidshus reguleres i utslippstillatelse eller avtales i hvert enkelt tilfelle. Kommunen kan for det enkelte anlegg kreve andre tømmefrekvenser dersom det er nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/16">Kommunen har rett til å tilbakeføre evt. rejektvann fra slambil til anlegg ved tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/17">Tømming skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal sørge for at abonnenten har et hygienisk og effektivt tilbud for å bli av med sitt avfall, herunder muligheter for kildesortering av avfallet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen kan selv stå for innsamlingen av avfall og tømming av slam som omfattes av denne forskriften, eller sette det ut til andre etter avtale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Kommunen skal sørge for at det eksisterer et tilstrekkelig tilbud for mottak av farlig avfall fra husholdninger og virksomheter med mengder farlig avfall under grensen som til enhver tid gjelder i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunen skal sørge for at det eksisterer et tilstrekkelig tilbud for mottak av EE-avfall fra husholdninger. Kommunen skal også ta imot EE-avfall som er næringsavfall, men kan kreve vederlag for mottaks- og lagringskostnader.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Kommunen fastsetter steder for utplassering av returpunkter for hytterenovasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Kommunen plikter å utarbeide egne regler for beregning av gebyrenes størrelse basert på gebyrgrunnlaget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til avfallssortering og bruk av avfallsbeholdere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Husholdningsavfall som omfattes av den kommunale renovasjonsordningen, kildesorteres i følgende fraksjoner:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bioavfall skal legges i egen beholder eller hjemmekomposteres i beholder godkjent av kommunen. Det er forbudt å legge andre avfallstyper i denne beholderen. Det må inngås egen avtale med kommunen om hjemmekompostering dersom dette skal erstatte beholder for bioavfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Hageavfall skal leveres til særskilte kommunale mottak- og innsamlingsordninger eller komposteres på egen eiendom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Papp, papir og kartonger som skal til gjenvinning skal legges i egen beholder. Det er forbudt å legge andre avfallstyper i denne beholderen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Farlig avfall skal legges i egen beholder, leveres til gjenvinningsstasjon eller annet godkjent mottak. Det må, så langt det er mulig, brukes originalemballasje ved retur av farlig avfall. Farlig avfall skal verken sammenblandes eller blandes med annet avfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Elektrisk og elektronisk avfall (EE-avfall) kan leveres til forhandler eller gjenvinningsstasjon. Småelektrisk avfall kan også legges i beholder for farlig avfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Grovavfall kan leveres til særskilte kommunale mottak- og innsamlingsordninger eller kommunalt godkjente innsamlingsordninger i privat regi.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Inerte masser kan leveres til gjenvinningsstasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Avfall fra hytte- og fritidseiendommer skal leveres til returpunkter som benyttes i fellesskap av flere abonnenter, plassert på steder fastsatt av kommunen. Særskilte løsninger kan søkes om i henhold til § 14.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Andre kildesorterte fraksjoner med godkjent innsamlingsordning skal leveres til returpunkter eller andre kommunale mottak. Hensetting og sammenblanding av avfall er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Den del av husholdningsavfallet det ikke finnes etablerte sorteringsordninger for, skal legges i restavfallsbeholder.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen kan gjøre endringer i de kildesorteringsordningene som er skissert ovenfor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det er ikke tillatt å legge varm aske, store metallgjenstander, eksplosiver eller selvantennelige stoffer i avfallsbeholderne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Det er forbudt å legge døde kjæledyr i avfallsbeholderne. Den som eier dyret har også ansvar for at det blir håndtert på en miljømessig forsvarlig måte, og må betale omkostningene for en slik håndtering ved særskilte mottak, ev. gjennom veterinær.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Avfallsbeholderen må ikke overfylles, og den må ikke pakkes fastere med avfall enn at den lett kan tømmes. Alt avfall skal legges oppi beholder/container. Det er ikke tillatt å plassere avfall oppå eller ved siden av beholder/container. Det er heller ikke tillatt å plassere avfall slik at lokket ikke forsvarlig kan lukkes igjen. Lokket skal holdes lukket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Avfallsvekt pr. beholder skal ikke overstige følgende maksimale vektgrenser:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">80 liters beholder </entry>
              <entry colname="2">40 kg </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">140 liters beholder </entry>
              <entry colname="2">50 kg </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">240 liters beholder </entry>
              <entry colname="2">60 kg </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">660 liters beholder </entry>
              <entry colname="2">100 kg </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1100 liters beholder </entry>
              <entry colname="2">75 kg </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Opptil 140 liters sekk </entry>
              <entry colname="2">25 kg </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/6/marg/1">Disse vektene er nettotall.</marg>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Bruk av komprimeringsutstyr for beholdere skal godkjennes på forhånd og kontrolleres av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">Ved bruk av sekker må det ikke anbringes stikkende og/eller skjærende gjenstander som kan skade renovatørene. Sekkene må ikke fylles mer enn at de kan knyttes igjen. Kun sekker som er godkjent av kommunen kan settes ut for avhenting samtidig med avfallsbeholder inneholdende samme avfallstype.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/9">Kommunen kan pålegge abonnenter å bruke felles beholdere som for eksempel nedgravd avfallssystem, avfallssug, container eller andre lignende renovasjonsordninger. Kravene om kildesortering gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/10">Kommunen kan vedta ytterligere innsamlings-/mottaksordninger for spesielle avfallstyper.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/11">Abonnenten kan ved uforsvarlig behandling holdes økonomisk ansvarlig for beholderne, og skal følge de anvisninger som er gitt vedrørende plassering, kildesortering, renhold m.m.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/12">Abonnenten plikter å informere bruker av eiendommen om gjeldende regler for avfallshåndtering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Plassering og tømming av avfallsbeholdere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Beholderne må plasseres slik at de ikke er til sjenanse for andre verken ved oppbevaring eller i forbindelse med tømming, jf. også politivedtektene § 6. I perioder med snø og is kan det være nødvendig å ha en annen plassering av beholdere som skal tømmes, enn resten av året. Der plassforholdene ikke tillater utplassering av nok beholdervolum for løst avfall, eller andre sterke grunner taler for det, kan kommunen godkjenne bruk av beholder tilknyttet komprimator.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Abonnentene skal rette seg etter anvisning fra kommunen vedrørende korrekt plassering av beholdere som skal tømmes, selv om dette måtte avvike fra prinsippene nevnt i denne paragrafen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Når avfallshentingen foregår skal brukeren av beholderen ha plassert den ved kanten av kjørbar vei, ved åpning eller ved åpen (ikke lukket) port. Hvor det er felt mellom gang/sykkelvei og gate, skal beholderen bringes fram til kanten av gaten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Beholdere skal stå slik at håndtak vender mot gaten (renovatøren) når den blir satt frem for tømming, hvis ikke annet er anvist av kommunen. Renovatør skal etter tømming sette beholderne tilbake til oppstillingsplass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Beholdere skal plasseres på så fast underlag som mulig og slik at de kan trilles av renovatøren uten å måtte løftes. Hvor det er tilrettelagte oppstillingsplasser for beholdere, plikter renovatør kun å tømme beholdere som befinner seg på aktuelle samleplasser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Abonnenter, herunder deltakere i fellesabonnement, kan, mot et eventuelt ekstra hentegebyr, avtale med kommunen annen plassering av beholdere enn fastsatt ovenfor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Abonnenter som av helsemessige årsaker ikke er i stand til å sette beholderen ut til gate/vei på tømmedagen, kan søke om fritak for dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/8">På tømmedagen må beholderne være satt fram før tømmetid. Tømmingen vil tidligst skje kl. 0600. Kommunen fastsetter tømmefrekvensen og tømmedag for de enkelte avfallsbeholderne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/9">Brukeren plikter å følge med i kunngjøringer vedrørende avfallshenting for høytidsdager og bevegelige helligdager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/10">Etter tømming skal beholderen snarest mulig bringes tilbake på eiendommen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/11">Kommunens renovatør er bare pliktig til å ta med avfall som er plassert i godkjent beholder. Avfallet skal hentes rutinemessig i henhold til tømmekalenderen. I spesielle tilfeller kan kommunen bestemme en annen hentehyppighet, eller at innsamling bare skal foretas visse deler av året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/12">Innsamlingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig blir sjenert av støv, lukt og støy. Beholderne skal forlates i lukket stand og på samme sted etter tømming. Eventuelt søl fra tømmingen skal fjernes av renovatør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Anskaffelse og bytte av avfallsbeholdere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Alle avfallsbeholdere tilhører Sandnes kommune. Investering og drift av nedgravd avfallssystem og avfallssugsystem i utbyggings-, transformasjons- og fornyelsesområder vil som regel måtte bekostes av utbyggeren/eieren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kommunen står for utlevering og vedlikehold av avfallsbeholderne, men ikke for renhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Kommunen avgjør når en beholder må repareres eller fornyes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Endring av abonnement til større/mindre eller flere/færre beholdere skal kun foretas etter bestilling fra abonnent på en slik måte som kommunen bestemmer. Ved slik endring av abonnement kan abonnenten bli ilagt et nærmere fastsatt gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Ved flytting skal beholderne ikke medflyttes uten etter nærmere avtale med kommunen. Beholderne forblir kommunens eiendom. Dette gjelder også rød beholder for farlig avfall og kjøkkenbeholder til bioavfall.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Alle boliger skal ha det antall beholdere som kommunen bestemmer - vurdert etter avfallsmengde, avfallstype, sammensetning og behov. Ingen boliger skal kunne være uten avfallsbeholdere, jf. for øvrig bestemmelsene om fellesabonnement nedenfor. Kommunen kan gi skriftlig pålegg til abonnent eller deltakere i fellesabonnement om å øke antall eller størrelse på beholdere når forskriftens bestemmelser om sortering, vekt, fyllingsgrad, forpakning mv. ikke etterkommes, jf. bestemmelsene i § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Sandnes kommune kan pålegge flere abonnenter å bruke fellesbeholder, nedgravd avfallssystem, avfallssug eller andre lignende renovasjonsordninger når dette er hensiktsmessig i forhold til mål for avfallssektoren slik det fremgår av § 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">I forbindelse med utbygging av nye boliger, vil utbygger måtte bekoste investeringen for det nedgravde avfallssystemet. Etter ferdigstilling av anlegget, overtar kommunen eiendomsretten til anlegget og ansvar for ordinære drifts- og vedlikeholdskostnader. Dersom kapasiteten på anlegget er tilstrekkelig, kan kommunen etter overtakelse knytte til andre abonnenter i området. Dette gjelder uavhengig av eiendomsretten til grunnen der anlegget er plassert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">Flere abonnenter kan søke om fellesabonnement der to eller flere naboer kan ha felles beholder(e) for en eller flere avfallsfraksjoner. En av abonnentene i fellesabonnementet må stå ansvarlig overfor kommunen, jf. også § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/10">Minste tilgjengelig beholdervolum for felles avfallsløsninger per boenhet er:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Restavfall </entry>
              <entry colname="2">30 liter per uke </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Papir </entry>
              <entry colname="2">15 liter per uke </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bioavfall </entry>
              <entry colname="2">15 liter per uke </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kjørbar vei</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Som kjørbar vei regnes vei som har tilfredsstillende snuhammer eller gjennomkjøring og dessuten kurvatur, stigningsforhold, bredde og styrke til å tåle et kjøretøy av type L. Vinterstid kan glatt veibane føre til at vei eller gate ikke kan betegnes som kjørbar vei, jf. også § 8, 2. avsnitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Veien må ha en fri høyde på minst 4,5 meter og en bredde på minimum 3,5 meter. Dersom bredde på 3,5 meter ikke kan imøtekommes, plikter veiholder eller eier å sørge for at det minimum er en korridor med bredde på 3,0 meter samt med tilrettelagte kurveutvidelser for kjøretøy type L, hvor byggverk, gjerder og andre innretninger samt vegetasjon ikke er til hinder for renovasjonsbilens framkommelighet. Dersom anmodning fra kommunen om beskjæring av hekker, busker og trær innen en bestemt tidsfrist ikke etterkommes, kan kommunen foreta slik beskjæring og belaste huseieren for kostnadene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Dersom krav til kjørbar vei ikke kan imøtekommes, kan kommunen kreve at abonnenter bringer beholdere og eventuelle godkjente sekker fram til annen kjørbar vei, eventuelt til anvist samleplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Hygieniske krav til renovasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">De lokale helsemyndigheter har ansvar for å se til at håndtering av avfall og slam skjer i samsvar med folkehelseloven, og kan på selvstendig grunnlag fastsette vilkår som sikrer hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">All håndtering av avfall og slam etter denne forskriften skal skje i samsvar med sentrale og lokale helsemyndigheters retningslinjer og vilkår.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Renovasjonsgebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kostnader som kommunen har på avfallssektoren, skal iht. forurensningsloven fullt ut dekkes inn gjennom gebyrer. Renovasjonsgebyrene kan differensieres for å stimulere til en kostnads- og miljømessig riktig avfallsbehandling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Reglene i forurensningsloven om avfallsgebyrer får tilsvarende anvendelse også ved tømming av slam.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Abonnenten skal betale renovasjonsgebyr til kommunen for både pålagte og frivillig valgte tjenester i henhold til den kommunale renovasjonsordningen. Ved felles avfallsløsninger skal gebyret betales av hver abonnent i forhold til antall deltakere og aktuelle andeler i fellesabonnementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Abonnenten plikter å melde endringer som kan ha betydning for abonnementet på eiendommen, herunder alle eierskifter og eventuelle bruksendringer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Abonnement kan ikke sies opp annet enn ved at bolig er revet (tvungen renovasjon, jf. § 4). Abonnementet løper inntil det lovlig blir sagt opp av abonnent og det er sendt bekreftelse på oppsigelsen fra kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/6">Gebyr skal betales av den som eier/fester en eiendom som omfattes av ordning for innsamling av avfall eller tømming av slam.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/7">Leier av en eiendom kan unntaksvis stå som abonnent dersom dette avtales skriftlig mellom kommunen og eieren. Eieren kan uansett gjøres økonomisk ansvarlig for leierens forpliktelser overfor kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/8">Renovasjonsgebyret for husholdningsavfall består av to deler: En fast del og en variabel del.
<liste id="/paragraf/12/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/8/liste/1/avsnitt/1"><i>Fast (avfallsuavhengig) del/grunngebyr:</i></avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/8/liste/1/avsnitt/1.1">Denne delen skal utgjøre en fast del av gebyrgrunnlaget, og er uavhengig av beholderstørrelse, -antall, tjenesteomfang mv. Hver eiendom belastes med minst ett grunngebyr. Dersom det er flere boliger på eiendommen, betales grunngebyr for hver enkel bolig. Ved to eller flere boenheter på eiendommen beregnes antall grunngebyr for disse etter antall bruksenheter som nyttes til boligformål jf. § 3.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/8/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Variabel (avfallsavhengig) del/volumgebyr:</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/8/liste/2/avsnitt/1.1">Denne delen skal utgjøre den resterende del av gebyrgrunnlaget og beregnes som en differensiert gebyrdel, avhengig av beholderens størrelse, type og antall, tjenesteomfang, hentefrekvens, avfallets volum eller vekt.</avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/9">Kommunen fastsetter til enhver tid hvilke abonnentgrupper og tjenester som skal inngå i differensiert gebyrordning, herunder forholdet mellom fast og variabel gebyrdel samt på hvilken måte gebyrdifferensiering skal foretas.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/10">Renovasjonsgebyr for hytte- og fritidseiendom består kun av en fast del.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/11">Firmahytter med inntil 10 sengeplasser, fast del x 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/12">Firmahytter med mer enn 10 sengeplasser, fast del x 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/13">Kommunen fastsetter også gebyr til dekning av utgifter for tilleggstjenester som f.eks. låsbare beholdere, henting av beholdere, utkjøring av nye eller innhenting av brukte avfallsbeholdere, mottak av avfall som leveres til mottaksplass og gjenvinningsstasjoner, ekstra innsamling fra enkeltabonnenter osv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/14">Renovasjonsgebyr for slam består av en variabel del, avhengig av størrelse på slamtank, type sanitæranlegg, tjenestens omfang og tømmefrekvens. Steder med særlig vanskelig tilkomst kan bli ilagt ekstra gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/15">For andre ordninger som kommunen finner hensiktsmessig, kan kommunen innføre nye gebyrsatser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/16">Gebyrsatsene fastsettes årlig, eventuelt halvårlig, av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av renovasjonsgebyr, renter mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Renovasjonsgebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling, tilbakebetaling og inndrivelse av renovasjonsgebyr gjelder reglene i lov av 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Unntak, fritak, dispensasjoner og klager</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Kommunen kan i enkeltsaker, etter skriftlig søknad, gjøre unntak fra eller gi fritak eller dispensasjon fra bestemmelsene i forskriften dersom særlige grunner tilsier dette. Søknader om unntak, fritak eller dispensasjoner skal inneholde korrekt angivelse av eier, bruker og adresse samt hva det søkes om og begrunnelse. Søknader sendes til Sandnes kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Abonnenter med egne beholdere kan søke om fritak fra den variable delen (volumgebyr) av det kommunale renovasjonsgebyret på grunn av lange opphold utenfor hjemmet. Det kan bare søkes om fritak for sammenhengende perioder.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Fravær</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Reduksjon variabelt gebyr</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">0-90 dager </entry>
              <entry colname="2">0 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">91-180 dager </entry>
              <entry colname="2">¼ (25 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">181-270 dager </entry>
              <entry colname="2">½ (50 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">271-360 dager </entry>
              <entry colname="2">¾ (75 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">&gt;360 dager </entry>
              <entry colname="2">1 (100 %) </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Skriftlig melding om at beholdere midlertidig ikke er i bruk, skal gis til kommunen i forkant.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Kommunen avgjør selv om utleverte beholdere skal hentes inn i fritaksperioden og kan beregne tilleggsgebyr for både innhenting og ny utlevering av beholdere, jf. § 12.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/5">Abonnenter på kommunal tømming av slam kan kun få fritak for krav om kommunal slamtømming dersom egen avtale inngås med et godkjent tømmefirma og godkjennes av kommunen, eller dersom innlagt vann fysisk kobles fra bygninger på eiendommen. Frakobling av vann skal utføres av godkjent firma samt anmeldes til og godkjennes av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/6">Klager på vedtak fattet av kommunen med hjemmel i denne forskriften avgjøres av kommunens klagenemnd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Kommunen kan pålegge abonnenten å øke beholdervolumet hvis det anses nødvendig for å sikre tilstrekkelig sortering av avfallet, eller for å hindre at avfallet oppbevares eller disponeres på en uheldig måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Ved feilaktig sortering av avfallet i henhold til bestemmelsene i denne forskriften, vil det bli gitt melding fra kommunen om at dette må rettes. Meldingen kan bli gitt skriftlig direkte av kommunens renovatør og/eller med brev fra kommunen til abonnenten. I slike tilfeller kan kommunen, på abonnentens regning, sørge for separat innkjøring og sortering av det feilsorterte avfallet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Ved vedvarende feilsortering kan kommunen ilegge ekstra beholder/volum for restavfall, mot tilsvarende gebyrøkning. Kommunen kan ved feilsortering og/eller overfylte beholdere også pålegge bruk av lås.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/4">Kommunens renovatør kan nekte å tømme avfallsbeholdere som er overfylte, for tunge eller på annen måte fylt opp i strid med bestemmelsene i § 7, eller som ikke til rett tid eller sted er plassert for tømming i henhold til bestemmelsene i § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/5">Dersom beholderne ikke bringes tilbake til eiendommen, kan kommunen gjøre det på abonnentens kostnad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/6">Ved gjentatte ekstratømminger for slam kan kommunen ilegge abonnenten hyppigere tømmefrekvens, mot tilsvarende gebyrøkning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/7">Kommunen kan nekte å tømme slam fra sanitæranlegg som ikke er klargjort for tømming eller på annen måte ikke er tilgjengelig for tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/8">Overtredelse av renovasjonsforskriften kan utover dette straffes med bøter etter forurensingsloven § 79, andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Tekniske bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Renovasjonsteknisk plan skal foreligge ved alle reguleringssaker, inkludert bebyggelsesplaner, og byggesaker som innbefatter avfallsbesittere og offentlig eller privat renovasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Med renovasjonsteknisk plan menes en helhetlig plan for hvordan praktisk renovasjon skal iverksettes og gjennomføres. Denne utarbeides av tiltakshaver/planeier i henhold til kommunalteknisk avfallsnorm.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/3">Renovasjonsteknisk plan skal behandles av kommunen eller instans delegert denne myndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-03-140/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Forskriften trer i kraft 3. februar 2020. Samtidig oppheves forskrift 22. oktober 2013 nr. 1741 om renovasjon, Sandnes kommune, Rogaland og renovasjonsforskrift for Sandnes og renovasjonsforskrift for Ryfylke Miljøverk IKS behandlet av Driftsutvalget i Forsand kommune 27. november 2014<fref id="/paragraf/17/fotnote/1">1</fref>.</ledd>
      <fotnote id="/paragraf/17/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
