<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-11-265" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-265">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-11-265</id>
    <dato>11.03.2020 nr. 265</dato>
    <dato type="iso">2020-03-11</dato>
    <ikraft>12.03.2020 - 31.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-12 - 2020-03-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Snåsa, Grong, Overhalla, Høylandet, Nærøysund, Lierne, Steinkjer, Verdal, Levanger, Meråker og Indre Fosen kommuner, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0160</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hunder, Snåsa, Grong, Overhalla, Høylandet, Nærøysund, Lierne, Steinkjer, Verdal, Levanger, Meråker og Indre Fosen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hunder, Snåsa, Grong, Overhalla, Høylandet, Nærøysund, Lierne, Steinkjer, Verdal, Levanger, Meråker og Indre Fosen kommuner, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av fylkesmannen i Trøndelag 11. mars 2020 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 7.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-265/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Fylkesmannen i Trøndelag har besluttet ekstraordinær båndtvang for hunder i perioden 12. mars 2020 til 31. mars 2020. Forskriften gjelder for hele eller deler av kommunene: Snåsa, Grong, Overhalla, Høylandet, Nærøysund, Lierne, Steinkjer, Verdal, Levanger, Meråker og Indre Fosen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-265/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Formålet med påbudet er dyrevelferd. Hensikten er å beskytte drektige simler, kalver og rein generelt mot forstyrrelser i en kritisk periode som følge av vanskelig beiteforhold og store snømengder. Beiteforholdene har medført at reinen trekker ned mot bebyggelse og utfartsområder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-265/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften er utført med hjemmel i hundeloven § 7. Med hjemmel i forvaltningsloven § 37, 3. ledd, punkt b), unnlates forhåndsvarsel og høringsrunde med mulighet for uttalelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-265/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder for områdene:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2"><i>Låarte sijte, hele distriktet:</i> Snåsa kommune, Grong kommune sør for Sanddøla og øst for jernbanen fra Formofoss og Lierne kommune sør for fv. 74 og sør for/vest for fv. 765.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3"><i>Skæhkere sijte, hele distriktet:</i> Verdal kommune øst for E6, Steinkjer kommune øst for jernbanen, Snåsa kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4"><i>Gasken Laante sijte, hele distriktet:</i> Meråker kommune nord for Stjørdalselva/E14, Stjørdal kommune nord for Stjørdalselva/E14 og øst for E6, Levanger kommune øst for E6, Verdal kommune øst for E6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5"><i>Fovsen Njaarke sijte:</i> Indre Fosen kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6"><i>Åarjel Njaarke sijte:</i> Namsos kommune fastlandet nord for Namsen, Overhalla kommune nord for Namsen, Høylandet kommune vest for fylkesvei 17, Nærøysund kommune i gamle Vikna kommune og områdene sør for Innerfolda/Foldafjorden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-265/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften gjelde både over og under tregrensen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-265/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften gjelder for alle hunder med følgende unntak:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kvotejakt på gaupe med hund.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Hund når den benyttes i reindrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Hund som benyttes i tjeneste for politi, militæret, tollvesenet eller redningstjenesten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Ettersøkshund på søk etter skadet eller sykt vilt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Jakthundprøver som gjennomføres i samråd med reindriften i det aktuelle området.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1.1">Følgende jakthundprøver for perioden er kjent:</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e-1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e-1/avsnitt/1">Verdal 14. og 15. mars</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e-2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e-2/avsnitt/1">Grong og Lierne 20.-22. mars</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e-3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e-3/avsnitt/1">Meråker 27.-29. mars.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Andre prøver må rådføre seg med reindriften i området.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-265/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Enhver kan oppta hund som er strid med denne forskriften. Hunden skal leveres til eier eller fører, dersom denne er til stede. I motsatt tilfelle skal hunden leveres til politiet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Forøvrig gjelder hundeloven, jf. hundelovens § 14 for opptak, fanging og avliving av løs jagende eller angripende hund. Det samme gjelder forholdet til ansvar og straff ellers.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-265/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Overtredelse av denne forskriften kan straffes i henhold til hundelovens bestemmelser for tilsvarende brudd i ordinær båndtvangsperiode.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-265/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 12. mars 2020 og gjelder inntil 1. april 2020 da ordinær båndtvang inntrer, jf. hundeloven § 6.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
