<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-23-477" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-23-477">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-23-477</id>
    <dato>23.03.2020 nr. 477</dato>
    <dato type="iso">2020-03-23</dato>
    <ikraft>24.03.2020 kl. 21.00</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-24 kl. 21.00</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nordre Follo kommune, Viken</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-09-03-1175</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-20-659</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0238</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forbud mot skjenking av alkohol etter kl. 21:00, Nordre Follo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forbud mot skjenking av alkohol etter kl. 21:00, Nordre Follo kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av kommuneoverlegen i Nordre Follo 23. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Helsedirektoratet har i vedtak 12. mars 2020 nr. 270 bestemt at serveringssteder kan holde åpent dersom det foregår servering av mat, og det kan legges til rette for at besøkende kan holde minst 1 meters avstand. Dette er begrunnet i et behov for å opprettholde mattilbudet. Alkoholservering kombinert med at mennesker samles inne og ute på serveringssteder uten å overholde avstandspåbudet fører til uakseptabel smitterisiko og reduserer effekten av smitteverntiltak. Det er derfor nødvendig, forholdsmessig og tjenlig å forby skjenking av alkohol etter kl. 21:00 alle dager.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">På denne bakgrunn har kommunelegen truffet følgende vedtak:</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">For de serverings- og skjenkestedene i Nordre Follo kommune som har anledning til å holde åpent i medhold av Helsedirektoratets vedtak av 12. mars 2020 nr. 270, er det forbudt å skjenke alkohol etter kl. 21:00 alle dager.</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Kommuneoverlegen kan stenge de serverings- og skjenkestedene som ikke overholder forbudet, jf. smittevernloven § 4-1 tredje ledd.</ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Forskriften trer i kraft fra 24. mars 2020 kl. 21:00.</ledd>
    <ledd id="/ledd/6">Denne forskriften medfører midlertidige endringer i følgende forskrifter:</ledd>
    <ledd id="/ledd/7">Forskrift 3. september 2014 nr. 1175 om skjenketider for omsetning av alkoholholdige drikker mv. for inne- og uteservering etter alkohollovens bestemmelser, Ski kommune, Akershus.</ledd>
    <ledd id="/ledd/8">Forskrift 20. juni 2012 nr. 659 om åpningstider og skjenketider for serveringssteder, Oppegård kommune, Akershus.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
