<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-25-502" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-502">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-25-502</id>
    <dato>25.03.2020 nr. 502</dato>
    <dato type="iso">2020-03-25</dato>
    <ikraft>01.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-01</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Troms og Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-06-20-51-§6">L20.06.2014 nr. 51 § 6</ref>, <ref id="lov-1992-05-15-47-§6">L15.05.1992 nr. 47 § 6</ref>, <ref id="lov-1992-05-15-47-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1992-05-15-47-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1992-05-15-47-§2">§ 2</ref>, <ref id="for-1992-11-27-864">F27.11.1992 nr. 864</ref>, <ref id="for-2003-06-20-736">F20.06.2003 nr. 736</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§30">L19.06.2009 nr. 100 § 30</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2018-03-23-485">F23.03.2018 nr. 485</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-05-11-557</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-05-11-558</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-05-11-559</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0232</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrifter om fisket i Tanavassdraget</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrifter om fisket i Tanavassdraget, Troms og Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 25. mars 2020 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 51 om fiskeretten i Tanavassdraget (Tanaloven) § 6 første og annet ledd, lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk mv. (lakse- og innlandsfiskloven) § 6 annet ledd, § 33 og § 34, jf. § 2, jf. delegeringsvedtak 27. november 1992 nr. 864 og forskrift 20. juni 2003 nr. 736 om åpning for fiske etter anadrome laksefisk (åpningsforskriften), lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 30 og lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 23. mars 2018 nr. 485.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-502/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mai 2017 nr. 557 om fiske på Tanavassdragets grenseelvstrekning gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det kan knyttes ett eller flere barnekort til alle kategorier av fiskekort nevnt i første ledd. Barnekortet gir et navngitt tilreisende barn under 16 år rett til å fiske med inntil én stang eller ett håndsnøre av gangen. Barnekort inngår ikke i kortkvotene i § 4 første og annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det maksimale antallet strandfiskekort per fiskesesong er 5500 fiskedøgn. Antall fiskekort for fiske fra strand fordeles på følgende strandfiskesoner i grenseelvstrekningen:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tidsrom</i>
              </entry>
              <entry colname="2"><i>Grensen</i> -
<br/> <i>Borsejohka</i> </entry>
              <entry colname="3"><i>Borsejohka</i> -
<br/> <i>Ráidenjárga</i> </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Anárjohka</i>
              </entry>
              <entry colname="5">
                <i>Til sammen</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">10.6-16.6 </entry>
              <entry colname="2">297 </entry>
              <entry colname="3">56 </entry>
              <entry colname="4">10 </entry>
              <entry colname="5">363 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">17.6-23.6 </entry>
              <entry colname="2">417 </entry>
              <entry colname="3">98 </entry>
              <entry colname="4">12 </entry>
              <entry colname="5">527 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">24.6-30.6 </entry>
              <entry colname="2">637 </entry>
              <entry colname="3">184 </entry>
              <entry colname="4">28 </entry>
              <entry colname="5">849 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1.7-7.7 </entry>
              <entry colname="2">690 </entry>
              <entry colname="3">205 </entry>
              <entry colname="4">32 </entry>
              <entry colname="5">927 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8.7-14.7 </entry>
              <entry colname="2">558 </entry>
              <entry colname="3">192 </entry>
              <entry colname="4">43 </entry>
              <entry colname="5">793 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15.7-21.7 </entry>
              <entry colname="2">486 </entry>
              <entry colname="3">160 </entry>
              <entry colname="4">45 </entry>
              <entry colname="5">691 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">22.7-28.7 </entry>
              <entry colname="2">384 </entry>
              <entry colname="3">116 </entry>
              <entry colname="4">58 </entry>
              <entry colname="5">558 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">29.7-4.8 </entry>
              <entry colname="2">300 </entry>
              <entry colname="3">106 </entry>
              <entry colname="4">60 </entry>
              <entry colname="5">466 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5.8-10.8 </entry>
              <entry colname="2">195 </entry>
              <entry colname="3">83 </entry>
              <entry colname="4">48 </entry>
              <entry colname="5">326 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Totalt </entry>
              <entry colname="2">3964 </entry>
              <entry colname="3">1200 </entry>
              <entry colname="4">336 </entry>
              <entry colname="5">5500 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 8 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Strandfiskekort gir adgang til å bruke en stang i nærmere angitt fiskesone i ett fiskedøgn som begynner kl. 18 og slutter dagen etter kl. 18, med fredningstid mellom kl. 23 og 06. Det er ikke tillatt å fiske i fredningstiden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 11 nr. 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4/avsnitt/1">fra båt og fra strand utenfor elvemunningen til lakseførende sideelver i et område som for den enkelte sideelv avgrenses på følgende måte:</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Njiljohka (FIN): et område som strekker seg fra 50 m oppstrøms til 200 m nedstrøms fra sideelvas nærmeste elvebredder og ut til djupålen;</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Áhkojohka (FIN): et område som strekker seg fra 50 m oppstrøms til 200 m nedstrøms fra sideelvas nærmeste elvebredder og ut til djupålen;</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kárásjohka (NOR) (samløpet mellom Anárjohka og Kárásjohka): et område som strekker seg 50 m oppstrøms i begge disse elvene, og 200 m nedstrøms i Tanaelva og på tvers av elveløpet;</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Gáregasjohka (FIN): et område som strekker seg fra 50 m oppstrøms til 100 m nedstrøms fra sideelvas nærmeste elvebredder og på tvers av hovedelva;</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Iškorasjohka (NOR): et område som strekker seg fra 50 m oppstrøms til 50 m nedstrøms fra sideelvas nærmeste elvebredder og på tvers av hovedelva;</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Goššjohka (NOR): et område som strekker seg fra 50 m oppstrøms til 100 m nedstrøms fra sideelvas nærmeste elvebredder og på tvers av hovedelva;</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Anárjohka (NOR) der Anárjohka munner ut i Skiehččanjohka: et område som strekker seg fra 50 m oppstrøms til 100 m nedstrøms fra sideelvas nærmeste elvebredder og på tvers av elveløpet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">For øvrige sideelver er fiske forbudt i et område som strekker seg fra 50 m oppstrøms til 100 m nedstrøms fra sideelvas nærmeste elvebredder og ut til djupålen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Garnfiske etter andre fiskearter enn laks, sjøørret og sjørøye er tillatt fra og med isgangen til og med 15. juni. I Anárjohka og Skiehččanjohka er fisket tillatt fra isgangen til 20. august.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 20 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">I garn nevnt i første ledd er det bare tillatt å bruke tråd av hamp, bomull, nylonbindetråd eller spunnet nylon (nylon, perlon, terylene). Ved bruk av spunnet nylon skal tråd ha enkeltfilamenter som er 8 denier eller tynnere. Det er ikke tillatt å bruke gjennomsiktig materiale, som monofilament nylon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 21 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">I tverrstengsel, ledestengsel og ledegarn kan det ellers bare brukes ris, garn, eller grinder med ris eller garn. Når det brukes garn i slike ledeanordninger, skal maskevidden være minst 58 mm, og det er kun tillatt å benytte tråd av spunnet nylon (tråd med enkeltfilamenter som er 8 denier eller tynnere) som er minst 1,1 mm tykk (210/8x3, norsk tråd nr. 8).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 24 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Settegarn til fangst av andre fiskearter enn laks, sjøørret og sjørøye kan være et inntil 2 meter dypt bunngarn som består av garn med én linje, uten pose, laget av monofilamenttråd av inntil 0,20 mm tykkelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 29 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Fiskere med stangfiskekort og generelt fiskekort for lokale fiskere skal for fiskesesongen 2020 levere fangstoppgave innen 1. september. Disse fiskerne skal i tillegg levere elektronisk fangstoppgave eller rapport på papir innen 6. juli for fiske utført før uke 27.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 29 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Innehaver av fiskekort som har ett eller flere barnekort knyttet til seg, er pliktig til å levere fangstrapport for barns fiske.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-502/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 11. mai 2017 nr. 558 om fiske i Tanavassdragets nedre norske del gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Det kan knyttes ett eller flere barnekort til alle kategorier av fiskekort nevnt i første ledd. Barnekort gir et navngitt barn under 16 år rett til å fiske med inntil én stang eller ett håndsnøre av gangen. Barnekort inngår ikke i kortkvoten i tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 2 tredje ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Garnfiske etter andre fiskearter enn laks, sjøørret og sjørøye er tillat fra isgangen til og med 15. juni.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 18 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">I garn nevnt i første ledd er det bare tillat å bruke tråd av hamp, bomull, nylonbindetråd eller spunnet nylon (nylon, perlon, terylene). Ved bruk av spunnet nylon skal tråd ha enkeltfilamenter som er 8 denier eller tynnere. Det er ikke tillatt å bruke gjennomsiktig materiale, som monofilament nylon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 19 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">I tverrstengsel, ledestengsel og ledegarn kan det ellers bare brukes ris, garn, eller grinder med ris eller garn. Når det brukes garn i slike ledeanordninger, skal maskevidden være minimum 58 mm, og det er kun tillatt å benytte tråd av spunnet nylon (tråd med enkeltfilamenter som er 8 denier eller tynnere) som er minst 1,1 mm tykk (210/8x3, norsk tråd nr. 8). Det er ikke tillatt å bruke garn av et gjennomsiktig materiale, som monofilament nylon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">§ 22 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Settegarn til fangst av andre arter enn laks, sjøørret og sjørøye kan være et inntil 2 meter dypt bunngarn, som består av garn med én line, uten pose, laget av monofilamenttråd av inntil 0,20 mm tykkelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">§ 27 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Tilreisende fiskere, jf. § 2 nr. 3, skal levere fangstoppgave innen første mandag etter at fisket foregikk. Fastboende fiskere, jf. § 2 nr. 1 og nr. 2, skal levere fangstoppgave senest 1. september det året fisket har foregått. Fastboende fiskere skal i tillegg levere elektronisk fangstrapport eller fangstrapport på papir innen 6. juli for fiske utført før uke 27.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">§ 27 sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">Innehaver av fiskekort som har ett eller flere barnekort knyttet til seg, er pliktig til å levere fangstrapport for barns fiske.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-502/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 11. mai 2017 nr. 559 om fiske i norske sidevassdrag til Tanaelva, Anárjohka og Skiehččanjohka gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 2 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Det kan knyttes ett eller flere barnekort til alle kategorier av fiskekort nevnt i første ledd. Barnekort gir et navngitt barn under 16 år rett til å fiske med inntil én stang eller ett håndsnøre av gangen. Barnekort inngår ikke i kortkvotene i tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 11 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Fiske med bunnsatte settegarn etter andre arter enn laks, sjøørret og sjørøye er tillatt fra isgangen til 10. juni. I Kárášjohka nedenfor Bávttajohkas munning og i Iešjohka er fiske med bunnsatte settegarn tillatt fra og med isgangen til og med 15. august.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">§ 15 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">I garn nevnt i første ledd er det bare tillatt å bruke tråd av hamp, bomull, nylonbindetråd eller spunnet nylon (nylon, perlon, terylene). Ved bruk av spunnet nylon skal tråd ha enkeltfilamenter som er 8 denier eller tynnere. Det er ikke tillatt å bruke gjennomsiktig materiale, som monofilament nylon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">§ 16 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">Settegarn er et enkelt, rett garn med flottør i begge ender av garnet. Det er ikke tillatt å feste garnet med stolper eller annet feste på andre steder enn i endene. Det er ikke tillatt å lage krok på settegarn. Garnet kan være inntil 2 meter dypt og det skal være laget av monofilamenttråd av inntil 0,20 mm tykkelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">§ 16 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">I kastenot til fangst av sik skal maskevidden være 29-35 mm og trådtypen skal være hamp, bomull, nylonbindetråd eller spunnet nylon. Enkeltfibrene i nylonbindetråd og spunnet nylon skal være 8 denier eller tynnere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">§ 17 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/13">I tverrstengsel, ledestengsel og ledegarn kan det ellers bare brukes ris, garn, eller grinder med ris eller garn. Når det brukes garn i slike ledeanordninger, skal maskevidden være minimum 58 mm, og det er kun tillatt å benytte tråd av spunnet nylon (tråd med enkeltfilamenter som er 8 denier eller tynnere) som er minst 1,1 mm tykk (210/8x3, norsk tråd nr. 8). Det er forbudt å bruke garn av et gjennomsiktig materiale, som monofilament nylon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/14">§ 23 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/15">Tilreisende fiskere skal levere fangstoppgave innen første mandag etter at fisket foregikk. Fastboende fiskere skal levere fangstoppgave senest 1. september det året fisket har foregått. Disse fiskerne skal for fiskesesongen 2020 i tillegg levere elektronisk fangstrapport eller rapport på papir innen 6. juli for fiske utført før uke 27.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/16">§ 23 sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/17">Innehaver av fiskekort som har ett eller flere barnekort knyttet til seg, er pliktig til å levere fangstrapport for barns fiske.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-502/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Endringene under I, II og III trer i kraft 1. april 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
