<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-18-338" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-18-338">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-18-338</id>
    <dato>18.03.2020 nr. 338</dato>
    <dato type="iso">2020-03-18</dato>
    <ikraft>18.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-18</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Midt-Telemark kommune, Vestfold og Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-17-314</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0192</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utvida karantenepåbod, Midt-Telemark</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utvida karantenepåbod, Midt-Telemark kommune, Vestfold og Telemark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av kommuneoverlegen i Midt-Telemark kommune 18. mars 2020 med heimel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-18-338/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. mars 2020 nr. 314 om utvida karantenepåbod, Midt-Telemark kommune, Vestfold og Telemark er det gjort endringar. Forskrifta lyder etter endringane:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">For å utsette spreiing av Covid-19 og bidra til å oppretthalde naudsynte helse- og omsorgstenester, gjer kommuneoverlegen i Midt-Telemark kommune tysdag 17. mars 2020 følgjande vedtak, etter smittevernlova § 4-1 femte ledd, jf. fyrste ledd:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Alle som kjem til kommunen etter reiser i områda nemnt i punkt 3 i Noreg vert ilagt heimekarantene i 14 dagar etter ankomst.<fref id="/kapittel/i/fotnote/*">*</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">For personar som utviklar sjukdom eller symptom i karanteneperioden, gjeld dei føringar som til ei kvar tid kjem frå myndigheitene for konvertering av karantene til isolasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Vedtaket gjeld per 17. mars 2020 følgjande område: Fylka Oslo, Agder, Rogaland, Viken, Innlandet, Vestland og Trøndelag.</avsnitt></liste></ledd>
      <fotnote id="/kapittel/i/fotnote/*">* Vedtaket er formelt fatta for 7 dagar. Det vil bli ytterlegare utvida med nytt vedtak etter 7 dagar så lenge situasjonen tilseier det er nødvendig for å hindre smittespreiing. Dette gitt at inkubasjonstida er anslått til 14 dagar.</fotnote>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Vedtaket vert gjeve tilbakeverkande kraft frå og med 10. mars.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Leiing av verksemder som er lista etter DSB sin definisjon av samfunnskritiske funksjonar vert gjeve adgang til å gjere unntak for eige nøkkelpersonell når dette er strengt nausynt for å oppretthalde forsvarleg drift av kritiske samfunnsfunksjonar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dette er definert som kritiske samfunnsfunksjonar:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Styring og kriseleiing</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Forsvaret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Lov og orden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Helse og omsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Redningsteneste</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/6/avsnitt/1">IKT -sikkerheit i sivil sektor</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/7/avsnitt/1">Natur og miljø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/8/avsnitt/1">Forsyningssikkerheit</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/9/avsnitt/1">Vann og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/10/avsnitt/1">Finansielle tenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/11/avsnitt/1">Kraftforsyning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/12/avsnitt/1">Elektroniske kommunikasjonstenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/13/avsnitt/1">Transport</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/14/avsnitt/1">Satelittbaserte tenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/15/avsnitt/1">Apoteka.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Lista kan bli endra, følg oppdatert info på
<lenke url="https://www.dsb.no/rapporter-og-evalueringer/samfunnets-kritiske-funksjoner/">https://www.dsb.no/rapporter-og-evalueringer/samfunnets-kritiske-funksjoner/</lenke>.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Førar av vare- og passasjertransport vert unnateke frå karantenekravet i dette vedtaket, men nasjonale føringar for karantene og isolasjon ved sjukdom gjeld. Dette omfattar og personell som er naudsynt for å gjennomføre transporten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Reisande som ikkje har symptom kan reise til planlagt opphaldsstad, men bør under reisa så langt det lar seg gjere halde avstand til andre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Reisande med symptom skal umiddelbart i isolering, og kan ikkje bruke offentleg transport.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Vedtaket har verknad frå 17. mars 2020, og gjeld inntil nytt vedtak er fatta.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11"><i>Rettsleg grunnlag:</i> Smittevernlova § 4-1 femte ledd, jf. fyrste ledd gjev kommuneoverlegen, i kommunestyret sin stad, heimel til å sette i verk ulike tiltak i hastesaker. Dette er etter vurdering naudsynt for å førebygge ein allmennfarleg smittsam sjukdom, eller motverke at den vert overført i befolkninga. Aktuelle tiltak går fram av bestemmelsens fyrste ledd bokstavane a til e.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Grunnleggande krav ved iverksetting av tiltak etter § 4-1 går fram av smittevernlova § 1-5:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">«Smitteverntiltak etter loven skal være basert på en klar medisinskfaglig begrunnelse, være nødvendig av hensyn til smittevernet og fremstå tjenlig etter en helhetsvurdering. Ved iverksettelse av smitteverntiltak skal det legges vekt på frivillig medvirkning fra den eller de det gjelder.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/2">Tvangstiltak kan ikke brukes når det etter sakens art og forholdene ellers vil være et uforholdsmessig inngrep.»</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det vert synt til Helse- og omsorgsdepartementets vedtak 13. mars 2020 nr. 287 om forskrift om karantene mv. etter reiser utenfor Norden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14"><i>Grunngjeving:</i> Covid-19 er erklæra som eit alvorleg utbrot av allmennfarleg smittsam sjukdom som kan få alvorlege helsekonsekvensar for mange mennesker. Sjukdomen er og erklæra som ein pandemi og ei alvorleg hending av betydning for internasjonal folkehelse av WHO.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Helsedirektoratet vedtok 12. mars 2020 omfattande tiltak for å hindre spreiing av Covid-19, og for å bidra til å halde i hevd naudsynte helse- og omsorgstenester. Her vert det mellom anna sagt:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">«Helsedirektoratet ønsker at innenlands transport skal gå mest mulig som normalt, men vi oppfordrer sterkt alle til å unngå fritidsreiser. Vi oppfordrer til å unngå reiser som ikke er strengt nødvendig (både innenlands og utenlands), unngå offentlig transport hvis du kan, unngå andre steder hvor du lett kommer nær andre, unngå nærkontakt med andre.»</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Covid-19-epidemien har i dag ulikt omfang i Noreg. Folkehelseinstituttet har uttalt at epidemien no har gått over til ei ny fase der ein ikkje har klart å identifisere smittekjeda for alle som vert sjuke. Dette inneber at ikkje alle nye smittetilfelle lenger let seg spore til utlandet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">I vår kommune er smittepresset framleis lågt. Kommuneoverlegen ser det som avgjerande å redusere smittepresset frå utanfor kommunen, slik at me får betre tid til å førebu særleg helsetenestene best mogleg for ein smittesituasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Kommunen er prega av små lokalsamfunn og lange avstandar, og kritiske samfunnsfunksjonar vil vere ekstra utsett her ved ein omfattande epidemi. Kommunane generelt og helse- og omsorgstenesta spesielt har begrensa kapasitet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kommuneoverlegen ser dette vedtaket som ei naturleg følgje av Folkehelseinstituttets sine tilrådingar, og Helsedirektoratet sitt nasjonale vedtak. Tiltaket vert vurdert som naudsynt både for å beskytte sårbare grupper og for å halde i hevd naudsynt kapasitet i helsetenesta.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Forskrifta gjeld for Midt-Telemark kommune med mindre anna særskilt er bestemt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Kommuneoverlegen vurderar at smitteverntiltaket har ei medisinfagleg grunngjeving. Det er naudsynt av hensyn til smittevernet og for å halde i hevd tilstrekkeleg smittevernkapasitet i kommunen, og i helse- og omsorgstenesta. Tiltaket vert difor vurdera som forholdsmessig og teneleg utifrå ei heilskapsvurdering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Etter kommuneoverlegen si vurdering vil den samfunnsmessige nytta ved smitteverntiltaket overstige den belastning og ulempe for dei tiltaket gjeld. Frivillig medverknad er vektlagt i vurderinga.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Tillegg til vedtaket av 17. mars 2020:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Unntak for regelen i punkt 1:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Arbeidspendlarar til og frå områda nemnt i punkt 3 er unntatt regelen som 14 dagars karantene, men må halde seg i karantene dei dagane dei oppheld seg i Midt-Telemark kommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Reiser til og frå områda nemnt i punkt 3 med varighet under 24 timar.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-18-338/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane vert sett i verk straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
