<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-19-342" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-342">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-19-342</id>
    <dato>19.03.2020 nr. 342</dato>
    <dato type="iso">2020-03-19</dato>
    <ikraft>19.03.2020 - 31.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-19 - 2020-03-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Grane, Hattfjelldal, Rana, Hemnes, Beiarn, Bodø, Fauske, Gildeskål og Saltdal kommuner, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0193</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hunder, Grane, Hattfjelldal, Rana, Hemnes, Beiarn, Bodø, Fauske, Gildeskål og Saltdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hunder, Grane, Hattfjelldal, Rana, Hemnes, Beiarn, Bodø, Fauske, Gildeskål og Saltdal kommuner, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av fylkesmannen i Nordland 19. mars 2020 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 7.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-342/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Fylkesmannen i Nordland har besluttet ekstraordinær båndtvang for hunder i perioden 19. mars 2020 inntil 1. april 2020. Forskriften gjelder for hele eller deler av kommunene: Grane, Hattfjelldal, Rana, Hemnes, Beiarn, Bodø, Fauske, Gildeskål og Saltdal.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-342/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Formålet med påbudet er dyrevelferd. Hensikten er å beskytte drektige simler, kalver og rein generelt mot forstyrrelser i en kritisk periode som følge av vanskelig beiteforhold og store snømengder. Beiteforholdene har medført at reinen trekker ned mot bebyggelse og utfartsområder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-342/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften er utført med hjemmel i hundeloven § 7. Med hjemmel i forvaltningsloven § 37, 3. ledd, punkt b), unnlates forhåndsvarsel og høringsrunde med mulighet for uttalelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-342/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder for områdene:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2"><i>Byrkije reinbeitedistrikt - Grane og Hattfjelldal kommune:</i> Fra nordøst følges RV 73 fra svenskegrensa til Hattfjelldal. Videre avgrenses området av Auster-Vefsna ned til samløpet med Storfiplingelva. Grensa følger Storfiplingdalen opp til Øvre Fiplingvatnet, langs Seterdalen, gjennom Sløkskardet, til Kvigtinden, Rainesklumpen og til Riksrøys Rr. 206. Herfra følger avgrensinga riksgrensa tilbake til utgangspunktet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3"><i>Ildgruben og Røssåga/Toven reinbeitedistrikt - Rana og Hemnes kommune:</i> Fra Riksrøys Rr. 221 ved Litlumvatnet til Bledikvatnet og videre langs elva til Kallvatnet. Fra nordøstenden av vannet følger grensa veien ned Grønfjelldalen til Ranaelva. Grensa går videre langs Ranaelva til Skonseng og Mo, følger E6 til Bjerka. Herfra følges Bjerkaelva opp til Litlmålvatnet og Stormålvatnet og nordsiden av Gresvatnet til Svenskgrensa og tilbake til Rr. 221. I tillegg til dette området inkluderes også Hemneshalvøya.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4"><i>Balvatn og Saltfjellet reinbeitedistrikt - Beiarn, Bodø, Fauske, Gildeskål og Saltdal kommune:</i> Fra Riksrøys Rr. 238 går grensa langs sørsiden av Eidevatnet, Låmivatnet, Langvatnet, Sjønståelva og vassdraget ned til Finneid. Grensa følger så sjøen til Rognan, og videre langs Skjerstadfjorden til Misvær og videre på sørsiden av Sundstraumen og Beiarkjeften. Grensa følger vider på østsiden av Nordfjorden, så på nordsiden av Beiarfjorden inn til Beiarelva. Beiarelva følges opp til Storjord før den følger FV 813 til Vesterli og FV 812 over til Saltdal. Herfra følges Saltdalselva sørover til den møter Junkerdalselva. Junkerdalselva, Graddiselva og RV 77 følges til Svenskegrensa, og herfra nordover igjen til utgangspunktet ved Rr. 238.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-342/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften gjelder både over og under tregrensen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-342/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften gjelder for alle hunder med følgende unntak:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kvotejakt på gaupe med hund.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Hund når den benyttes i reindrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Hund som benyttes i tjeneste for politi, militæret, tollvesenet eller redningstjenesten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Ettersøkshund på søk etter skadet eller sykt vilt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Jakthundprøver som gjennomføres i samråd med reindriften i det aktuelle området.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved andre prøver, annen jakt eller arrangementer kan det søkes om unntak fra forskriften. Skriftlig søknad om unntak skal sendes til Fylkesmannen. Søknaden må være konkret, tidsbegrenset og spesifisert med hensyn til aktuelt område. Søknaden skal være i samråd med og akseptert av reindrifta i området representert ved leder eller nestleder i reinbeitedistriktet. Tillatelse skal medbringes for eventuell kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-342/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Enhver kan oppta hund som er strid med denne forskriften. Hunden skal leveres til eier eller fører, dersom denne er til stede. I motsatt tilfelle skal hunden leveres til politiet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">For øvrig gjelder hundeloven, jf. hundelovens § 14 for opptak, fanging og avliving av løs jagende eller angripende hund. Det samme gjelder forholdet til ansvar og straff ellers.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-342/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Overtredelse av denne forskriften kan straffes i henhold til hundelovens bestemmelser for tilsvarende brudd i ordinær båndtvangsperiode.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-19-342/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 19. mars 2020 og gjelder inntil 1. april 2020 da ordinær båndtvang inntrer, jf. hundeloven § 6.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
