<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-13-147" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-13-147</id>
    <dato>13.02.2020 nr. 147</dato>
    <dato type="iso">2020-02-13</dato>
    <ikraft>18.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-18</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Aurland kommune, Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0099</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om folkevalde sin rett til godtgjersle og velferdsgode, Aurland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om folkevalde sin rett til godtgjersle og velferdsgode, Aurland kommune, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Aurland kommunestyre 13. februar 2020 med heimel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3, § 8-4 og § 8-6.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k1">
      <kverdi>Kap 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle vilkår</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Føremål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Den som har eit kommunal tillitsverv har krav på godtgjering for sitt arbeid etter kommunelova § 8-4. Folkevalde har i tillegg etter kommunelova § 8-3 rett til dekning av utgifter og økonomisk tap som følgje av vervet, etter reglar fastsett av kommunestyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Folkevalde si godtgjersle gjev ikkje rett til feriepengar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k2">
      <kverdi>Kap 2</kverdi>
      <ktittel>Folkevalde sin rett til godtgjersle</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k2/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Ordførar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/1">Ordføraren får godtgjersle som til ei kvar tid svarar til 80 % av stortingsrepresentantane si godtgjersle for 100 % stilling. Godtgjersla omfattar alle kommunale verv som ordføraren har. Kommunestyret kan etter søknad i periodar redusere omfanget av vervet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/2">Kommunestyret har vedteke at ordførar skal ha pensjonsordning. Rett til sjukepengar, yrkesskade og permisjonar følgjer av kommunelova § 8-8 - § 8-10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/3">Avtroppande ordførar kan få inntil 3 månadars ettergodtgjersle når vedkomande ikkje kan gå tilbake til løna arbeid, etter søknad til formannskapet. Retten til ettergodtgjersle skal avkortast krone for krone mot anna inntekt. Det same gjelder for ordinær inntekt som ordførar frivillig avstår frå jf. kommunelova § 8-6. Pensjonsinntekter etter folketrygdlova kapittel 19 og kapittel 20 skal ikkje bli sett på som inntekt i vurdering av etterløn. I etterlønsperioden vil det vere naturleg at kommunen kan nytte avtroppande ordførar til erfaringsoverføring for nyvald leiing.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Varaordførar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Varaordføraren får fastgodtgjersle på 10 % av ordførargodtgjersla. Godtgjersla omfattar alle kommunale verv som varaordføraren har.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Dersom varaordføraren trer inn i ordføraren sin funksjon på full tid, til dømes ved sjukdom eller liknande får han/ho godtgjersle som ordførar. Dette gjeld ikkje ved ordførar sitt ordinære fråvær.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Satsar for godtgjersle, reduksjon mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k3/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Faste godtgjersler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1">Faste godtgjersle er meint å vere kompensasjon for meirarbeid med politisk arbeid, deltaking og førebuing til møter. Folkevalde med fast godtgjersle kan få møtegodtgjersle per møte når vedkommande er valt av kommunestyret til å vere medlem i andre utval, styre, samarbeidsutval, eldreråd m.m.
<liste id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kommunestyret</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Medlemmar i kommunestyret får ei fast årleg godtgjersle på kr 17 000,-.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Formannskap</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Formannskapet sine medlemmar får ei fast årleg godtgjersle på kr 40 000,-.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Levekårsutvalet og Plan- og eigedomsutvalet</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Leiaren i Levekårsutvalet og Plan- og eigedomsutvalet får ei fast godtgjersle tilsvarande kr 22 000,- i året. Medlemene får ei fast godtgjersle tilsvarande kr 17 000,- i året.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Kontrollutvalet og administrasjonsutvalet</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1">Leiaren i desse utvala får ei fast godtgjersle tilsvarande kr 5000,- i tillegg til møtegodtgjersla per møte. Dette gjeld ikkje når ordførar eller varaordførar leiar administrasjonsutvalet.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.2">Tilsette sine representantar i administrasjonsutvalet får same godtgjersle som folkevalde medlemmar.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k3/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Møtegodtgjersle per møte</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For møtande varamedlemmar til kommunestyre, formannskap, levekårsutval, plan- og eigedomsutval er møtegodtgjersla kr 890,-</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For møteleiarar i kontrollutvalet og administrasjonsutvalet er møtegodtgjersla kr 1040,-.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">For møtande medlemmar og varamedlemmar til kontrollutvalet og administrasjonsutvalet er møtegodtgjersla kr 890,-.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">For møteleiarar i andre kommunale nemnder, utval, råd og styre valde av kommunestyre eller formannskapet er møtegodtgjersla kr 550,-.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Andre møtande medlemmar og varamedlemmar av kommunale nemnder, utval, råd og styre valde av kommunestyret eller formannskap er møtegodtgjersla kr 400,-. Dette gjeld også for kommunalt valde representantar i andre styre og nemnder, der det ikkje vert betalt eiga godtgjersle.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Tilsette som deltek i møte som ein del av stillinga får ikkje møtegodtgjersle.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Allmenne reglar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Ved påfølgjande møter vert det berre betalt ei møtegodtgjersle. Dersom det er ulik møtegodtgjersle vert høgaste samla møtegodtgjersle utbetalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2">Varamedlemmar som deltek i handsaming av einskildsaker får utbetalt halv møtegodtgjersle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3">Ved fjernmøte blir det utbetalt halv møtegodtgjersle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/4">Folkevalde som får fast årleg godtgjersle vil få reduksjon dersom fråværet er meir enn 25 %, forholdsmessig etter deltaking. Reduksjon i fast godtgjersle på grunn av fråvær blir vurdert halvårleg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/5">Den faste godtgjersle vert utbetalt to gongar i året.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Erstatning for tap av inntekt og dekning av utgifter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k4/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Tapt arbeidsforteneste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/1">Dekning av tapt arbeidsforteneste utbetalast etter søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/2">Vederlag for tap av arbeidsinntekt dekker møtetid og naudsynt reisetid. Vederlaget skal dekke lønn og feriepengar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/3">Tap av inntekt blir utbetalt som dokumentert tap, med krav om skriftleg dokumentasjon, eller som ikkje-dokumentert tap, med krav til grunngjeving som sansynleggjer eit reelt tap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/4">Timesatsen vert utrekna ved å dividere årsinntekta på 1950 (tal timar).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/5">Folkevalde som har arbeidstida si regulert etter skift- eller turnusplanar, eller på annan måte ikkje har fast arbeidstid og som følgje av dette har fri utanom helg, får erstatta møtetida på fritida økonomisk etter reglane i bokstav a og b.
<liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Om dokumentert tap av inntekt</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/5/liste/a/avsnitt/1.1">Folkevalde har rett til vederlag for dokumentert inntektstap med inntil kr 3 555,- pr. dag (kr 443,- pr. time). Krav etter denne føresegna må dokumenterast skriftleg med stadfesting av arbeidsgjevar.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/5/liste/a/avsnitt/1.2">Tilsette som vert trekt i løn frå sin arbeidsgjevar skal dokumentere inntektstap med kopi av lønsslipp eller tilsvarande.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/5/liste/a/avsnitt/1.3">Dersom den tilsette beheld løn hjå arbeidsgjevar har arbeidsgjevar/eining rett til å krevje refusjon. Refusjon kan inkludere feriepengar og andre sosiale kostnader.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/5/liste/a/avsnitt/1.4">Sjølvstendig næringsdrivande får dekka dokumentert tap i inntekt inntil kr 3555,- per dag. Tapet kan dokumenterast med likningsattest. Inntektstap vert utrekna etter netto årsinntekt (netto næringsinntekt) dividert på 240 dagar.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/5/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Om ikkje-dokumentert tap av inntekt</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/7/ledd/5/liste/b/avsnitt/1.1">Folkevalde utan fast inntekt har rett på vederlag for ikkje-dokumentert tap av arbeidsinntekt som følgje av ombodet avgrensa til kr 1 184,- pr. dag (kr 196,- pr. time).</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k4/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Utgiftsdekning</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Barnepass/omsorgsansvar</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Folkevalde med omsorgsansvar får etter rekning dekka dokumenterte utgifter til naudsynt tilsyn, innanfor satsar i pkt. 6.6.1. Det er ein føresetnad at omsorgsansvaret elles ville ha hindra/gjort det vanskeleg for den folkevalde å delta på møte.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utgifter til vikar</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Folkevalde som er sjølvstendig næringsdrivande har rett på vederlag for utgifter til vikar med kr 1 184,- pr. dag. Dersom tapet er større enn dette, kan det på grunnlag av skriftleg dokumentasjon utbetalast vederlag med inntil kr 3 555,- pr. dag. Tapet skal dokumenterast med attest over kostnadene med vikar.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Skyss, kost og overnatting</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Den som er folkevald, har krav på skyss-, kost- og overnattingsgodtgjøring for reiser i samband med vervet. Ved deltaking på kurs, seminar, konferansar, temaseminar, dialogmøte og folkemøte mv. som vert arrangerte av andre enn fylkeskommunen vert det ikkje betalt møtegodtgjersle, men det vert gitt vederlag for tapt inntekt og skyss-, kost- og opphaldsgodtgjersle.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.2">Deltaking på kurs, seminar, konferansar, temaseminar, dialogmøte og folkemøte mv. skal vera avtala og godkjent av ordførar i forkant.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.3">Rutegåande, offentlige transportmiddel skal nyttast i størst mogleg utstrekning.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.4">Skyssutgifter dekkast etter rimelegaste reisemåte og felles transport/samkøyring.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.5">Når det er nødvendig å nytte eigen bil, dekkast skyssutgifter i samsvar med statens reiseregulativ når reisa er på minimum 10 km (tur/retur).</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Telefon - ordførar</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1">Ordførar får dekka telefon med ei tilsvarande ordning for kommunalt tilsette med tenestetelefon.</avsnitt>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k5">
      <kverdi>Kap. 5</kverdi>
      <ktittel>Justering, tolking og ikraftsetjing</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k5/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Justering av satsar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/9/ledd/1">Satsane i kapittel 6 vert justert årleg tilsvarande prosentvis auke i ordførar si godtgjering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k5/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Tolkingar, tvilsspørsmål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/10/ledd/1">Ordførar/formannskapet skal handsame tolkingsspørsmål/tvilstilfelle i samband med reglane om godtgjersle og tapt arbeidsforteneste for folkevalde</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-147/k5/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/11/ledd/1">Forskrifta trer i kraft ved kunngjering i Norsk Lovtidend.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
