<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-28-208" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-28-208">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-28-208</id>
    <dato>28.02.2020 nr. 208</dato>
    <dato type="iso">2020-02-28</dato>
    <ikraft>01.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-01</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Aukra, Hustadvika, Molde, Ålesund og Vestnes kommuner, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2019-06-06-698</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0129</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontrollområde for å forebygge ILA, Aukra, Fræna, Molde, Midsund, Sandøy og Vestnes kommuner, Møre og Romsdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr i Aukra, Fræna, Molde, Midsund, Sandøy og Vestnes kommuner, Møre og Romsdal</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 28. februar 2020 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 36.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-28-208/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. juni 2019 nr. 698 om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr i Aukra, Fræna, Molde, Midsund, Sandøy og Vestnes kommuner, Møre og Romsdal gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr i Aukra, Hustadvika, Molde, Ålesund og Vestnes kommuner, Møre og Romsdal</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 første ledd skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskriften gjelder opprettelse av kontrollområde bestående av bekjempelsessone og overvåkingssone i Aukra, Hustadvika, Molde, Ålesund og Vestnes kommuner i Møre og Romsdal.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 andre ledd skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bekjempelsessonen omkring lokalitet 12988 Aukrasanden i Aukra kommune oppheves 1. mars 2020. Sonen tas inn i overvåkingssonen med virkning fra 1. mars 2020.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2 tredje ledd skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Overvåkingssonen omfatter lokalitetene 12988 Aukrasanden, 22335 Storvika, 12239 Kråknes, 33017 Setevika N, 12244 Setevika, 38617 Indre Harøya, 27395 Rindarøy, 31677 Sandholmane og 10194 Hellaren. Overvåkingssonen avgrenses:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Fra nord og vest med en 17 km radius sirkel rundt lokaliteten Aukrasanden fra et punkt ved Sunde i Hustadvika (6,982416; 62,933704) til et punkt nordvest på Otrøya (6,664228; 62,690066); videre fra et punkt sørvest på Otrøya (6,711115; 62,667133) til et punkt på fastlandet ved Rekdal i Vestnes (6,753571; 62,653094),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Fra sør i Moldefjorden med en rett linje mellom et punkt ved Gjellstein i Vestnes (6,814909; 62,646942) til et punkt ved Molde (7,142755; 62,73351).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2 femte ledd skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">I vedlagte kart er overvåkingssonen merket med gult.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2 sjette ledd tas ut.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Kapittel II om tiltak i bekjempelsessonen oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 13 tredje setning (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Bekjempelsessonen omkring lokalitet 12988 Aukrasanden i Aukra kommune er 1. mars 2020 tatt inn i overvåkingssonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Vedlegg 1 (kart) til forskriften erstattes av vedlegg 1 til denne forskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-28-208/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2020.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-28-208/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1:</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">Kontrollområde for ILA i Aukra, Hustadvika, Molde, Ålesund og Vestnes kommuner, Møre og Romsdal.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/2">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20200228-0208-01s-01.jpg">
          <img src="lf-20200228-0208-01-01.jpg" alt="kart slik beskrevet ovenfor. lenke åpner bilde i nytt vindu"/>
        </lenke>
      </ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
