<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-11-260" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-260">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-11-260</id>
    <dato>11.03.2020 nr. 260</dato>
    <dato type="iso">2020-03-11</dato>
    <ikraft>11.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-11</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0163</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forebygging av koronasmitte i forbindelse med arrangementer og folkeansamlinger, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forebygging av koronasmitte i forbindelse med arrangementer og folkeansamlinger, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Smittevernlegen i Oslo kommune 11. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">På grunn av situasjonen med raskt økende smitte av koronavirus, og for å begrense smittespredningen, har smittevernoverlegen i Oslo kommune, under henvisning til Folkehelseinstituttets råd ved arrangementer og samlinger av 10. mars 2020, fattet følgende vedtak vedrørende arrangementer i Oslo kommune:
<liste id="/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Forbud mot arrangementer med flere enn 500 deltagere</i></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.1">Det kan ikke avholdes innendørs eller utendørs arrangement med flere enn 500 deltagere.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
        <i>Arrangementer med flere enn 100 deltagere</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1.1">Ved alle arrangementer med flere enn 100 deltagere skal arrangøren foreta en risikovurdering før gjennomføring.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1.2">Risikovurderingen skal baseres på Folkehelseinstituttets tabeller: (<lenke url="https://www.fhi.no/nettpub/coronavirus/rad-og-informasjon-til-andre-sektorer-og-yrkesgrupper/anbefalinger-ved--store-arrangementer-knyttet-til-koronasmitte-i-norge/">https://www.fhi.no/nettpub/coronavirus/rad-og-informasjon-til-andre-sektorer-og-yrkesgrupper/anbefalinger-ved--store-arrangementer-knyttet-til-koronasmitte-i-norge/</lenke>).</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1.3">Det oppfordres til å avlyse arrangementet dersom arrangøren ser at arrangementet har vesentlig risiko, særlig knyttet til avstand mellom deltagere mindre enn 1 meter, utenlandske deltagere som har vært i risikoområder siste 2 uker eller arrangementer med varighet lenger enn fire timer.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1.4">Dersom arrangøren ønsker å gjennomføre arrangementet etter egen risikovurdering, skal søknad med risikovurdering inngis til Oslo kommune v/ bydel.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1.5">Arrangementet kan ikke gjennomføres uten kommunens forhåndssamtykke.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
        <i>Plikter for alle arrangører</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.1">For å kunne gjennomføre ethvert arrangement, plikter alle arrangører:</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3-1">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3-1/avsnitt/1">Å opplyse deltagere/publikum (ved forhåndskjøp av billett, ev. med plakat/oppslag ved inngangen) om at personer med luftveisinfeksjon ikke skal delta og kan bli avvist</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3-2">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3-2/avsnitt/1">Å opplyse om at personer i hjemmekarantene eller personer som oppfyller de til enhver tid gjeldende regler for hjemmekarantene eller isolering ikke skal delta</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3-3">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3-3/avsnitt/1">Å opplyse og så langt mulig sørge for at personer som siste to uker har vært i risikoområde for koronavirus, ikke skal delta</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3-4">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3-4/avsnitt/1">Å sørge for tilstrekkelige toaletter under arrangementet</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3-5">
      <lverdi>-</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3-5/avsnitt/1">Å sørge for at hånddesinfeksjon eller håndvask med såpe og vann er lett tilgjengelig for deltagere.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
        <i>Folkeansamlinger</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.1">Utesteder, serveringssteder, forsamlingslokaler og arenaer uten plasstildeling, skal legge til rette for at alle tilstedeværende personer kan holde 1 meter avstand til andre i hele lokalet eller på hele arenaområdet. Arrangører og deltakere skal etterleve gjeldende arrangementsregler, og skal herunder sikre at deltakerne kan ivareta god håndhygiene.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
        <i>Mathygiene</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.1">Ved matservering og behandling av mat på sted med allmenn adgang skal Mattilsynets gjeldende regler etterleves. Tilgang på felles serveringsbestikk, maskiner og beholdere for tilbehør skal begrenses. Hvor dette ikke er mulig, skal serveringsbestikk, maskiner og beholdere for tilbehør skiftes ofte eller jevnlig rengjøres grundig.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">
        <i>Ansvar</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1.1">Oslo kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/7">
      <lverdi>7.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">
        <i>Straff</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1.1">Uaktsom eller forsettlig overtredelse av bestemmelsene i denne forskriften er straffbart, jf. smittevernloven § 8-1.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/8">
      <lverdi>8.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">
        <i>Ikrafttredelse og varighet</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/8/avsnitt/1.1">Denne forskriften gjelder fra onsdag 11. mars 2020 og inntil videre.</avsnitt>
  </tekst>
</dokument>
