<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-16-298" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-298">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-16-298</id>
    <dato>16.03.2020 nr. 298</dato>
    <dato type="iso">2020-03-16</dato>
    <ikraft>16.03.2020 kl. 18.00</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-16 kl. 18.00</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lødingen kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0176</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forebygging av koronasmitte, Lødingen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forebygging av koronasmitte, Lødingen kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av smittevernoverlegen i Lødingen kommune 16. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">På grunn av situasjonen med rask økende smitte av koronavirus, og for å begrense smittespredning, har kommunelegen i Lødingen kommune, under henvisning til Folkehelseinstituttets råd om forebygging av koronasmitte, fattet følgende vedtak:
<liste id="/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Adgang til Lødingen kommune</i></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.1">Reiser til og fra områder med vedvarende og lokale smitteutfordringer skal unngås. Hytteeiere bes holde seg hjemme på sine faste bostedsadresser.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.2">Jobbpendling til/fra kommunene Vågan, Hadsel, Sortland, Kvæfjord, Harstad, Tjeldsund og Evenes er tillatt. Etter søknad til kommunen gis det dispensasjon for jobbpendling til/fra andre kommuner, når pendlingen er knyttet til samfunnskritiske funksjoner.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.3">Andre reiser bør begrenses i tråd med anbefalinger og retningslinjer fra nasjonale helsemyndigheter, jf. oppdatert oversikt på
<lenke url="https://www.fhi.no">www.fhi.no</lenke>.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.4">Det anmodes om å utvise solidaritet i en særlig krevende tid for sårbare grupper i kommunen.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
        <i>Besøk til sårbare grupper</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1.1">Besøk på sykehjem, bofellesskap og boliger med sårbare grupper skal begrenses mest mulig og tillates kun etter særskilt godkjenning fra Pleie- og omsorgsenheten. Besøkende skal følge stedets besøks- og hygieneregler.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
        <i>Karantene</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.1">Personer som er ilagt karantene iht. smittevernloven § 4-1, 1. ledd bokstav d, skal etterleve karantenereglene.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.2">Tilreisende til Lødingen kommune fra utlandet, uansett land, eller fra kommuner sør for Trøndelag fylke, skal i karantene i 14 dager. Dette gjelder med tilbakevirkende kraft for personer som har ankommet kommunen 10. mars eller senere.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
        <i>Isolat</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.1">Personer med symptomer på eller symptomer som ligner på smittetilfeller skal på eget ansvar isolere seg best mulig og kontakte fastlege snarest.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
        <i>Hjemmekontor og møtevirksomhet</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.1">Arbeidsgivere i offentlig og privat sektor i Lødingen kommune, skal sørge for at ansatte jobber hjemmefra, så langt det er praktisk mulig.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.2">Møtevirksomhet med fysisk tilstedeværelse skal begrenses mest mulig, med mindre det er er strengt nødvendig. Det samme gjelder for kurs, konferanser og lignende.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">
        <i>Overnattings- og serveringsvirksomheter</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1.1">Overnattingssteder skal tilrettelegge for å kunne ivareta gjester i karantene så langt som mulig.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1.2">Serveringsvirksomheter stenges, dvs. at bespisning på stedet ikke tillates.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/7">
      <lverdi>7.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">
        <i>Ikrafttredelse og varighet</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1.1">Forskriftene er vedtatt trådt i kraft fra mandag 16. mars 2020 kl. 18.00 og inntil videre.</avsnitt>
  </tekst>
</dokument>
