<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-30-543" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-543">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-30-543</id>
    <dato>30.03.2020 nr. 543</dato>
    <dato type="iso">2020-03-30</dato>
    <ikraft>30.03.2020 kl. 15.00 - 06.04.2020 kl. 24.00</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-30 kl. 15.00 - 2020-04-06 kl. 24.00</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gildeskål kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0333</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utvidet karantenebestemmelse, Gildeskål</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utvidet karantenebestemmelse, Gildeskål kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av kommuneoverlegen i Gildeskål kommune 30. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 første ledd bokstav bokstav d, femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">For å forebygge og begrense smitte, og beskytte sårbare grupper har Gildeskål kommune v/formannskapet med hjemmel i smittevernloven § 4-1 første ledd litra d), femte ledd, jf. første ledd vedtatt følgende lokale forskrift:</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-543/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Alle som ankommer Gildeskål kommune fra områdene som angitt i § 3 i denne forskrift, ilegges hjemmekarantene i 7 dager etter ankomst. Denne karantenen forlenges med 7 dager dersom man ikke påviser smittefrihet gjennom prøvetaking, jf. forskrift om karantene, isolasjon og forbud mot opphold på fritidseiendommer mv. i anledning utbrudd av Covid-19.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-543/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">For personer som utvikler sykdom eller symptomer i karanteneperioden, gjelder myndighetens til enhver tid gjeldende regler for karantene og isolasjon, jf. forskrift om karantene, isolasjon og forbud mot opphold på fritidseiendommer mv. i anledning utbrudd av Covid-19.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-543/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder pr. 30. mars 2020 følgende områder: Vestland, Viken, Vestfold og Telemark, Rogaland, Oslo, Innlandet og Agder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-543/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Transittopphold på lufthavn i områdene i denne forskrifts § 3 regnes ikke som opphold i området.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-543/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Reisende som ikke har symptomer skal reise til planlagt oppholdssted for hjemmekarantene, og skal under reisen så langt det lar seg gjøre holde avstand til andre. Hjemmekarantene kan avbrytes før 14 dager ved at den reisende forlater Gildeskål kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Reisende med symptomer skal umiddelbart i isolering, og kan ikke bruke offentlig transport.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Disse karantenebestemmelsene gjelder kun den reisende selv, ikke personer den reisende oppholder seg med, eller har oppholdt seg med under opphold i Gildeskål kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-543/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra denne lokale forskrifts karantenekrav:</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Personer som har fått påvist at de ikke er smittet av covid-19. (Personer med akutt luftveisinfeksjon skal holde seg hjemme til en dag etter symptomfrihet, i samsvar med de til enhver tid gjeldende råd og anbefalinger fra FHI.)</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Nær familie av avdøde ifb. begravelser.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Barn med delt bosted eller ved gjennomføring av samværsordninger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Personer som er på gjennomreise i kommunen kan gjøre opphold som er nødvendige for å ivareta grunnleggende behov som for eksempel innta mat og drikke.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Personer som er i arbeid og nødvendige arbeidsreiser ilegges hjemmekarantene når de ikke utfører arbeid og nødvendige arbeidsreiser, jf. forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften) § 6.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Vare- og persontransport når de utfører arbeid eller gjennomfører reise som er nødvendig i forbindelse med arbeid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Personer som krysser kommunegrenser under reise mellom bolig og arbeidssted, og mellom ulike arbeidssteder.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Kritiske samfunnsfunksjoner, slik disse er definert i de til enhver tid gjeldende nasjonale bestemmelser.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/9">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Offentlig tjenesteyting og myndighetsutøvelse, herunder barnevern.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/10">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Personer som har som oppgave ivaretakelse av befolkningens grunnleggende behov.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/11">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Arbeidsgiver har ansvar for å vurdere smitterisiko og iverksette nødvendige smittereduserende tiltak på arbeidsplassen iht. gjeldende regelverk. Kommunen vil føre tilsyn iht. smittevernloven § 7-1.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-543/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fylkesmannen avgjør klage over kommunalt eller interkommunalt vedtak såfremt ikke noe annet er bestemt i loven, jf. smittevernloven § 8-3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-543/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Økonomisk ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Gildeskål kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-543/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrift gjelder fra mandag 30. mars 2020 kl. 1500 til og med mandag 6. april kl. 2400.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
