<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-25-434" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-434">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-25-434</id>
    <dato>25.03.2020 nr. 434</dato>
    <dato type="iso">2020-03-25</dato>
    <ikraft>25.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-25</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Larvik kommune, Vestfold og Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0231</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om stenging av campingplasser, bobilcamping, kommunale oppstillingsplasser for bobiler og gjestehavner, for begrensning av koronasmitte, Larvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om stenging av campingplasser, bobilcamping, kommunale oppstillingsplasser for bobiler og gjestehavner, for begrensning av koronasmitte, Larvik kommune, Vestfold og Telemark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av smittevernoverlegen i Larvik kommune 25. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">For å begrense smittespredningen av koronaviruset ytterligere, gir smittevernoverlegen med hjemmel i smittevernloven § 4-1, femte ledd jf. § 4-1, første ledd b, følgende forskrift:</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-434/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Campingplasser, bobilcamping, herunder kommunale oppstillingsplasser for bobiler, og gjestehavner skal holdes stengt. Unntak gjelder for dagsbesøk for å ivareta nødvendig tilsyn og vedlikehold. Slike opphold skal være avsluttet innen kl. 17.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Leiligheter og andre overnattingsenheter som er tilknyttet vann- og avløpsanlegg, som sammen med leilighetene utgjør en utleievirksomhet og er adskilt fra campingplassen, kan holdes åpent.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-434/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Larvik kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-25-434/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks, og gjelder inntil videre, den oppheves så snart det ikke er behov for begrensingene, jf. smittevernloven § 4-1, femte ledd.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
