<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-02-596" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-02-596</id>
    <dato>02.04.2020 nr. 596</dato>
    <dato type="iso">2020-04-02</dato>
    <ikraft>02.04.2020 - 05.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-02 - 2020-04-05</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Øksnes kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0350</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak for forebygging og begrensning av koronasmitte, Øksnes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tiltak for forebygging og begrensning av koronasmitte, Øksnes kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Øksnes kommunestyre 2. april 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">For å forsinke spredning av covid-19 gjør kommuneoverlegen i Øksnes følgende vedtak, etter smittevernloven § 4-1 første ledd bokstav d:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Alle som ankommer kommunen etter reiser i områdene angitt i punkt 3 ilegges hjemmekarantene i 14 dager etter ankomst.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For personer som utvikler sykdom eller symptomer i karanteneperioden, gjelder myndighetens til enhver tid gjeldende føringer for konvertering av karantene til isolasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Vedtaket gjelder følgende områder: Fylkene Oslo, Agder, Rogaland, Viken, Vestfold og Telemark, Innlandet, Vestland og Trøndelag.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Unntatt fra disse restriksjonene er:</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Transittopphold på flyhavn i områdene i § 1 punkt 3 regnes ikke som opphold i området.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Opphold på plattform/sokkel med påfølgende hjemreise regnes ikke som opphold i områder omtalt i § 1 punkt 3.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Fører og personell av vare- og passasjertransport unntas fra dette vedtakets karantenekrav. Dette omfatter også personell som er nødvendig for å gjennomføre transporten.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Ledelse av virksomheter som er opplistet etter DSB sin definisjon av samfunnskritiske funksjoner gis adgang til å gjøre unntak for eget nøkkelpersonell når dette er strengt nødvendig for å opprettholde forsvarlig drift av kritiske samfunnsfunksjoner. Slike unntak gjøres av virksomhetens ledelse uten involvering av kommunen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Det tillates overnatting på hoteller for personer som ikke har privat bolig/bosted.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Barn med delt bosted fritas fra karantenebestemmelsene.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Enkeltbedrifter som ikke er innbefattet av DSB sin definisjon av samfunnskritiske funksjoner kan søke dispensasjon fra karantenereglementet. Dispensasjon gis av kommuneoverlegen i den kommunen dispensasjonen skal gjelde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vedtaket har virkning fra 2. april 2020 og gjelder til og med 5. april 2020. Vedtaket kan også oppheves på et tidligere tidspunkt i eget vedtak. Vedtaket supplerer Helsedirektoratets vedtak 12. mars 2020 og 22. mars 2020.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Klage på dette vedtaket avgjøres, jf. smittevernloven § 8-3 av Fylkesmannen i Nordland.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Jf. understående begrunnelse er det en forutsetning at tilsvarende vedtak fattes i fortrinnsvis i regionen, og minimum for hoveddelen av kommunene Lofoten og Vesterålen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Øksnes kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar over tiltakene.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Begrunnelse for vedtaket</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Covid-19 er erklært som et alvorlig utbrudd av allmennfarlig smittsom sykdom som kan få alvorlige helsekonsekvenser for mange mennesker. Sykdommen er også erklært som en pandemi og en alvorlig hendelse av betydning for internasjonal folkehelse av Verdens helseorganisasjon. covid-19-epidemien har i dag ulik utbredelse i Norge. Helsedirektoratet vurderte 10. mars 2020 at spredningen har gått over i en ny fase hvor en ikke har klart å identifisere smittekjeden for alle som blir syke. Dette innebærer at alle nye smittetilfeller ikke lenger kan spores tilbake til utlandet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Vår region er definisjonsmessig i fase 1 av epidemien. Derfor er andre tiltak relevante lokalt, enn det som er relevant nasjonalt. Dette for i så stor grad som mulig å forebygge og motvirke overføring av koronavirus til og blant befolkningen i kommunen og fylket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">FHI har fastslått at selv en liten nedgang i reproduksjonstallet («antall personer en smittet person smitter»), vil ha stor betydning for epidemiens størrelse og varighet. Vi anser vedtaket nødvendig både for å beskytte sårbare grupper og for å opprettholde nødvendig kapasitet i helsetjenesten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Vedtaket er også nødvendig for å begrense import av smitte i regionen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">Etter innleggelse i Nordlandssykehuset Lofoten av en person med smitte, er flere ansatte satt i karantene. Det jobbes også intensivt i flere av våre nabokommuner med «etterfylling» av smittevernutstyr. En forsinkelse av smitteutbredelsen anses derfor som avgjørende for å opprettholde grunnleggende helse- og omsorgstjenester i regionen. Det er derfor vår vurdering at vedtaket anses hensiktsmessig, forholdsmessig og tjenlig ut fra en helhetsvurdering. Vi vurderer at vedtaket med angitte smitteverntiltak har en medisinskfaglig begrunnelse, er nødvendig av hensyn til smittevernet i regionen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Etter vår vurdering vil den samfunnsmessige nytten ved vedtaket overstige den belastning og ulempe for de vedtaket gjelder.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettslig grunnlag</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">
        <i>Vedtak etter smittevernloven § 4-1</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/2">Av smittevernloven § 4-1 første og femte ledd framgår det:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/2/avsnitt/1">«Når det er nødvendig for å forebygge en allmennfarlig smittsom sykdom eller for å motvirke at den blir overført, kan kommunestyret vedta</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/2/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">forbud mot møter og sammenkomster eller påbud om andre begrensninger i den sosiale omgangen overalt der mennesker er samlet,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/2/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">stenging av virksomheter som samler flere mennesker, f.eks. barnehager, skoler, svømmehaller, flyplasser, butikker, hoteller eller andre bedrifter og arbeidsplasser - eller begrensninger i aktiviteter der,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/2/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">stans eller begrensninger i kommunikasjoner,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/2/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">isolering av personer i geografisk avgrensede områder eller andre begrensninger i deres bevegelsesfrihet i opptil sju dager om gangen,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/2/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">pålegg til private eller offentlige om rengjøring, desinfeksjon eller destruksjon av gjenstander eller lokaler.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/3">Pålegget kan også gå ut på avliving av selskapsdyr, utrydding av rotter og andre skadedyr, avlusing eller annen smittesanering.» Grunnleggende krav ved iverksetting av tiltak etter § 4-1 fremgår av smittevernloven § 1-5 hvor det fremgår: «Smitteverntiltak etter loven skal være basert på en klar medisinskfaglig begrunnelse, være nødvendig av hensyn til smittevernet og fremstå tjenlig etter en helhetsvurdering. Ved iverksettelse av smitteverntiltak skal det legges vekt på frivillig medvirkning fra den eller de tiltaket gjelder. Tvangstiltak kan ikke brukes når det etter sakens art og forholdene ellers vil være et uforholdsmessig inngrep.»</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/4">I hastesaker er kommuneoverlegene, iht. § 4-1 femte ledd, delegert myndighet til å fatte vedtak etter smittevernloven § 4-1 første ledd. Det vises også til Helse- og omsorgsdepartementets forskrift 27. mars 2020 nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/5">
        <i>Smittevernlovens § 7-2 beskriver nærmere kommunelegens plikt:</i>
      </ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/5/avsnitt/1">«kommunelegen skal utføre de oppgaver innen smittevernet som pålegges i loven her. I kommuner med flere kommuneleger skal kommunestyret utpeke en av dem til å utføre disse oppgavene. Det bør også utpekes en stedfortreder for denne».</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/6">Spesielt bokstav f) i samme paragraf:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/6/avsnitt/1">
        <i>Kommunelegen skal</i>
      </avsnitt>
      <liste id="/kapittel/2/ledd/6/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">utføre alle andre oppgaver som følger av loven eller bestemmelser som følge av loven, og medvirke til effektive tiltak for å forebygge smittsomme sykdommer og motvirke at de blir overført.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/7">Det er dermed pålagt oss å vedta de tiltak som anses nødvendig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596/k3">
      <kverdi/>
      <ktittel> Situasjonsvurdering som ligger til grunn for vedtak</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/1">Veileder til kommunene om lokale karanteneregler eller innreiserestriksjoner i forbindelse med utbruddet av covid-19 ble lagt ut for kommunene 29. mars 2020. Denne veilederen som gir kommunene råd om hvordan lokale vedtak skal fattes og hvilke hensyn som bør tas, ble presentert av regjeringen i dag. Smittevernlegen i Øksnes kommune har vurdert veilederen og tatt nødvendig hensyn til de forventninger og krav som presenteres her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/2">Status per 29. mars 2020 per i dag er det 8 personer som har testet positivt på koronasmitte i Lofoten og Vesterålen. Slik situasjonen er nå har vi oversikt over smitteveier for alle våre smittede. Disse er «importert» smitte. Smittesituasjonen i Nordland og kommunene i Lofoten og Vesterålen (LoVe) er vesentlig forskjellig fra det man ser fra en rekke andre kommuner. I mange kommuner påvises det nå smitte av koronavirus uten at dette er mulig å smittespore tilbake til en kilde. Dette er bekymringsverdig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/3">Epidemiens forløp er av det europeiske smitteverninstituttet (ECDC) delt inn i fem faser. Fase 1 beskrives på følgende måte: «Enkelte importtilfeller og smitte i ett eller to ledd fra dem, men så å si alle tilfeller lar seg spore tilbake til kjent smittekilde i Norge eller eksponering i utlandet.» Fase 2 beskrives på følgende måte: «Stadig flere importtilfeller, men de fleste nye tilfellene er smittet i Norge, og det finnes flere klynger med minst tre ledd av innenlands smitte, mens andre deler av landet ennå ikke er affisert.» Folkehelseinstituttet (FHI) har vurdert at vi på nasjonalt nivå har gått over i fase 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/4">Per 29. mars 2020 var det totalt 4102 personer som var rapportert smittet med koronavirus. For FHIs dagsrapport av 29. mars 2020 framgår følgende oversikt over antall påviste smittede personer:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Fylke</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Antall positive</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Agder </entry>
              <entry colname="2">161 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Innlandet </entry>
              <entry colname="2">246 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Møre og Romsdal </entry>
              <entry colname="2">81 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nordland </entry>
              <entry colname="2">46 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Oslo </entry>
              <entry colname="2">1118 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Rogaland </entry>
              <entry colname="2">305 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Troms og Finnmark </entry>
              <entry colname="2">143 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Trøndelag </entry>
              <entry colname="2">296 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vestfold og Telemark </entry>
              <entry colname="2">154 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vestland </entry>
              <entry colname="2">445 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Viken </entry>
              <entry colname="2">1107 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/5">FHI har erklært at Norge som nasjon har gått inn i fase 2, noe vi fullt ut understøtter. Basert på den informasjonen vi har tilgjengelig per i dag er imidlertid kommunene i LoVe fortsatt, iht FHI sine definisjoner, i fase 1.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596/k4">
      <kverdi/>
      <ktittel> Særskilte vurderinger knyttet til lokale vs nasjonale vedtak</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">Folkehelseinstituttet gikk 21. mars 2020 ut med anbefaling om lokale karantener og innreiseregler. I denne anbefalingen skriver FHI:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/4/ledd/1/avsnitt/1">«Det er mulig at stenging av kommunegrenser enkelte steder kan forsinke epidemien for noen kommuner. Den største effekten vil antakelig allerede være tatt ut i de generelle tiltakene som er innført på befolkningsnivå. I forhold til dette vil effekten av å stenge kommunegrensene i de fleste tilfeller være liten. [..] Det er heller ikke gitt at en total forsegling av et lite samfunn vil medføre den ønskede utflatingen av smittekurven. Det kan tvert imot medføre at svært mange blir syke samtidig når grensene åpnes, kanskje på et tidspunkt uten like stort fokus på generelle smittereduserende tiltak. Innreiseregler og karantene mellom kommuner og landsdeler anses derfor å ha liten effekt på smittespredningen i Norge nå.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/4/ledd/1/avsnitt/2">Sett i forhold til potensielle skadevirkninger, både med hensyn til frykt og frihet for den enkelte, anbefaler derfor Folkehelseinstituttet ikke å iverksette slike tiltak.»</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/2">Vi deler FHI sine vurderinger her. Vi understreker derfor at vårt vedtak på ingen måte kan anses som «total forsegling av et lite samfunn» eller at vi «stenger kommunegrensene». Det aktuelle vedtaket er spesifikt rettet mot å redusere import av smitte områder som er i en definisjonsmessig annen fase av epidemien. Vi regner det som urealistisk at lokale tiltak skal forhindre all smitte inn i våre region, og legger til grunn at smitte vil nå våre samfunn gradvis den kommende tid. Intensjonen er altså ikke å stoppe all smitte, men å forsinke den for å slik kunne gjøre bedre forberedelser. Vi har altså tatt til følge og vurdert FHIs innvending på dette punktet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-596/k5">
      <kverdi/>
      <ktittel> Smittevernstrategi som ligger til grunn for vedtak</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/1">Folkehelseinstituttet skriver i sin risikovurdering av 12. mars 2020 at erfaringene fra andre land tyder på at det er mulig å påvirke epidemiens gang gjennom flere «godt gjennomførte tiltak i kombinasjon». Det angis at «<i>[s]elv en liten nedgang i reproduksjonstallet, vil ha stor betydning for epidemiens størrelse og varighet</i>». Tiltak mot epidemiens spredning tar sikte på å bringe det effektive reproduksjonstallet under 1. Da gir hver pasient i gjennomsnitt opphav til færre en én ny pasient. Dermed dør epidemien ut. I fase 1 (og 2) er målet å utsette starten av epidemien lengst mulig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/2">Aktuelle tiltak er da:
<liste id="/kapittel/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">God hygiene i befolkningen (tiltak 1)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Tidlig oppdaging og isolering av smittede (tiltak 2)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Oppfølging av eksponerte (tiltak 3)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Færre reisende fra epidemiske områder (tiltak 4)</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/3">Hva gjelder tiltak om hygiene i befolkningen er dette understreket både nasjonalt og lokalt. Det er i LOVE «distribuert» informasjonsmateriell i «alle kanaler», herunder på nettsider, i media, ved oppslag og gjennom direkte oppfordringer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/4">Tiltak 2 gjelder tidlig oppdaging og isolering av smittede personer. De ulike kommunene har løst dette på ulike måter for å sikre trygg testing og tester på indikasjon, men også for å spare på utstyr til senere faser. Ved påvisning av positive prøver vil aktuelle personer umiddelbart bli orientert og isolert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/5">Tiltak 3 innebærer oppfølging av eksponerte, dvs. smitteoppsporing. kommunene har igangsatt smitteoppsporinger basert på prøvesvar. Det er vår vurdering at vi i det videre vil drive intensiv smitteoppsporing så lenge det anses mulig og hensiktsmessig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/6">Tiltak 4 går på å hindre reisende fra epidemiske områder. Hensikten med tiltak 4 (som beskrevet overfor), er å redusere import av smitte med personer som kommer fra områder med vedvarende spredning. Dette er et viktig tiltak i fase 1, og delvis i fase 2, når det er stor forskjell i antall smittede personer i ulike deler av landet. Per nå er det vår vurdering at «epidemiske områder» nasjonalt er alle fylker nevnt i pkt 3. I fase 3, 4 og 5 anbefales redusert kontakthyppighet i befolkningen (tiltak 5). FHI beskriver dette tiltaket på følgende måte: «Redusert kontakthyppighet i befolkningen ved at man holder avstand til andre, jobber hjemmefra hvis man kan og unngår forsamlinger. Arrangementer blir avlyst. Skoler for ungdom og unge voksne vil bli vurdert stengt. Tiltakene tar sikte på å forebygge sitte fra personer som ikke vet at de er smittsomme». Utdyping av «tiltak 4» Tiltak 4 kan omfatte alle, eller de kan omfatte risikogrupper eller folk rundt risikogrupper.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/7">Tiltaket kan innebære:
<liste id="/kapittel/5/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Økt avstand mellom folk i undervisningsinstitusjoner, bedrifter, forsamlingslokaler og kollektivtrafikk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Mindre bruk av undervisningsinstitusjoner, bedrifter, forsamlingslokaler og kollektivtrafikk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Stenging av undervisningsinstitusjoner, bedrifter, forsamlingslokaler og kollektivtrafikk samt avlysning av arrangementer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/ledd/7/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Portforbud.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/ledd/7/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">Avsperring av områder med sanitærbarrierer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/8">Flere av overstående punkter er allerede gjennomført i kommunene med grunnlag i Helsedirektoratets vedtak datert 12. mars 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/9">Dette vedtaket lyder: «For å stoppe spredning av Covid-19 og bidra til å opprettholde nødvendige helse- og omsorgstjenester fatter Helsedirektoratet med dette etter smittevernloven § 4-1 andre ledd, vedtak om 1) at alle som ankommer Norge etter reiser utenfor Norden ilegges karantene (isolering) i 14 dager etter ankomst 2) at alle som ankommer Norge etter reiser utenfor Norden ilegges karantene (isolering) ved symptomer som forkjølelse, feber og/eller tungpustethet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/10">Isoleringen varer i minst 7 dager etter symptomfrihet. Restriksjonene omfatter også reisende til Norge via nordiske land, etter opphold utenfor Norden. Reisende som ikke har symptomer kan reise til planlagt oppholdssted, men bør under reisen så langt det lar seg gjøre holde avstand til andre. Reisende med symptomer skal umiddelbart i isolering, og kan ikke bruke offentlig transport. Fører og personell av vare- og passasjertransport unntas fra vedtaket. Dette omfatter også personell som er nødvendig for å gjennomføre transporten. Virksomhetsledelsen gis adgang til å gjøre unntak for eget nøkkelpersonell når dette er strengt nødvendig for å opprettholde forsvarlig drift av kritiske samfunnsfunksjoner. Vedtaket har virkning fra 27. februar 2020 og gjelder inntil nytt vedtak er fattet.»</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/11">Tiltak 4 har som tidligere omtalt som mål å redusere import av smittede personer fra andre områder. Dette er av naturlige årsaker primært relevant i tidlige faser av epidemien. Når «importerte tilfeller» utgjøre en stadig mindre andel av nye tilfeller har tiltaket mistet sin relevans.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/12">Det er naturlig at vi i vår region fortsatt inkluderer Tiltak 4 i vår smittevernstrategi så lenge vi lokalt fortsatt er i fase 1.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
