<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-11-288" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-288">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-11-288</id>
    <dato>11.03.2020 nr. 288</dato>
    <dato type="iso">2020-03-11</dato>
    <ikraft>15.03.2020 kl. 18.00</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-15 kl. 18.00</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Værøy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0171</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om generelle tiltak for forebygging av koronasmitte, Covid-19, Værøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om generelle tiltak for forebygging av koronasmitte, Covid-19, Værøy kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av smittevernoverlegen i Værøy kommune 11. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.
<br/></redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">
      <i>Vedtak:</i>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/2">På grunn av situasjonen med raskt økende smitte av koronavirus, og for å begrense smittespredningen, har kommunelegen i Værøy kommune, under henvisning til Folkehelseinstituttets råd om forebygging av koronasmitte, fattet følgende vedtak:
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1"><i>Adgang Værøy</i></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.1">Reisende uten fast bopel på Værøy gis ikke adgang.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.2">Tilreisende skal i karantene 14 dager etter ankomst til Værøy.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.3">Dette gjelder ikke samfunnskritisk personell uten symptomer.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.4">Alle tilreisende skal umiddelbart ved ankomst Værøy kontakte kommunelegen.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.5">Kontaktinformasjon finnes på kommunens hjemmesider.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/2/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">
        <i>Transport</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1.1">De som transporterer personer skal sørge for tilfredsstillende rengjøring i tråd med anbefalinger fra offentlig myndighet og bransjestandard for øvrig.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1.2">Alle som benytter kollektivtransport skal være særlig oppmerksomme på å følge de personlige hygienerestriksjonene, og ta særlig hensyn til sine medreisende.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1.3">Transport av varer er tillatt.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/2/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">
        <i>Besøk til sårbare grupper</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1.1">Besøk til personer på sykehus, eldreinstitusjoner, bofellesskap og boliger med sårbare grupper tillates kun etter særskilt tillatelse fra Leder Pleie og Omsorg. Besøkende skal følge stedets besøks- og hygieneregler.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/2/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">
        <i>Karantene</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1.1">Personer som er ilagt karantene eller andre begrensninger i bevegelsesfriheten iht. smittevernloven § 4-1, 1. ledd bokstav d) skal etterleve gjeldende karanteneregler. Innbyggere i Værøy kommune skal tilrettelegge for å kunne være i karantene i egen bolig.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1.2">Overnattingssteder skal tilrettelegge for å kunne ivareta gjester i karantene.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1.3">Arbeidsgivere har ansvar for å ivareta egne ansatte på arbeidsreise som blir satt i karantene i Værøy.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/4/avsnitt/1.4">Karantene gjelder for alle i husstanden hvor det kan mistenkes fare for smitte.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/2/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">
        <i>Isolat</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/5/avsnitt/1.1">De med symptomer på eller symptomer som ligner på smittetilfeller skal på eget ansvar isolere seg best mulig og kontakte kommunelege snarest.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/2/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">
        <i>Personlig hygiene</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/6/avsnitt/1.1">Alle som oppholder seg i Værøy kommune skal ivareta god og forsvarlig hånd-, hoste- og nysehygiene. Håndhilsning, klemming og annen nærkontakt skal begrenses. Alle foresatte og voksne med ansvar for andre bør jevnlig veilede om personlige hygienetiltak.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/2/liste/7">
      <lverdi>7.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">
        <i>Reiser</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1.1">Reiser til og besøk fra områder med vedvarande og lokale smitteutfordringer bør begrenses til det strengt nødvendige, jf. oppdatert oversikt på <lenke url="https://www.fhi.no/">www.fhi.no</lenke>.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/7/avsnitt/1.2">Det anmodes om å utvise solidaritet i en særlig utfordrende tid for sårbare grupper i bysamfunnet vårt og deres pårørende.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/2/liste/8">
      <lverdi>8.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Reisende uten fast tilhørighet til Værøy kan bortvises/nektes adgang dersom vedkommende ikke kan redegjøre tilfredsstillende for sitt geografiske opphold siste 14 dager, eller det kan mistenkes fare for smitte. Dette avgjøres av kommunelegen i hvert tilfelle.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/2/liste/9">
      <lverdi>9.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">De som tilbyr overnatting, privat eller kommersielt, er selv ansvarlig for sine gjester, og skal legge til rette for karantene/isolat ved behov.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/2/liste/10">
      <lverdi>10.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Kommunen kan be om bistand fra politi og andre myndigheter for å håndheve disse reglene.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/2/liste/11">
      <lverdi>11.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">
        <i>Ikrafttredelse og varighet</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/2/liste/11/avsnitt/1.1">Denne forskriften gjelder fra søndag 15. mars 2020 kl. 1800 og inntil videre.</avsnitt>
  </tekst>
</dokument>
