<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-12-356" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-356">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-12-356</id>
    <dato>12.03.2020 nr. 356</dato>
    <dato type="iso">2020-03-12</dato>
    <ikraft>12.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-12</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fauske kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0197</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forebygging av koronasmitte i forbindelse med arrangementer og folkeansamlinger, Fauske</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forebygging av koronasmitte i forbindelse med arrangementer og folkeansamlinger, Fauske kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av smittevernlegen i Fauske kommune 12. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">For å forebygge og begrense smitte og beskytte sårbare grupper har Fauske kommune v/kommuneoverlegen hjemmel i smittevernloven § 4-1 femte ledd, jf. første ledd - og med henvisning til Folkehelseinstituttets råd - vedtatt følgende lokal forskrift:</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-356/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot arrangementer med flere enn 500 personer involvert</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det kan ikke avholdes innendørs eller utendørs arrangement med flere enn 500 personer involvert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-356/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forhåndssamtykke ved arrangementer med flere enn 50 personer involvert</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Ved alle arrangementer med flere enn 50 personer involvert skal arrangøren foreta en risikovurdering før gjennomføring. Risikovurderingen skal baseres på Folkehelseinstituttets tabeller:
<lenke url="https://www.fhi.no/nettpub/coronavirus/rad-og-informasjon-til-andre-sektorer-og-yrkesgrupper/anbefalinger-ved-store-arrangementer-knyttet-til-ko ronasmitte-i-norge/">https://www.fhi.no/nettpub/coronavirus/rad-og-informasjon-til-andre-sektorer-og-yrkesgrupper/anbefalinger-ved-store-arrangementer-knyttet-til-koronasmitte-i-norge/</lenke></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det oppfordres til å avlyse arrangement dersom arrangøren ser at arrangementet har vesentlig risiko, særlig knyttet til avstand mellom deltakere mindre enn 1 meter, utenlandske deltakere som har vært i risikoområder siste 2 uker eller arrangementer med varighet lengre enn fire timer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Dersom arrangøren ønsker å gjennomføre arrangementet etter egen risikovurdering, skal søknad med risikovurdering inngis til Fauske kommune ved Helsekontoret senest 24 timer før arrangementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Arrangementet kan ikke gjennomføres uten kommunens forhåndssamtykke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-356/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Arrangementer med under 50 personer involvert skal i visse tilfeller risikovurderes</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ved arrangementer som involverer tilreisende utenfor Norge, samt har deltakere i risikogrupper (eldre over 65 år og personer med underliggende sykdom) skal det risikovurderes i samsvar med § 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-356/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Plikter for arrangører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For å kunne gjennomføre arrangement som nevnt i § 1 og § 2 plikter alle arrangører:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Å opplyse deltakere/publikum - i forkant og ved inngang - om at personer med luftveisinfeksjon ikke skal delta, og at de vil bli avvist.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det skal i starten av arrangementet informeres om smittesituasjonen, og deltakerne/publikum skal anmodes om å ivareta god hånd- og hostehygiene.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Å opplyse om at personer i hjemmekarantene eller personer som oppfyller de til enhver tid gjeldende regler for hjemmekarantene eller isolering ikke skal delta.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Å opplyse og så langt mulig sørge for at personer som siste to uker har vært i risikoområde for koronavirus ikke deltar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Å sørge for tilstrekkelig toaletter under arrangementet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Å sørge for at hånddesinfeksjon eller håndvask med såpe og vann er lett tilgjengelig for deltakere/publikum.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det vises ellers til lokal forskrift 12. mars 2020 nr. 357 om generelle tiltak for forebygging og begrensning av koronasmitte i Fauske kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Alle arrangementer skal vurderes særskilt, og arrangøren skal vurdere nødvendigheten av å gjennomføre arrangementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-356/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen kan iht. smittevernloven § 4-1, 3. ledd gripe inn og sørge for gjennomføring av tiltak på den ansvarliges regning, dersom vedkommende ikke retter seg etter vedtaket, og hvis iverksettingen ellers blir forsinket. For etterlevelse av vedtak om begrensninger i bevegelsesfriheten iht. smittevernloven § 4-1, 1. ledd bokstav d), kan det fattes vedtak om tvang etter smittevernloven kap. 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av bestemmelsen i denne forskriften er straffbart, jf. smittevernloven § 8-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-356/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Økonomisk ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fauske kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-356/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Denne forskrift gjelder fra torsdag 12. mars 2020 og inntil videre.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
