<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-26-414" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-26-414</id>
    <dato>26.02.2020 nr. 414</dato>
    <dato type="iso">2020-02-26</dato>
    <ikraft>26.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-26</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tjeldsund kommune, Troms og Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-05-04-4999</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-04-27-578</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0215</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av slamavskillere, Tjeldsund</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av slamavskillere, Tjeldsund kommune, Troms og Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tjeldsund kommunestyre 26. februar 2020 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensinger og om avfall (forurensningsloven) § 30, § 32, § 33, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Mål for slamhåndtering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig oppsamling, innsamling, transport, gjenvinning og sluttbehandling av avløpsslam i Tjeldsund kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle registrerte grunneiendommer hvor det oppstår slamavfall i Tjeldsund kommune, herunder også hver enkelt seksjonert del av bygning og hver enkelt selvstendig bruksenhet i bygning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Renovasjonsområdet er hele Tjeldsund kommune når det gjelder tømming av slamavskillere, tette tanker mv., og at de tilfredsstiller kravene i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Forskriftene gjelder tømming av slamavskiller, privèt, tette oppsamlingstanker mv. Forskriften gjelder også gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen skal tømme slamavskillere, privèt mv. Kommunen kan gi tillatelse til at andre står for tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Alle eiendommer som ligger i renovasjonsområdet omfattes av kommunens tømmeordning. Kommunen kan etter søknad unnta enkelte eiendommer i området for ordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anleggene som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming med bil (jf. § 5). Anleggene skal merkes etter anvisning fra kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Overdekking av kumlokk o.l. med snø, is, jord osv. fjernes av abonnenten før tømming utføres. Kumlokk av betong skal erstattes med lokk av lettere materiale, fortrinnsvis plast eller glassfiber. Lokkene skal være låst eller sikret på annen forsvarlig måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen har rett til fri og uhindret adkomst til eiendommene, og har rett til å benytte eksisterende veger. Om vinteren må vegen og eventuell snuplass være brøytet og om nødvendig strødd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Kommunen har ikke ansvar for skade på privat veg som følge av gjennomføring av tømmeordningen etter disse forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Abonnenten skal sørge for at anlegg som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming med bil og at lokket er utildekket. Lokk som kan bli overkjørt skal være kjøresikre. Ved tømming vinterstid skal abonnenten sørge for at overdekning med snø og is er fjernet. Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen. Hvis nødvendig skal tømming kunne skje via annen eiendom.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tømming av slamavskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Varsel om når tømming vil finne sted skal gis skriftlig. Kort i postkasse med kvitterings-/tilbakemeldingsdel, kan benyttes. Elektroniske løsninger kan også benyttes så lenge en sikrer at abonnenten får aktuelle meldinger/beskjeder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Melding skal gi en uke før tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">For eiendommer med fast bosetting og med toalett tilknyttet slamavskiller, skal slamavskilleren som hovedregel tømmes annet hvert år. For eiendommer med fast bosetning uten toalett tilknyttet slamavskiller og for fritidsbebyggelse, skal slamavskilleren tømmes hvert 3. år. Tette oppsamlingstanker tømmes hvert år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">For å unngå forurensing kan kommunen i spesielle tilfeller bestemme en annen tømmefrekvens. Ved ekstra behov eller tømming utenom faste rutiner, kan abonnenten få tømt mot betaling ved å henvende seg til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Tømmingen skal utføres slik at beboere ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Anlegget skal forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukker, og eventuelt låses. Tømming av slamavskillere skal utføres i perioden april til oktober.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For tømming av slamavskillere mv. jf. § 5 skal abonnenten betale et årlig gebyr til kommunen. Gebyr skal også betales ved ekstraordinær tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Alle eiendommer med fast bosetting og med toalett tilknyttet slamavskiller betaler like stort gebyr. Utgifter til tømming av slamavskiller for eiendom tilknyttet kommunal kloakk er inkludert i årsavgiften for kloakk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Eier eller fester av eiendom med toalett tilknyttet slamavskiller plikter å straks melde fra til Tjeldsund kommune dersom vedkommende ikke står i gebyrregistret for slamtømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Avfallsgebyrets størrelse fastsettes av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Kommunen fastsetter regler for beregning av beløpets størrelse. Avfallsgebyrene fastsettes årlig av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Delegering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunes myndighet og oppgaver etter disse forskriftene kan delegeres og/eller overføres til andre. Vedtak om slik delegering eller overføring fattes av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak i denne forskriften kan påklages dersom vedtaket er et enkeltvedtak, jf. forvaltningsloven § 2 b og forurensningsloven § 85. Klagen blir behandlet etter regelverk i forvaltningsloven, jf. kap. VI i forvaltningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Klagen kan sendes til Tjeldsund kommune. Dersom klagen ikke tas til følge, kan den legges fram for særskilt klagenemnd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Overtredelse av forskriftene medfører straffeansvar etter forurensningslovens § 79 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til helsemyndigheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">De lokale helsemyndigheter har ansvaret for å se til at tømming av slamavskillere mv. skjer i samsvar kommunehelsetjenesteloven, og kan på selvstendig grunnlag fastsette vilkår som sikrer hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Retningslinjer med hjemmel i forskriftene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen, eller den kommunen bemyndiger, skal fastsette utdypende retningslinjer for den praktiske gjennomføringen av disse forskriftene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-414/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften gjelder fra 26. februar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
