<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-02-597" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-597">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-02-597</id>
    <dato>02.04.2020 nr. 597</dato>
    <dato type="iso">2020-04-02</dato>
    <ikraft>02.04.2020 - 09.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-02 - 2020-04-09</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fauske kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0356</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utvidet karantenebestemmelse, Fauske</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utvidet karantenebestemmelse, Fauske kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsutvalget i Fauske kommune 2. april 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">For å forebygge og begrense smitte og beskytte sårbare grupper har Fauske kommune v/kommuneoverlegen med hjemmel i smittevernloven § 4-1 femte ledd, jf. første ledd - og med henvisning til Folkehelseinstituttets råd - vedtatt følgende lokal forskrift:</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-597/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Alle som ankommer Fauske kommune etter reiser i områdene som angitt i § 3 i denne forskrift, ilegges hjemmekarantene etter ankomst. Karantenen varer så lenge forskriften er gyldig og inntil 14 dager hvis forskriften forlenges. jf. forskrift 27. mars 2020 nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-597/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">For personer som utvikler sykdom eller symptomer i karanteneperioden, gjelder myndighetenes til enhver tid gjeldende regler for karantene og isolasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-597/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder pr. 2. april 2020 følgende områder: Trøndelag, Møre og Romsdal, Vestland, Viken, Vestfold og Telemark, Rogaland, Oslo, Innlandet og Agder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-597/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Transittopphold på lufthavn i områdene i denne forskrift § 3 regnes ikke som opphold i området.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-597/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Reisende som ikke har symptomer kan reise til planlagt oppholdssted for hjemmekarantene, men skal under reisen så langt det lar seg gjøre holde avstand til andre. Reisende med symptomer skal umiddelbart i isolering, og kan ikke bruke offentlig transport.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Disse karantenebestemmelsene gjelder kun den reisende selv, ikke personer den reisende oppholder seg med eller har oppholdt seg med under opphold i Fauske kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-597/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Unntak fra denne lokale forskrifts karantenekrav:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Samfunnets kritiske funksjoner, slik disse er definert i de til enhver tid gjeldende nasjonale bestemmelser jf. liste over kritiske samfunnsfunksjoner fastsatt av Justis og beredskapsdepartementet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Nær familie av avdøde ifb. begravelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Barn med delt bosted eller ved gjennomføring av samværsordninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Personer som er på gjennomreise i kommunen kan gjøre opphold som er nødvendige for å ivareta grunnleggende behov som for eksempel innta mat og drikke.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Pendlere som er nødvendige for å opprettholde næringslivet, holde produksjon i gang i virksomheter, så som vedlikehold, reparasjoner, forsyningslinjer, spesialiserte tjenester mv., samt planlagte utviklingsprosjekter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Disse unntak gjelder ikke for de som er testet positiv og er isolert, jf. forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften) § 11.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Personer som er omfattet av unntaket skal så langt som mulig unngå nærkontakt med andre personer, jf. forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften) § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Arbeidsgiver/virksomhetsleder har ansvar for å vurdere smitterisiko og iverksette nødvendige smittereduserende tiltak på arbeidsplassen iht. gjeldende regelverk. Kommunen vil føre tilsyn iht. smittevernloven § 7-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Personer som er i arbeid og nødvendige arbeidsreiser ilegges hjemmekarantene i tidsrommene de ikke utfører arbeid og nødvendige arbeidsreiser, jf. forskrift om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften) § 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-597/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det kan i tillegg søkes om dispensasjon fra karantenebestemmelsene. Søknad om dispensasjon rettes til kommuneoverlegen i Fauske kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-597/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Fylkesmannen avgjør klage over kommunalt eller interkommunalt vedtak så fremt ikke noe annet er bestemt i loven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-597/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Økonomisk ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Fauske kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-02-597/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrift gjelder fra torsdag 2. april 2020 til 9. april 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
