<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-31-430" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-31-430</id>
    <dato>31.01.2020 nr. 430</dato>
    <dato type="iso">2020-01-31</dato>
    <ikraft>31.01.2020 - 01.11.2023</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-31 - 2023-11-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ålesund kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-06-26-87-§5">L26.06.1992 nr. 87 § 5</ref>, <ref id="for-1992-12-11-1050">F11.12.1992 nr. 1050</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0220</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forsøk med valordning til kommunedelsutval i perioden 2019-2023</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forsøk med valordning til kommunedelsutval i perioden 2019-2023, Ålesund kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Haram kommunestyre 29. august 2019, Sandøy kommunestyre 19. september 2019, Skodje kommunestyre 29. august 2019, Ørskog kommunestyre 29. august 2019 og Ålesund kommunestyre 29. august 2019 med heimel i lov 26. juni 1992 nr. 87 om forsøk i offentlig forvaltning (forsøksloven). Stadfesta av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 31. januar 2020 med heimel i lov 26. juni 1992 nr. 87 om forsøk i offentlig forvaltning (forsøksloven) § 5, jf. delegeringsvedtak 11. desember 1992 nr. 1050.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k1">
      <kverdi>Kap 1</kverdi>
      <ktittel>Virkeområde og formål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Vedtektene gjeld forsøk med valordning til kommunedelsutval i Ålesund kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Formålet med forsøket er å styrke kommunedelsutvala sitt mandat og handlingsrom, samt legge til rette for at fleire ungdomar kan engasjere seg i lokalsamfunnet. Dette vil kunne påverke samfunnsengasjementet, styrke tilliten og trua på lokaldemokratiet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k2">
      <kverdi>Kap 2</kverdi>
      <ktittel>Forholdet til kommunelova</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til kommunelova</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Ved forsøk med valordninga til kommunedelsutvala skal reglane i kommunelova og vallova gjelde, med dei unntak, presiseringar, tilføyingar og/eller endringar som følgje av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k3">
      <kverdi>Kap 3</kverdi>
      <ktittel>Innhald i forsøket</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Val av leiar og nestleiar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Kommunelova § 5-7 andre ledd, § 7-7 andre ledd tredje og fjerde punktum og fjerde ledd om val av varamedlemmar gjeld ikkje i denne forsøksordninga. I staden gjeld følgjande:</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/avsnitt/1">Kommunestyret vel 11 medlemmar og 9 varamedlemmar i rekkefølgje på ei felles liste til kvart dei 11 kommunedelsutvala i Ålesund. Kvart kommunedelsutval vel deretter sjølv leiar og nestleiar.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Valperiode på 2 år for dei under 18 år</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Kommunelova (jf. § 7) tek utgangspunkt i at ein vel representantar for heile valperioden på 4 år. Denne forsøksordninga inneber at medlemmar/varamedlemmar av kommunedelsutval som på valtidspunktet er under 18 år, skal veljast for ein periode på 2 år.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k4">
      <kverdi>Kap 4</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelsar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Nærare om val av leiar og nestleiar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Val av leiar og nestleiar i kommunedelsutvala skal foregå som fleirtalsval (jf. kommunelova § 7-8, andre ledd). I første møte i kommunedelsutvalet blir det innhenta forslag frå medlemmane til vervet som leiar og nestleiar, og desse forslaga er kandidatane.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Nærare om organiseringa av valperiode på 2 år for ungdomar under 18 år</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Ungdomar under 18 år som stiller til val som medlem/varamedlem av eit kommunedelsutval skal gi skriftleg samtykke til val. På denne samtykkeerklæringa vil det bli opplyst om at dei stiller på val i ei periode på 2 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Når medlemmane/varamedlemmane av kommunedelsutvalet som er vald for to år skal avslutte si periode, skal kommunestyret hausten 2021 velje nye medlemmar i staden for desse, for tida fram til 2023. Kommunestyret skal berre velje nye medlemmar/varamedlemmar for dei som går ut. Desse varamedlemmane har anledning å stille til gjenvalg. Nye som blir vald inn i kommunedelsutvala 2021-2023 kan, men må ikkje vere under 18 år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetjing og varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft straks og varer til hausten 2023.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-31-430/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Evaluering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Evaluering av forsøksordninga skal skje med hjelp av eksterne. Det er ønskjeleg å evaluere i kva grad forsøket har påverka graden av samfunnsengasjement, samt styrka tilliten og trua på lokaldemokratiet hos innbyggjarane. Spesielt interessant vil det vere å evaluere om ungdomar sitt engasjement og tilknyting til lokalsamfunnet har auka.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
