<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-13-141" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-13-141</id>
    <dato>13.02.2020 nr. 141</dato>
    <dato type="iso">2020-02-13</dato>
    <ikraft>14.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-14</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vik kommune, Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-5">§ 8-5</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-7">§ 8-7</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-8">§ 8-8</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-9">§ 8-9</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0092</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om folkevalde si rett til godtgjersle, Vik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om folkevalde si rett til godtgjersle og velferdsgoder, Vik kommune, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Vik kommunestyre 13. februar 2020 med heimel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3, § 8-4, § 8-5, § 8-6, § 8-7, § 8-8, § 8-9 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal leggje til rette for brei rekruttering til kommunale tillitsverv gjennom økonomiske ordningar som gjer det mogeleg for alle å delta i lokalpolitikken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Rett til dekking av utgifter og økonomisk tap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Den som har et tillitsverv i Vik kommune har krav på
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">skyss-, kost- og overnattingsgodtgjersle for reiser i forbindelse med vervet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">dekking av utgifter som følge av vervet, også utgifter til andre for å utføre naudsynte arbeidsoppgåver, barnepass og andre omsorgsoppgåver ein i samband med utføring av vervet ikkje sjølv kan gjere</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">erstatning for tapt inntekt (for arbeidstakarar og sjølvstendig næringsdrivande) som følgje av vervet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Krav etter første ledd skal framsettast for lønskontoret så snart som mogeleg og seinast innan 3 månadar etter at kravet oppstod. Etter 3 månadar vert det ikkje dekka. Kravet skal dokumenterast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Utmåling av utgifter og økonomisk tap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Godtgjøring for skyss, kost og overnatting etter § 2 første ledd bokstav a, gis for reiser over 3 km kvar veg etter dei til einkvar tid gjeldande satsane i kommunens reiseregulativ. Reisene skal samordnast så langt det er formålstenleg ut frå ei vurdering av kostnadene og den tida som går med. Reise under 3 km kvar veg vert ikkje dekka. Det er reiseutgifter etter billigaste reisemåte som vert dekka. Det vert ikkje gitt kostgodtgjering utanom servering på møta. Kost på andre møte, kurs m.m. vert dekka etter dei til ei kvar tid gjeldande kommunale reiseregulativ. Krav om refusjon for godkjende utgifter i samband med møte og reiseverksemd skal leverast snarast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Utgifter etter § 2 første ledd bokstav b får etter rekning dekka dokumenterte utgifter til naudsynt tilsyn (innanfor satsar som § 2 første ledd bokstav c. Det er ein føresetnad at omsorgsansvaret elles ville ha hindra/gjort det vanskeleg for den folkevalde å delta på møte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Tapt ordinær arbeidsinntekt (som lønsmottakar) etter § 2 første ledd bokstav c vert betalt ut etter dokumentert inntektstap frå vedkomandes arbeidsgjevar. Dette vert dekka med inntil kr 520 pr. time eller inntil kr 3 900 pr. dag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Folkevalde som er sjølvstendig næringsdrivande eller utan fast lønsinntekt, har rett på vederlag for tap av arbeidsinntekt og/eller utgifter til avløysar med inntil kr 300 pr. time eller kr 2 250 pr. dag (udokumentert). Dersom tapet er større enn dette, kan det på grunnlag av skriftleg dokumentasjon utbetalast vederlag inntil kr 520 pr. time eller inntil 3 900 pr. dag (dokumentert). Tapet kan dokumenterast med likningsattest. Inntektstap vert utrekna etter netto årsinntekt (netto næringsinntekt) dividert på 230 dagar. Tapet kan og dokumenterast med attest over kostnadar til vikar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Innsending av krav om vederlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kravet om vederlag etter § 2 skal leverast til lønskontoret i kommunen fortløpande. Krav om tapt arbeidsforteneste som ikkje er knytt til arbeid i utval/komité/arbeidsgrupper, t.d. eksterne møter/reiser, kan samlast på eit skjema.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Møtegodtgjersle vert utbetalt på grunnlag av møteboka. Møtegodtgjersle vert ikkje utbetalt til ordførar og varaordførar eller til tilsette i kommunen som deltek på møte i kraft av stillinga si.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsgodtgjersle</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den som har eit kommunalt tillitsverv, har krav på godtgjersle for sitt arbeid etter følgjande satsar:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">
        <i>Medlemmar med fast godtgjersle:</i>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Ordførar (sjå § 7 om godtgjersle ved frikjøp)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Varaordførar får 20 % av ordførargodtgjersla (godtgjersla dekkjar førebuing, deltaking og etterarbeid i alle aktuelle kommunale politiske fora, vikaroppdrag ved kortare sjukdom, kortare ferier og representasjonsoppgåver m.m.)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Formannskapsmedlemmane får 5 % av ordførargodtgjersla (fast godtgjersle dekkjar førebuing, deltaking og etterarbeid m.m. for møter i formannskapet og administrasjonsutvalet)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Leiar av kontrollutvalet får 2,5 % av ordførargodtgjersla (fast godtgjersle dekkjar førebuing, deltaking og etterarbeid m.m. for møter i kontrollutvalet)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Leiar av råd for eldre og menneske med nedsett funksjonsevne får 2,5 % av ordførargodtgjersla (fast godtgjersle dekkjar førebuing, deltaking og etterarbeid m.m. for møter i rådet)</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Fast årleg godtgjersle etter første ledd reduserast med 25 % ved fråvær frå meir enn 1/4 av tal avvikla møter i løpet av kalenderåret og vidare 10 % pr. møte utover dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">
        <i>Medlemmar utan fast godtgjersle:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Representantar og vararepresentantar som møter i dei faste utvala: kommunestyre, formannskap, kontrollutval, råd for eldre og menneske med nedsett funksjonsevne, får kr 750 pr. møte for halvdagsmøtar (inntil 4 timer) og kr 1 000 pr. møte for heildagsmøte (over 4 timer). Møtande varamedlemmer i einskildsaker får kr 250 pr. møte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Medlemmar i andre kommunale nemnder/andre utval får kr 250 pr. møte. Leiar får kr 350 pr. møte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Arbeidstakarane sine representantar i kommunale styringsorgan (administrasjonsutvalet) som ikkje har frikjøpsordning, får kr 250 pr. møte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">For møte i tilknyting til møte i kommunestyre, formannskap, og evt. andre faste utval vert det ikkje utbetalt møtegodtgjersle for medlemar som er med i desse organa. Fleire møte same dag gir ei møtegodtgjersle tilsvarande den høgaste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/9">Ved telefonmøte vert det utbetalt ½ møtegodtgjersle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/10">Reiser i kommunale oppdrag i og utanfor kommunen vert sidestilt med møte, dersom reisa/oppdraget varer i meir enn 2 timar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Unnateke for godtgjersle</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Folkevalde som er tilsette i kommunal verksemd eller andre som opprettheld løna si under fråver for å ivareta kommunale verv, får ikkje vederlag for tapt arbeidsforteneste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Det vert ikkje gjeve godtgjersle for politiske gruppemøter og liknande som gjeld partia.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Godtgjersle ved frikjøp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Folkevalde som frikjøpast frå ordinært arbeid, mottar ein fast godtgjering i staden for dekking av tapt inntekt etter § 3 og arbeidsgodtgjersle etter § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ordføraren frikjøpast i 100 % stilling. Ordføraren si godtgjersle fastsetjast til 85 % av godtgjersla til stortingsrepresentantane, jf. vedtak i kommunestyresak 102/19 om budsjett- og økonomiplan 2020-2023.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Godtgjersle for telefon og breiband</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Ordførar og varaordførar får dekka utgifter til telefon og breiband i samsvar med det som gjeld for rådmann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ettergodtgjersle</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Folkevalde som har eit tillitsverv som si hovudsysselsetjing, har rett til ettergodtgjersle i 1,5 månadar når dei fråtrer vervet og har ein jobb å gå attende til og 3 månader dersom vedkomande ikkje har ein jobb å gå attende til, i samsvar med KS sitt normalreglement.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Retten til ettergodtgjersle avkortast mot annan inntekt etter reglane i kommunelova § 8-6 andre og tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Pensjonsordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Folkevalde som har eit tillitsverv som si hovudsysselsetjing: ordførar, har rett til pensjon i tråd med kommunen si pensjonsordning for folkevalde i Kommunal Landspensjonskasse (KLP).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Rett til sjukepengar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Folkevalde som har eit tillitsverv som si hovudsysselsetjing, har same krav på sjukepengar som tilsette i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Kommunen skal betale sjukepengar tilsvarande full godtgjersle i arbeidsgjevarperioden frå den første til den sekstende sjukedagen, jf. folketrygdlova § 8-19.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Har den folkevalde krav på godtgjersle utover seks gonger grunnbeløpet, jf. folketrygdlova § 8-10 andre ledd, skal kommunen betale forskjellen mellom det den folkevalde har krav på å få utbetalt i sjukepengar frå folketrygda og det den folkevalde ville fått i godtgjersle i den same perioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Rettigheter ved yrkesskade</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Folkevalde som har eit tillitsverv som si hovudsysselsetjing, skal meldast inn i kommunen si yrkesskadeforsikring og eventuelle andre tilleggsforsikringar som gjev tilsette i kommunen rett til ytingar ved yrkesskade.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Permisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Folkevalde som har eit tillitsverv som si hovudsysselsetjing, har etter søknad rett til permisjon i samsvar med arbeidsmiljølova § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15, samt kommunelova § 7-9 2. ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Søknad om permisjon avgjerast av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Under permisjonen beheld den folkevalde godtgjersle i inntil to veker, med mindre han eller hun gjør avkall på den. Under svangerskapspermisjon, omsorgspermisjon, fødselspermisjon, foreldrepermisjon og ved barns og barnepassers sjukdom har den folkevalde rett til å behalde godtgjersla etter same regler som gjeld for tilsvarande permisjonar for tilsette i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Tolking av reglane for godtgjersle</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Ordførar/formannskap skal handsame tolkingsspørsmål/tvilstilfelle i samband med reglane for tapt arbeidsforteneste og godtgjersle for folkevalde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Årleg regulering av satsane</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Dei faste godtgjersla til ordførar og dei andre som er knytt til ordførarløn vert regulert 1. mai kvart år i takt med regulering av stortingsrepresentantløn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-141/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 14. februar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
