<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-01-23-542" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-01-23-542</id>
    <dato>23.01.2020 nr. 542</dato>
    <dato type="iso">2020-01-23</dato>
    <ikraft>10.10.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-10-10</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Harstad kommune, Troms og Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-7">§ 8-7</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-8">§ 8-8</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-9">§ 8-9</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0331</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om folkevalgtes rett til godtgjøring og velferdsgoder, Harstad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om folkevalgtes rett til godtgjøring og velferdsgoder, Harstad kommune, Troms og Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Harstad kommunestyre 23. januar 2020 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3,§ 8-4, § 8-6, § 8-7, § 8-8, § 8-9 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Tapt inntekt - utgift ved vervet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Legitimerte tap</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Tap i arbeidsinntekt kan, i henhold til kommunelovens § 8-3, 3. ledd mot legitimasjon erstattes med inntil et av kommunestyret fastsatt maksimumsbeløp pr. møtedag.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.2">Beløpet fastsettes til 0,40 % av ordførerens godtgjøring.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Nødvendig legitimasjon</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Lønnsmottakeren må legitimere tapet ved å legge frem skriftlig bevitnelse/lønnsslipp fra arbeidsgiver om at trekk i lønn er foretatt. For selvstendig næringsdrivende beregnes tapet på grunnlag av utfakturert timepris.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Utbetaling</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Tapt arbeidsfortjeneste utbetales kun etter begjæring fra det enkelte medlem, eller dens arbeidsgiver.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Andre utgifter</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1">Utgifter til barnepass, stell av syke og eldre o.l. kan dekkes med inntil et av kommunestyret fastsatt maksimumsbeløp pr. møtedag for legitimerte utgifter.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">
          <i>Beløp utover maksimumsbeløpet</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1.1">Kontrollutvalget får fullmakt til å avgjøre søknader om dekning av legitimerte tap ut over maksimumsbeløpet.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">
          <i>Ikke legitimerte tap</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1.1">Tap i arbeidsinntekt som ikke kan legitimeres, men som er sannsynlig, kan erstattes med inntil et av kommunestyret fastsatt maksimumsbeløp pr. møtedag jf. kommunelovens § 8-3, 3. ledd. Beløpet fastsettes til 0,10 % av ordførerens godtgjøring.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1.2">Godtgjøring for tap av inntekt ytes bare til dem som har et faktisk tap i inntekten. Det dekkes ikke tapt inntekt ut over 8 timer pr. dag. Som hovedregel dekkes ikke ulegitimert tap av inntekt på både dag og kveldsmøter. Selvstendig næringsdrivende vil normalt kunne kreve ulegitimert tapt inntekt, unntatt når det kommunale tillitsarbeidet (for eksempel møte) gjennomføres på tidspunkt hvor man normalt ikke utfører inntektsgivende arbeid i denne virksomheten. Studenter, pensjonister, hjemmeværende mv. vil kunne kreve ulegitimert tapt inntekt når de faktisk har hatt et tap i inntekt som følge av politisk tillitsverv. Men også for disse gruppene kreves at de faktisk har hatt et tap i inntekt, for eksempel ved at de har hatt tilbud om inntektsgivende oppgave som de måtte si fra seg på grunn av det politiske tillitsvervet.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Skyss, kost og overnattingsgodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Reiseregulativ etter samme regler som gjelder for de kommunalt ansatte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Hvis det ikke er mulig å benytte rutegående skyssmidler, og hvor det ikke er satt opp felles transport, gis medlemmer og varamedlemmer anledning til å nytte egen bil for reise i kommunens tjeneste. Medlemmets arbeidssted benyttes vanligvis som utgangspunkt for beregning av skyss- og godtgjøring for skyss- og overnatting ytes etter kommunens kostgodtgjøring for møter innenfor normalarbeidstid (08.00-16.00). Dersom vedkommende ikke er i fast arbeid, eller møtet avholdes utenom ordinær arbeidstid, benyttes bostedet. Bare reise og møtetid skal legges til grunn for beregning av fraværets lengde. Møtets varighet må fremgå av møteprotokoll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Når kommunen ikke har felles bespisning, betales kostgodtgjøring etter satsene i kommunens reiseregulativ for reiser innenfor tjenestedistrikt. Den enkelte representant må selv sette fram krav om utbetaling etter dette punktet, på fastsatt skjema.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Telefongodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Disse bestemmelsene følger de nye retningslinjer i reglement for telefoni av 19. mars 2019.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ordfører og varaordfører tildeles kommunal mobiltelefon, jf. avtalens pkt. 4.1 a. Mobiltelefon kan disponeres utover ordinær arbeidstid og fordelsbeskattes med bakgrunn i adgang til privat bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Gruppeledere som stiller sin private telefon til disposisjon/er tilgjengelig på privat telefon, utbetaler Harstad kommune kr 200 pr. md. i telefongodtgjørelse. Det innebærer at privat nr. oppføres på kommunale telefonlister. Den folkevalgte dekker kostnader ved innkjøp og bruk. Beløpet er skattepliktig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Møtegodtgjøring, omfang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det tilstås møtegodtgjøring for møter som gjelder lovlige styrer, nemnder, råd og utvalg som er opprettet av kommunestyret og eller lovlig innkalt med underskrift av ansvarlig myndighet. Det tilstås også møtegodtgjøring til kommunalt oppnevnte representanter i styrende organer som ikke er opprettet av kommunestyret og hvor organet selv ikke utbetaler møtegodtgjøring. Med møte menes i denne forbindelse også befaring. Det ytes dog ikke særskilt godtgjøring for befaring som foretas i tilknytning til møte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ordfører og varaordfører skal ikke ha møtegodtgjørelse. Utvalgsledere skal ikke ha møtegodtgjørelse for de utvalgene de leder, ellers får de møtegodtgjørelse som andre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Denne godtgjørelsen justeres og tilpasses ordførerens godtgjørelse én gang pr. år, den 1. januar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Ved deltakelse på kurs/konferanser hvor den folkevalgte er utpekt som deltaker av Harstad kommune, utbetales det godtgjøring for tapt arbeidsfortjeneste og møtegodtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Fast godtgjøring. De som etter gjeldende regler mottar fast godtgjøring, mottar denne uavkortet dersom de har møtt i mer enn 2/3 av de innkalte møter. Har de møtt i mellom 1/3 og 2/3 av de innkalte møter utbetales 50 % av fast godtgjøring. Har de møtt i færre enn 1/3 av de innkalte møter utbetales ikke fast godtgjøring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Fast godtgjøring</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Ordfører</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Ordfører gis godtgjøring tilsvarende 106,2 % av den til enhver tid gjeldende godtgjørelse for stortingsrepresentanter. Ordfører får ikke møtegodtgjørelse.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.2">Ordførerens godtgjøring legges til grunn for all øvrig godtgjøring som gis.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Varaordføreren</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Varaordfører er på full tid og gis en årlig fast godtgjøring tilsvarende 80 % av ordførerens godtgjøring. Varaordfører får ikke møtegodtgjørelse.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.2">Dette er en godtgjøring for representasjon og løpende stedfortrederoppgaver for ordfører inklusiv ordførers ferieavvikling, for forberedelser til, og deltakelse i kommunestyret, utvalgsledermøter ev. andre samarbeidsmøter.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.3">Møtegodtgjøring for deltakelse i utvalgsmøter gis som til de øvrige representanter.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.4">Ved sykefravær for ordfører med over en ukes sammenhengende varighet, tilstås fungerende ordfører samme godtgjøring som ordføreren for fungeringsperioden ut over en uke.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Utvalgslederne</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Utvalgslederne i hovedutvalgene med arbeidsområde økonomi, klima og miljøutvalget, utvalg for helse og omsorg, utvalg for oppvekst og kultur og kontrollutvalget gis en årlig fast godtgjøring tilsvarende 11 % av ordførerens godtgjøring. Nestleder får dobbel møtegodtgjørelse ved leders fravær. Utvalgslederne får ikke møtegodtgjørelse for de utvalgene de leder - ellers får de møtegodtgjørelse som andre.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.2">Dette er en godtgjøring for forberedelser til, og deltakelse i, utvalgsledermøter og ev. andre samarbeidsmøter og representasjon.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.3">Møtegodtgjørelse for deltakelse i kommunestyremøte og utvalgsmøter gis som til de øvrige representanter.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Ledere, øvrige nemnder, utvalg og råd</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1">Lederne gis en årlig fast godtgjøring tilsvarende 1,4 % av ordførerens godtgjøring.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.2">Dette er en godtgjøring for det merarbeid ledervervet medfører.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.3">Nestleder får dobbel møtegodtgjørelse ved leders fravær. Lederne får ikke møtegodtgjørelse for de utvalgene de leder - ellers får de møtegodtgjørelse som andre.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.4">Møtegodtgjøring for deltakelse i møtene gis som til de øvrige representanter.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">
          <i>Støtte til partigruppene (partistøtte for frikjøp)</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1.1">Partigruppene gis et grunntilskudd til hver partigruppe på 11 % av ordførerens godtgjøring. Videre et tillegg pr. representant på 1 % for posisjonspartiene og 5 % for opposisjonspartiene. Partistøtte tildeles etter mandatfordeling på valgoppgjør. Uavhengige representanter får ikke godgjøring som egen gruppe. De kan heller ikke telles inn i andre gruppers medlemstall.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1.2">Den enkelte gruppe ved gruppeleder melder til ordfører hvordan partigruppestøtten ønskes fordelt. Ordfører godkjenner endelig fordeling og ser til at denne er i tråd med gjeldende regelverk.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Møtegodtgjøring i styrer, utvalg mv.</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
          <i>Kommunestyret</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ordinær møtegodtgjøring for kommunestyret fastsettes til 0,15 % av ordførerens godtgjøring.
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>Utvalg, nemnder, utvalg og råd</i></avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1.1">Ordinær møtegodtgjøring for utvalgte nemnder, utvalg og råd forøvrig fastsettes til 0,15 % av ordførerens godtgjøring. Legitimert tap av inntekt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1.2">Legitimert tap av inntekt fastsettes til maksimum 0,40 % av ordførerens godtgjøring.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Ulegitimert tap av inntekt</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1.1">Ulegitimert tap av inntekt fastsettes til 0,12 % av ordførerens godtgjøring.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Legitimerte utgifter til stedfortreder</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1.1">Legitimerte utgifter til stedfortreder ved stell av syke og eldre og barnepass erstattes med inntil 0,12 % av ordførerens godtgjøring.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">
          <i>Tidsfrist</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1.1">Krav om godtgjøring må framsettes slik at anordningsprinsippet kan følges. Krav for det ene året må derfor være framsatt innen 20. desember samme år.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ettergodtgjøring/lønn til folkevalgte (utsatt)</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Pensjonsordning (utsatt)</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Rett til sykepenger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Ordfører og varaordfører har samme krav på sykepenger som ansatte i Harstad kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kommunen skal betale sykepenger tilsvarende full godtgjøring i arbeidsgiverperioden fra den første til den sekstende sykedagen, jf. folketrygdloven § 8-19.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">I tillegg beholder, til enhver tid sittende ordfører, godtgjørelsen fra kommunen med fratrekk av den godtgjørelsen som vedkommende ordfører mottar fra NAV til maksdato er nådd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Rettigheter ved yrkesskade</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ordfører og varaordfører skal meldes inn i kommunens yrkesskadeforsikring og eventuelle andre tilleggsforsikringer som gir ansatte i kommunen rett til ytelser ved yrkesskade.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Permisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Ordfører og varaordfører har etter søknad rett til permisjon i samsvar med arbeidsmiljøloven § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Søknad om permisjon avgjøres av Formannskapet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Under permisjonen beholder den folkevalgte godtgjøringen i inntil to uker, med mindre han eller hun gjør avkall på den. Under svangerskapspermisjon, omsorgspermisjon, fødselspermisjon, foreldrepermisjon og ved barns og barnepassers sykdom har den folkevalgte rett til å beholde godtgjøringen etter samme regler som gjelder for tilsvarende permisjoner for ansatte i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Vigsler</ptittel>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Vigslere som ikke mottar fast godtgjøring eller lønn fra kommunen mottar møtegodtgjørelse pr. vigsel.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-01-23-542/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 10. oktober 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
