<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-13-250" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-13-250</id>
    <dato>13.02.2020 nr. 250</dato>
    <dato type="iso">2020-02-13</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sortland kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-5">§ 8-5</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-7">§ 8-7</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-8">§ 8-8</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-9">§ 8-9</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0150</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for godtgjørelse til kommunale folkevalgte, Sortland</korttittel>
    <tittel>Forskrift for godtgjørelse til kommunale folkevalgte, Sortland kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sortland kommunestyre 13. februar 2020 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) kapittel 8.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre kommunens folkevalgte kompensasjon for sin arbeidsinnsats som ombudsmenn, erstatte tap i arbeidsinntekt, samt dekke utgifter forbundet med tillitsverv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften er fastsatt i henhold til forvaltningsloven § 37 og utarbeidet i medhold av kommunelovens kap. 8, hvor det heter at følgende skal vedtas i forskrifts form:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">skyss-, kost- og overnattingsgodtgjørelse (§ 8-3)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">dekning av utgifter (§ 8-3)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">tapt arbeidsinntekt (§ 8-3)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">godtgjøring for politisk arbeid (§ 8-4)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">ettergodtgjøring for folkevalgte som har vervet som hovedbeskjeftigelse (§ 8-6)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">permisjon for folkevalgte som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse (§ 8-10).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Med folkevalgte menes medlemmer av kommunestyret og personer som et folkevalgt organ har valgt inn i et folkevalgt organ, eller et annet kommunalt organ jf. kommuneloven § 5-1 og § 5-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Utbetalinger til folkevalgte er godtgjøringer, ikke lønn. Godtgjørelsen er innberetningspliktig og skattepliktig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Møtegodtgjørelse</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p2-1">
      <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/1">Dersom medlemmet samme dag deltar i flere møter i ulike utvalg, har vedkommende rett til like mange møtegodtgjørelser som møter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/2">Klagenemnd, valgstyre og trafikksikkerhetsutvalg som har møte direkte knyttet til møte i formannskapet eller driftsutvalget med inntil en times varighet, har ikke rett til særskilt møtegodtgjøring. Tilsvarende gjelder for andre kommunale organ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/3">Det gis ikke møtegodtgjørelse for gruppemøter, fraksjonsmøter eller andre møter i partiene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/4">Stemmestyrene gis kun fast godtgjøring jf. § 3-6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p2-2">
      <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
      <ptittel>Satser</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p2-2-1">
      <pverdi>§ 2-2-1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2-2-1/ledd/1">For medlemmer av kommunestyret, formannskapet, og faste utvalg settes møtegodtgjørelsen tilsvarende 0,09 % av ordførerens godtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p2-2-2">
      <pverdi>§ 2-2-2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2-2-2/ledd/1">For ledere av andre kommunale styrer, råd, nemnder og komiteer, settes møtegodtgjørelsen tilsvarende 0,07 % av ordførerens godtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p2-2-3">
      <pverdi>§ 2-2-3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2-2-3/ledd/1">For medlemmer av andre kommunale styrer, råd, nemnder og komiteer, settes møtegodtgjørelsen tilsvarende 0,05 % av ordførerens godtgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-2-3/ledd/2">Nestleder eller annen valgte medlemmer som fungerer som møteleder i leders fravær, tilstås møtegodtgjørelse som leder, jf. § 2-2-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p2-2-4">
      <pverdi>§ 2-2-4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2-2-4/ledd/1">For folkevalgte medlemmer som blir politisk oppnevnt til å sitte i plangrupper, arbeidsgrupper og lignende, skal disse motta møtegodtgjørelse tilsvarende 0,02 % av ordførers godtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p2-2-5">
      <pverdi>§ 2-2-5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2-2-5/ledd/1">Møter i kommunale styringsorganer som varer inntil 4 timer godtgjøres med 50 % av de satser som er nevnt ovenfor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p2-3">
      <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
      <ptittel>Deltagelse på kurs/konferanser og lignende</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-3/ledd/1">Dersom medlemmer av folkevalgte utvalg blir oppnevnt til eller får aksept av ordfører til å delta på kurs eller konferanser, tilstås tapt arbeidsfortjeneste og reiseutgifter dersom det organ som har invitert ikke dekker godtgjørelse etter egen ordning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p2-4">
      <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
      <ptittel>Representasjon i eksterne møter/arrangementer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-4/ledd/1">Medlem som av ordfører er bedt om å representere kommunen i eksterne møter/arrangementer, tilstås reiseutgifter og tapt arbeidsfortjeneste dersom det organ som har invitert ikke dekker godtgjørelse etter egen ordning. Det tilstås ikke møtegodtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p2-5">
      <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
      <ptittel>Samarbeidsutvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-5/ledd/1">Kommunens folkevalgte representanter i samarbeidsutvalg i skoler og barnehager tilstås møtegodtgjørelse etter § 2-2-3 og dekning av skyssutgifter etter statens satser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Fast godtgjørelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Verv med stor arbeidsbelastning får en fast årlig godtgjørelse i tillegg til møtegodtgjørelse for det enkelte møte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p3-1">
      <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
      <ptittel>Ordfører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/1">Sortland kommune har ordfører på heltid. Ordførerens årlige godtgjørelse settes til 93 % av en stortingsrepresentants grunngodtgjørelse. Godtgjøringen dekker kontortid, representasjon og oppdrag i egenskap av ordfører, møter i formannskap, kommunestyret, komiteoppdrag pålagt av kommunestyret og andre kommunale styrer, råd og utvalg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/2">
        <i>Pensjonsordning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/3">Ordføreren meldes inn i pensjonsordning på lik linje med ansatte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/4">
        <i>Sykepenger, yrkesskade og permisjoner</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/5">Ordføreren har samme rett til sykepenger, rettigheter ved yrkesskade og permisjoner i samsvar med arbeidsmiljølovens § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/6">
        <i>Feriepenger</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/7">Ordførerens godtgjørelse utbetales som lønn og gir rett til feriepenger etter regler definert i ferieloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/8">
        <i>Ettergodtgjøring</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/9">Ved fratredelse utbetales godtgjøring inntil tre måneder etter fratredelsen, med mindre ordfører trer inn i annet lønnet arbeid i perioden. Ved overgang til annen stilling gis 1,5 måneders godtgjøring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p3-2">
      <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
      <ptittel>Varaordfører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/1">Varaordfører får fast årlig godtgjørelse tilsvarende 50 % av ordførerens godtgjørelse. Godtgjøringen dekker kontortid, representasjon og øvrige oppgaver som ordførerens stedfortreder. Varaordfører tilstås ikke møtegodtgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/2">Dersom varaordfører fungerer sammenhengende ut over én uke som ordfører, mottar vedkommende en godtgjørelse tilsvarende ordførerens for hele perioden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/3">
        <i>Pensjonsordning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/4">Varaordføreren meldes inn i pensjonsordning på lik linje med ansatte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/5">
        <i>Sykepenger, yrkesskade og permisjoner</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/6">Varaordføreren har samme rett til sykepenger, rettigheter ved yrkesskade og permisjoner i samsvar med arbeidsmiljølovens § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/7">
        <i>Feriepenger</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/8">Varaordførerens godtgjørelse utbetales som lønn og gir rett til feriepenger etter regler definert i ferieloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/9">
        <i>Ettergodtgjøring</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/10">Ved fratredelse utbetales godtgjøring inntil tre måneder etter fratredelsen, med mindre varaordfører trer inn i annet lønnet arbeid i perioden. Ved overgang til annen stilling gis 1,5 måneders godtgjøring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p3-3">
      <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
      <ptittel>Formannskapet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/1">Formannskapets øvrige medlemmer får en fast årlig godtgjørelse tilsvarende 7 % av ordførerens godtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p3-4">
      <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
      <ptittel>Leder av driftsutvalg og kontrollutvalget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/1">Utvalgsleder for driftsutvalget og kontrollutvalget tilstås en årlig godtgjørelse tilsvarende 7 % av ordførerens godtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p3-5">
      <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
      <ptittel>Gruppeledere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-5/ledd/1">Gruppeledere i kommunestyret bevilges samlet et årlig beløp lik 10 % av ordførerens godtgjørelse. Beløpet fordeles på alle gruppelederne etter partienes styrkeforhold i kommunestyret. Det enkelte parti kan avtale godtgjøring av annet sentralt kommunestyremedlem med utgangspunkt i gruppeleders godtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p3-6">
      <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
      <ptittel>Stemmestyre</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-6/ledd/1">Fast godtgjøring ved kommunestyre- og fylkestingsvalg, samt Stortings- og sametingsvalg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-6/ledd/2">For kretser med åpne stemmelokaler 2 dager:
<marg niv="1" id="/paragraf/3-6/ledd/2/marg/1">Stemmestyrets leder godtgjøres med kr 5 000. Stemmestyrets medlemmer godtgjøres med kr 4 000.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-6/ledd/3">For kretser med åpne stemmelokaler 1 dag:
<marg niv="1" id="/paragraf/3-6/ledd/3/marg/1">Stemmestyrets leder godtgjøres med kr 4 000. Stemmestyrets medlemmer godtgjøres med kr 3 000.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tap av inntekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hvis folkevalgtes deltakelse medfører tap av inntekt, gis det erstatning. Godtgjøring for tapt inntekt gjelder representanter i alle kommunale utvalg, styrer og råd. Godtgjøring utbetales i tillegg til folkevalgte som er i annet oppdrag for kommunen, (kurs, reiser og lignende).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Godtgjøring for tapt inntekt ytes bare til dem som har et faktisk tap i inntekten. Krav på godtgjørelse bør gjøres av den folkevalgtes arbeidsgiver for å hindre et tap i pensjon og feriepenger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Som hovedregel skal det dekkes tapt inntekt for en hel dag for de store politiske møtene som varer hele dagen. For andre møter som varer under 4 timer kan de folkevalgte gjøre krav på tapt arbeidsinntekt time for time.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Verv med stor arbeidsbelastning kan få godkjent refusjon for tap av inntekt inntil 10 dager i året ut over de ordinære møtedagene. Dette gjelder varaordfører, formannskapet og leder av driftsutvalget. Kravet fremmes fortrinnsvis av arbeidsgiver med attestering av den folkevalgte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p4-1">
      <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
      <ptittel>Ulegitimert tapt inntekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/1">Ulegitimert tapt inntekt defineres i denne sammenheng som tapt inntekt som ikke kan legitimeres fra arbeidsgiver/oppdragsgiver. Slike tap må i tilstrekkelig grad sannsynliggjøres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/2">Ulegitimert tapt inntekt erstattes med 0,1 % av ordføreres godtgjøring, basert på ordførers til enhver tid gjeldende sats. Intervall for fordeling settes til varighet i 3 kategorier;
<marg niv="2" id="/paragraf/4-1/ledd/2/marg/1">inntil 1 time, inntil 4 timer, og over 4 timer tilsvarer en dagsats.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/3">Møte inntil
<marg niv="1" id="/paragraf/4-1/ledd/3/marg/1">1 time beregnes som 1/7,5 dels dagsats.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/4-1/ledd/3/marg/2">1-4 timer med ½ dagsats.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/4-1/ledd/3/marg/3">over 4 timer med 1/1 dagsats.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/4-1/ledd/3/marg/4">- basert på satsgrunnlag i § 4-1 andre avsnitt.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p4-2">
      <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
      <ptittel>Legitimert tapt inntekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/1">Legitimert tapt inntekt defineres i denne sammenhengen som den lønnen arbeidsgiver bekrefter at arbeidstakeren taper ved å inneha kommunale tillitsverv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/2">Legitimert tapt inntekt erstattes med inntil 0,5 % av ordføreres godtgjøring, basert på ordførers til enhver tid gjeldende sats. Intervall for fordeling settes til varighet i 3 kategorier;
<marg niv="2" id="/paragraf/4-2/ledd/2/marg/1">inntil 1 time, inntil 4 timer, og over 4 timer tilsvarer en dagsats.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/3">Møte inntil;
<marg niv="1" id="/paragraf/4-2/ledd/3/marg/1">1 time beregnes som 1/7,5 dels dagsats.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/4-2/ledd/3/marg/2">1-4 timer med andel timesats 1-4/7,5 dels dagsats.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/4-2/ledd/3/marg/3">Over 4 timer godtgjøres med 1/1 dagsats.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/4-2/ledd/3/marg/4">- basert på satsgrunnlag i § 4-2 andre avsnitt.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/4">Møte på 2 timer godtgjøres med 2/7,5 dels dagsats.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/5">For selvstendig næringsdrivende gjelder følgende:
<marg niv="1" id="/paragraf/4-2/ledd/5/marg/1">Det må fremlegges ny dokumentasjon/sannsynlig gjøring hvert år på bakgrunn av siste års regnskaps-/produksjonstall og når grunnlaget for å kreve tapt arbeidsinntekt vesentlig endres i løpet av året.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p4-3">
      <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
      <ptittel>Innsending av krav om tapt inntekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-3/ledd/1">Krav om tapt inntekt må sendes inn senest 3 måneder etter at den tapte inntekten oppsto. For å unngå tap av pensjon og feriepenger, bør kravet sendes inn av arbeidsgiver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Refusjon av utgifter til stedfortreder og omsorgsarbeid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ved deltagelse i kommunale møter dekkes legitimerte ekstrautgifter til barnepass, stedfortreder og hjelp til omsorg- og pleietrengende i nærmeste familie med inntil 0,1 % av ordførerens godtgjørelse pr møtedag. Dette gjelder også ledsager til funksjonshemmet folkevalgt i den grad dette ansees nødvendig for at denne skal kunne fungere i vervet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kommunale foretak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fast årlig godtgjørelse for styreleder settes til 7 % av ordførerens godtgjøring. Styremedlemmene får 2 % i fast årlig godtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Møtegodtgjørelse for styremedlemmene er 0,09 % av ordførerens godtgjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Nestleder eller annen valgt representant som fungerer som møteleder i leders fravær, tilstås dobbel møtegodtgjørelse. For øvrig gjelder godtgjørelsene i reglementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Reduksjon i fast godtgjørelse ved fravær</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p7-1">
      <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/1">Dersom et medlem som tilkommer fast godtgjørelse deltar i mindre enn 2/3 av det antall møter utvalget har i løpet av årsperioden, reduseres den faste godtgjørelsen med 25 %.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p7-2">
      <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7-2/ledd/1">Ved deltagelse i mindre enn 1/3 av utvalgets møter, reduseres godtgjørelsen med 50 %, og ved forfall til samtlige møter bortfaller hele fastgodtgjørelsen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p7-3">
      <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/1">Varamedlem som deltar i minst 1/3 av utvalgets møter, har rett til 50 % av den faste godtgjørelsen. Ved deltagelse i minst 2/3 av møtene, har varamedlem rett til 100 % fast godtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p7-4">
      <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7-4/ledd/1">Ved fritak og skifte av medlemmer, beregnes godtgjøringen forholdsmessig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Telefongodtgjørelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Ordfører får dekket 100 % av utgifter til mobiltelefon. Varaordfører får dekket 50 % av utgifter til mobiltelefon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Andre kommunale folkevalgte kan i særskilte tilfeller etter dokumentert søknad til ordføreren innvilges godtgjørelse for bruk av telefon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Reiseregulativ</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">
        <i>Møter og befaringer</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Godtgjørelse for reise, diett og overnatting i forbindelse med kommunale møter og befaringer dekkes etter satser i kommunens reiseregulativ, hvilket tilsvarer statens reiseregulativ.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">
        <i>Midlertidig opphold utenfor kommunen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Folkevalgte med midlertidig bosted utenfor kommunen gis dekning av reiser for deltagelse i ordinære møter i henhold til møteplan. Gjeldende reiseregulativ legges til grunn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Rimeligste reisemåte skal benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Reiseregning fremmes innen 3 måneder etter utført oppdrag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Refusjon av utgifter samt reisegodtgjørelse fremmes på digitalt skjema knyttet til kommunens lønningssystem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Møtegodtgjørelse og fast godtgjørelse utbetales i august og februar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Tapt inntekt, skyss- og kostgodtgjørelse utbetales første lønningsdag etter mottatt krav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Varamedlemmer som har krav på fast godtgjøring jf. § 7-3 får utbetaling i februar - 1 gang pr. år. for å unngå forskuddsbetaling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Fortolkning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Formannskapet bemyndiges til å gi fortolkninger og å treffe vedtak i enkelttilfeller der det oppstår tvil.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-250/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Tidspunkt for iverksettelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskrift for godtgjørelse til folkevalgte gjøres gjeldende fra 1. januar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
