<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-11-254" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-11-254</id>
    <dato>11.02.2020 nr. 254</dato>
    <dato type="iso">2020-02-11</dato>
    <ikraft>11.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-11</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hasvik kommune, Troms og Finnmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-02-20-213</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0155</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for snøskuterløyper, Hasvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift for snøskuterløyper, Hasvik kommune, Troms og Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hasvik kommunestyre 11. februar 2020 med hjemmel i 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 5 tredje ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er ut fra et samfunnsmessig helhetssyn å regulere og legge til rette for kjøring med snøskuter i fastsatte løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om bruken av kommunale snøskuterløyper i Hasvik kommune. Bestemmelsen hjemler kun kjøring med typegodkjent og registrert snøskuter (beltemotorsykkel). Den hjemler ikke fornøyelseskjøring med andre motorkjøretøy, som ATV med påsatte belter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Løypebeskrivelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bruk av snøskuter i utmark og på islagte vassdrag kan på vinterføre skje langs følgende merkede løyper, jf. vedlagt kart i målestokk 1:50 000.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">
        <i>Snøskuterløype 1</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Starter ved vegbommen i Vågan går langs nedlagt veg mot Kvithellan. Videre langs foten av høyde 266 Kristinenavaren, over Kvithellvatnet, Gustavvatnet og Tungebakkvatnet. Videre nord for Barbostinden, på østsiden av området med krattskog, mot vestsiden av Rivaren og via Øvre til Midtre Flågavatn. Herfra en avstikker til Nedre Flågavatn og vegen. Videre til Midtre Flågavatn til Hasfjordvatnet og Steinvatnet. Derfra forbi Nyvatnet og vatn 340, over en rekke småvann like sør for høyde 605, dreier nordover og går like vest for høyde 532, over vann 428 Sandvatn hvor den møter løype 6 og vann øst for høyde 489, dreier vestover og møter løype 2 ved Slusken. Denne løypen er delt i GPX-fila med navn Løype-1 og Løype_1 hvor løype_1 går fra løypekryss på vann 142 og til vegen i Flågan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">
        <i>Totalt 24,27 km.</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Snøskuterløype 2</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Fra Breivikbotn ved vegkryss Dønnesfjordveien/FV. 882 til Sørvær, langs vegen til mot Dønnesfjord. Møter så løypa 10 fra Høyvikdalen. Langs Dalvatna og møter løype 14. Tvers over nordenden av Smalvatnet og møter løype 16. Fortsetter i samme retning og møter løype 7. Bøyer så noe sørover deretter mot sørøst og mot høyde 270 ved foten av Sluskfjellet og går opp Sluskefjellet hvor den møter løype 1 og videre løype 9 øst for Sluskfjellet, rett fram til like øst for høyde 332, over Brennhaugvatnet hvor den møter løype 22, vest for og over Storvatnet i Dønnesfjord og til Elvestrand.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">
        <i>Totalt 12,55 km.</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">
        <i>Snøskuterløype 3</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9">Fra andre Krokvannet til kommunegrense ved Fiskevannet med sideløype til Børfjord. Denne løypen er delt i GPX-filen hvor løype 3 går fra Andre Krokvann og til Børfjord. Løype_3 går fra kryss ned til Børfjord og til Fiskevannet ved kommunegrensen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/10">
        <i>Totalt 12,25 km.</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/11">
        <i>Snøskuterløype 4</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/12">Fra Breivik møter løype 11 og møter videre løype 5 til Sørvær. Følger sør for Falkeberghøgda over vann 137 videre sør for høyde 188 og møter løype 12 på vann 222. Går videre sørøstover forbi Lille Himmelhaugen og går ned på vann 179 i Sørbukta og videre hvor den møter løype 7 til Ofjordvannet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/13">
        <i>Totalt 13,65 km.</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/14">
        <i>Løype 5:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/15">Fra løype 4 nord for Breivik går øst for Fossbakken mot Sandfjordskaret, dreier så vestover til nedlagt masseuttak nedenfor Vikran, Sørvær.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/16">
        <i>Totalt 5,19 km.</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/17">
        <i>Snøskuterløype 6</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/18">Fra løype 1 ved vann 428 Sandvatn over Mattisvatnet til Gjertrudsvatnet.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/18/marg/1">Totalt 5,97 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/19">
        <i>Snøskuterløype 7</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/20">Fra løype 2 ved vann 206 til Ofjordvatnet.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/20/marg/1">Totalt 2,17 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/21">
        <i>Snøskuterløype 8</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/22">Fra løype 3 og 9 ved Krokvatna til Næringsbukta.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/22/marg/1">Totalt 3,15 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/23">
        <i>Snøskuterløype 9</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/24">Fra løype 2 ved Sluskfjellet til Krokvatna.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/25">Totalt 7,09 km.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/26">
        <i>Snøskuterløype 10</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/27">Fra Dønnesfjordkrysset langs begynnelsen av Dønnesfjordvegen over Mollvatnet og ned til Høyvikdalen videre opp ved Gløttbakken til den møter løype 2 på Nedre Dalvatnet.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/27/marg/1">Totalt 1,97 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/28">
        <i>Snøskuterløype 11</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/29">Fra løypekryss løype 4 til Pumpervika og Andottvatnet. Denne løypen er delt i GPX-fila med navn Løype-11 og Løype_11 hvor løype_11 går fra løypekryss ved gamle masseuttak på Markeilraen og mot hytter ved Andottvatnet.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/29/marg/1">Total 5,38 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/30">
        <i>Snøskuterløype 12</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/31">Fra løype 4 (Breivik) ved vann 224 til toppen av Store Himmelhaugen.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/31/marg/1">Totalt 2,67 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/32">
        <i>Snøskuterløype 13</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/33">Fra Dønnesfjordkrysset opp Moldbakken til Lille Eggevann hvor den møter løype 14 og løype 15. Dreier så sørover hvor den møter løype 1 ved Steinvatnet.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/33/marg/1">Totalt 4,55 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/34">
        <i>Snøskuterløype 14</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/35">Fra løype 2 ved Øvre Dalvatnet til løype 13 på Lille Eggevatnet.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/35/marg/1">Totalt 1,67 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/36">
        <i>Snøskuterløype 15</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/37">Fra løypekryss løype 13 og 14 på Lille Eggevatnet til løype 16 på Store Eggevatnet.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/37/marg/1">Totalt 1,34 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/38">
        <i>Snøskuterløype 16</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/39">Fra løype 2 øst for Smalvatnet hvor den møter løype 15 på Store Eggevatnet og videre sørover forbi høyde 289 til den møter løype 1
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/39/marg/1">Totalt 3,37 km
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/40">
        <i>Snøskuterløype 17</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/41">Fra Bårvik opp Barbosdalen til løype 1.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/41/marg/1">Totalt 0,92 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/42">Snøskuterløype 18</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/43">Fra FV882 ved Kjettingplassen til løype 1 på Svartbergvatnet</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/44">Totalt 0,83 km
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/45">
        <i>Snøskuterløype 19</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/46">Fra enden av løype 9 på Gjertrudsvatnet over Langvatnet til sørøst på Offervatnet.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/46/marg/1">Totalt 3,98 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/47">
        <i>Snøskuterløype 20</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/48">Fra løype 21 øst for Middagsfjellet over Jarlevatnet til løype 3 på Krokvatnan.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/48/marg/1">Totalt 2,21 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/49">
        <i>Snøskuterløype 21</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/50">Fra løypekryss 6 og 19 på Gjertrudsvatnet går østover sør for middagsfjellet og møter løype 20. Videre mellom høyde 413 og 415 på Slettfjellet dreier så sørøst ved vann 213 og til vann 282 Steinfjellvatnet. Går videre til nordenden av vann 344 dreier nordover over vann 305, 290 og 285 Langvatnet. Videre over vann 251 Rundvatnet og går nordvest til kommunegrensen på Fiskevannet hvor den møter løype 3.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/50/marg/1">Totalt 15,42 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/51">
        <i>Snøskuterløype 22</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/52">Fra løype 2 ved Brennhaugvatnet over Brennhaugan hvor den møter løype 23 vest høyde 109 videre forbi Storvatnet 159 til Klubben i Dønnesfjord.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/52/marg/1">Totalt 6,45 km.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/53">
        <i>Snøskuterløype 23</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/54">Fra løype 22 ved høyde 109 til Bølestraumen.
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/54/marg/1">Totalt 1,97 km.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/55">Løypenettet er på totalt 132 km.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypenettet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Snøskuterferdsel langs løypene etter denne forskrift er bare tillatt når løypene er entydig merket i terrenget, og når kommunen har bekjentgjort at løypene er merket og åpnet for sesongen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Motorferdsel etter denne forskrift er ikke tillatt i tidsrommet fra og med 5. mai til og med 30. juni, dersom Fylkesmannen ikke har bestemt noe annet, se § 9 i nasjonal forskrift til motorferdselloven.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kommunen kan til enhver tid stenge løypa når snø-, is-, klimaforhold, vilt eller andre hensyn tilsier dette. Løypene innenfor reinbeitedistriktet kan stenges med kort varsel av hensyn til reindriftsnæringen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For løypenettet i kommunen gjelder de nasjonale bestemmelser for hastighet etter vegtrafikkloven. Maksimal hastighet er 70 km/t, uten slede. Maksimal hastighet med slede, uten passasjer er 60 km/t. Maksimal hastighet med slede, med passasjer er 40 km/t.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Parkering og rasting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det er tillatt å parkere og raste inntil 300 meter fra senter av løypen på begge sider. Det er bare kjøring i rett linje ut fra løypa som er tillatt ved rasting. Parallellkjøring langs løypa er ikke tillatt. Parkert snøskuter skal plasseres slik at den ikke er til hinder eller fare for all annen ferdsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254/p7"><pverdi>§ 7.</pverdi><ptittel>Skilting og merking</ptittel>.
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Løyper skal stikkes etter kartfestet trasé.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Løypene skal skiltes og merkes i henhold til gjeldende veileder/standard for fysisk sikring av snøskuterløyper.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Midlertidige skilt og annen merking skal fjernes ved stenging av løyper.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Der løypene krysser bilveg skal Statens vegvesen sine normer for skilting og merking følges.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Der løypene krysser regulerte vann, er det skiltet om fare for usikker is og sprekkdannelser.</avsnitt></liste></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Drift og tilsyn</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kommunen har ansvar for skilting og merking av løypene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kommunen har ansvar for å vurdere behov for omlegging og stenging av løypene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Løypene må ikke kreve terrenginngrep, herunder planering og opparbeiding av terreng i barmarksesongen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Mindre endring av løypetrasé</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom terreng eller kjøreforhold tilsier at det er nødvendig, kan kartfestet trasé avvike med inntil 15 meter for å sikre en funksjonell og sikker løypetrasé.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks. Fra samme tid oppheves forskrift 20. februar 2001 nr. 213 om snøskuterløyper, Hasvik kommune, Finnmark.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">
        <i>Kart</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Forskrift og løypekart er tilgjengelig for publikum i Serviceavdelingen i Hasvik kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Løypekart i (PDF) følger forskrift som vedlegg. Løypekartet i GPX-format kan lastes ned til GPS fra Hasvik kommune sin hjemmeside.
<lenke url="https://www.hasvik.kommune.no/snoescooterloeyper-i-hasvik-kommune.5397325-36518.html"> https://www.hasvik.kommune.no/snoescooterloeyper-i-hasvik-kommune.5397325-36518.html</lenke></ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-11-254/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20200211-0254-01-01.pdf">
          <img src="pdf.png" alt="pdf-ikon kart over snøskuterløyper"/>
        </lenke>
      </ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
