<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-26-216" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-26-216</id>
    <dato>26.02.2020 nr. 216</dato>
    <dato type="iso">2020-02-26</dato>
    <ikraft>03.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-03</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Storfjord kommune, Troms og Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1989-06-02-27-§3-7">L02.06.1989 nr. 27 § 3-7</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27-§4-4">§ 4-4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-26-235</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0127</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om salgs- og skjenkebevillinger for alkohol, Storfjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift om salgs- og skjenkebevillinger for alkohol, Storfjord kommune, Troms og Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Storfjord kommunestyre 26. februar 2020 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 3-7 og § 4-4 og lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven) § 15.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriften regulerer</ptittel>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Forskriften regulerer</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">Skjenketider for serveringssteder</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">Salgstider for salg av øl og rusbrus i forretninger med slik bevilling</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">Åpnings-/skjenketider for overnattingsgjester</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-4/avsnitt/1">Ambulerende skjenkebevilling</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-5/avsnitt/1">Alminnelig bevilling ved enkeltanledning</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-6/avsnitt/1">Bevillingsløs skjenking</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-7/avsnitt/1">Dispensasjon/bevillingsrettigheter</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-8/avsnitt/1">Stengningsadgang</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-9/avsnitt/1">Kontroll</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-10">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-10/avsnitt/1">Overtredelse/inndragning</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-11">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-11/avsnitt/1">Bevillingsgebyr</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-12">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-12/avsnitt/1">Ikrafttredelse.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kommunale bevillinger for salg og skjenking av alkohol kan gis for 4 år av gangen, og med opphør senest 30. september året etter at nytt kommunestyre tiltrer.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Skjenketider for serveringssteder</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Serveringssteder med skjenkebevilling kan skjenke øl og vin fra klokken 06.00 til klokken 02.30.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Serveringssteder med skjenkebevilling kan skjenke brennevin fra klokken 13.00 til klokken 02.30.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.2">Ved sluttet lag kan det skjenkes øl, vin og brennevin til klokken 03.00.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Serveringssteder med uteservering kan skjenke alkohol ute i tidsrommet fra klokken 13.00 til klokken 21.00.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Salgstider for salg av øl</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Uavhengig av hva som måtte være bestemt om forretningens alminnelige åpnings- og lukningstider kan salgssteder med kommunal bevilling til ølsalg maksimalt kunne selge øl i følgende tidsrom:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">mandag til fredag fra klokken 08.00 til klokken 20.00.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">dager før søndag og helligdager, utenom dagen før Kristi himmelfartsdag, fra klokken 08.00 til klokken 18.00.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Salg av øl på søndager og helligdager, 1. mai og 17. mai er ikke tillatt, jf. alkoholloven § 3-7, tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstider for overnattingssteder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Åpningstider fastsatt i serveringsloven § 15, første, andre eller fjerde ledd gjelder ikke servering ved overnattingssteder til overnattingsgjester, jf. lovens § 15, femte ledd. Når det gjelder overnattingssteder kan det skjenkes øl og vin til overnattingsgjester uten hensyn til tidsbegrensningene i alkoholloven § 4-4, første og annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ambulerende skjenkebevilling og annen bevilling for enkelt anledning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovedregelen er at når man skal skjenke alkohol mot vederlag, kreves det alltid skjenkebevilling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Vi skiller mellom to ulike typer bevilling - ambulerende og alminnelig:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>Ambulerende bevilling</i></avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1.1">Storfjord kommune har to (2) ambulerende bevillinger med hjemmel i alkohollovens § 4-5.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1.2">Ambulerende bevilling kan gis for skjenking av øl, vin og brennevin til sluttet selskap. Som sluttet selskap menes at det allerede, og før skjenkingen begynner, er dannet en sluttet krets av personer, som samles for et bestemt formål på et bestemt område eller et bestemt lokale. Dette kan for eksempel være ved årsfester, jubileum og liknende arrangementer. Ambulerende skjenkebevilling knyttes til arrangør ved en bestemt styrer og stedfortreder.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1.3">Tillatelse til skjenking gis etter skriftlig søknad som må være sendt kommunen senest fire (4) uker før arrangementet skal avholdes.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1.4">Bevillingsgebyret fastsettes til den til enhver tid gjeldende sats gitt i sentral forskrift, med mindre annet er bestemt av kommunestyret.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">
          <i>Alminnelig skjenkebevilling for en enkelt anledning</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1.1">Skjenkebevilling for en enkelt anledning for skjenking av øl, vin og brennevin kan gis med hjemmel i alkohollovens § 1-6. Som enkelt anledning menes en bestemt begivenhet, og om denne er klart avgrenset i tid og tema. Dette kan for eksempel være offentlige arrangement så som dansetilstelninger, konserter, julebord for allmennheten, ulike påmeldingsfester, mc- og/eller caravantreff, mesterskap med videre. For festivaler, stevner og utearrangement gis ikke bevilling for skjenking av brennevin.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1.2">Bestemmelsen kan også anvendes til utvidelse av eksisterende skjenkebevilling til å omfatte brennevin for en enkelt anledning.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1.3">Det gis i utgangspunktet ikke skjenkebevilling til festivaler, stevner og utearrangement hvor det er allmenn adgang uten aldersbegrensning eller som er rettet spesielt mot familie, barn og ungdom. Skjenking kan likevel skje dersom dette kan skje på et eget fysisk avgrenset sted på arrangementsområdet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1.4">Bevilling ved enkeltanledning knyttes til arrangør ved en bestemt styrer og stedfortreder.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1.5">Tillatelse til skjenking gis etter skriftlig søknad som må være sendt kommunen i god tid og senest seks (6) uker før arrangementet skal avholdes.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1.6">Bevillingsgebyret fastsettes til den til enhver tid gjeldende sats gitt i sentral forskrift for ambulerende bevillinger, med mindre annet er bestemt av kommunestyret.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">
          <i>Bevillingsløs skjenking</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1.1">Det kan serveres og drikkes alkoholholdig drikk uten bevilling i et leid lokale, når en privatperson arrangerer selskap for en sluttet krets av familie eller venner, så som ved bryllup, fødselsdag eller liknende.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">
          <i>Delegering</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1.1">Med hjemmel i kommunelovens § 5-3 delegeres rådmannen å avgjøre søknader om bevillinger etter § 5 a og b i denne forskrift.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1.2">Det innhentes uttalelse fra politiet før bevillinger gis etter denne forskrifts § 5 b.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon/bevillingsrettigheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunestyret kan ved behandling av den enkelte bevillingssøknad, fastsette skjenke- og åpningstid for enkeltsøknader som avviker fra tiden i denne forskrifts § 2, jf. serveringslovens § 15 og alkohollovens § 3-7, annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Stengningsadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I henhold til serveringslovens § 17 kan politiet stenge et serveringssted for inntil syv (7) dager dersom det er nødvendig. Også i henhold til alkohollovens § 1-8a kan politiet stenge et sted som driver salg eller skjenking av alkoholholdig drikk uten å ha bevilling. Politiet kan også etter § 1-8a, annet ledd, stenge et salgs- eller skjenkested i inntil 2 dager for å hindre forstyrrelse av offentlig ro og orden, ivareta enkeltpersoners eller allmennhetens sikkerhet eller for å avverge eller stanse lovbrudd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">I henhold til serveringsloven § 18 kan kommunen straks sette en serveringsbevilling ut av kraft inntil videre. Slik suspensjon kan foretas dersom dette er nødvendig for å stanse eller avverge lovbrudd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll og inspeksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen har ansvar for kontroll med utøvelsen av kommunal bevilling til skjenking og salg av alkoholholdig drikk, og statlig bevilling etter alkohollovens § 5-3, første ledd, herunder kontroll med føring av internkontroll etter kapittel 8 i forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kontrollører i forhold til salgs- og skjenkesteder med alkoholbevilling, engasjeres for et bestemt tidsrom av rådmannen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kontrollrapport sendes til rådmannen og refereres i formannskapet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Det skal utføres årlig kontroll på samtlige salgs- og skjenkesteder i kommunen i samsvar med loven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelse/inndragning</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p9-1">
      <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/1">Bestemmelsene om prikktildeling og inndragning i alkoholforskriften § 10-2 til § 10-6 gjelder der kontroll gjennomført i henhold til kapittel 8 i alkoholforskriften eller rapport fra andre myndigheter, avdekker at innehaver av kommunal salgs- eller skjenkebevilling ikke har oppfylt sine plikter etter alkoholloven, bestemmelser gitt i medhold av alkoholloven, bestemmelser i lov eller i medhold av lov som har sammenheng med alkohollovens formål, eller plikter som følger av vilkår i bevillingsvedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p9-2">
      <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/1">Ved overtredelser som nevnt i alkoholforskriftens § 10-3 skal kommunen tildele bevillingshaver et bestemt antall prikker. Likeartede brudd avdekket ved samme kontroll skal anses som ett enkelt brudd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/2">Dersom bevillingshaver i løpet av en periode på to år er tildelt til sammen 12 prikker, skal kommunestyret inndra bevillingen for et tidsrom på én uke. Dersom det i løpet av toårsperioden blir tildelt flere enn 12 prikker skal kommunestyret øke lengden på inndragningen tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/3">Ved beregning av toårsperioden skal overtredelsestidspunktene legges til grunn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/4">Toårsperioden gjelder uavhengig av om bevillingen er fornyet i løpet av perioden, jf. alkoholloven § 1-6. Ved overdragelse begynner ny periode på overdragelsestidspunktet, jf. alkoholloven § 1-10 første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p9-3">
      <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/1">Følgende overtredelser fører til tildeling av åtte prikker:
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">salg, utlevering eller skjenking til person som er under 18 år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">brudd på bistandsplikten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">brudd på kravet om forsvarlig drift</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">hindring av kommunal kontroll.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/2">Følgende overtredelser fører til tildeling av fire prikker:
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">salg og utlevering til person som er åpenbart påvirket av rusmidler, skjenking til person som er eller må antas å bli åpenbart påvirket av rusmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">brudd på salgs-, utleverings- og skjenketidsbestemmelsene</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">skjenking av alkoholholdig drikk gruppe 3 til person på 18 eller 19 år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">brudd på alderskravet til den som selger, utleverer eller skjenker alkoholholdig drikk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/3">Følgende overtredelser fører til tildeling av to prikker:
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">det gis adgang til lokalet til person som er åpenbart påvirket av rusmidler, eller bevillingshaver sørger ikke for at person som er åpenbart påvirket av rusmidler forlater stedet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">mangler ved bevillingshavers internkontroll</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">manglende levering av omsetningsoppgave innen kommunens frist</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">manglende betaling av bevillingsgebyr innen kommunens frist</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">brudd på krav om styrer og stedfortreder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">gjentatt narkotikaomsetning på skjenkestedet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">gjentatt diskriminering.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/4">Følgende overtredelser fører til tildeling av én prikk:
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">brudd på kravet om alkoholfrie alternativer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">brudd på regler om skjenkemengde</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">konsum av medbrakt alkoholholdig drikk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">gjester medtar alkohol ut av lokalet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">brudd på krav om plassering av alkoholholdig drikk på salgssted</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">brudd på vilkår i bevillingsvedtaket</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">brudd på reklameforbudet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-3/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">andre overtredelser som omfattes av alkoholloven § 1-8 første ledd, jf. blant annet alkoholloven § 3-1 femte ledd, § 4-1 annet ledd, § 8-6, § 8-6a, § 8-12 og § 8-13.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p9-4">
      <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/1">Dersom det foreligger helt spesielle og svært formildende omstendigheter, kan kommunen tildele færre prikker for en overtredelse enn det som følger av § 9-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/2">Dersom det foreligger svært skjerpende omstendigheter, kan kommunen tildele flere prikker for en overtredelse enn det som følger av § 9-3. Kommunestyret kan ved svært skjerpende omstendigheter også øke lengden på inndragningen utover det som følger av § 9-2, i de alvorligste tilfellene for resten av bevillingsperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/3">Dersom omstendigheter som nevnt i første og annet ledd vektlegges, skal dette begrunnes særskilt i vedtaket. Enkeltvedtak om prikktildelinger etter denne paragraf, avgjøres av formannskapet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p9-5">
      <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9-5/ledd/1">Der det foreligger grunnlag for prikktildeling, skal kommunen sende ut forhåndsvarsel om tildeling av prikker, jf. forvaltningsloven § 16.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-5/ledd/2">Rådmannen delegeres myndighet til å fatte enkeltvedtak om tildeling av prikker for brudd opplistet i § 9-3. Bevillingshaver skal i forbindelse med vedtaket orienteres om mulige konsekvenser ved ytterligere prikktildelinger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-5/ledd/3">Vedtak etter annet ledd kan påklages etter forvaltningslovens regler. Der klageretten ikke benyttes, kan tildelingen av prikker likevel påklages i forbindelse med klage på senere vedtak om inndragning hvor tildelingen av prikker inngår som grunnlag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p9-6">
      <pverdi>§ 9-6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/1">Dersom tildeling av prikker danner grunnlag for inndragning, skal kommunen sende ut forhåndsvarsel om inndragning av bevillingen, jf. forvaltningsloven § 16.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/2">Kommunestyret fatter enkeltvedtak om inndragning av bevilling på grunnlag av tildeling av prikker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/3">Kommunen bør iverksette vedtak om inndragning innen fire uker etter vedtakelsesdato.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Bevillingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Fastsettelse av bevillingsgebyrer innenfor alkohollovens rammer, delegeres til rådmannen, jf. alkoholloven kapittel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-26-216/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft fra kunngjøringsdato i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Fra samme tid oppheves tidligere forskrift 26. februar 2014 nr. 235 om salgs- og skjenkebevillinger for alkohol, Storfjord kommune, Troms.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
