<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-10-416" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-10-416</id>
    <dato>10.03.2020 nr. 416</dato>
    <dato type="iso">2020-03-10</dato>
    <ikraft>25.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-25</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Flakstad kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>, <ref id="for-2015-12-17-1710-§6">F17.12.2015 nr. 1710 § 6</ref>, <ref id="for-2015-12-17-1710-§17">§ 17</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0218</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feiing og tilsyn og gebyr, Flakstad</korttittel>
    <tittel>Forskrift for gjennomføring av feiing og tilsyn av fyringsanlegg og om gebyr knyttet til tjenesten, Flakstad kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Flakstad kommunestyre 10 mars 2020 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlige stoffer og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 6 og § 17.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Den lokale forskriften skal sørge for at kommunen får dekket sine utgifter ved gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn av fyringsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften fastsetter gebyr for all feiing og tilsyn med fyringsanlegg i hele kommunen i henhold til forskrift om brannforebygging § 17.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1"><i>Blending:</i> Fysisk stenging av røykkanal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2"><i>Bruker:</i> Den som i egenskap av eier, eller i henhold til avtale med eier, har total eller delvis bruksrett til et brannobjekt med fyringsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3"><i>Feie-/tilsynshyppighet:</i> Fastsettes av feieren bl.a. med bakgrunn i type fyringsanlegg, type brensel, sotmengde, mengde beksot samt brukers fyringsvaner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4"><i>Feiing:</i> Rengjøring av røykkanal og uttak av sot.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5"><i>Fresing:</i> Beksot lar seg vanskelig fjerne med ordinær feiing, hvor fresing av skorsteinen dermed blir nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6"><i>Fyringsanlegg:</i> Ildsted, sentralvarmekjel eller varmluftsaggregat der varmluft skal produseres ved forbrenning av fast, flytende eller gassformig brensel, inklusiv røykkanal og skorstein, samt eventuelt matesystem for brensel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7"><i>Plombering:</i> Feieren stenger fysisk fyringsanlegget med plombering og skilt med forbud mot bruk blir satt opp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8"><i>Røykkanal:</i> Kanal for transport av røykgasser fra fyringsanleggets røykuttak til fri luft, herunder røykrør, anbringer og skorstein.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9"><i>Skorstein (pipe):</i> Vertikal del av røykkanal. Skorstein kan omfatte flere vertikale røykkanaler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/10"><i>Sotbrann:</i> Brann som oppstår i skorsteinen når beksot eller løs sot antennes. Sot setter seg på skorsteinsveggene når forbrenningen i ildstedet er ufullstendig, for eksempel ved dårlig trekk, lav temperatur eller fuktig ved.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/11"><i>Tilsyn:</i> Kontroll med at fyringsanlegget er intakt, virker som forutsatt og er tilfredsstillende sikret mot brann og annen skade. Tilsyn er å påse at bestemmelser gitt i eller i medhold av brann- og eksplosjonsvernloven følges (overvåkning/kontroll). Tilsynet omfatter også eventuelle reaksjoner etter tilsynet i henhold til bestemmelsene i brann- og eksplosjonsvernloven § 37 (pålegg og forbud om bruk).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Varsling av feiing og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Eier av fyringsanlegget skal varsles skriftlig med dato for gjennomføring av feiing/tilsyn, minst 5 virkedager før, slik at eier eller dennes representant kan legge forholdende til rette for at feiing kan gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ved tilsyn skal eier/eiers representant være tilstede.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Feie- og tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Feie- og tilsynsgebyret fastsettes årlig av kommunestyret og innkreves sammen med de øvrige kommunale avgifter og gebyrer. Avgiften differensieres i to prisgrupper knyttet til oppfølgingsbehov, og det fastsettes en avgift pr. skorstein og etasje. Det skal betales avgift for samtlige skorsteiner som har ett eller flere fast tilknyttede ildsteder, uavhengig av om disse er i regelmessig bruk eller ikke. Gebyret er ikke knyttet til tidspunktet for når feiing og tilsyn gjennomføres, men må sees på som et årlig gebyr uavhengig av når feiing og tilsyn gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Gebyr kan innkreves selv om feiing og/eller tilsyn ikke er utført i følgende tilfeller dersom:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Feieren ved inspeksjon av fyringsanleggets røykkanaler har funnet at feiing ikke er nødvendig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Feieren etter varsel og oppmøte til fastsatt tid, ikke har fått tilfredsstillende trygg og sikker atkomst til fyringsanlegget. Dette gjelder også sikkerhetskravene til arbeid på tak.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Uteblivelse ved varslet feiing/tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Varslet feiing/tilsyn kan avbestilles og avtales på nytt uten ytterligere gebyr, dersom eier/bruker gir beskjed innen 24 timer før varslet feiing/tilsyn. Ny avtale om feiing/tilsyn utover dette kan belastes med et tilleggsgebyr fastsatt av kommunestyret. Fakturering skjer direkte til kunden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Feie- og tilsynsgebyret skal dekke</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Feiing/tilsyn i henhold til gjeldende lovverk (forskrift om brannforebygging)</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kontroll av skorstein etter sotbrann</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Varsel om feiing/tilsyn</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Informasjonstiltak for riktig fyring og generelt brannvern</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Saksbehandling.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Fritak gis når eier dokumenterer at frakobling av fyringsanlegg, plombering og/eller blending av skorstein er utført tilfredsstillende. Eier/bruker plikter å melde fra til lokalt brannvesen dersom fyringsanlegg/ildsted installeres eller tilkobles igjen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Andre tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Eier/bruker av fyringsanlegg som ønsker frivillig feiing og tilsyn utenom lovpålagt feiing og tilsyn, fjerning av beksot, filming av skorsteinsløp og lignende, må selv ta kontakt med lokalt brannvesen og avtale dette. Kommunestyret fastsetter gebyr på tilleggstjenestene og brannvesenet foretar fakturering direkte til kunden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Flakstad kommune gis myndighet til å innkreve gebyr etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften kan påklages til kommunestyret etter brann- og eksplosjonsvernloven § 41.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-10-416/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
