<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-16-310" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-16-310</id>
    <dato>16.03.2020 nr. 310</dato>
    <dato type="iso">2020-03-16</dato>
    <ikraft>10.03.2020, 16.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-10, 2020-03-16</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Narvik kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§4-1">L05.08.1994 nr. 55 § 4-1</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§8-1">§ 8-1</ref>,</hjemmel>
    <rettet>17.03.2020, <ref id="lov-1967-02-10-§13">§ 13</ref> til <ref id="lov-1967-02-10-§12">§ 12</ref></rettet>
    <journalnummer>2020-0177</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forebygging av koronasmitte, Narvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forebygging av koronasmitte, Narvik kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av kommuneoverlegen i Narvik kommune 16. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 2 bokstav c og lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 8-1.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å stoppe spredning av Covid-19, bidra til å opprettholde nødvendige helse- og omsorgstjenester i kommunen, samt begrense smittespredningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i Narvik kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med <i>luftveissymptomer</i> menes hoste, sår hals, feber og pustevansker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Med <i>kollektivtransport</i> menes blant annet flybuss, rutebuss, tog, hurtigbåt, ferge og andre transportmidler som ikke er private transportmidler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Med <i>sårbare grupper</i> menes eldre over 65 år, voksne med underliggende kronisk sykdom som hjerte-karsykdom, diabetes, kronisk lungesykdom, kreft og høyt blodtrykk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kollektivreiser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det oppfordres til å unngå bruk av kollektivtransport. Dersom kollektivtransport likevel benyttes, skal det utvises særskilt oppmerksomhet i forhold til å følge de personlige hygienerestriksjonene, og ta særlig hensyn til medreisende. Det innebærer blant annet at man skal holde avstand på 1 meter til alle medreisende, og at man så langt det lar seg gjøre skal legge reisen til utenfor rushtiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Samlinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det skal ikke avholdes arrangementer/forsamlinger. Dette gjelder også organisert sport og trening inne og ute. De nasjonale myndigheters til enhver tid gjeldende beslutninger om avstand gjelder, for tiden 1 meter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Besøk til sårbare grupper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det gjelder besøksforbud i sykehjem og bofellesskap med heldøgns pleie og omsorg i Narvik kommune. Etter en individuell vurdering vil det kunne gjøres unntak for terminale pasienter og i andre særlig krevende situasjoner. Besøk må da skje etter avtale med institusjonens enhetsleder, og da med særlige smitteverntiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Karantene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personer som er ilagt karantene eller andre begrensninger i bevegelsesfriheten iht. smittevernloven § 4-1, 1. ledd bokstav d) skal etterleve nasjonale myndigheters gjeldende karanteneregler. Innbyggere i Narvik kommune skal tilrettelegge for å kunne være i karantene i egen bolig. Overnattingssteder skal tilrettelegge for å kunne ivareta gjester i karantene. Arbeidsgivere har ansvar for å ivareta egne ansatte på arbeidsreise som blir satt i karantene i Narvik.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Alle som ankommer Narvik etter reiser i fylkene Vestland, Innlandet, Vestfold og Telemark, Viken, Rogaland, Agder og Oslo, ilegges hjemmekarantene i 14 dager etter ankomst til Narvik kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Transittopphold på flyplass i disse områdene regnes ikke som opphold i området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Reisende med luftveissymptomer skal umiddelbart i isolering og kan ikke benytte offentlig transport.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">For personer som utvikler sykdom eller symptomer i karanteneperioden, gjelder nasjonale myndigheters føringer om konvertering av karantene til isolasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Personlig hygiene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Alle som oppholder seg i Narvik kommune skal ivareta god og forsvarlig hånd-, hoste- og nysehygiene. Håndhilsning, klemming og annen nærkontakt skal unngås. Alle foresatte og voksne med ansvar for andre bør jevnlig veilede om personlige hygienetiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmekontor og møtevirksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Arbeidsgivere skal sørge for at ansatte jobber hjemmefra så langt det er praktisk mulig. Vurderingen av hvem som skal arbeide hjemmefra skal vektlegge virksomhetens egenart og hvorvidt kritiske funksjoner for liv og helse rammes. Møtevirksomhet, kurs og seminarer med fysisk tilstedeværelse bør ikke gjennomføres med mer enn 5 personer til stede. Elektroniske løsninger bør benyttes som alternativ der det er tilgjengelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Narvik kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse kan straffes etter smittevernloven § 8-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-16-310/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften er truffet av kommuneoverlegen i Narvik kommune. Forskriften trer i kraft straks med tilbakevirkende kraft for karantenebestemmelsene i § 7 andre ledd fra og med 10. mars 2020, og gjelder inntil videre.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
