<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-01-586" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-586">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-01-586</id>
    <dato>01.04.2020 nr. 586</dato>
    <dato type="iso">2020-04-01</dato>
    <ikraft>01.04.2020 - 19.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-01 - 2020-04-19</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Voss herad, Vestland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0348</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om stenging av overnattingsstader med heimel i smittevernlova § 4-1 b, Voss</korttittel>
    <tittel>Forskrift om stenging av overnattingsstader med heimel i smittevernlova § 4-1 b, Voss herad, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Voss formannskap 1. april 2020 med heimel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 første ledd bokstav b.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">På grunn av den nasjonale situasjonen med raskt aukande overføring av SARS-COV-2-virus fatta Helsedirektoratet 12. mars 2020 vedtak om møteforbod og stenging av aktivitetar som opphavleg varte til og med 26. mars 2020. I dei følgjande dagane blei det nasjonalt fatta ytterlegare vedtak og forskrifter.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Regjeringa annonserte 24. mars 2020 at dei nasjonale innskrenkingane blir vidareførte fram til 13. april og det vart innført nye nasjonale grenser for avstand mellom personar og utandørs grupper.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">For å redusera smittespreiinga ytterlegare, fattar kommuneoverlegen i Voss herad med heimel i smittevernlova § 4-1 bokstav b, vedtak som gjeld for alle i Voss herad:
<liste id="/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Stenging av alle skiheisanlegg. Merknad: preparering av langrennsløyper blir ikkje omfatta av stenginga.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Stenging av alle overnattingsstader. Dette inkluderer hotell, campingplassar, korttidsutleige og liknande.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Følgjande unnatak gjeld for pålegg om stenging: Det er viktig å oppretthalda kritiske samfunnsfunksjonar. Overnattingsstader vert oppfordra til å tilby overnatting til verksemder som er inkludert i dei nasjonalt definerte kritiske samfunnsfunksjonane.</ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Vedtaket er ei lenging av likelydande vedtak gjort av kommuneoverlegen i Voss herad 27. mars 2020<fref id="/fotnote/1">1</fref>.</ledd>
    <ledd id="/ledd/6">Vedtaket gjeld til 13. april og kan lengast av kommuneoverlegen.</ledd>
    <fotnote id="/fotnote/1">1 Ikkje kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
  </tekst>
</dokument>
