<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-505" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-505</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 505</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>27.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ringerike og Hole kommuner, Viken</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1975-03-21-9</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1985-06-28-1348</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1985-06-28-1349</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1985-06-28-1350</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1985-06-28-1351</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-01-10-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0243</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Nordre Tyrifjorden og Storelva naturreservat, Ringerike og Hole</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Nordre Tyrifjorden og Storelva naturreservat, Ringerike og Hole kommuner, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. mars 2020 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 37 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(formål)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med naturreservatet er å bevare truet, sjelden og sårbar natur i form av et stort våtmarksområde med unike naturtyper og geomorfologiske forekomster. Videre er formålet å verne et område som representerer en bestemt type natur i form av et stort, sammenhengende deltaområde til elvene Storelva og Sogna, et stort meandrerende parti av Storelva med flere kroksjøer og flomdammer i ulike utviklingsstadier, gammel lauvskog og barskog med sårbare og truete plante- og dyrearter, store, grunne våtmarker og Lamyra som gjengrodd kroksjø med ekstremrik myr. Området har særlig betydning for biologisk mangfold ved at det inneholder viktige trekk- og overvintringsområder for våtmarksfugler og er leveområde for et stort antall arter, deriblant mange sjeldne og truede planter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Det er en målsetting å beholde verneverdiene i mest mulig urørt tilstand, og eventuelt videreutvikle dem. For en del av delområdene er det påkrevd med aktive gjenopprettingstiltak jf. naturmangfoldloven § 37 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(geografisk avgrensning)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naturreservatet berører følgende gnr./bnr.: Ringerike kommune: 1/2, 1/38, 1/39, 1/41, 1/42, 1/43, 1/45, 1/46, 1/49, 1/50, 1/62, 1/107, 1/108, 2/1, 3/1, 3/2, 3/3, 3/4, 3/5, 3/6, 3/8, 3/9, 3/10, 3/12, 3/14, 3/15, 3/16, 3/21, 3/22, 3/23, 3/26, 3/28, 3/29, 3/34, 3/39, 3/45, 3/50, 3/52, 3/61, 3/62, 3/65, 3/74, 3/75, 3/89, 3/96, 3/99, 3/100, 3/104, 3/106, 3/108, 3/116, 3/128, 40/2, 40/4, 40/5, 40/10, 40/15, 41/1, 42/1, 42/8, 42/11, 42/18, 42/28, 42/48, 42/49, 42/51, 42/81, 43/1, 43/2, 43/12, 43/13, 43/5, 43/6, 43/7, 78/1, 78/13, 79/1, 80/1, 80/3, 80/4, 80/14, 80/16, 80/27, 80/37, 80/40, 80/131, 81/1, 81/2, 81/3, 81/4, 81/5, 81/6, 81/7, 81/8, 81/10, 81/13, 81/22, 81/24, 81/26, 81/27, 81/36, 81/42, 81/49, 81/57, 81/67, 83/1, 83/7, 83/8, 83/9, 83/10, 2158/1, 2162/1, 4000/4. Hole kommune: 180/1, 180/16, 180/18, 180/20, 180/75, 180/76, 180/77, 180/87, 180/97, 180/98, 180/102, 220/5, 220/6, 222/1, 222/3, 222/6, 222/15, 223/4, 224/1, 224/5, 225/1, 225/7, 225/11, 225/37, 225/62, 225/67, 226/1, 226/5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Naturreservatet dekker et totalareal på 11 191 dekar, hvorav ca. 2618 dekar er landareal. Grensene for naturreservatet går fram av kart datert Klima- og miljødepartementet mars 2020. På strekninger der grense for verneområdet går langs strandlinja følger vernegrense nivå for høyeste regulerte vannstand på 63,0 moh. De nøyaktige grensene for naturreservatet skal avmerkes i marka. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskriften med kart oppbevares i Ringerike og Hole kommuner, hos Fylkesmannen i Oslo og Viken, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(vernebestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I naturreservatet må ingen foreta noe som forringer verneverdiene angitt i verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende vernebestemmelser:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, herunder døde busker og trær, er vernet mot skade og ødeleggelse. Det er forbudt å fjerne planter og sopp inkludert lav eller deler av disse fra naturreservatet. Planting eller såing av trær og annen vegetasjon er ikke tillatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet, herunder reirplasser og hiområder, er vernet mot skade, ødeleggelse og unødig forstyrrelse. Utsetting av dyr er ikke tillatt. Bruk av skytevåpen er ikke tillatt. Hunder skal holdes i bånd i perioden f.o.m. 1. april t.o.m. 31. oktober.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Området er vernet mot et hvert tiltak som kan endre naturmiljøet, som f.eks. oppføring av bygninger, anlegg, gjerder, andre varige eller midlertidige innretninger, parkering av campingvogner, brakker e.l., opplag av båter, etablering av nye båtplasser, framføring av luftledninger, jordkabler, kloakkledninger, bygging av veier, drenering eller annen form for tørrlegging, uttak, oppfylling og lagring av masse, utføring av kloakk eller andre konsentrerte forurensningstilførsler, henleggelse av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske bekjempingsmidler. Forsøpling er forbudt. Opplistingen av tiltak er ikke uttømmende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til større arrangementer er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Teltslagning, plassering av husbåt og oppsetting av kamuflasjeinnretninger er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Fortøyning og oppankring av båter og andre farkoster ut over ett døgns varighet er bare tillatt ved eksisterende eller godkjent brygge og båtfeste.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Bålbrenning er ikke tillatt, utenom godkjente, merkede bålplasser vist i forvaltningsplan.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak fra vernebestemmelsene)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernebestemmelsene i § 3 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Jakt på hjortedyr og fiske i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Felling av store rovdyr i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Beiting, herunder nødvendig bruk av gjeterhund.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Vedlikehold av veier, broer og andre anlegg og innretninger som er i bruk på vernetidspunktet, i henhold til standard på vernetidspunktet, samt vedlikehold av ny bro over Storelva for E16 og Ringeriksbanen. Vedlikehold som innebærer graving i våtmarkene er søknadspliktig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Drift og vedlikehold, samt istandsetting ved akutt utfall, på eksisterende energi- og kraftanlegg eller anlegg for telekommunikasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Nødvendig istandsetting ved akutt skade på vann- og avløpsledninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Oppgradering eller fornyelse av anlegg for telekommunikasjon, samt kraftledninger for heving av spenningsnivå og økning av linjetverrsnittet, når tiltaket ikke skader verneverdiene angitt i verneformålet nevneverdig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende bygninger i henhold til standard på vernetidspunktet. Rydding av vegetasjon inntil 1 dekar rundt bolig- og fritidshus. Rydding av vegetasjon rundt bolighus på øya i Juveren i sone avmerket i forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Utsetting av fisk når det er pålagt i medhold av konsesjon for vassdragsregulering.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende grøfteavløp som drenerer tilgrensende jordbruksarealer.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(regulering av ferdsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende bestemmelser om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorferdsel til lands og på isen er forbudt, herunder landing og start med luftfartøy og lavtflyging under 300 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Bruk av vannskuter er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Største tillatte hastighet for motorbåt inntil 100 m fra land er 5 knop. På Storelva er største tillatte hastighet 5 knop. Mer enn 100 m fra land i Nordfjorden er største tillatte hastighet 25 knop.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Kiting, vindsurfing og lignende aktiviteter er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">I sone A avmerket på vernekartet er bruk av motorbåt bare tillatt for grunneier og andre med eksisterende brygge eller båtfeste. Ved Karlsrudtangen er gjennomfart med båt på Sogna tillatt. Korteste vei skal benyttes, og største tillatte hastighet er 5 knop. Bruk av modellbåter, modellfly og droner er forbudt i sone A.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Av hensyn til hekkende våtmarksfugl er all ferdsel på ytre Sandtangenøyene og i en sone på 50 m rundt øyene, avmerket på vernekartet som sone B, forbudt i perioden fra og med 15. april til og med 31. juli.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak fra ferdselsbestemmelsene)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ferdselsbestemmelsene i § 5 er ikke til hinder for gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsøyemed, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver som er bestemt av forvaltningsmyndigheten. Unntaket gjelder ikke øvingsvirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ferdselsbestemmelsene i § 5 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorisert ferdsel på eksisterende bilveier avmerket på vernekartet og på ny bro over Storelva for E16 og Ringeriksbanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Motorisert ferdsel på traktorvei avmerket på vernekartet i forbindelse med drift av eiendommen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med akutt utfall eller fare for akutt utfall på eksisterende energi- og kraftanlegg og anlegg for telekommunikasjon. Ved bruk av motorisert transport skal det i etterkant sendes melding til forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med akutt skade på vann- og avløpsledninger. Ved bruk av motorisert transport skal det i etterkant sendes melding til forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med uttransport av syke og skadde bufe. Kjøretøy som benyttes skal være skånsomt mot markoverflaten. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Nødvendig uttransport av felt elg og hjort med lett terrenggående beltekjøretøy som ikke setter varige spor i terrenget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Landing og start med Forsvarets luftfartøy.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(spesifiserte dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avgrenset bruk av naturreservatet for aktiviteter nevnt i § 3 d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Rydding av beitemark, gjerding og utsetting av saltstein etter retningslinjer i forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Oppgradering og fornyelse av kraftledninger, anlegg for telekommunikasjon og vann- og avløpsledninger som ikke faller inn under § 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med drift og vedlikehold, samt oppgradering og fornyelse av eksisterende kraftlinje og anlegg for telekommunikasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med oppgradering og fornyelse av vann- og avløpsledninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel for bortkjøring av avfall etter retningslinjer i forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av kulturminner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Tiltak i forbindelse med forvaltning av vilt og fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Nødvendig graving i våtmarkene i forbindelse med vedlikehold av veier, broer og andre anlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Bygging av bro over Storelva for Ringeriksbanen og ny E16, og nødvendige tiltak i den forbindelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Vedlikehold, oppgradering og nyetablering av elveforbygninger etter vedtak av vassdragsmyndighet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Merking og mudring av båtled i Storelva og Sogna.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Uttak av fremmede arter av planter og dyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">Rydding, merking og tilrettelegging av stier og skiløyper, samt preparering av skiløyper, i henhold til forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med aktiviteter etter § 4 c, e, i, k og § 7 b, g, h, i og j.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(generelle dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra forskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jf. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>(skjøtsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten, eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer, kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- eller kulturtilstand som er formålet med vernet, jf. naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsplan)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det skal utarbeides forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning av naturreservatet. Forvaltningsplanen kan inneholde nærmere retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel. Forvaltningsplanen skal godkjennes av Miljødirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsmyndighet)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet for området.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-505/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 21. mars 1975 nr. 9 om fredning av Lamyra naturreservat, Ringerike kommune, Buskerud, forskrift 28. juni 1985 nr. 1348 om fredning for Juveren naturreservat, Ringerike kommune, Buskerud, forskrift 28. juni 1985 nr. 1349 om fredning for Synneren naturreservat, Ringerike kommune, Buskerud, forskrift 28. juni 1985 nr. 1350 om fredning for Karlsrudtangen naturreservat, Ringerike kommune, Buskerud, forskrift 28. juni 1985 nr. 1351 om fredning for Averøya naturreservat, Ringerike og Hole kommuner, Buskerud og forskrift 10. januar 2020 nr. 35 om midlertidig vern av Mosmyra naturreservat, Hole kommune, Viken.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1">Kart - Nordre Tyrifjorden og Storelva naturreservat</avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">
        <ref id="lf-20200327-0505-01-01.pdf">
          <img src="pdf.png" alt="pdf-ikon kart over nordre tyrifjorden og storelva naturreservat"/>
        </ref>
      </ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
