<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-17-315" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-17-315</id>
    <dato>17.03.2020 nr. 315</dato>
    <dato type="iso">2020-03-17</dato>
    <ikraft>17.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-17</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Haugesund kommune, Rogaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0181</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak for å forebygge og motvirke overføring av koronavirus (covid-19), Haugesund</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tiltak for å forebygge og motvirke overføring av koronavirus (covid-19), Haugesund kommune, Rogaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av smittevernlegen i Haugesund kommune 17. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd og delegeringsreglement 31. januar 2018 fra bystyret.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å fastsette hensiktsmessige tiltak for å begrense og motvirke smitte av koronaviruset (covid-19).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle personer, organisasjoner og virksomheter med fast eller midlertidig opphold i Haugesund kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Begrensning i kollektivtransport, herunder buss</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Følgende begrensninger gjelder passasjerer på kollektivtrafikk:
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1">Alle som benytter kollektivtransport skal være særlig oppmerksomme på å følge de personlige hygienerestriksjonene, og ta særlig hensyn til sine medreisende.</marg>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det tillates maksimalt 20 passasjerer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Bakre inngang på busser skal benyttes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Passasjerer skal ha minst en (1) meters avstand mellom hverandre.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Den enkelte passasjer må sørge for å overholde påbudet om avstand til medpassasjerer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Fører av transportmidlet, annet personell og vektere kan veilede passasjerer og vurdere hvorvidt det er plass til flere påstigende. Transportmiddelet kan passere holdeplasser uten å stoppe for ventende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Etter hver tur skal kontaktpunkter i bussen rengjøres.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Møteforbud og stenging av virksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Alle vedtak som fattes av overordnet myndigheter knyttet til møteforbud og stenging av virksomheter gjelder i Haugesund kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Russefeiring tillates ikke gjennomført. Dette gjelder «rulling» med buss eller andre sammenkomster, organiserte eller uorganiserte arrangementer hvor det nytes rusmidler og det er mer enn fem (5) personer tilstede.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Varehandel, fellesarealer på kjøpesentre, varehus og lignende</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Antall kunder samtidig i lokalet tillates i den grad det minimum er plass til en (1) meters avstand mellom hver person. Virksomhetseier må sørge for rutiner som hindrer sammenstimling og kødannelse. Den enkelte kunde må sørge å holde minst en (1) meters avstand til andre i lokalet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I tillegg gjelder følgende krav til smittevernrutiner:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Felles berøringspunkter som betalingsterminaler, håndtak, frysere, kjøleskap og handlevogner etc. må rengjøres hyppig. Lister for internkontroll skal føres.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Muligheter for håndvask, håndsprit, engangshansker eller lignende skal være tilgjengelig for kunder og personell. Den enkelte plikter å etterleve gjeldende krav til smittevernhygiene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det er ikke tillatt å selge smågodt, nøtter eller andre ikke-emballerte varer som brødvarer i skuffer, kaker eller andre varer uten emballasje. Brødskjæremaskin er ikke tillatt brukt. Frukt og grønnsaker skal så langt det er mulig forhåndspakkes i passelig kvantum i plastposer av personale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">All servering som ikke er godkjent av Mattilsynet fra tidligere, er ikke tillatt, slik som servering av smaksprøver/kaffe/te i butikker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Personlig hygiene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Alle som oppholder seg i Haugesund kommune skal ivareta god og forsvarlig hånd-, hoste- og nysehygiene. Håndhilsning, klemming og annen nærkontakt skal unngås. Alle foresatte og voksne med ansvar for andre bør jevnlig veilede om personlige hygienetiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Reiser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Reiser til og besøk fra områder med vedvarende og lokale smitteutfordringer skal unngås.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Andre reiser bør begrenses i tråd med anbefalinger og retningslinjer fra nasjonale helsemyndigheter, jf. oppdatert oversikt på nettsiden til Folkehelseinstituttet (<lenke url="https://www.fhi.no/">www.fhi.no</lenke>).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det anmodes om å utvise solidaritet i en særlig utfordrende tid for sårbare grupper i bysamfunnet vårt og deres pårørende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmekontor</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Arbeidsgivere skal sørge for at ansatte jobber hjemmefra så langt det er praktisk mulig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Karantene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Personer som er ilagt karantene i henhold til retningslinjer for dette, herunder etter reiser, eller pålagt andre begrensninger i bevegelsesfriheten, skal etterleve enhver tid gjeldende karanteneregler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Innbyggere i Haugesund kommune skal tilrettelegge for å kunne være i karantene i egen bolig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Overnattingssteder skal tilrettelegge for å kunne ivareta gjester i karantene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Begrensninger i besøk til sårbare grupper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Besøk til personer på sykehus, eldreinstitusjoner, bofellesskap og boliger med sårbare grupper skal begrenses til det nødvendige. Besøkende skal følge stedets besøks- og hygieneregler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Cruiseskip og andre fartøy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Det tillates ikke anløp av cruiseskip i perioden forskriften gjelder. Dette gjelder også opplag av skip med et større antall av besetningsmedlemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Utenlandske besetningsmedlemmer på alle fartøy plikter å følge politimesterens beslutninger om landlovnekt. Smittevernlegen kan beslutte at landlovnekt også skal gjelde for norske besetningsmedlemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting og gjennomføring av tiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Ved manglende eller forsinket etterlevelse av forskriften, og dersom det ikke er kjent hvem som er den ansvarlige, kan kommunen iverksette og gjennomføre tiltakene. Tiltak kan iverksettes for den ansvarliges regning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Ved iverksetting av tiltak etter smittvernloven § 4-1, 1. ledd bokstav e), kan kommunen om nødvendig skade den ansvarliges eiendom. Ved iverksetting av tiltak etter smittevernloven § 4-1, 1. ledd bokstav d) og e), kan bystyret mot vederlag også bruke eller skade andres eiendom, dersom vinningen er vesentlig større enn skaden eller ulempen ved inngrepet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av bestemmelser av denne forskrift kan straffes med bot eller fengsel inntil to (2) år. Dersom overtredelsen har tap av menneskeliv eller betydelig skade på kropp eller helse som følge, er straffen bot eller fengsel inntil fire (4) år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Haugesund kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-17-315/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og endring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forskriften trer i kraft 17. mars 2020 og gjelder inntil videre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Kommunen kan når som helst endre, forlenge eller oppheve forskriften.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
