<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-11-261" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-11-261">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-11-261</id>
    <dato>11.03.2020 nr. 261</dato>
    <dato type="iso">2020-03-11</dato>
    <ikraft>11.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-11</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0164</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om generelle tiltak for forebygging av koronasmitte, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om generelle tiltak for forebygging av koronasmitte, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av smittevernoverlegen i Oslo kommune 11. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">På grunn av situasjonen med raskt økende smitte av koronavirus, og for å begrense smittespredningen, har smittevernoverlegen i Oslo kommune, under henvisning til Folkehelseinstituttets råd om forebygging av koronasmitte, fattet følgende vedtak:
<liste id="/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Kollektivreiser</i></avsnitt></liste></ledd>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.1">Alle som benytter kollektivtransport skal være særlig oppmerksomme på å følge de personlige hygienerestriksjonene, og ta særlig hensyn til sine medreisende.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
        <i>Besøk til sårbare grupper</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1.1">Besøk til personer på sykehus, eldreinstitusjoner, bofellesskap og boliger med sårbare grupper skal begrenses til det helt nødvendige. Besøkende skal følge stedets besøks- og hygieneregler.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
        <i>Karantene</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.1">Personer som er ilagt karantene eller andre begrensninger i bevegelsesfriheten iht. smittevernloven § 4-1, 1. ledd bokstav d) skal etterleve gjeldende karanteneregler. Innbyggere i Oslo kommune skal tilrettelegge for å kunne være i karantene i egen bolig.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.2">Overnattingssteder skal tilrettelegge for å kunne ivareta gjester i karantene.</avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.3">Arbeidsgivere har ansvar for å ivareta egne ansatte på arbeidsreise som blir satt i karantene i Oslo.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
        <i>Personlig hygiene</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.1">Alle som oppholder seg i Oslo kommune skal ivareta god og forsvarlig hånd-, hoste- og nysehygiene. Håndhilsning, klemming og annen nærkontakt skal begrenses. Alle foresatte og voksne med ansvar for andre bør jevnlig veilede om personlige hygienetiltak.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
        <i>Reiser</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.1">Reiser til og besøk fra områder med vedvarende og lokale smitteutfordringer bør begrenses til det strengt nødvendige, jf. oppdatert oversikt på <lenke url="https://www.fhi.no">www.fhi.no</lenke></avsnitt>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.2">Det anmodes om å utvise solidaritet i en særlig utfordrende tid for sårbare grupper i bysamfunnet vårt og deres pårørende.</avsnitt>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">
        <i>Ikrafttredelse og varighet</i>
      </avsnitt>
    </liste>
    <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1.1">Denne forskriften gjelder fra onsdag 11. mars 2020 og inntil videre.</avsnitt>
  </tekst>
</dokument>
