<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-30-582" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-582">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-30-582</id>
    <dato>30.03.2020 nr. 582</dato>
    <dato type="iso">2020-03-30</dato>
    <ikraft>31.03.2020 kl. 00.01</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-31 kl. 00.01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nærøysund kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0358</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Utvidet forskrift om forebygging av koronasmitte i forbindelse med visse private sammenkomster og ansvar for arbeidsgivere, campingvogner, bobiler og båter, Nærøysund</korttittel>
    <tittel>Utvidet forskrift om forebygging av koronasmitte i forbindelse med visse private sammenkomster og ansvar for arbeidsgivere, campingvogner, bobiler og båter, Nærøysund kommune, Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av kommuneoverlegen i Nærøysund kommune 30. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">På grunn av situasjonen med raskt økende smitte av koronavirus, og for å begrense smittespredningen, har kommuneoverlegen i Nærøysund kommune vedtatt følgende forskrift:</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-582/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot visse private sammenkomster</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Private sammenkomster, som bryllupsfester, russefester og lignende der flere mennesker fra ulike husstander oppholder seg sammen forbys. Forbudet gjelder uavhengig av om planlagt sammenkomst gjennomføres ute, i privatbolig, i grende-, klubb- eller forsamlingshus.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Det kan ikke søkes om dispensasjon fra forbudet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Ved besøk mellom husstander og når man ferdes rundt i samfunnet for øvrig, oppfordrer kommunen befolkningen om å følge de statlige retningslinjene for hygiene og avstand. Store ansamlinger av mennesker for øvrig frarådes både innendørs og utendørs. Se
<lenke url="http://www.fhi.no">www.fhi.no</lenke></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-582/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsgiver med virksomheter i Nærøysund kommune</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Arbeidsgivere i privat og offentlig sektor som driver virksomhet i Nærøysund kommune skal sørge for at ansatte jobber hjemmefra, så langt det er praktisk mulig. Dette innebærer at arbeidsgivere må gjøre en vurdering av hvem og hvor mange som må være fysisk til stede i virksomheten for å opprettholde en forsvarlig drift. Arbeidsgivere må forsøke å tilrettelegge for at pendling begrenses, men når pendling må videreføres skal arbeidstakeren bruke egen bil og ikke offentlig kommunikasjon. Pendlere skal ikke unødvendig oppsøke tjenestetilbud i kommunen og skal gjøre sitt ytterste for å begrense smittespredning. Det gjøres unntak for situasjoner som gjelder liv og helse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Første ledd gjelder ikke virksomheter hvor fysisk fravær av ansatte vil gå ut over kritiske funksjoner for liv og helse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Møtevirksomhet med fysisk tilstedeværelse skal begrenses mest mulig, med mindre dette er strengt nødvendig. Det samme gjelder for kurs, seminarer og lignende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-582/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Overnatting i fritidsbåt, bruk av campingvogn/campingplasser og bruk av bobiler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Torsdag 19. mars 2020 vedtok Helse- og omsorgsdepartementet å forby overnattinger på fritidseiendommer i andre kommuner enn der man er folkeregistrert. Bakgrunnen for forbudet er blant annet knyttet til kapasiteten til kommunenes helse- og omsorgstjenester, samt å begrense risikoen for smittespredning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Overnatting i fritidsbåt, bobiler og bruk av gjestehavner og campingplasser er ikke omfattet av dette sentrale forbudet. Hensynene bak forbudet mot overnatting på fritidseiendom gjør seg imidlertid også gjeldende ved bruk av båt og overnatting i fritidsbåt, bobil og campingvogn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Av beredskapsmessige hensyn vedtar kommunen derfor også stengning av campingplasser, stengning av gjesteplasser i småbåthavner og også generell bruk av campingvogner, bobiler og fritidsbåter utenfor bostedskommunen hjemlet i smittevernloven § 4-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-582/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Nærøysund kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-582/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Uaktsom eller forsettlig overtredelse av bestemmelsene i denne forskriften er straffbart, jf. smittevernloven § 8-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-30-582/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Denne forskriften gjelder fra 31. mars 2020 klokken 00.01 og inntil videre.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
