<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-13-297" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-13-297</id>
    <dato>13.02.2020 nr. 297</dato>
    <dato type="iso">2020-02-13</dato>
    <ikraft>17.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-17</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Volda kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0175</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for godtgjering til folkevalde, Volda</korttittel>
    <tittel>Forskrift for godtgjering til folkevalde, Volda kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Volda kommunestyre 13. februar 2020 med heimel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3, § 8-4, § 8-6 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta har som formål å sikre dei folkevalde i Volda kommune godtgjering og dekking av utgifter i samband med deira kommunale verv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta omfattar medlemene i folkevalde organ og andre politisk valde representantar i utval, nærmare fastsett i den vedtekne politiske organiseringa i Volda kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskrifta er fastsett i samsvar med forvaltningsloven § 37 og utarbeidd i medhald av kommuneloven kap. 8, der det står at kommunestyret sjølv skal gje forskrift som omfattar
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">§ 8-3 Dekking av utgifter og økonomisk tap</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">§ 8-4 Arbeidsgodtgjering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">§ 8-6 Etterløn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">§ 8-10 Permisjonar.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Folkevalde er medlem av kommunestyret og personar som eit folkevald organ har vald inn i eit folkevald organ, eller eit anna kommunalt organ, jf. kommunelova § 5-1 og § 5-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/5">Utbetalingar til folkevalde er godtgjersle, ikkje løn. Godtgjersla er inntektspliktig og skattepliktig. Utbetaling skjer 2 gongar pr. år: I juli og desember månad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Generelt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Alle prosentsatsar relaterer seg til ordføraren si godtgjering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ordførar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Vervet som ordførar er ei 100 % stilling. Godtgjersla til ordførar vert sett til 100 % av løna som ein stortingsrepresentant har pr. år, og blir regulert årleg pr. 1. juli. Ordførargodtgjersla blir utbetalt månadleg. Ordførar får ikkje utbetalt møtegodtgjersle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Godtgjersla skal utbetalast etter same reglar som for dei tilsette i kommunen, med tanke på feriepengar, sjukeløn m.m. Ordførar vert innmeldt i pensjonsordninga for folkevalde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Etterløn for ordførar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Avtroppande ordførar får 3 månader etterløn, dersom vedkomande ikkje har blitt tilsett i ei anna stilling eller starta vidareutdanning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Varaordførar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Varaordførar har ei godtgjersle på av 40 % av godtgjersla til ordførar. Varaordførar får ikkje utbetalt møtegodtgjersle.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Møte og leiargodtgjersle</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Medlemene i formannskapet og kommunestyret får ei godtgjersle på 1,18 ‰ av ordførargodtgjersla pr. møte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Medlemene i kontrollutval får ei godtgjersle på 1,01 ‰ av ordførargodtgjersla pr. møte. I tillegg får leiaren for kontrollutvalet ei fast årleg godtgjersle på 0,84 % av ordførargodtgjersla. Når eit medlem i kontrollutvalet møter i kommunestyret, skal vedkomande få utbetalt godtgjersle tilsvarande det ein kommunestyremedlem får pr. møte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Politisk valde medlemer i partsamansett utval får ei godtgjersle på 0,27 ‰ av ordførargodtgjersla pr. møte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Medlemane i tenesteutval for forvaltning og utvikling, tenesteutval for helse og omsorg og tenesteutval for oppvekst og kultur får ei godtgjersle på 1,01 ‰ pr. møte. I tillegg til møtegodtgjersla får leiarane i fast årleg godtgjering på 2 % av ordførargodtgjersla.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Medlemene i valutval, partsamansett utval, eldreråd, ungdomsråd og råd for personar med funksjonsnedsetting får ei godtgjersle på 0,27 ‰ pr. møte. I tillegg får leiaren ei fast årleg møtegodtgjersle på 0,27 % av ordførargodtgjersla.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Medlemene i røystestyra får utbetalt ei godtgjersle på 0,14 ‰ av ordførargodtgjersla pr. time for medgått tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Medlemane i den kommunale byggenemnda får ei fast årleg godtgjersle på 1,01 ‰ av ordførargodtgjersla pr. møte. I tillegg får leiar i den kommunale byggenemnda får ei fast årleg godtgjersle på 2 % av ordførargodtgjersla.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Medlemer i andre styre, råd og utval får ei godtgjersle på 0,27 ‰ pr. møte av ordførargodtgjersla, dersom ikkje noko anna er fastsett.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Felles for alle styre, råd og utval</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Møte som blir halde i samband med andre møte (t.d. formannskap eller kommunestyre) gir ikkje rett til møtegodtgjersle for meir enn eitt utval.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">For synfaringar og andre pliktige oppmøte på andre dagar enn den faste møtedagen vert det betalt ei godtgjersle på 0,14 ‰ av ordførargodtgjersla pr. time.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">I spesielle høve der møta varer minst heil dag (7,5 t) kan godtgjersle utbetalast med 1,18 ‰ av ordførargodtgjersla.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Leiargodtgjersle vert berre utbetalt når det kan dokumenterast at det har vore møte, eller at leiaren har vore til stades på minimum halvparten av møta i løpet av året.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Dekking av tapt arbeidsforteneste og andre utgifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">I samsvar med kommuneloven § 8-2 har folkevalde rett på dekking av ev. tap i inntekt på grunn av vervet. Føresetnaden for å krevje erstatning er at det ligg føre eit faktisk økonomisk tap.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Legitimert tap i arbeidsinntekt vert dekt fullt ut.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Ulegitimert tap i arbeidsinntekt vert dekt med 0,2 ‰ av ordførargodtgjersla innafor tidsromet mellom kl. 08.00 og kl. 16.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Lønsmottakarar som vert trekte i løn i samband med politisk verksemd, skal som dokumentasjon nytte skjema «Erklæring frå arbeidsgjevar om trekk i løn for kommunal tillitsvald». Her vil oppgåve over kva som faktisk er trekt gå fram. Erklæringa skal vere underskriven av den som er ansvarleg for lønsutbetalinga i firmaet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Sjølvstendig næringsdrivande skal leggje fram likningsattest over næringsinntekt. Tap pr. dag vert utrekna etter netto årsinntekt dividert på 260 dagar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Krav om dekking av tapt arbeidsforteneste skal sendast inn seinast 3 månader etter at den tapte inntekta oppsto.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Datautstyr til politikarane til bruk før og under politiske møte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Politiske representantar får kompensasjon for bruk av eige datautstyr i samband med førebuing og deltaking i politiske møte:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Medlemene og varamedlemene i kommunestyret, formannskapet, tenesteutval for oppvekst og kultur, tenesteutval for helse og omsorg og forvaltningsstyret får kr 1600 i kompensasjon ved eit minimum oppmøte på 5 møter årleg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Medlemene og varamedlemene i eldrerådet, kommunalt råd for likestilling av menneske med nedsett funksjonsevne og ungdomsrådet får kr 1600 i kompensasjon ved eit minimum oppmøte på 4 møter årleg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Dei folkevalte vil sjølve ha ansvaret for vedlikehald av eige datautstyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Dersom ein politikar ikkje ønsker å delta i denne ordninga, så vil det vere mogleg å nytte nettbrett i ei utlånsordning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Dekking av andre utgifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Folkevalde får godtgjort utgifter til skyss, kost og overnatting for reiser i høve vervet (pålagde møte, kurs m.m.) etter det til ei kvar tid gjeldande reiseregulativet for kommunalt tilsette. Billettar for ferje, buss og anna skal leggast ved reiserekninga, elles vert det godtgjort etter rabattkorttakst. Reiserekning skal sendast inn snarast etter at reisa er avslutta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Naudsynte utgifter som den folkevalde i samband med vervet, t.d. utgifter til pass av born under 12 år, omsorg for funksjonshemma og eldre (pleietrengande), utgifter til vikar, vert dekt med faktiske legitimerte utgifter. Utgifter må dokumenterast med kvitterte rekningar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Ordførar og varaordførar får dekt sine utgifter vedk. mobiltelefon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Permisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Folkevalde som har vervet som si hovedbeskjeftigelse kan søke om permisjon jf. arbeidsmiljøloven. Kommunestyret har mynde til å avgjere permisjonssøknaden på bakgrunn av ein grunngjeven søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-297/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Årleg regulering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Godtgjersle utrekna frå godtgjersle til stortingsrepresentantar, blir regulert pr. 1. juli kvart år.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
