<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-24-418" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-24-418</id>
    <dato>24.03.2020 nr. 418</dato>
    <dato type="iso">2020-03-24</dato>
    <ikraft>24.03.2020 kl. 17.00 - 31.03.2020 kl. 17.00</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-24 kl. 17.00 - 2020-03-31 kl. 17.00</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hamarøy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2020-03-17-327</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0222</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utvidet karantenebestemmelse, Hábmera - Hamarøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utvidet karantenebestemmelse, Hábmera suohkan - Hamarøy kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av kommuneoverlegen i Hábmera suohkan - Hamarøy kommune 24. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 første ledd bokstav d, femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">For å forebygge og begrense smitte, og beskytte sårbare grupper har Hábmera suohkan - Hamarøy kommune v/kommuneoverlegen med hjemmel i smittevernloven § 4-1 første ledd litra d), femte ledd, jf. første ledd vedtatt følgende lokal forskrift:</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Alle som ankommer Hamarøy kommune etter reiser i områdene som angitt i § 3 i denne forskrift, ilegges hjemmekarantene i 7 dager etter ankomst. Denne karantenen forlenges med 7 dager dersom man ikke påviser smittefrihet gjennom prøvetaking, jf. forskrift 15. mars 2020 nr. 294 om karantene, isolasjon og forbud mot opphold på fritidseiendommer mv. i anledning utbrudd av Covid-19 § 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">For personer som utvikler sykdom eller symptomer i karanteneperioden, gjelder myndighetens til enhver tid gjeldende regler for karantene og isolasjon, jf. forskrift 15. mars 2020 nr. 294 om karantene, isolasjon og forbud mot opphold på fritidseiendommer mv. i anledning utbrudd av Covid-19.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder pr. 24. mars 2020 følgende områder: Vestland, Viken, Vestfold og Telemark, Rogaland, Oslo, Innlandet, Agder, Trøndelag, Møre og Romsdal.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Transittopphold på lufthavn i områdene i denne forskrifts pkt. 3 regnes ikke som opphold i området.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Reisende som ikke har symptomer skal reise til planlagt oppholdssted for hjemmekarantene, og skal under reisen så langt det lar seg gjøre holde avstand til andre. Hjemmekarantene kan avbrytes før 14 dager ved at den reisende forlater Hamarøy kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Reisende med symptomer skal umiddelbart i isolering, og kan ikke bruke offentlig transport.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Disse karantenebestemmelsene gjelder kun den reisende selv, ikke personer den reisende oppholder seg med, eller har oppholdt seg med under opphold i Hamarøy kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra denne lokale forskrifts karantenekrav:</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Personer som har fått påvist at de ikke er smittet av covid-19. (Personer med akutt luftveisinfeksjon skal holde seg hjemme til en dag etter symptomfrihet, i samsvar med de til enhver tid gjeldende råd og anbefalinger fra FHI.)</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fører og personell av vare- og passasjertransport. Dette omfatter også personell som er nødvendig for å gjennomføre transporten.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Renholdspersonell.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ledelse av virksomheter som er listet etter DSB sin definisjon av samfunnskritiske funksjoner må selv gjøre unntak for eget nøkkelpersonell når dette er strengt nødvendig for å opprettholde forsvarlig drift av kritiske samfunnsfunksjoner.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Det kan i tillegg søkes om dispensasjon fra karantenebestemmelsene for viktige samfunns- og næringsinteresser. Søknad om dispensasjon rettes til kommuneoverlegen i Hamarøy kommune.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fylkesmannen avgjør klage over kommunalt eller interkommunalt vedtak såfremt ikke noe annet er bestemt i loven, jf. smittevernloven § 8-3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Økonomisk ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Hamarøy kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrift gjelder fra tirsdag 24. mars 2020 kl. 1700 og frem til 31. mars 2020 kl. 1700. Denne forskrift erstatter og opphever forskrift 17. mars 2020 nr. 327 om utvidet karantenebestemmelse, Hábmera suohkan - Hamarøy kommune, Nordland.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Øvrig informasjon</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-24-418/k1/?a">
        <kverdi>A</kverdi>
        <ktittel>Begrunnelse</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1">Smittevernloven § 4-1 femte ledd gir kommuneoverlegen, i kommunestyrets sted, hjemmel til å sette i verk ulike tiltak i hastesaker, når det er nødvendig for å forebygge en allmennfarlig smittsom sykdom eller motvirke at den blir overført til befolkningen. Aktuelle tiltak fremgår av bestemmelsen første ledd bokstavene a til e:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/marg/1">Når det er nødvendig for å forebygge en allmennfarlig smittsom sykdom eller for å motvirke at den blir overført, kan kommunestyret vedta</marg>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">forbud mot møter og sammenkomster eller påbud om andre begrensninger i den sosiale omgangen overalt der mennesker er samlet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">stenging av virksomheter som samler flere mennesker, f.eks. barnehager, skoler, svømmehaller, flyplasser, butikker, hoteller eller andre bedrifter og arbeidsplasser eller begrensninger i aktiviteter der,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">stans eller begrensninger i kommunikasjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">isolering av personer i geografisk avgrensede områder eller andre begrensninger i deres bevegelsesfrihet i opptil sju dager om gangen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">pålegg til private eller offentlige om rengjøring, desinfeksjon eller destruksjon av gjenstander eller lokaler. Pålegget kan også gå ut på avliving av selskapsdyr, utrydding av rotter og andre skadedyr, avlusing eller annen smittesanering.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/2">Grunnleggende krav ved iverksetting av tiltak etter § 4-1 fremgår av smittevernloven § 1-5 hvor det fremgår:</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/2/avsnitt/1">«Smitteverntiltak etter loven skal være basert på en klar medisinskfaglig begrunnelse, være nødvendig av hensyn til smittevernet og fremstå tjenlig etter en helhetsvurdering. Ved iverksettelse av smitteverntiltak skal det legges vekt på frivillig medvirkning fra den eller de tiltaket gjelder. Tvangstiltak kan ikke brukes når det etter sakens art og forholdene ellers vil være et uforholdsmessig inngrep.»</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/3">Vi viser også til Helse og omsorgsdepartementets forskrift 13. mars 2020 nr. 287 om karantene mv. ved ankomst til Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/4">Covid-19 er erklært som et alvorlig utbrudd av allmennfarlig smittsom sykdom som kan få alvorlige helsekonsekvenser for mange mennesker. Sykdommen er også erklært som en pandemi og en alvorlig hendelse av betydning for internasjonal folkehelse av Verdens helseorganisasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/5">Helsedirektoratet vedtok 12. mars 2020 omfattende tiltak for å hindre spredning av covid-19 og for å bidra til å opprettholde nødvendige helse- og omsorgstjenester. Her heter det blant annet:</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/5/avsnitt/1">«Helsedirektoratet ønsker at innenlands transport skal gå mest mulig som normalt, men vi oppfordrer sterkt alle til å unngå fritidsreiser. Vi oppfordrer til å unngå reiser som ikke er strengt nødvendig (både innenlands og utenlands), unngå offentlig transport hvis du kan, unngå andre steder hvor du lett kommer nær andre, unngå nærkontakt med andre.»</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/6">Covid-19-epidemien har i dag ulik utbredelse i Norge. I Hamarøy kommune er smittepresset trolig fortsatt lavt. Vi har ingen påvist smitte pr. 24. mars 2020. Hamarøy vurderes derfor å fortsatt være i fase 1 i utviklingen. Nordland skiller seg ut fra landet for øvrig med lav forekomst av covid-19-infeksjon. Erfaringer fra andre områder i verden viser at begrensing av trafikk mellom områder med høy og lav forekomst av sykdom er et effektivt forebyggende tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/7">Kommuneoverlegen ser det som avgjørende å redusere smittepresset fra utenfor regionen. Kommunen generelt og helse og omsorgstjenesten spesielt har begrenset kapasitet. Kommuneoverlegen anser dette vedtaket som nødvendig i henhold av Folkehelseinstituttets anbefalinger, og Helsedirektoratets nasjonale vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/8">I den nåværende situasjonen er det nødvendig å forebygge og motvirke spredning av covid-19 og det er avgjørende å få satt i verk tiltak raskt. Tiltaket anses nødvendig både for å beskytte sårbare grupper og for å opprettholde nødvendig kapasitet i helsetjenesten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/9">Kommuneoverlegen vurderer at smitteverntiltaket har en medisinskfaglig begrunnelse, er nødvendig av hensyn til smittevernet og for å opprettholde tilstrekkelig smittevernskapasitet i kommunen og i helse- og omsorgstjenesten. Tiltaket vurderes derfor som forholdsmessig og tjenlig utfra en helhetsvurdering. Etter kommuneoverlegens vurdering vil den samfunnsmessige nytten ved smitteverntiltaket overstige den belastning og ulempe for de tiltaket gjelder. Frivillig medvirkning er vektlagt i vurderingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/10">Det anmodes om å utvise solidaritet i en særlig utfordrende tid for sårbare grupper i kommunen vår og deres pårørende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/11">Spørsmål vedrørende restriksjonene skal rettes til postmottak i Hamarøy kommune.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
