<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-05-282" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-05-282</id>
    <dato>05.03.2020 nr. 282</dato>
    <dato type="iso">2020-03-05</dato>
    <ikraft>05.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-05</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kragerø kommune, Vestfold og Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-7">§ 8-7</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-8">§ 8-8</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-9">§ 8-9</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0166</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om folkevalgtes lønns- og arbeidsvilkår, Kragerø</korttittel>
    <tittel>Forskrift om folkevalgtes lønns- og arbeidsvilkår, Kragerø kommune, Vestfold og Telemark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kragerø kommunestyre 5. mars 2020 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3, § 8-4, § 8-6, § 8-7, § 8-8, § 8-9 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal legge til rette for bred rekruttering til kommunale tillitsverv gjennom økonomiske ordninger som gjør det mulig for alle å delta i lokalpolitikken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriftenes bestemmelser skal bidra til å legge arbeidsforholdene til rette for de folkevalgte i Kragerø kommune, samt å forenkle arbeidet for administrasjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften omfatter valgte medlemmer og varamedlemmer i alle faste kommunale organ oppnevnt av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Rett til dekning av utgifter og økonomisk tap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Den som har et tillitsverv i Kragerø kommune har krav på:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">skyss-, kost- og overnattingsgodtgjøring for reiser i forbindelse medvervet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">dekning av utgifter som følge av vervet, også utgifter til andre for å utføre nødvendige arbeidsoppgaver, barnepass og andre omsorgsoppgaver man i forbindelse med utførelsen av vervet ikke selv kan utføre</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">erstatning for tapt inntekt som følge av vervet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Krav etter første ledd fremsettes overfor politisk sekretariat så snart som mulig, og senest 3 måneder etter at kravet oppstod. Kravet skal dokumenteres. Krav etter første ledd bokstav b eller c som ikke kan dokumenteres, dekkes likevel dersom utgiftene eller tapet er sannsynliggjort på annen måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utmåling av utgifter og økonomisk tap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Folkevalgte har, under utøvelse av sine verv, krav på skyss-, kost- og overnattingsgodtgjøring etter satser i det til enhver tid gjeldende kommunale reiseregulativet. Reiseregninger føres med utgangspunkt bostedsadresse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Barnepass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Folkevalgte som har behov for barnepass, til barn under 12 år, tilstås en utgiftsdekning på kr 165,- per time. Kravet fremmes skriftlig og må inneholde opplysninger om behovet, herunder barnets alder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Annen utgiftsdekning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Medlemmer av kommunestyre, formannskap og hovedutvalg disponerer nettbrett betalt av Kragerø kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">For ordfører, varaordfører og opposisjonsleder dekkes mobiltelefon med tilhørende abonnement.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">For hovedutvalgsledere dekkes 50 % av dokumenterte utgifter til bruk av mobiltelefon. Godtgjøringen utbetales to ganger per år etter innlevering av betalt originalfaktura.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Kompensasjon for tapt arbeidsfortjeneste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kompensasjon for tapt arbeidsfortjeneste betinger at et reelt tap har funnet sted. Tap, dokumentert av arbeidsgiver, dekkes i sin helhet begrenset oppad til kr 3 500,- per møtedag. Dokumentasjonen skal omfatte trekk i lønn, tapte feriepenger og eventuelt tapt pensjonsgrunnlag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ev. dokumentert bortfall av dagpenger fra NAV dekkes på linje med tapt lønnsinntekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">For selvstendige næringsdrivende dekkes tapt arbeidsgodtgjøring på grunnlag av melding om inntektstap bekreftet av revisor eller regnskapsfører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Dokumentasjon av tap av ekstraordinær inntekt må sannsynliggjøre at den samme inntekt ikke uten vesentlig ulempe ville kunne inntjenes på et annet tidspunkt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Ulegitimert tap: Erstatning for tap av inntekt uten dokumentasjon tilstås en godtgjøring med kr 1250,00 per møtedag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ordførers arbeidsforhold og godtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Ordførervervet innehas på heltid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Ordfører oppebærer en fast godtgjøring, uten feriepengeavregning, tilsvarende 90 % av en stortingsrepresentants lønn. Godtgjøringen utbetales med 1/12 per måned. Godtgjøringen inkluderer alle ordførerens kommunale møte- og representasjonsoppgaver. Eksterne styreverv kan godtgjøres i tillegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Varaordførers arbeidsforhold og godtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Varaordfører frikjøpes i inntil 40 % stilling og godtgjøres med tilsvarende prosentsats av ordførers årlige godtgjøring. Godtgjøringen utbetales med 1/12 per måned.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Varaordførers faste godtgjøring er å anse som økonomisk kompensasjon for deltagelse i alle organ og fora hvor en opptrer i kraft av varaordførerrollen, herunder også formannskaps- og kommunestyremøter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Varaordføreren skal være tilgjengelig i ordførerens ferie og lengre fravær for å ivareta stedfortrederfunksjonen. I tillegg skal varaordføreren bistå ordføreren ved behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Frikjøpsprosent og godtgjøring skal dekke varaordførers avtalte oppgaver og stedfortrederfunksjon. Arbeidsoppdrag utover fastsatt stillingsprosent/avtalte oppgaver kan, etter avtale med ordfører, medføre tilleggskompensasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Pensjonsordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ordfører og varaordfører har rett til pensjonsordning i tråd med kommunens pensjonsordning for folkevalgte, jf. tillegget til KLPs vedtekter «særskilte bestemmelser for kommunale/fylkeskommunale tillitsmenn».</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Rett til sykepenger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Ordfører og varaordfører har samme krav på sykepenger som ansatte i kommunen når disse har tillitsvervene som sin hovedbeskjeftigelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Kommunen skal betale sykepenger tilsvarende full godtgjøring i arbeidsgiverperioden fra den første til den sekstende sykedagen, jf. folketrygdloven § 8-19. Har den folkevalgte krav på godtgjøring utover seks ganger grunnbeløpet, jf. folketrygdloven § 8-10 andre ledd, skal kommunen betale forskjellen mellom det den folkevalgte har krav på å få utbetalt i sykepenger fra folketrygden og det den folkevalgte ville fått i godtgjøring i den samme perioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Rettigheter ved yrkesskade</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Ordfører og varaordfører meldes inn i kommunens yrkesskadeforsikring og eventuelle andre tilleggsforsikringer som gir ansatte i kommunen rett til ytelser ved yrkesskade.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ytelser etter dødsfall/gruppelivsforsikring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Ordfører og varaordfører omfattes av Hovedtariffavtalen § 10 Ytelser etter dødsfall/gruppelivsforsikring på linje med kommunalt ansatte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Permisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Folkevalgte som har et tillitsverv som sin hovedbeskjeftigelse, har etter søknad rett til permisjon i samsvar med arbeidsmiljøloven § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Under permisjonen beholder den folkevalgte godtgjøringen i inntil to uker, med mindre han eller hun gjør avkall på den. Under svangerskapspermisjon, omsorgspermisjon, fødselspermisjon, foreldrepermisjon og ved barns og barnepassers sykdom har den folkevalgte rett til å beholde godtgjøringen etter samme regler som gjelder for tilsvarende permisjoner for ansatte i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Søknad om permisjon avgjøres av kommunedirektøren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ettergodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Ordfører og varaordfører gis følgende ettergodtgjøring ved valgperiodens utløp:
<marg niv="1" id="/paragraf/15/ledd/1/marg/1">I 1,5 md. dersom vedkommende inntrer i ny stilling etter valgperioden.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/15/ledd/1/marg/2">I 3 måneder dersom vedkommende ikke inntrer i ny stilling etter valgperiode.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Gjeninntredelse i tidligere stilling kommer inn under formuleringen «inntreden i ny stilling». Etterlønnen skal være på samme nivå som den aktuelle politiske godtgjørelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Retten til ettergodtgjøring avkortes mot annen inntekt etter reglene i kommuneloven § 8-6 andre og tredje ledd. Søknad om ettergodtgjøring avgjøres av kommunedirektøren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Andre faste godtgjøringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1"/>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tillitsverv</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Godtgjøring i % av ordførers årlige godtgjøring</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Formannskapsmedlemmer </entry>
              <entry colname="2">10 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Hovedutvalgsleder plan og bygg </entry>
              <entry colname="2">10 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Øvrige hovedutvalgsledere </entry>
              <entry colname="2">7,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nestleder hovedutvalg plan og bygg </entry>
              <entry colname="2">8,0 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Medlemmer av hovedutvalg for plan og bygg </entry>
              <entry colname="2">7,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Øvrige nestledere av hovedutvalgene </entry>
              <entry colname="2">2,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Leder av kontrollutvalget </entry>
              <entry colname="2">7,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gruppelederne for partiene innvalgt i kommunestyret </entry>
              <entry colname="2">3,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Leder av kirkelig fellesråd,
<br/>(Dersom lederrollen ivaretas av den kommunalt valgte representanten til fellesrådet): </entry>
              <entry colname="2">2,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Leder av eldrerådet </entry>
              <entry colname="2">2,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Leder av rådet for mennesker med funksjonsnedsettelse </entry>
              <entry colname="2">2,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Leder av innvandrerrådet </entry>
              <entry colname="2">2,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Leder av ungdomsrådet </entry>
              <entry colname="2">2,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Leder av valgnemnda </entry>
              <entry colname="2">2,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Leder av viltnemnda </entry>
              <entry colname="2">2,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Leder av styringsgruppen for vannområdet Kragerøvassdraget. (Vannrammedirektivet)
<br/>Satsen er bare aktuell dersom lederrollen ivaretas av kommunens valgte representanten til styret) </entry>
              <entry colname="2">2,5 % av ordførers godtgjøring </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Utfyllende bestemmelser om de faste godtgjøringene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">De faste godtgjøringene utbetales så langt det er mulig med 1/12 per måned.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Formannskapsmedlemmenes faste godtgjøring er å anse som økonomisk kompensasjon for deltagelse i alle organ og fora hvor en opptrer i kraft av formannskapsvervet, herunder også kommunestyremøter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Ledere av hovedutvalg, andre nemnder, råd og utvalgt oppebærer ikke møtegodtgjøring i tillegg til ledergodtgjøringen når det avholdes møte i «eget» utvalg, heller ikke når det avholdes særskilte arbeidsgruppe/komitemøter o.l.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/4">Hovedutvalgsledernes faste godtgjøring er også å anse som kompensasjon for ev. representasjonsoppdrag initiert av ordfører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/5">Eventuelt fravær på mer enn 1/3 av møtene, uavhengig av fraværsgrunn, medfører en avkortning på 25 % i den faste godtgjøringen. Ved telling av antall møter legges kommunelovens forståelse av møtebegrepet til grunn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/6">Ledergodtgjøringen utbetales bare når utvalget har hatt minimum fem møter i utbetalingsperioden (ett år). Dersom det avholdes færre enn 5 møter, oppebærer leder vanlig godtgjøring i henhold til det aktuelle organets ordinære møtesats.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/7">Gruppeledergodtgjøringen er å anse som kompensasjon for leders koordineringsoppgaver overfor politisk og administrativ ledelse. Gruppeledere ivaretar ansvaret for dialogen mellom partiene og politisk sekretariat/kommunedirektør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Møtegodtgjøring per møte:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1"/>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tillitsverv</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Godtgjøring per møte</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Kommunestyremedlemmer inklusive møtende varamedlemmer </entry>
              <entry colname="2">0,15 % av ordførers årlige godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Møtende varamedlemmer til formannskapet </entry>
              <entry colname="2">0,15 % av ordførers årlige godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Medlemmer av hovedutvalgene
<br/>(unntatt hovedutvalg for plan og bygg som oppebærer fast godtgjøring.) </entry>
              <entry colname="2">0,15 % av ordførers årlige godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Medlemmer av kontrollutvalget </entry>
              <entry colname="2">0,15 % av ordførers årlige godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Medlemmer av Grenlandsrådet (Opposisjonsledere, som ev. ikke samtidig er formannskapsmedlemmer) </entry>
              <entry colname="2">0,15 % av ordførers årlige godtgjøring </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Medlemmer av øvrige kommunalt valgte/oppnevnte nemnder, råd og utvalg </entry>
              <entry colname="2">50 % av kommunestyremedlemmenes møtesats </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kommunalt valgte medlemmer av eksterne nemder, råd og utvalg som ikke selv utbetaler godtgjøring </entry>
              <entry colname="2">50 % av kommunestyremedlemmenes møtesat </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Muligheter for dispensere fra gjeldende godtgjøringssatser </entry>
              <entry colname="2">Kommunestyret kan fastsette egne godtgjøring- satser for å kompensere for særlige krevende verv/oppgaver som ikke naturlig faller inn under det faste godtgjøringsregelverket </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensninger i godtgjøringsreglene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Folkevalgte som deltar på kurs, konferanser, befaringer mv. som en er innkalt til, tilstås møtegodtgjøring/tapt arbeidsfortjeneste. Innkalling som utløser slik økonomisk kompensasjon kan bare gis av kommunestyret, formannskapet og ordfører. Deltakelse som utløser kompensasjon skal avklares i forkant av møtet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/2">Når formannskapet ivaretar funksjonen som næringsutvalg og økonomiutvalg utbetales det verken møtegodtgjøring eller tapt arbeidsfortjeneste til gruppeledere som er invitert til å overvære møtet uten å være valgte formannskapsmedlemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Regulering av godtgjøringene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">De faste møtegodtgjøringene reguleres hvert år den 1. mai med basis i ordførerens til enhver tid gjeldende godtgjøring. Satsene for møtegodtgjøring per møte reguleres den 1. juli med basis i ordførerens til enhver tid gjeldende godtgjøring. Kommunedirektøren er ansvarlig for at reguleringene finner sted.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølgningen av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">Ansvaret for utbetalingene i henhold til forskriften tilligger kommunedirektøren. Utbetalinger finner sted på bakgrunn av attesterte oversikter fra de respektive sektorer/utvalgssekretærer som viser hvilke politikere som er berettiget til godtgjøring, og antall møter hver enkelt har deltatt på i avregningsperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/2">Kostnadene til formålet skal belastes politisk virksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p22">
      <pverdi>§ 22.</pverdi>
      <ptittel>Revisjon av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/1">Forskriften revideres hvert fjerde år, året før kommunestyrevalg finner sted. Ordføreren, i samråd med gruppelederne, legger frem egen sak for kommunestyret i god tid før valgperiodens slutt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-05-282/p23">
      <pverdi>§ 23.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/1">Forskriften trer i kraft 5. mars 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
