<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-01-558" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-01-558</id>
    <dato>01.04.2020 nr. 558</dato>
    <dato type="iso">2020-04-01</dato>
    <ikraft>01.04.2020 kl. 18.00 - 08.04.2020 kl. 18.00</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-01 kl. 18.00 - 2020-04-08 kl. 18.00</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tokke kommune, Vestfold og Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§4-1">L05.08.1994 nr. 55 § 4-1</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0334</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utvida karantenepåbod for fastbuande og forbod mot innreise for personar som bur utanfor regionen, Tokke</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utvida karantenepåbod for fastbuande og forbod mot innreise for personar som bur utanfor regionen, Tokke kommune, Vestfold og Telemark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Tokke formannskap 1. april 2020 med heimel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 første ledd bokstav c og d samt lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 11-8 første ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med denne forskrifta er å verne om eit sårbart helsevesen slik at nødvendig helse- og omsorgstenester i Tokke kommune blir oppretthalde. Føremålet er også å stoppe spreiing av covid-19 og verne sårbare grupper. Med tilvising til nasjonale tiltak og til Folkehelseinstituttet sine råd har kommunen vedtatt denne lokale forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forskrifta omfattar fylgjande område</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Alle fylke og kommunar i Noreg, med unntak av Seljord, Kviteseid, Vinje, Tokke, Fyresdal, Nissedal, Midt-Telemark, Hjartdal, Notodden og Tinn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Utvida karantenepåbod for fastbuande i Tokke kommune</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Alle fastbuande som har vore utanfor Tokke kommune skal i heimekarantene i 14 dagar etter tilbakekomst til kommunen, med unntak av reise til dei kommunane som er nemnt med namn i § 2. Dette gjeld også arbeidspendlarar som pendlar ut frå kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det er ikkje utreiseforbod om ein er pålagt heimekarantene, men ein ny karanteneperiode vil starte opp ved ny innkomst til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Innreiseforbod</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Alle som har sin bustad utanfor Tokke kommune har forbod mot å reise inn til Tokke kommune, med unntak for dei kommunane som er nemnt med namn i § 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Arbeidstakarar som pendlar inn til arbeidsplassar i Tokke kommune eller har arbeidsoppdrag i kommunen har ikkje innreiseforbod, jf. § 8 og dei vilkår som der er fastsett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forbod mot å opphalde seg på fritidseigedom utanfor eige bustadkommune</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det er ikkje høve for personar busett utanfor Tokke kommune å opphalde seg på fritidseigedom i kommunen, jf. forskrift 15. mars 2020 nr. 294 om karantene, isolasjon og forbud mot opphold på fritidseiendommer mv. i anledning utbrudd av Covid-19, § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Personar busett i kommunar nemnde med namn i § 2 kan dra på dagsbesøk i Tokke for å føre nødvendig tilsyn med eigen eigedom på vilkår av at dei overheld avstandsråd til andre personar ute og inne.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Isolasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For personar som utviklar sjukdom eller symptom i karanteneperioden, gjeld dei føringane som til ei kvar tid kjem frå styresmaktene for omgjering av karantene til isolasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Reisande</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Reisande som ikkje har symptom kan reise til planlagt opphaldsstad, men bør under reisa så langt det let seg gjere halde avstand til andre. Reisande med symptom skal straks i isolasjon, og kan ikkje bruke offentleg transport.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Unntak frå innreiseforbod og karantenekrav i denne lokale forskrifta:</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Leiing av verksemder som er lista etter DSB sin definisjon av samfunnskritiske funksjonar har løyve til å gjere unntak for eige nøkkelpersonell når dette er nødvendig for å oppretthalde forsvarleg drift av kritiske samfunnsfunksjonar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Vare- og passasjertransport. Dette omfattar òg personell som er naudsynt for å gjennomføre transporten. Dette er definert som samfunnskritisk personell, jf. DSB.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Nødvendige medisinske reiser til helseverksemder er ikkje omfatta av karantenereglane. Det gjeld både pasient og sjåfør.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Born med foreldre som bur på ulik adresse kan reise fritt mellom bustadene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Tilsette i barnevernstenesta og bruk av barnevernstenesta.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Leiing av næringsverksemd i og utanfor kommunen kan melde frå til kommunen dersom dei treng unntak frå innreiseforbodet for arbeidstakarar når dette er nødvendig for normal drift. Dei sender då melding og ein enkel plan for smittevern til kommunen.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/6/avsnitt/1.1">Når melding er sendt kan dei legge til grunn at dei har fått dispensasjon frå forskrifta med mindre kommunen melder attende det motsette.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/6/avsnitt/1.2">Unntaket gjeld for arbeidsrelaterte gjeremål, karantenereglane gjeld likevel på arbeidstakarane si fritid.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Gjennomreise utan opphald i kommunen. Ved slik gjennomreise kan ein gjere opphald for grunnleggjande behov som inntak av mat, bruk av toalett eller fylling av drivstoff/lading av el-bil.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Til normal drift i næringsverksemder gjeld også tiltak for å halde i gang produksjonen som vedlikehald og reparasjonar på bygg og utstyr.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Nasjonale føringar for karantene og isolasjon ved sjukdom gjeld.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Handsaming av klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Fylkesmannen avgjer klage over kommunalt eller interkommunalt vedtak såframt ikkje noko anna er bestemt i lova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Økonomisk ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Tokke kommune tek ikkje på seg økonomisk ansvar som fylgje av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing og varigheit</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskrifta gjeld frå onsdag 1. april 2020 kl. 1800 og gjeld i 7 dagar til onsdag 8. april 2020 kl. 1800.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettsleg grunnlag:</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Grunnleggande krav ved iverksetting av tiltak etter § 4-1 går fram av smittevernlova § 1-5:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/avsnitt/1">«Smitteverntiltak etter loven skal være basert på en klar medisinskfaglig begrunnelse, være nødvendig av hensyn til smittevernet og fremstå tjenlig etter en helhetsvurdering. Ved iverksettelse av smitteverntiltak skal det legges vekt på frivillig medvirkning fra den eller de tiltaket gjelder.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/avsnitt/2">Tvangstiltak kan ikkje brukes når det etter sakens art og forholdene ellers vil være et uforholdsmessig inngrep.»</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Det blir også vist til Helse- og omsorgsdepartementet si forskrift 27. mars 2020 nr. nr. 470 om smitteverntiltak mv. ved koronautbruddet (Covid-19-forskriften) og forskrift frå Helse- og omsorgsdepartementet 15. mars 2020 nr. 294 om karantene, isolasjon og forbud mot opphold på fritidseiendommer mv. i anledning utbrudd av Covid-19.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-558/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Grunngjeving:</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Covid-19 er erklært som eit alvorleg utbrot av allmennfarleg smittsam sjukdom som kan få alvorlege helsekonsekvensar for mange menneske. Sjukdomen er òg erklært som ein pandemi og ei alvorlig hending av tyding for internasjonal folkehelse av WHO.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/2">Helsedirektoratet vedtok 12. mars 2020 omfattande tiltak for å hindre spreiing av covid-19 og for å halde i hevd naudsynte helse- og omsorgstenester, og desse vart vidareført den 24. mars 2020 med mål om å slå ned epidemien.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/3">Covid-19-epidemien har i dag ulikt omfang i Noreg. Folkehelseinstituttet har uttalt at epidemien no har gått over i ei ny fase der ein ikkje har klart å identifisere smittekjeda for alle som vert sjuke. Dette inneber at ikkje alle nye smittetilfelle lenger let seg spore til utlandet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/4">I vår region er smittepresset framleis lågt. Vår kommune er vurdert å vere i ein annan fase av pandemien enn andre delar av Noreg. Kommunen ser det som viktig å redusere smittepresset utanfrå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/5">Tokke kommune har lang avstand til sjukehus, eit sårbart lokalt helsevesen og har førebels ikkje nødvendig smittevern utstyr til å ta hand om fleire covid-19 pasientar. Kritiske samfunnsfunksjonar vil vere ekstra utsett i Tokke ved ein omfattande epidemi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/6">Kommunen ser denne forskrifta som ei naturleg fylgje av Folkehelseinstituttet sine tilrådingar, og Helsedirektoratet sitt nasjonale vedtak. I den noverande situasjonen er det naudsynt å ha ekstra tiltak for å førebyggje og motverke spreiing av covid-19 i Tokke, og førebels til over påske. Påskeferien inneber normalt mange tilreisande frå alle delar av landet, og derav høgt smittepress.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/7">Over påske er det også varsla at kommunen vil kunne få smittevernutstyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/8">Tiltaket vert vurdert som naudsynt både for å verne sårbare grupper og for å halde i hevd naudsynt kapasitet i helsetenesta.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/9">Kommunen vurderar at smitteverntiltaka i forskrifta har ei god medisinskfagleg grunngjeving, og er naudsynt av omsyn til smittevernet og for å halde i hevd tilstrekkeleg smittevernkapasitet i kommunen og i helse- og omsorgstenesta. Tiltaket vert difor vurdert som forholdsmessig og tenleg ut i frå ei heilskapleg vurdering. Det er teke inn unntak i samsvar med nasjonal rettleiar for å ivareta at reglane er forholdsmessige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/10">Etter kommunen si vurdering er den samfunnsmessige nytta ved smitteverntiltaket større enn ulempa for dei tiltaket gjeld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/11">Frivillig medverknad er vektlagt i vurderinga, men kommunen har informasjon om at frivillige tiltak ikkje vert respektert fullt ut, og ser det difor naudsynt å forskriftsfeste tiltaka.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
