<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-04-01-585" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-04-01-585</id>
    <dato>01.04.2020 nr. 585</dato>
    <dato type="iso">2020-04-01</dato>
    <ikraft>01.04.2020 - 08.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-04-01 - 2020-04-08</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Værøy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0343</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om generelle tiltak for forebygging av koronasmitte, covid-19, Værøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om generelle tiltak for forebygging av koronasmitte, covid-19, Værøy kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Værøy kommunestyre 1. april 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å stoppe spredning av covid-19, bidra til å opprettholde nødvendige helse- og omsorgstjenester i kommunen, samt begrense smittespredningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som befinner seg i Værøy kommune og personer som ankommer kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Adgang til Værøy kommune</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tilreisende uten fast bopel i Værøy kommune har ikke adgang og må kunne legitimere seg ved kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Personell knyttet til samfunnskritiske funksjoner, offentlig tjenesteyting og myndighetsutøvelse, herunder barnevern, personell som kan hindre tap av store materielle verdier, pendlere til og fra Værøy kommune, de som har sterke personlige grunner og barn med delt bosted tillates adgang til kommunen, under forutsetning av at de forholder seg til bestemmelsene i § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">For fiskerifartøy:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">som ankommer Værøy skal mannskaper som har oppholdt seg utenfor Værøy kommune være i karantene om bord i båt, jf. § 8. De med bostedsadresse Værøy kan ha karantene på bosted.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">skal påtroppende mannskaper som ankommer Værøy umiddelbart om bord i fartøyet ved ankomst Værøy. Vedkommende har da karantene om bord i 14 dager. Mannskap i karantene skal ikke oppsøke butikk, kafe o.l.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">For transportører:
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/4/marg/1">Transport av varer er tillatt. Dersom transporten innebærer opphold på øya, gjelder bestemmelsene i § 8. Transport innenfor kommunegrensen er tillatt under forutsetning av at kontakt med andre kan unngås.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Med <i>luftveissymptomer</i> menes hoste, sår hals, feber og pustevansker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Med <i>kollektivtransport</i> menes helikopter eller ferge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Med <i>sårbare grupper</i> menes eldre over 65 år, voksne og barn med underliggende kronisk sykdom som hjerte-karsykdom, diabetes, kronisk lungesykdom, kreft og høyt blodtrykk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kollektivreiser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det oppfordres til å unngå bruk av kollektivtransport. Dersom kollektivtransport likevel benyttes, skal det utvises særskilt oppmerksomhet i forhold til å følge de personlige hygienerestriksjonene, og ta særlig hensyn til medreisende. Det innebærer blant annet at man skal holde avstand på 1 meter til alle medreisende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Samlinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det skal ikke avholdes arrangementer/forsamlinger. Dette gjelder også organisert sport og trening inne og ute. De nasjonale myndigheters til enhver tid gjeldende beslutninger om avstand gjelder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Besøk til sårbare grupper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det gjelder besøksforbud i sykehjem og miljøtjenesten i Værøy kommune. Etter en individuell vurdering vil det kunne gjøres unntak for terminale pasienter og i andre særlig krevende situasjoner. Besøk må da skje etter avtale med institusjonens enhetsleder, og da med særlige smitteverntiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Karantene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Personer som er ilagt karantene eller andre begrensninger i bevegelsesfriheten iht. smittevernloven § 4-1, 1. ledd bokstav d skal etterleve nasjonale myndigheters gjeldende karanteneregler. Innbyggere i Værøy kommune skal tilrettelegge for å kunne være i karantene i egen bolig. Overnattingssteder skal tilrettelegge for å kunne ivareta gjester i karantene. Arbeidsgivere har ansvar for å ivareta egne ansatte på arbeidsreise som blir satt i karantene i Værøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Alle som ankommer Værøy ilegges hjemmekarantene i 14 dager etter ankomst til Værøy kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Reisende med luftveissymptomer skal umiddelbart i isolering og kan ikke benytte offentlig transport.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">For personer som utvikler sykdom eller symptomer i karanteneperioden, gjelder nasjonale myndigheters føringer om konvertering av karantene til isolasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Karantenebestemmelsene gjelder ikke helsepersonell i tjeneste for Værøy kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Personlig hygiene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Alle som oppholder seg i Værøy kommune skal ivareta god og forsvarlig hånd-, hoste- og nysehygiene. Håndhilsning, klemming og annen nærkontakt skal unngås. Alle foresatte og voksne med ansvar for andre bør jevnlig veilede om personlige hygienetiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmekontor og møtevirksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Arbeidsgivere skal sørge for at ansatte jobber hjemmefra så langt det er praktisk mulig. Vurderingen av hvem som skal arbeide hjemmefra skal vektlegge virksomhetens egenart og hvorvidt kritiske funksjoner for liv og helse rammes. Møtevirksomhet, kurs og seminarer med fysisk tilstedeværelse bør ikke gjennomføres. Elektroniske løsninger bør benyttes som alternativ der det er tilgjengelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Værøy kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse kan straffes etter smittevernloven § 8-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-04-01-585/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft med tilbakevirkende kraft for karantenebestemmelsene i § 8 andre ledd fra og med 1. april 2020, og gjelder inntil 7 dager.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
