<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-27-457" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-457">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-457</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 457</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>27.03.2020 kl. 18.00</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27 kl. 18.00</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tønsberg kommune, Vestfold og Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§4-1">L05.08.1994 nr. 55 § 4-1</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0237</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forbud mot fortøyning ved kommunale kaianlegg, stenging av campingplasser, gjestehavner, bobilcamping og bruk av oppstillingsplasser for bobil mv. i anledning utbrudd av covid-19, Tønsberg</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forbud mot fortøyning ved kommunale kaianlegg, stenging av campingplasser, gjestehavner, bobilcamping og bruk av oppstillingsplasser for bobil mv. i anledning utbrudd av covid-19, Tønsberg kommune, Vestfold og Telemark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av smittevernoverlegen i Tønsberg kommune 27. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 første ledd bokstav b og femte ledd, jf. forskrift 26. april 2019 nr. 638 om bruk av og orden i havner og farvann, Tønsberg kommune, Vestfold § 11.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-457/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder tiltak i Tønsberg kommune for å forebygge og hindre smittespredning av covid-19. Tiltakene iverksettes for å hindre ansamlinger av personer av smittevernhensyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forbudene skal begrense risikoen for at personer som ikke har fast opphold i kommunen blir en belastning for de kommunale helse- og omsorgstjeneste, Tønsbergregionen legevakt og Sykehuset i Vestfold, Tønsberg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-457/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot fortøyning ved kommunale kaier og brygger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">For fritidsbåter og lignende fartøy som ikke er yrkesfartøy er det forbudt å fortøye ved kommunale kaier og brygger, inkludert gjestehavner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forbudet gjelder ikke fritidsbåter og fartøy som har fast leieavtale om kai- eller båtplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-457/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Stenging av campingplasser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Alle campingplasser i kommunen pålegges å holde stengt all virksomhet inkludert utleie av hytter, leiligheter, campingvogner m.m. til personer til bruk for fritidsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Pålegget om stenging gjelder ikke utleie av hytter, leiligheter, campingvogner eller lignende med eget bad/wc/kjøkken til personer som har dette som sitt faste oppholdssted, midlertidig bolig eller pendlerbolig i forbindelse yrkes- og arbeidsutøvelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Eiere av campingvogner o.l. kan ivareta nødvendig vedlikehold og tilsyn ved dagsbesøk uten overnatting mellom kl. 8 og 17.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-457/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot bruk av bobilcamping og oppstillingsplasser for bobil</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">All bruk av bobilcamping og oppstillingsplasser for bobil er forbudt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-457/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av forskriftens bestemmelser straffes bot eller fengsel, jf. smittevernloven § 8-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-27-457/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden og gyldighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft 27. mars 2020 kl. 18.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Forskriften gjelder inntil tiltakene etter smittevernloven ikke er nødvendig og vedtaket oppheves.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
