<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-02-13-170" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-02-13-170">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-02-13-170</id>
    <dato>13.02.2020 nr. 170</dato>
    <dato type="iso">2020-02-13</dato>
    <ikraft>13.02.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-02-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Indre Østfold kommune, Viken</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2002-06-14-20">L14.06.2002 nr. 20</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-05-15-198</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-03-16-393</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-01-1216</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-03-14-429</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-18-1956</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-11-08-1096</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-05-18</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0114</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Opph. av forskrifter for feiing og tilsyn og om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Indre Østfold</korttittel>
    <tittel>Forskrift om oppheving av lokale forskrifter for feiing og tilsyn og om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Indre Østfold kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Indre Østfold kommunestyre 13. februar 2020 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven).</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Følgende forskrifter oppheves:
<marg niv="1" id="/ledd/1/marg/1">Forskrift 15. mai 2017 nr. 1908 om feiing og tilsyn og om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Hobøl kommune, Østfold.</marg>
<marg niv="1" id="/ledd/1/marg/2">Forskrift 16. mars 2017 nr. 393 om feiing og tilsyn og om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Eidsberg kommune, Østfold.</marg>
<marg niv="1" id="/ledd/1/marg/3">Forskrift 1. juni 2017 nr. 1216 om feiing og tilsyn og om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Spydeberg kommune, Østfold.</marg>
<marg niv="1" id="/ledd/1/marg/4">Forskrift 14. mars 2017 nr. 429 om feiing og tilsyn og om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Trøgstad kommune, Østfold.</marg>
<marg niv="1" id="/ledd/1/marg/5">Forskrift 18. desember 2014 nr. 1956 om feiing og tilsyn og om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Spydeberg kommune, Østfold.</marg>
<marg niv="1" id="/ledd/1/marg/6">Forskrift 8. november 2012 nr. 1096 om feiing og tilsyn og om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Askim kommune, Østfold.</marg>
<marg niv="1" id="/ledd/1/marg/7">Forskrift 18. mai 2011 nr. 1552 om gebyrer for feiing og tilsyn av piper og ildsteder, Trøgstad kommune, Østfold.</marg></ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
