<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2020-03-12-359" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-359">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-12-359</id>
    <dato>12.03.2020 nr. 359</dato>
    <dato type="iso">2020-03-12</dato>
    <ikraft>12.03.2020 - 20.03.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-12 - 2020-03-20</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fauske kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0200</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak for forebygging og begrensning av koronasmitte - stenging av skoler, Fauske</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tiltak for forebygging og begrensning av koronasmitte - stenging av skoler, Fauske kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av smittevernlegen i Fauske kommune 12. mars 2020 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 4-1 femte ledd, jf. første ledd.</redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">For å forebygge og begrense smitte, og beskytte sårbare grupper har Fauske kommune v/konst. smittevernlege med hjemmel i smittevernloven § 4-1 femte ledd, jf. første ledd vedtatt følgende lokal forskrift:</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-359/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Barne- og ungdomsskoler stenges</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Samtlige barne- og ungdomsskoler i Fauske kommune stenges for undervisning og SFO. Barn skal gis et hjemmebasert undervisningstilbud.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Unntatt er barn som har foreldre med driftskritiske funksjoner i jobbsammenheng. Barn av disse foreldre kan fremdeles gå på skole i et ordinært tilbud.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-359/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Økonomisk ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Fauske kommune påtar seg ikke økonomisk ansvar som følge av pålagte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-359/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Denne forskrift gjelder fra torsdag 12. mars 2020 og gjelder frem til og med 20. mars 2020.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-359/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Øvrig informasjon</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-359/k1/?a">
        <kverdi>A</kverdi>
        <ktittel>Begrunnelse</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/1">Vedtatte restriksjoner er besluttet av hensyn til forebygging av en allmennfarlig smittsom sykdom, og for å motvirke at den blir overført. Tiltakene er basert på medisinskfaglige begrunnelser, og vurderes som nødvendige og formålstjenlige av hensyn til smittevernet, jf. smittevernloven § 1-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/ledd/2">Fauske kommune ønsker på denne måten å begrense og motvirke smitte av koronaviruset. Det er i tillegg behov for særskilt vern mot smitte overfor sårbare grupper. Restriksjonene er videre satt av hensyn til opprettholdelse av kapasitet i helsetjenestene.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2020-03-12-359/k1/p8-3">
        <kverdi/>
        <ktittel> B. § 8-3. Klage over vedtak</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8-3/ledd/1">Fylkesmannen avgjør klage over kommunalt eller interkommunalt vedtak såfremt ikke noe annet er bestemt i loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8-3/ledd/2">Det anmodes om å utvise solidaritet i en særlig utfordrende tid for sårbare grupper i bysamfunnet vårt og deres pårørende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8-3/ledd/3">Spørsmål vedrørende restriksjonene skal rettes til informasjonstelefonen for korona på telefon 75 59 33 10.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
