<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2009-02-10-1928" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2009-02-10-1928</id>
    <dato>10.02.2009 nr. 1928</dato>
    <dato type="iso">2009-02-10</dato>
    <ikraft>10.02.2009</ikraft>
    <ikraft type="iso">2009-02-10</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bokn, Etne, Haugesund, Tysvær og Vindafjord kommunar, Rogaland og Hordaland</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0009</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Renovasjonsforskrift Bokn, Etne, Haugesund, Tysvær og Vindafjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift om handtering av hushaldsavfall, Bokn, Etne, Haugesund, Tysvær og Vindafjord kommunar, Rogaland og Hordaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Bokn kommunestyre 10. februar 2009, Etne kommunestyre 23. september 2008, Haugesund bystyre 9. desember 2008, Tysvær kommunestyre 23. september 2008 og Vindafjord kommunestyre 15. september 2008 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) kap. 5 og § 83.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Heimel og vedtak <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Generelt</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Denne forskrifta er fastsett med heimel i forurensningsloven kap. 5 og § 83 og er vedteken av kommunestyret i:
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bokn 10. februar 2009</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Etne 23. september 2008</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Haugesund 9. desember 2008</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Tysvær 23. september 2008</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Vindafjord 15. september 2008.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Forskrifta gjeld frå vedtaksdato. Dei nemnte kommunane utgjer virkeområdet til Haugaland Interkommunale Miljøverk (HIM-området).</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Innleiande omtale</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k2/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Føremål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal sikra ei miljømessig og økonomisk forsvarleg oppsamling, innsamling, transport og sluttbehandling av hushaldsavfall i kommunen. Det same gjeld for slam frå private og kommunale slamavskiljarar, tette tankar mv. Forskrifta skal også sikra dekning av kostnader gjennom fastsetjing og betaling av gebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k2/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/1">Denne forskrifta gjeld for kommunane Bokn, Etne, Haugesund, Tysvær og Vindafjord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/2">Forskrifta gjeld alle som produserer hushaldsavfall, herunder større gjenstandar som inventar og liknande. Den gjeld og for alle som er tilknytt privat slamavskiljar. Forskrifta skal omfatta alle registrerte grunneigedommar i HIM-området som er gebyrpliktig etter § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/3">Forskrifta omfattar all handtering av hushaldsavfall og slam.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrpliktig eigedom</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Alle bustader som produserer hushaldsavfall, er gebyrpliktige etter denne forskrifta. Hushaldsavfall er definert i § 4. Gebyrplikta gjeld og eigedommar med privat slamavskiljar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Med bustad meiner ein i denne forskrifta sjølvstendig brukareining som gir høve til kvile og matstell innafor brukareining. Døme på sjølvstendig brukareining er:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Hus, husvære, hytte eller hybel som er permanent oppsett og brukt i samsvar med plan- og bygningslova. Der fleire hyblar deler felles kjøkken, reknast to hyblar som ei brukareining.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Institusjonsprega bustader med eige- eller felles kjøkken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Utleigehytte, hyttekompleks og fritidseigedom.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Midlertidige eller transportable bygningar (campingvogn) med godkjent plassering av kommunen etter plan- og bygningslova.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3">HIM avgjer i tvilstilfelle kva som skal reknast som sjølvstendig brukareining og kan gi nærare retningsliner for gjennomføring av avgjerd etter forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/4">HIM fastset og kva leveringsvolum ein abonnent kan ha pr. abonnementseining. Leveringsvolumet kan vera forskjellig for ulike ordningar og kan også bli endra som eit ledd i utviklinga av systemet for kjeldesortering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/5">Det kan søkjast om alternativ løysing til hovudløysinga for abonnentar som ikkje kan gjera seg nytte av fastsett ordning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/1"><i>Abonnent</i> er eigar eller festar av grunneigedom eller seksjonert del av slik eigedom med bustad som er omfatta av § 3 i denne forskrifta. Abonnent omfattar også eigar av eigedom som er pålagt å samla opp slam i eigen slamavskiljar, jf. § 5.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/2"><i>Abonnement</i> er registrering av brukareiningar som er gebyrpliktig med informasjon om grunnlaget for utrekning av gebyr.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/3"><i>Avfall</i> er kasserte lausøyregjenstander eller stoff. Som avfall vert og rekna lausøyregjenstander som er til overs og stoff frå tjenesteyting, produksjon og renseanlegg mv.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/4"><i>Farleg avfall</i> er avfall som ikkje kan handterast saman med hushaldsavfall fordi det kan medføra alvorleg forureining eller fare for skade på menneske eller dyr
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/5"><i>Hentestad</i> er der abonnenten plasserer behaldar eller anna oppsamlingseining for tøming eller henting.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/6"><i>HIM</i> Haugaland Interkommunale Miljøverk.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/7"><i>Hushaldsavfall</i> er avfall frå private hushald, herunder større gjenstandar som inventar og liknande.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/8"><i>Kjeldesortering</i> er at abonnent eller kunde sorterer visse typar avfall heime, og legg desse i eigne oppsamlingseiningar.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/9"><i>Oppsamlingseining</i> kan vera behaldar, trilledunk, sekk, stativ eller anna utstyr som er godkjent for bruk ved innsamling.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/10"><i>Oppstillingsplass</i> er der abonnenten har behaldar eller anna innsamlingseining ståande for dagleg bruk.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/11"><i>Næringsavfall</i> er avfall frå offentlege og private verksemder og institusjonar.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/12"><i>Risikoavfall</i> er smittefarleg, skjerande eller stikkande avfall frå lækjarkontor ol. som skal haldast fråskilt frå anna avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/13"><i>Renovatør</i> er selskap eller person som samlar inn og transporterer avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/14"><i>Restavfall</i> er det avfallet som blir att etter utsortering til gjenbruk, materialgjenvinning og farleg avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/15"><i>Slam</i> er den faste massen i sanitært avløpsvatn frå private eller offentlege avløpsanlegg.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/16"><i>Slamavskiljar</i> er oppsamlingstank for slam frå sanitært avløpsvatn.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/17"><i>Våtorganisk</i> avfall omfattar alle slag matavfall samt hageavfall som lauv, gras, blomster og liknande.</marg>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen renovasjon og slamtøming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">I HIM-området gjeld tvungen renovasjon for alle eigedomar som kjem inn under definisjonen av gebyrplikt i § 3 i denne forskrifta. Alt avfall skal leverast til godkjent mottak, og ingen må tøma, etterlata, oppbevara eller transportera avfall slik at det kan virka skjemmande eller væra til skade eller ulempe for miljøet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Tvungen slamtøming gjeld for alle eigedomar som er tilknytt slamavskiljar eller tett tank for sanitært avløpsvatn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kommunale rettar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Kommunen har eigarrett til hushaldsavfall for det området som denne forskrifta gjeld. Kommunen har overført rettane sine til HIM, og bestemt at dei skal ha einerett til å samla inn, handtera og disponera hushaldsavfall og slam.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Plikter ved innsamling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Kommunen sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Kommunen pliktar å sørgje for innsamling av hushaldsavfall. Kommunen har gitt HIM i oppgåve å organisera innsamlinga og bestemma kva for oppsamlingseiningar abonnenten skal bruka.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Hushaldsavfall skal hentast med faste intervall som HIM bestemmer. Dette kan fråvikast i situasjonar med streik, force majeure, ved rørlege heilagdagar og ekstraordinære tilhøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">HIM ved renovatøren er pliktig å ta med avfall som er lagt i godkjend oppsamlingseining. Endringar i henteintervalla skal det informerast om i lokalpresse eller på annan tilfredsstillande måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Abonnenten sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Abonnenten er ansvarleg part etter denne forskrifta, og pliktar å fylgja dei vedtak, avgjersler og tilvisningar som vert gjort. Endringar i abonnementet skal straks meldast til kommunen eller miljøverket. Tilsvarande gjeld og dersom ein ikkje er registrert som abonnent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Abonnenten er ansvarleg for at plassering og bruk av behaldar/stativ er i samsvar med denne forskrifta. Han pliktar å sortera ut dei ulike avfallsfraksjonane etter det sorteringssystemet som til ei kvar tid gjeld, og berre bruka godkjent oppsamlingseining.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/3">Abonnenten pliktar å sikra avfallet forsvarleg eller på føreskriven måte før det vert lagt i oppsamlingseininga. Småavfall skal alltid vera godt innpakka.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/4">Avfall som ikkje er omfatta av den kommunale henteordninga skal abonnenten sjølv bringa til godkjent mottak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/5">Avfall levert til henteordning eller mottak, kan bli manuelt sortert/kontrollert av HIM. Abonnenten er sjølv ansvarleg for at avfall han vil halda konfidensielt vert makulert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Brukaren sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Dersom brukar av renovasjonsordninga og abonnent ikkje er same juridiske person, er brukaren sine plikter dei same som abonnenten, med unntak av det økonomiske tilhøvet til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Felles reglar ved innsamling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Innkjøp og bruk av oppsamlingseiningar</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">
          <i>Innkjøp</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2">Det skal berre nyttast utstyr som er godkjent eller kjøpt inn og delt ut av miljøverket. HIM har rett til å merka utstyr som er levert ut til abonnenten. Utdelte oppsamlingseiningar er miljøverket sin eigedom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3">Ved bruk av forskjellige oppsamlingseiningar gjeld følgjande:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/4">
          <i>Trilledunkar</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/5">Dunkane skal følgja den enkelte eigedom og skal ikkje flyttast ved skifte av eigar. Abonnenten er på alle måtar ansvarleg for dunken, og vert også gjort økonomisk ansvarleg ved skade eller tap utover normal slitasje. HIM avgjer når ein trilledunk skal skiftast ut på grunn av slitasje mv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/6">Trilledunkane skal fyllast slik at lokket alltid kan lukkast tett til, og avfallet lett kan tømast ut ved henting. Vinterstid er brukaren ansvarleg for at avfallet kan tømast og ikkje er frose fast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/7">Abonnenten er ansvarleg for reinhald av trilledunkar og oppstillingsplass
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/8">
          <i>Ekstrasekk</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/9">Abonnenten kan bruka ekstrasekk frå HIM som han kjøper sjølv. Berre godkjent og merka sekk blir samla inn.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/10">
          <i>Plikt ved bruk av sekk</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/11">Der sekken ikkje kan hentast frå stativ, skal den knytast føre og bringast til vegen der innsamlingsruta går. Skarpe eller knuselege ting skal vera forsvarleg innpakka og sekken skal ikkje vega meir enn 15 kg. Feil eller manglar ved utdeling av sekker skal straks meldast til HIM.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/12">
          <i>Konteinar</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/13">For visse abonnentgrupper kan HIM bestemma at det skal brukast godkjent konteinar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Plassering og tøming</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">
          <i>Hovudregel</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Behaldar eller stativ skal plasserast slik at dei ikkje medfører ulempe, skade eller fare for nabo eller omgivnad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/3">Hovudregelen er at behaldar eller sekk skal setjast heilt fram til vegkanten på tømedagen. Ved henting direkte på oppstillingsplassen skal avstanden frå der renovasjonsbilen kan stoppa til oppsamlingseiningane ikkje vera meir enn 5 m. Under spesielle forhold som til dømes av omsyn til innsamlingsutstyret, kan HIM krevja at oppsamlingseiningane vert sett heilt fram til vegen der renovasjonsbilen kjøre og maks 2 m frå vegkant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/4">Ved hentestaden skal dunkane vera lett tilgjengelege, stå på eit plant og fast underlag og ikkje på nokon måte utgjera risiko for renovatøren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/5">Dunken skal stå slik at den kan trillast fram til renovasjonsbilen, og slik at renovatøren ikkje blir hindra av trapp, port/gjerde, snø, vatn eller andre sperringar mellom trilledunken og renovasjonsbilen. I periodar med snø og is kan det vera naudsynt med særskilt tiltak og plassering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/6">På tømedagen skal trilledunk/sekk vera sett fram seinast kl. 07.00 for å ha krav på tøming. Abonnenten skal sjølv bringa dunkane tilbake til oppstillingsplassen same dag dei er tømt.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/7">
          <i>Felles løysingar</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/8">For visse abonnentgrupper eller eit nærare fastlagt geografisk område kan HIM bestemma at fleire abonnentar eller abonnementeiningar skal bruka fellesbehaldarar-/konteinarar eller ha felles samlestad ved tøming. Dette kan m.a. gjelda abonnentar som bur i burettslag, annan tett busetnad eller slik til at fellesløysingar er å føretrekkja.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/9">
          <i>Vegkrav ved tøming</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/10">Vegstandarden der renovasjonsbilen kjøre skal til ei kvar tid vera god nok for slik kjøring og ikkje vera farleg å kjøra for renovatørane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/11">Hekkar og tre langs vegen må klippast slik at dei ikkje hindrar eller skadar renovasjonsbilane eller renovatørane. Bilar eller andre hindringar må ikkje plasserast i vegbanen på tømedagen. Dersom hindringar i vegen gjer at renovasjonsbilen ikkje kjem fram, kan dette medføra at avfallet ikkje vert henta før neste tømerunde i området.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/12">Om vinteren må vegen vera brøyta og om nødvendig strødd. HIM godkjenner køyreveg for renovasjonsbilen samt andre krav etter dette punktet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Avfall som vert samla inn særskilt</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">
          <i>Farleg avfall</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Farleg avfall skal leverast til miljøverket sine bemanna stasjonar eller direkte til miljøbilen. Forskjellege typar farleg avfall skal haldast for seg og ikkje blandast eller leverast innblanda i vanleg avfall.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/3">
          <i>Næringsavfall</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/4">Næringsavfall er ikkje omfatta av den interkommunale renovasjonsordninga. Det skal likevel bringast til lovleg avfallsanlegg med mindre det vert gjenvunne eller brukt på annan måte. Gjennom eigen avtale kan og næringsavfall hentast og handsamast av HIM.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Avfall utanom ordinær ordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Avfall som ikkje skal leggjast i trilledunken eller sekken: Flytande avfall, dyrekadaver, varm oske, farleg avfall, eksplosive-, sjølvtennande- eller etsande stoff, tungt avfall som stein, jord, sand, trekubbar, bygningsavfall, store metallting mv. eller anna som gjer handtering og tøming vanskeleg.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Innsamling av slam</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k5/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Kommunen sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/1">Kommunen pliktar å tøma slam frå private slamavskiljarar og tette tankar for sanitært avlaupsvatn frå fastbuande og hytter med dei intervalla som går fram av utsleppsløyvet. Kommunen har gitt HIM i oppgåve å organisera denne slamtøminga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/2">Etter avtale kan HIM og tøma slam frå andre og større anlegg i kommunal eller privat eige. Tøminga skal vera i samsvar med utsleppsløyvet og leverast til godkjent mottak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/3">Ekstratøming kan tingast og vert fakturert særskilt som tillegg til ordinært gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/14/ledd/4">HIM ved renovatøren har rett til å plassera det utstyret som trengs for tøminga på eigedomen. Etter oppsamling skal renovatøren leggja lok attende på slamavskiljaren, lukka portar og gjera bruk av sikringsordningar som er etablert ved avskiljaren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k5/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Abonnenten sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1">Abonnenten skal syta for at anlegg som skal tømast er lett tilgjengelege for slamsugebil eller det utstyret ein til ei kvar tid disponerer. Abonnenten må sjølv laga vegvisar, merka og grava fram alle lok som ikkje er fora opp i dagen og evt. fjerna snø, is o.l. frå loka i god tid før tøming finn stad. Kommunen kan krevja at lokka skal vera synlege slik at dei vert lette å finna og løfta av.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/2">Dersom renovatøren ikkje finn avskiljaren/tanken, vert tøminga rekna som utført og abonnenten må betala gebyret. I slike høve kan kommunen påleggja tøming som då vert rekna som ekstra tøming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/3">Dersom brukar av slamordninga og abonnent ikkje er same juridiske person, er brukaren sine plikter dei same som abonnenten, med unntak av det økonomiske tilhøvet til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k6">
      <kverdi>6</kverdi>
      <ktittel>Gebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k6/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Fastsetjing og betaling av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/1">Abonnenten pliktar å betala gebyr for gjeldande avfalls- og slamordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/2">HIM utarbeider forslag til felles grunnlagsmateriale som utgangspunkt for gebyra. Gebyrregulativet for abonnentane i kvar enkelt kommune blir fastsett av kommunestyret. Når gebyra vert gjort like i samsvar med § 3.2 i vedtekta, skal HIM utarbeida forslag til likt gebyrregulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/3">Abonnenten betaler gebyr for kvart abonnement. Ved registrering av nytt abonnement, eller ved endring av eksisterande, vert nytt gebyr rekna frå den første i månaden etter at endringa er meldt. Tilsvarande vert gebyret rekna fram til den siste dagen i månaden der gebyrplikta vert avslutta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/4">Det kan fastsetjast særskilt gebyr for tenester ut over hovudordninga, som til dømes tillegg for ekstraordinær henting av avfall og slam. Det kan og krevjast betaling for levering av avfall til miljøpark eller andre mottaksanlegg for avfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/5">Slamgebyret vert fastsett ut frå storleiken på tanken. Det skal minimum betalast for den storleiken avskiljaren skulle hatt dersom den var rett dimensjonert etter gjeldande krav. For felles slamavskiljarar som kommunen kan godkjenna, men som ikkje tilfredsstiller krava til storleik, skal kvar tilkopla eining betala gebyr tilsvarande minimumsgebyret for eininga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/6">Årlege avfalls- og slamgebyr skal fastsetjast slik at dei dekkjer alle kostnader ved handtering av hushaldsavfall og slam.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k6/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Utrekning av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/1">Gebyra skal spesifiserast og reknast ut på grunnlag av gjeldande retningsliner frå sentralt hald (Statens forureiningstilsyn).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k6/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Innkrevjing og renter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1">Kommunen eller miljøverket fakturerer og krev inn gebyra frå abonnentene. Ved for sein betaling får abonnenten krav om rente. Skuldig gebyr med renter og kostnader er sikra med lovbestemt pant etter pantelova § 6-1. For renteplikt ved for sein innbetaling og inndriving av avfallsgebyr gjeld reglane i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27 tilsvarande.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k7">
      <kverdi>7</kverdi>
      <ktittel>Reglar for avvik</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k7/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1">Enkeltvedtak heimla i denne forskrifta kan påklagast, jf. forureiningslova § 85. Klagen skal sendast det forvaltningsorganet som har gjort vedtaket. Klagen skal handsamast etter forvaltningslova sitt regelverk av det organet som har gjort vedtaket. Klageinstans blir oppgitt i vedtaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k7/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjonar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/1">Brot på reglar etter denne forskrifta kan føra til krav om retting eller pålegg om utbetring i samsvar med vedtak i kommunen eller den som er delegert slikt mynde. Ved brot på plikt og reglar ved innsamlinga vil HIM si plikt til å ta med avfallet på den ordinære ruta falla bort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/2">Den som bryt forskrifta kan heilt eller delvis bli pålagt å bera kostnadene for å retta eller utbetra det påtalte forholdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/3">Pålegg om opprydding i avfall eller betaling ved opprydding vert handsama i samsvar med § 37 i forureiningslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/4">Brot på renovasjonsforskrifta kan utover dette bli straffa med bøter etter forureiningslova § 79, andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k7/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Delegering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/1">Kommunalt mynde for gjennomføring av renovasjonsordninga etter forureiningslova og denne forskrifta er delegert til HIM så langt lova tillet, jf. forureiningslova § 83.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/2">Unntatt frå delegeringen er § 1 Føremål, § 2 Virkeområde, § 5 Tvungen renovasjon og slamtøming, § 6 Kommunale rettar og § 21 Delegering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2009-02-10-1928/k7/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/22/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft etter kommunalt vedtak og kunngjering. Frå same tid blir tidlegare renovasjons-/avfallsforskrift for forbruksavfall oppheva.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
