<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-16-1930" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-16-1930</id>
    <dato>16.12.2015 nr. 1930</dato>
    <dato type="iso">2015-12-16</dato>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppdal kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0153</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyrer, Oppdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyrer, Oppdal kommune, Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppdal kommunestyre 16. desember 2015 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1">
        <lverdi>1.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">Plikten til å betale vann- og eller avløpsgebyrer gjelder:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-1/avsnitt/1">Fast eiendom som direkte eller gjennom privat samleledning er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-2/avsnitt/1">Eiendom som kommunen i medhold av plan- og bygningsloven § 27-1, eller § 27-2 har krevd tilknyttet kommunal vann og/eller avløpsledning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-3/avsnitt/1">Gebyr kan kreves for ubebygd eiendom som kommunen kunne ha krevd tilknyttet kommunal vann- og avløpsledning dersom eiendommen var bebygd. Gebyrplikten gjelder også eiendom som ikke inngår i stadfestet reguleringsplan.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1-3/avsnitt/2">For ubebygd eiendom gjelder gebyrplikten likevel ikke så lenge årsaken til at eiendommen ligger ubebygd er byggeforbud i følge lov eller vedtak av offentlig myndighet eller annen særlig grunn som eieren ikke har ansvar for.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2">
        <lverdi>1.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">Eieren står ansvarlig for gebyrene. For eiendom som er bortfestet, betaler festeren i stedet for grunneieren. Forutsetningen for dette er at eiendommen er bortfestet ved arvefeste eller på så lang tid at det ennå er minst 30 år igjen av festetiden, regnet fra det tidspunkt da gebyrplikten inntrådte. Det samme gjelder dersom festeren etter avtale har rett til å kreve festet forlenget for så lang tid at den samlede gjenstående festetid i tilfelle forlengelsesavtale overstiger 30 år.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon av avløpsledning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Med avløpsledning forstås i disse forskrifter separate ledninger for avløp fra sanitærutstyr og industriproduksjon (spillvannsledning) og ledninger for tak-, drens- og overvann (overvannsledninger) eller fellesledninger for disse avløpsvannstyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrform</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Gebyrene omfatter:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tilknytningsgebyr for vann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tilknytningsgebyr for avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Årsgebyr for vann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Årsgebyr for avløp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyrsatsene fastsettes av kommunestyret og trer i kraft fra det tidspunkt kommunestyret vedtar forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Svikt i vannforsyningen og i avløpssystemet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen er ikke ansvarlig for økonomiske tap som skyldes svikt i vannforsyningen (både mht. kvalitet, kvantitet og trykk), med mindre kommunen har utvist forsett eller uaktsomhet. Det kan heller ikke kreves prisavslag i slike tilfelle, med mindre svikten kan anses som vesentlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen er ikke ansvarlig for økonomiske tap som skyldes kortvarige restriksjoner på mottak av avløpsvann, med mindre kommunen har utvist forsett eller uaktsomhet. Det kan heller ikke kreves prisavslag i slike tilfelle, med mindre restriksjonene kan anses som vesentlige.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Arealberegningsmetode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">I den utstrekning gebyrberegningen gjøres av bebyggelsens størrelse, skal gebyrpliktig areal beregnes som bruksareal etter NS 3940. Bruksareal er det areal av bruksenheter og felles deler som ligger innenfor omsluttende vegger. For øvrig jf. NS 3940.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytningsgebyr</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1">
        <lverdi>7.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/1">Tilknytningsgebyr for vann og/eller avløp skal betales:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-1/avsnitt/1">Ved oppføring av ny bebyggelse.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-2/avsnitt/1">Når bebygd eiendom blir tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2">
        <lverdi>7.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/1">Tilknytningsgebyret forfaller til betaling senest ved tilknytning. Arbeid som krever byggetillatelse - herunder graving og fylling - må ikke settes i gang før gebyret er betalt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3">
        <lverdi>7.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/1">Kommunen kan fastsette lavere tilknytningsgebyr for eiendommer hvor det er betalt refusjon eller andre former for opparbeidelseskostnader for interne tekniske anlegg som er utført etter planer godkjent av kommunen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4">
        <lverdi>7.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/1">Kommunen kan fastsette ulike gebyrsatser for tilknytning dersom et vann- eller avløpsanlegg medfører vesentlig høyere eller lavere kostnader enn de øvrige.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/2">Kommunen kan også fastsette ulike gebyrsatser for tilknytning der det er ulike kostnader forbundet med betjening av de forskjellige boligkategorier. Satsene fastsettes av kommunestyret i forskrifter om regulativ for vann- og avløpsgebyrer.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1">
        <lverdi>8.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1/avsnitt/1">Årsgebyr for vann og/eller avløp skal betales:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1-1/avsnitt/1">For eiendom/enhet som er tilknyttet kommunal vann- eller avløpsledning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1-2/avsnitt/1">Gebyr kan kreves for ubebygd eiendom som kommunen kunne ha krevd tilknyttet dersom eiendommen var bebygd.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2">
        <lverdi>8.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2/avsnitt/1">Årsgebyr skal være basert på målt eller stipulert vannforbruk med de reservasjoner som ellers følger av disse forskrifter. Årsgebyret består av fastledd og forbruksledd. Det kan fastsettes ulike fastleddsatser for forskjellige abonnentkategorier, og satsene kan differensieres i forhold til den belastning på vannverket den enkelte abonnent forårsaker (vannforbruk).</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2/avsnitt/2">Husholdningsabonnenter som er tilkoblet privat vannverk og kommunal avløpsledning, betaler avløpsgebyr som bestemt for eiendom som betaler etter stipulert vannforbruk med grunnlag i nedre arealgrense for brutto golvflate som kommunestyret vedtar i kommunens forskrift for gebyrregulativ. Blir det installert vannmåler, skal avløpsgebyret betales etter målt forbruk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3">
        <lverdi>8.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3/avsnitt/1">Eiendom som har godkjent vannmåler, betaler årsgebyr for både vann og avløp i henhold til målt vannforbruk og gjeldende satser for fastledd og forbruksledd (m<sup>3</sup> -pris).</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3/avsnitt/2">Dersom mengden av avløpsvann er vesentlig større eller mindre enn det målte vannforbruk, skal avløpsgebyret baseres på den avløpsmengde som bestemmes av Rådmannen.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3/avsnitt/3">For installasjon og bruk av vannmåler, gjelder bestemmelsene i punkt 11.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4">
        <lverdi>8.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4/avsnitt/1">Eiendom som ikke betaler gebyr etter målt vannforbruk, skal betale årsgebyr for vann og/eller avløp i henhold til stipulert vannforbruk basert på bebyggelsens størrelse.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4/avsnitt/2">Dersom mengden av avløpsvann er vesentlig større eller mindre enn det stipulerte vannforbruk, skal avløpsgebyret baseres på den avløpsmengde som bestemmes av Rådmannen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.5">
        <lverdi>8.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.5/avsnitt/1">Årsgebyret for ubebygd gebyrpliktig eiendom, settes lik gjeldende fastledd for bolig.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.5/avsnitt/2">I særlig tilfelle kan Rådmannen, etter søknad fra den gebyrpliktige, frita ubebygd eiendom for avgift eller nedsette eller frafalle utskrevet avgift for slik eiendom.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.6">
        <lverdi>8.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.6/avsnitt/1">Grunnlag for fastsettelse av årsgebyr er vannforbruk registrert over vannmåler. Vannforbruk kan stipuleres som grunnlag for årsgebyr når spesielle forhold gjør dette nødvendig. Fullt årsgebyr, herunder fastledd for vann og avløp, vannmålerleie og stipulert årsforbruk, kreves inn fra dato for utlevert vannmåler.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.7">
        <lverdi>8.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.7/avsnitt/1">Kommunen kan fastsette ulike gebyrsatser for årsgebyr dersom et vann- eller avløpsanlegg medfører vesentlig høyere eller lavere kostnader enn de øvrige. Kommunen kan også fastsette ulike gebyrsatser for årsgebyr der det er ulike kostnader forbundet med betjening av ulike abonnentkategorier. Satsene fastsettes av kommunestyret i forskrifter om regulativ for vann- og avløpsgebyr.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Særlige beregningsregler og avtaler</ptittel>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1">
        <lverdi>9.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1/avsnitt/1">For næringsvirksomhet - herunder jordbruk - og virksomhet som har særlig stort eller særlig lite vannforbruk og/eller avløpsmengde, eller som har avløpsvann som skiller seg vesentlig ut fra vanlig husholdningsavløp, kan tilknytningsgebyr og årsgebyr fastsettes ved avtale. Hvis avtale ikke kommer i stand fastsettes gebyrenes størrelse av Rådmannen. Avtalen kan sies opp av begge parter med ett års varsel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2">
        <lverdi>9.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2/avsnitt/1">Såvel kommunen som den gebyrpliktige kan, i henhold til punkt 9.1, kreve årsgebyret for vann basert på målt vannforbruk. Når det er samsvar mellom mengden av vann- forsyning og avløpsvann kan på tilsvarende måter begge parter kreve årsgebyret for både vann og avløp basert på målt vannforbruk. Partene kan også kreve at årsgebyret for avløp blir basert på målt avløpsmengde såfremt dette er teknisk gjennomførbart.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3">
        <lverdi>9.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3/avsnitt/1">I tilfeller med urimelig høyt årsforbruk grunnet svikt i teknisk utstyr som abonnenten ikke har kunnet ha forutsetning for å oppdage, kan årsforbruket stipuleres som gjennomsnitt av de tre foregående års forbruk med et tillegg på 50 %. Abonnenten må kunne dokumentere svikt i teknisk utstyr gjennom autorisert rørleggerfirma eller uavhengig VVS-teknisk konsulentfirma.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ekstragebyr</ptittel>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1">
        <lverdi>10.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1/avsnitt/1">Gebyrpliktige som unnlater å etterkomme pålegg om å fjerne eller kortslutte privat septiktank eller avslammingstank, skal betale et tillegg til avløpsgebyret. Ekstragebyret begynner å løpe 6 måneder etter at pålegget er gitt, hvis arbeidet ikke til den tid er utført tilfredsstillende. Tillegget utgjør 100 % av eiendommens ordinære avløpsgebyr og gebyret beregnes for hvert påbegynt kvartal. Gebyret løper inntil pålegget er etterkommet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2">
        <lverdi>10.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2/avsnitt/1">Gebyrpliktige som unnlater å etterkomme pålegg om å utbedre enten lekkasjer på eiendommens vannledning eller mangler ved avløpsanlegg eller sanitærutstyr, og som derved forårsaker økt belastning på ledninger og/eller renseanlegg, skal betale et tillegg til vann- og/eller avløpsgebyret. Ekstragebyret begynner å løpe 1 måned etter at pålegget er gitt. Tillegget utgjør 100 % av eiendommens ordinære vann- og/eller avløpsgebyr og beregnes for hvert påbegynt kvartal. Gebyret løper inntil pålegget er etterkommet.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Bestemmelser for installasjon og bruk av vannmålere</ptittel>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.1">
        <lverdi>11.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.1/avsnitt/1">For alle nybygg og bebygde eiendommer som tilknyttes kommunal vann- og/eller avløpsledning, skal det installeres vannmåler, og årsgebyrene for vann og avløp skal betales etter målt forbruk. I enkelttilfeller kan kommunestyret likevel tillate/kreve betaling etter stipulert forbruk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2">
        <lverdi>11.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2/avsnitt/1">For eiendommer med installert vannmåler gjelder videre følgende:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-1/avsnitt/1">Standard vannmåler for bolighus med stikkledning inntil ø 25 mm, leveres og eies av Oppdal kommune. Montering bekostes av huseier.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-2/avsnitt/1">For anskaffelse og vedlikehold av vannmåleren, betales en årlig leie fastsatt av kommunen i forskrifter om regulativ for vann- og avløpsgebyr.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-3/avsnitt/1">Større vannmåler, stikkledning over ø 25 mm, anskaffes, monteres og vedlikeholdes av eier av eiendommen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-4/avsnitt/1">Type, størrelse og plassering av vannmåleren skal godkjennes av Rådmannen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-5/avsnitt/1">Eventuelt tap/skade av vannmåleren skal omgående varsles til Tekniske tjenester. Kommunen krever full erstatning for tap eller skade, herunder frostsprengning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-6/avsnitt/1">Kommunen skal til enhver tid ha uhindret adgang til installerte vannmålere for kontroll av målere og målerstand. Eier av boligeiendom som motsetter seg slik kontroll skal faktureres for vann- og avløpsgebyr etter stipulert forbruk basert på eiendommens bruksareal. For andre eiendommer fastsettes stipulert forbruk av rådmann.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-7/avsnitt/1">Rådmannen avgjør hvem som skal stå for installasjon og vedlikehold samt eventuell flytting, bytting eller fjerning av vannmåleren.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-8/avsnitt/1">Utgifter til eventuell flytting av vannmåleren betales av eier av eiendommen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-9/avsnitt/1">Rådmannen kan etter skriftlig søknad gå med på kontroll av vannmåleren dersom måleren eies av kommunen. Viser måleren feil på minst 5 %, utføres justering eventuelt utskifting uten utgifter for eier av eiendommen. I motsatt fall bestemmer rådmann hvem som skal betale omkostningene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-10">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2-10/avsnitt/1">Dersom eventuelle feilmålte mengder (pga. feil på måler, frost e.l.) ikke kan beregnes, avregnes gebyret for den periode det er tvil om som gjennomsnittet av siste 3 års måling før feil oppsto.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av årsgebyr</ptittel>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.1">
        <lverdi>12.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.1/avsnitt/1">Gebyrene fordeles over minimum 2 terminer pr. år. For eiendom som betaler etter målt forbruk og/eller avløpsmengde, avleses måleren 1 gang pr. år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.2">
        <lverdi>12.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.2/avsnitt/1">Dersom årsgebyr ikke er betalt innen 1 måned etter at den gebyrpliktige har mottatt annen gangs varsel om innbetaling, kan rådmannen, når den kommunale helse- myndighet ikke motsetter seg det, stenge den kommunale vannforsyning til eiendommen. For oppmøte i forbindelse med avstenging og påsetting av vannforsyning skal den gebyrpliktige betale et tilleggsgebyr som fastsettes av kommunestyret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.3">
        <lverdi>12.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/12.3/avsnitt/1">Krav til vann- og avløpsgebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1 (jf. lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg). Både fastledd, forbruksledd og tilkoblingsgebyr er tvangsgrunnlag for utlegg. Gebyra kan kreves inn av kommunekassereren etter reglene for innkreving av skatt.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsregler, ikrafttreden</ptittel>
      <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1">
        <lverdi>13.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.1/avsnitt/1">Disse forskrifter trer i kraft så snart de er blitt godkjent av kommunestyret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.2">
        <lverdi>13.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.2/avsnitt/1">Eier av gebyrpliktig bebygd eiendom som hittil har betalt vanngebyr på grunnlag av bebyggelsens størrelse, kan kreve å få gebyrpliktig areal beregnet på ny, etter metode bestemt i pkt. 6 i disse forskrifter. Krav om slik ny beregning må i tilfelle fremsettes skriftlig og være ledsaget av målsatte tegninger.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/13.2/avsnitt/2">Kommunen har rett til, når som helst, å beregne gebyrpliktig areal på ny etter metode bestemt i pkt. 6.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1930/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Avgjørelser tatt i medhold av denne forskrift kan påklages til den kommunale klagenemnda.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
