<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-15-1969" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-15-1969</id>
    <dato>15.11.2016 nr. 1969</dato>
    <dato type="iso">2016-11-15</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Flora kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§15">F01.06.2004 nr. 931 § 15</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0288</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feitthaldig avløpsvatn, Flora</korttittel>
    <tittel>Forskrift om feitthaldig avløpsvatn, Flora kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Flora kommunestyre 15. november 2016 med heimel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15A-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrifta er utarbeidd for å få ei einsarta sakshandsaming og sette tydelige krav til handtering av feitthaldig avløpsvatn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Heimel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Fastsett med heimel i forskrift om begrensing av forureining (forurensningsforskriften) kapittel 15A § 15A-4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Feitthaldig avløpsvatn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Feittavskiljarar tilknyttast spillvassleidningar for å skilje ut vegetabilsk og animalsk feitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Føremålet er å separere feitt frå avløpsvatn slik at feittet ikkje skapar problem på ledningsnett, pumpestasjonar eller renseanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Verksemder som skal ha feittavskiljar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Alle verksemder med avløpsvatn som inneheld feitt eller olje av animalsk eller vegetabilsk opphav, skal ha feittavskiljar. Både nyetableringar og eksisterande verksemder er omfatta av forskrifta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Verksemder som omfattast av forskrifta:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Restaurantar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Kaféar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Konditori</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Bakeri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Gatekjøken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Bensinstasjonar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Kioskar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Pizza- og hamburgerbarar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Cateringverksemder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Ferdigmatprodusentar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">Kantiner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/12/avsnitt/1">Butikkar med ferskvaredisk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/13/avsnitt/1">Selskapslokaler med kjøken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/14/avsnitt/1">Sjukeheimar, aldersheimar, og andre institusjonar med kantine/kjøken.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Verksemder som ikkje er nemnde her, men som har feitthaldig avløpsvatn, er også omfatta av forskrifta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Kommunen kan i enkelte tilfeller gje dispensasjon ved søknad, der aktiviteten ved verksemda er av ein slik natur at det ikkje blir produsert feitthaldig avløpsvatn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsvatn som skal førast til feittavskiljar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Berre feitthaldig avløpsvatn av animalsk eller vegetabilsk opphav skal ledast inn i feittavskiljaren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Spillvatn frå WC og andre sanitærinstallasjonar, oppvaskmaskiner, overvatn og kjølevatn skal ikkje førast til feittavskiljar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Oljehaldig avløpsvatn frå bilvaskehallar, garasjar, bilverkstadar og liknande skal ikkje førast til feittavskiljar, men til eigen separat oljeutskiljar, jamfør kapittel 15 i forurensingsforskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Større, konsentrerte feittmengder, som for eksempel frityrfeitt, skal ikkje førast til feittavskiljar. Frityrfeitt skal samlast opp og leverast til godkjent mottak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Temperaturen ut frå feittavskiljaren skal ikkje overstige 30° C.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dimensjonering og plassering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Feittavskiljaren skal dimensjonerast ut i frå avløpsmengde og avløpsvatnet si samansetting. Det må fastsettast ei maksimal dimensjonerande vassføring. Feittavskiljaren bør dimensjonerast og installerast i samsvar til Norsk standard (NS-EN 1825-1 og NS-EN 1825-2).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Feittavskiljaren skal koplast på spillvassleidning der feittstoffa vert tilført, så nær kjelda som mogeleg. Rom med høg temperatur bør unngåast, for eksempel fyrrom, då dette kan føre til høgare utløpstemperatur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">For å unngå hygieniske ulemper bør feittavskiljaren plasserast på ureint område i verksemda.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Feittavskiljaren må plasserast frostfritt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Sluk som leiar til feittavskiljar, må utstyrast med vasslås og sil. Feittavskiljaren skal ha enkel tilkomst for tømming og vedlikehald. Feittavskiljaren skal ha prøvetakingskum.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Feittinnhaldet i utløpet frå feittutskiljaren skal ikkje overstige 150 mg/l, målt som totale hydrokarbon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">Flora kommune skal ha fri tilgang til å kontrollere og ta prøver av feittavskiljaren. Kommunen kan ved søknad gje dispensasjon frå dimensjoneringskrava i NS-EN 1825-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">Dersom ei verksemd sitt avløpsvatn inneheld meir enn 150 mg feitt per liter, og opplagt fører til meirutgifter på kommunalt avløpsnett, vil kostnadane ved vedlikehald og reparasjon fakturerast verksemda.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Drift og vedlikehald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Regelmessig tømming og reingjering er avgjerande for at feittavskiljaren skal fungere optimalt. Tømmefrekvensen vil avhenge av feittutskiljaren si utforming og mengde tilført avløpsvatn. Ein tømmefrekvens på 4-12 gongar i året vil være normalt. Minimumskrav for tømming er 2 gongar pr. år. Kommunen kan ved enkeltvedtak krevje endring av tømmefrekvensen dersom det er behov for det. Kommunen kan ved søknad gje dispensasjon frå kravet om tømming 2 gongar i året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Minst ein gang i året skal feittavskiljaren tømmast fullstendig og rengjerast grundig med varmt vatn under trykk. Samtidig skal alle overflater kontrollerast og vedlikehaldast. Dette omfattar også skrapeverk, pumper, ventilar, tidsur osv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Verksemda skal inngå avtale med eit godkjent firma for regelmessig tømming av feittavskiljaren. Kommunen skal ha en kopi av denne avtalen. Det skal til ei kvar tid finnast gyldig tømmeavtale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Verksemda skal kvart år innan 1. februar sende inn dokumentasjon på rengjering av feittavskiljaren og tømmejournalar for føregåande år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det skal alltid søkast kommunen om løyve ved påslepp til kommunalt nett. Dette gjeld ny verksemd, eksisterande verksemd og ved bruksendring av eksisterande bygningar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Søknaden skal innehalde informasjon om produksjonen ved verksemda, detaljert informasjon om renseløysing og teikningar, kart over verksemda, kvar renseløysinga skal plasserast, samt avtale med godkjent firma for systematisk tømming og reingjering av feittavskiljaren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Alle arbeid ved installasjon av feittavskiljar er søknadspliktige, jamfør plan- og bygningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom bestemmingane i forskrifta ikkje vert fylgt eller vedtak i medhald av forskrifta ikkje vert gjennomført, kan kommunen fastsetje tvangsmulkt jamfør forurensingsloven § 73 (tvangsmulkt ved forhold i strid med lova). Dersom kommunen har gjeve pålegg i medhald av forurensingsloven § 7 (plikt til å unngå forureining) og pålegget ikkje vet fylgt, kan kommunen sørgje for at tiltaka vert gjennomførde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Enkeltvedtak fatta med heimel i denne forskrifta, kan klagast på til kommunen si klagenemnd jamfør forvaltningsloven § 28, 2. ledd. Klagen sendast til den som har fatta vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1969/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
