<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-06-1967" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-06-1967</id>
    <dato>06.10.2016 nr. 1967</dato>
    <dato type="iso">2016-10-06</dato>
    <ikraft>23.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-23</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Porsgrunn kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-03-27-68</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0265</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om renovasjon, Porsgrunn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om renovasjon, Porsgrunn kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Porsgrunn bystyre 6. oktober 2016 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30 og § 34.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre en hensiktsmessig, miljømessig og hygienisk forsvarlig oppbevaring, innsamling og transport av husholdningsavfall som fremmer kildesortering og gjenvinning i Porsgrunn kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften omfatter kildesortering, oppsamling og innsamling av husholdningsavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Den omfatter alle eiendommer i kommunene hvor det oppstår husholdningsavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Det kan gis dispensasjon fra plikten til å delta i ordningen, i henhold til § 15.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/1"><i>Abonnent:</i> Eier eller fester av eiendom som omfattes av den kommunale renovasjonsordning.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/2"><i>Avfall til gjenvinning:</i> Nærmere spesifiserte deler av husholdningsavfallet som blir sortert fra restavfallet ved kilden og plassert i egen oppsamlingsenhet hos abonnenten eller som blir brakt til returpunkt og/eller gjenvinningsstasjon.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/3"><i>Avfallsfraksjon:</i> Avfallstype som sorteres og behandles separat fra andre avfallstyper (f.eks.: plastemballasje, matavfall, farlig avfall osv.)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/4"><i>Bringesystem:</i> Abonnenten bringer sorterte avfallsfraksjoner til returpunkt eller gjenvinningsstasjon.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/5"><i>Bruker:</i> Den som til daglig bruker oppsamlingsenheter som inngår i den kommunale renovasjonsordningen.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/6"><i>Fritidseiendom:</i> Fast eiendom som har matrikulær status og som er bebygget og kan benyttes til fritidsformål.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/7"><i>Gjenvinningsstasjon:</i> Betjent, større avfallsmottak hvor det kan leveres en rekke forskjellige avfallsfraksjoner.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/8"><i>Hentested:</i> Det sted hvor oppsamlingsenhet skal være plassert når kommunen henter avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/9"><i>Henteordning:</i> Kildesortert avfall hentes for transport til sorterings- og behandlingsanlegg.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/10"><i>Husholdning:</i> Enhver selvstendig boenhet som gir rom for hvile og matstell.</marg>
        <marg niv="2" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/11">Boenhet som er registrert i folkeregisteret.</marg>
        <marg niv="2" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/12">Hybel med eget kjøkken eller inntil to hybler som deler kjøkken regnes som en husholdning.</marg>
        <marg niv="2" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/13">Dersom flere hybler deler kjøkken kan hver hybel regnes som egen husholdning.</marg>
        <marg niv="2" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/14">Fritidseiendom</marg>
        <marg niv="2" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/15">Permanent oppsatt campingvogn benyttet som bolig/fritidshus. Med permanent menes her oppstilling på samme oppstillingsområde i 3 måneder eller mer. Campingvogn plassert på lagerplass blir ikke regnet som permanent oppstilt tiden den står på lager, og det kan dokumenteres at den ikke er i bruk. Campingvogn på godkjent campingplass er ikke omfattet av denne forskriften (næringsavfall).
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/16"><i>Husholdningsavfall:</i> Avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/17"><i>Oppsamlingsenhet:</i> Beholder, sekk, container eller nedgravd løsning som kommunen til enhver tid godkjenner til bruk i sin innsamlingsvirksomhet.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/18"><i>Kildesortering:</i> Avfallet sorteres i ulike beholdere der avfallet oppstår, ved kilden. Som regel vil dette si hjemme hos forbrukeren.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/19"><i>Returpunkt:</i> Ubetjent stasjon hvor kunden kan levere definerte gjenvinnbare avfallsfraksjoner.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/20"><i>Matavfall:</i> Kjøkkenavfall, matrester (både vegetabilsk og fra kjøtt/fisk).</marg>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Innsamling mv. av husholdningsavfall</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens ansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal sørge for innsamling av husholdningsavfall hos abonnentene som omfattes av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Kommunen skal sørge for hensiktsmessige bringesystemer for husholdningsavfall som ikke omfattes av henteordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Kommunen kan gjøre avtaler med private firma om utføring av deler av kommunens ansvarsområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">Ingen andre, verken privatpersoner eller virksomheter kan uten samtykke fra kommunen, samle inn husholdningsavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/5">Kommunen er ikke ansvarlig for konfidensielt materiale som legges i oppsamlingsenhetene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal sørge for anskaffelse, utlevering, vedlikehold og fornyelse av oppsamlingsenheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Størrelse og antall oppsamlingsenheter bestemmes av kommunen og tilpasses abonnentenes behov innenfor kommunens tilgjengelige standardløsninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Husholdningsavfallet skal hentes med intervall som fastsettes av kommunen. Intervallet angis i tømmekalender. Dette kan fravikes i forbindelse med helligdager eller ved uforutsette hendelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Kommunen er pliktig til å ta med avfall som er plassert i oppsamlingsenhet såfremt avfallet tilfredsstiller de til enhver tid gjeldende krav til kildesortering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Innsamlingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støv, lukt eller støy. Etter tømming skal renovatøren sette oppsamlingsenheten tilbake.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">Den som samler inn avfall er bare pliktig til å ta med avfall som er lagt i oppsamlingsenheter fastsatt av kommunen eller emballert etter nærmere anvisning fra kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/7">Bytting/reparasjon av oppsamlingsenheter som følge av abonnementsendring, naturlig slitasje eller forhold som abonnenten ikke kan klandres for, er kommunens ansvar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/8">Vedlikehold/renhold av oppsamlingsenheter større enn 660 liter er kommunens ansvar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Abonnenten er økonomisk ansvarlig part i forhold til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Eventuelle endringer i abonnentforholdene skal umiddelbart meldes til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Abonnenten plikter å følge de til enhver tid gjeldende regler for renovasjonsordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Abonnenten plikter å kildesortere avfall som skal til gjenvinning. Slikt avfall skal enten plasseres i egen oppsamlingsenhet eller fraktes til returpunkt og/eller gjenvinningsstasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">Abonnenten kan holdes økonomisk ansvarlig for skade på, renovasjonsbil, hentested eller skade på/ovenfor tredjemann som følge av uaktsom bruk av oppsamlingsenhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/6">Abonnenten er ansvarlig for skader på oppsamlingsenheten som skyldes feilaktig bruk, hærverk eller lignende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Brukerens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Dersom abonnent og bruker ikke er samme juridiske person, er brukerens plikter de samme som abonnentens, med unntak av det økonomiske forhold til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Plassering av oppsamlingsenhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Abonnenten skal påse at plassering og bruk av oppsamlingsenheter skjer i samsvar med disse forskriftene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Oppsamlingsenhetene skal generelt plasseres på egen eiendom. Den skal stå så nær kjørbar vei som mulig. Maksimal avstand til kjørbar vei er 7 meter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Kommunen kan etter søknad dispensere fra kravet i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Hvis oppsamlingsenheten plasseres annet sted, skal den bringes frem til offentlig/kjørbar veg før kl. 06.00 på tømmedagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/5">Oppsamlingsenhet skal plasseres lett tilgjengelig på et plant og fast underlag på bakkenivå. Det skal avsettes tilstrekkelig areal til oppsamlingsenhetene og manøvreringsareal for disse. Adkomsten fra kjørbar vei skal gi problemfri transport av oppsamlingsenhetene og være fri for hindringer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/6">Vinterstid skal adkomsten være ryddet for snø og om nødvendig sandstrødd. Henteplikten kan bortfalle dersom kravet om tilgjengelighet ikke er imøtekommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/7">I områder hvor det er satt ut felles oppsamlingsenheter, kan kommunen henvise abonnenten til å benytte disse. Dette gjelder også for områder med renovasjon for hytter og andre fritidseiendommer. Det er i slike områder ikke noen begrensning på avstand mellom abonnent og oppstillingsplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/8">Kommunen kan fastsette hvordan oppsamlingsenheten skal plasseres for å ivareta behov knyttet til innsamlingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingsenhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Oppsamlingsenheter for husholdningsavfall må ikke overfylles, og må ikke pakkes fastere med avfall enn at de lett kan tømmes. Skarpe gjenstander må pakkes godt inn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Oppsamlingsenhetene er kommunens eiendom og må behandles med forsiktighet. Kommunen avgjør når en oppsamlingsenhet må repareres eller fornyes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Krav til kjørbar vei</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Innsamling vil skje fra offentlig vei. Det kan gis dispensasjon for kjøring på privat vei dersom denne er kjørbar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Som kjørbar vei regnes vei med tilfredsstillende snuplass eller gjennomkjøring som har kurvatur, stigningsforhold, bredde, fri høyde og styrke til å tåle et renovasjonskjøretøy. Med renovasjonskjøretøy menes 2-akslet lastebil med komprimatorpåbygg beregnet for avfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Kjørbar vei må tåle akseltrykk på minst: 10 tonn (bruksklasse BK10). Veibredden må være minimum 3 meter (inkludert ev. skulder). Veien må ha snuplass/vendehammer som gjør det mulig for renovasjonsbilen å snu. Fri høyde må være 4,5 m. Maksimal stigning: 10 %.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">Kommunen kan gi ytterligere retningslinjer for krav til privat vei.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Avfallsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Betaling av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Det skal betales gebyr til kommunen etter gjeldende gebyrsatser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">For å fremme avfallsreduksjon, gjenbruk, kildesortering og gjenvinning kan kommunen fastsette differensierte gebyrsatser. Differensieringen kan skje på grunnlag av avfallsmengder, avfallstyper, gjenvinning mv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">Satsene fastsettes årlig av kommunestyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/4">Gjenvinningsstasjon eller behandlingsanlegg kan kreve eget gebyr for mottak av avfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/5">Alle som omfattes av forskriften, men ikke er registrert med renovasjonsgebyr, har selv plikt til å melde fra om dette til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving og renter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Avfallsgebyr med påløpte renter er sikret ved lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikten ved for sen innbetaling og inndriving av avfallsgebyr gjelder reglene i lov av 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Vedtak fattet etter denne forskriften er et enkeltvedtak etter forvaltningslovens § 2b, jf. forurensningsloven § 85.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Eventuell klage på enkeltvedtak sendes Renovasjon i Grenland som oversender klagen til klagenemda der klager er hjemmehørende. Det er opprettet en egen kommunal klagenemd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Straff og sanksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser i denne forskriften kan straffes med bøter, jf. forurensningslovens § 79, 2. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Ved mangelfull kildesortering kan kommunen velge å iverksette ekstratømming av oppsamlingsenheten eller unnlate å tømme avfallet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">Dersom det iverksettes ekstratømming vil dette skje for abonnentens regning. Abonnenten skal varsles om forholdet uten ubegrunnet opphold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/4">Dersom avfallet ikke tømmes vil kommunen varsle brukeren slik at forholdet blir rettet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/5">Pålegg om opprydding og betaling blir håndtert i samsvar med § 37 i forurensningsloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Kommunen kan på eget initiativ eller etter skriftlig søknad unnta, fra bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Fritak fra plikten til å delta i renovasjonsordningen kan bare gis til bestemte eiendommer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3">Det kan gis fritak for følgende
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Bolig som er definert som ubeboelig av offentlig instans</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Dersom særlige forhold tilsier det.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/4">Abonnenten plikter å informere kommunen dersom grunnlaget for dispensasjonen endres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til helseforskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">All håndtering av avfall i samsvar med denne forskriften skal til enhver tid skje i samsvar med vilkår gitt av sentrale og lokale helsemyndigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">De lokale helsemyndighetene har ansvar for å se til at avfallshåndteringen skjer i samsvar med helseforskrifter, og kan på selvstendig grunnlag fastsette vilkår som sikrer en hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-06-1967/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Forskriften trer i kraft 23. januar 2017. Samtidig oppheves forskrift 27. mars 2003 nr. 680 om renovasjon, Porsgrunn kommune, Telemark.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
