<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-14-2410" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-14-2410</id>
    <dato>14.12.2017 nr. 2410</dato>
    <dato type="iso">2017-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fyresdal, Kviteseid, Seljord, Tokke og Vinje kommunar, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref><ref id="lov-2011-06-24">L24.06.2011</ref>nr. 30</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-09-06-1570</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0013</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for innsamling og handsaming av hushaldsavfall mv., Fyresdal, Kviteseid, Seljord, Tokke og Vinje</korttittel>
    <tittel>Forskrift for innsamling og handsaming av hushaldsavfall, tøming av slamskiljarar, privet, tette tankar mv. og for avfallsgebyr for kommunane Fyresdal, Kviteseid, Seljord, Tokke og Vinje kommunar, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsatt av Kviteseid kommunestyre 9. november 2017, Tokke kommunestyre 12. desember 2017, Vinje kommunestyre 14. desember 2017, Seljord kommunestyre 14. desember 2017 og Fyresdal kommunestyre 14. desember 2017 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26 tredje ledd, § 29, § 30 andre og tredje ledd, § 33, § 34 og § 83 og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven).</marg>
    <kapittel type="del" id="/del/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di">
      <kverdi>Del I</kverdi>
      <ktittel>Avfall</ktittel>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Mål for avfallssektoren</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/1">Føresegna har som mål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarleg oppsamling, innsamling, transport, attvinning og slutthandsaming av forbruksavfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Verkeområde</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/1">Føresegna omfattar alle registrerte grunneigedomar der det oppstår hushaldsavfall, medrekna kvar enkelt seksjonerte del av bygning og kvar enkelt sjølvstendige bueining i bygning.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/2">Som sjølvstendig bueining i bygning som ikkje er seksjonert, skal alltid kvar enkelt bueining med eige kjøkken reknast likt med sjølvstendig bueining. Utover to hyblar som deler felles kjøken, vert det rekna ei bueining per to hyblar.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/3">Kommunen avgjer i tvilstilfelle kva som skal reknast som sjølvstendig bueining i bygning som ikkje er seksjonert.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/4">Føresegna gjeld også for hytter og fritidseigedomar, medrekna permanent oppsett campingvogn. Med permanent meiner ein her oppstilling på same oppstillingsområde i fire månadar eller meir per år. Campingvogn plassert på lagerplass vert ikkje rekna som permanent oppstilt den tida ho står på lager, og det i tillegg kan dokumenterast at ho ikkje er i bruk.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/5">Denne føresegna gjeld kjeldesortering, innsamling, oppsamling og transport av hushaldsavfall.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/6">I tillegg omfattar føresegna oppsamling, innsamling og transport av farleg avfall frå hushald, viss mengda ikkje overstig den grensa som til ei kvar tid gjeld i føresegn om farleg avfall.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/7">Føresegna gjeld også avfallsgebyr.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/8">Styret i Renovest IKS kan gje nærare retningsliner for gjennomføring av føresegna sine reglar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/1">1. <i>Avfall</i> (jf. forureiningslova § 27) er i denne føresegna kasserte lausøyregjenstandar eller stoff. Som avfall reknar ein og overflødige lausøyregjenstandar og stoff frå tenesteyting, produksjon og reinseanlegg m.m. Avløpsvatn og avgassar vert ikkje rekna som avfall. Forureiningslova delar vidare avfallet inn i kategoriane hushaldsavfall, næringsavfall og farleg avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/2">2. <i>Hushaldsavfall</i> er avfall frå private hushald (gjeld og hytter/fritidsbustader) og større gjenstandar som inventar o.l.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/3">3. <i>Næringsavfall</i> er avfall frå offentlege og private verksemder og institusjonar.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/4">4. <i>Farleg avfall</i> er avfall som ikkje er tenleg å handsame saman med anna hushaldsavfall eller næringsavfall fordi det kan føre til alvorleg forureining eller fare for skade på menneske eller dyr.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/5">5. <i>Smitte-/risiko- og/eller problemavfall</i> som er smittefarleg, avfall frå sjukehus, sjukeheimar, legekontor, tannlegekontor, veterinærar og liknande. Ordningane omfattar ikkje patologisk avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/6">6. <i>Matavfall</i> er matrestar frå vanlege hushald og storhushald, dvs. avfall frå produksjon, servering og sal av mat og matvareprodukt, samt restar etter måltid.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/7">7. <i>Våtorganisk avfall</i> er lett nedbrytbart organisk avfall, t.d. matavfall, planterestar, hageavfall, kattesand og vått hushaldspapir.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/8">8. <i>Restavfall</i> er avfall det ikkje er oppretta eigne sorteringsordningar for. Dette er avfall som vert att etter kjeldesortering og sentralsortering av hushalds- og næringsavfall, og som skal leverast til forbrenningsanlegg eller avfallsdeponi som har løyve for mottak av slikt avfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/9">9. <i>Abonnent</i> er eigar eller festar av eigedom eller bueining ( herunder privathushald, hytter og fritidsbustadar) som vert omfatta av denne kommunale renovasjonsordninga.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/10">10. <i>Oppsamlingseining for avfall</i> er container, behaldar eller sekk. Renovest vedtek val av type og utforming.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/11">11. <i>Hentestad</i> er staden der oppsamlingseining(ar) er plassert.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/12">12. <i>Kjeldesortering</i> er å sortere ulike fraksjonar frå kvarandre.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/13">13. <i>Tømefrekvens</i> er talet på tømingar av oppsamlingseininga innanfor eit fastsett tidsrom.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/14">14. <i>Felles oppsamlingsutstyr</i> er når fleire bueiningar slår seg saman om oppsamlingsutstyr.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/15">15. <i>Miniabonnement</i> er eit abonnement med berre éin fastbuande person i huslyden.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/16">16. <i>Returpunkt</i> er ubemanna oppsamlingsstad der publikum kan levere ein eller fleire avfallsfraksjonar, til dømes glas, papir, tøy osb.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/17">17. <i>Gjenvinningsstasjon</i> er eit spesielt tilrettelagt område med organisert oppsamling av sortert avfall. Gjenvinningsstasjonane er bemanna.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/18">18. <i>Hentesystem</i> er eit system der kjeldesortert avfall vert henta av godkjent avfallsinnsamlar.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/19">19. <i>Leveringssystem</i> er eit system der publikum sjølve leverer sitt kjeldesorterte avfall til ein mottaksplass, t.d. eit returpunkt eller ein gjenvinningsstasjon.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/20">20. <i>Storhushald</i> er hotell, restaurant/kafé, institusjonskjøkken, mindre produsent av heil- og halvfabrikata, matvareforretning, kantine o.l.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/21">21. <i>Kompostering</i> er biologisk nedbryting og stabilisering av organisk avfall med lufttilgang.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/22">22. <i>Transportveg</i> er veg mellom hentestad og køyrerute. Slike vegar skal gje problemfri transport av oppsamlingseiningane og vera fri for trapper og andre hindringar som syklar, barnevogner, klessnorer o.l.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/23">23. <i>Hybel</i> er bueining for utleige med eige kjøken/kjøkenkrok eller felleskjøken.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/24">24. <i>Leilegheit</i> er bueining med stove, kjøken/kjøkenkrok og eige soverom.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/del/i/paragraf/3/marg/25">25. <i>Fritidsbustad</i> er hus som vert nytta som hytte. Gjeld også våningshus på fråflytta gardsbruk.</marg>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Kommunal innsamling av avfall</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/1">
          <i>Lovpålagt innsamling av hushaldsavfall</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/2">I kommunen er det lovpålagt innsamling av hushaldsavfall, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven). Alle eigedomar, bueiningar mv. som fell innanfor § 2 i denne føresegna er omfatta av denne avfallsordninga.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/3">Kommunen kan etter grunngjeven, skriftleg søknad gje dispensasjon for særskilte eigedomar. Gjeldande fritaksgrunnar står i § 20 og § 25.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/4">Utan skriftleg løyve frå kommunen kan ingen samle inn hushaldsavfall i kommunen.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/5">Det er ikkje tillate å leggje frå seg avfall utanom godkjent avfallsanlegg. Det er heller ikkje tillate å brenne avfall utanom godkjent anlegg, slik at det kan føra til fare for forureining eller hygieniske ulemper for omgjevnadene. Det er heller ikkje tillate å grave ned eller leggje frå seg avfall o.l. i naturen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/6">
          <i>Kommunal renovasjon</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/7">Den kommunale renovasjonsordninga omfattar hushaldsavfall.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/8">Renovest IKS har ansvaret for å samle inn hushaldsavfall som er omfatta av denne føresegna. Renovest IKS kan gje løyve til at andre står for gjennomføringa av renovasjonen.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/9">Ordinær renovasjonsavgift startar ved ferdigstilling eller seinast eitt år etter at byggjeløyve er gjeve.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/10">
          <i>Bygningsavfall</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/11">Bygningsavfall som oppstår i samband nybygg og rehabilitering skal leverast til bemanna mottak.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/12">
          <i>Smitte- og risikoavfall</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/13">Det er ikkje tillate å levera smitte/risikoavfall frå helseinstitusjonar (legekontor, tannlegekontor o.l.) innblanda i anna avfall til kommunal avfallsordning, jamfør eiga føresegn. Smitte-/risikoavfallet skal kjeldesorterast og leverast separat til godkjent innsamlingsordning. Kommunen si innsamlingsordning omfattar ikkje smitte-/risikoavfall.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/14">
          <i>Farleg avfall</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/15">Renovest IKS skal syte for at det eksisterer eit dekkjande tilbod for mottak av farleg avfall frå hushald og verksemder, jamfør føresegn om farleg avfall.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/16">For farleg avfall frå hushald tilbyr kommunen eiga innsamlingsordning eller mottak ved gjenvinningsstasjonar og bemanna mottak.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/17">For farleg avfall frå verksemder tilbyr Renovest IKS mottak ved eigen mottaksstasjon på Brunkeberg avfallsmottak mot betaling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Avfall som ikkje er omfatta av kommunal innsamling</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/5/ledd/1">Næringsavfall er ikkje omfatta av lovpålagt kommunal avfallsordning. Slikt avfall skal leverast til lovleg avfallsmottak med mindre det skal gjenvinnast eller brukast på annan måte. Brenning av næringsavfall er berre tillate i godkjente anlegg.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/5/ledd/2">Avfallseigar må sjølv syte for å levere farleg avfall og næringsavfall til godkjent anlegg for handsaming eller til anna godkjent slutthandtering.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/5/ledd/3">For næringsavfall som det passar å samle inn saman med hushaldsavfall, kan Renovest IKS tilby slik innsamling.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/5/ledd/4">For dei fleste avfallstypar som ikkje vert omfatta av den påbodne avfallsordninga, tilbyr Renovest IKS mottak på sine gjenvinningsstasjonar og sorteringsanlegg.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/5/ledd/5">Renovest IKS kan og, der dette passar, tilby eiga innsamling av næringsavfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Krav til sortering mv. av avfallet</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/6/ledd/1">Abonnentar som er med i lovpålagt, kommunal avfallsordning, pliktar å kjeldesortere avfallet i dei avfallsfraksjonar Renovest IKS etablerer innsamlings- og mottaksordningar for. Avfall levert til kommunal avfallsordning, kan verta manuelt sortert/kontrollert av Renovest IKS. Abonnenten er sjølv ansvarleg for at avfall han vil halde konfidensielt er makulert.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/6/ledd/2">
          <i>Hentesystemet</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/6/ledd/3">Alle abonnentar som inngår i lovpålagt kommunal avfallsordning, skal kjeldesortere avfallet.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/6/ledd/4">Fraksjonane skal haldast skilde og leggjast i eigne oppsamlingseiningar hjå kvar abonnent.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/6/ledd/5">For nærare opplysingar om tømefrekvensar og liknande, viser ein til eigen renovasjonskalender frå Renovest IKS. Renovest IKS kan gjera endringar i utval og tal fraksjonar.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/6/ledd/6">
          <i>Leveringssystemet</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/6/ledd/7">Anna avfall skal leverast til returpunkta, eller til gjenvinningsstasjonane. Renovest IKS kan gjera endringar i utval og tal på fraksjonar på mottaka.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/6/ledd/8">Hushaldsavfall som er for stort eller tungt til å kunne leggjast i oppsamlingseiningane hjå kvar abonnent skal leverast til bemanna gjenvinningsstasjon.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/6/ledd/9">Farleg avfall frå husstandar som går inn i kommunal avfallsordning, kan leverast på miljøstasjonane eller ved bemanna avfallsmottak (gjenvinningsstasjon).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Kompostering</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/7/ledd/1">Hage-/parkavfall går ikkje inn i hushaldsavfallet. Abonnentar som har eigen godkjent kompostbinge for kompostering av matavfall, kan inngå kontrakt med kommunen om heimekompostering. Dei abonnentar som teiknar slik kontrakt og på denne måten reduserer si eiga avfallsmengd, får ein reduksjon i avfallsgebyret, om abonnenten ikkje legg matavfall i oppsamlingseininga. Abonnenten må sjølv skaffe behaldar. Det er ein føresetnad at komposteringa skjer på ein hygienisk tilfredsstillande måte, som ikkje trekkjer til seg skadedyr, gjev sigevatn, vond lukt eller verkar sjenerande for omgjevnadane. Tilvisingar frå kommunen skal fylgjast, og det kan verta ført kontroll med at kontrakten vert etterlevd.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/7/ledd/2">Heimekompostabonnement kan berre godkjennast etter skriftleg søknad og skriftleg avtale med kommunen. Abonnentar som har gjødselkjellar som er i bruk kan nytte denne som kompostbinge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Oppsamlingseiningar</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/8/ledd/1">Alle oppsamlingseiningar er Renovest IKS sin eigedom, som og har ansvar for innkjøp og utplassering. Einingane er av slik type og tilstand at avfallet er sikra mot rotter og andre skadedyr. Renovest IKS avgjer når ei eining må reparerast eller fornyast, og står for reparasjon og utskifting etter behov ved normal slitasje. Kvar einskild eining er registrert på den einskilde eigedom og fylgjer denne.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/8/ledd/2">Unntak er spesialbehaldarar, som må kostast og er eigd av abonnenten. Spesialbehaldarar må godkjennast av Renovest IKS.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/8/ledd/3">Abonnentar kan av Renovest IKS verta pålagte å nytte felles behaldarar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Plassering av oppsamlingseiningar og krav til vegstandard</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/del/i/paragraf/9/ledd/1">
          <i>Generelle vilkår</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/9/ledd/2">Alle oppsamlingseiningar må plasserast slik at dei ikkje gjev hygieniske ulemper eller er til sjenanse (dvs. praktisk og estetisk) for andre, korkje ved oppbevaring, bruk eller i samband med tøming. På hentestaden skal behaldaren plasserast lett tilgjengeleg på eit plant og fast underlag på bakkenivå. Det skal setjast av nok areal til plassering og handtering av behaldarane. Einingane skal plasserast slik at renovatør er sikra mot ulemper frå husdyr. Dersom plasseringa av ei oppsamlingseining utgjer ein skaderisiko, forverrar renovatøren sitt arbeidsmiljø eller fører til andre ulemper, kan Renovest IKS krevje at einingane vert flytta eller at abonnenten set i verk tiltak for å fjerne ulempene.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/9/ledd/3">
          <i>Konkrete vilkår</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/9/ledd/4">Hentestaden skal liggje ved køyrbar veg og vera lett tilgjengeleg. I periodar med is og snø må tilkomstveg, transportveg og hentestad vera rydda for snø, strøydd og utan fare for takras. Renovest IKS kan i motsett fall påleggje flytting av oppsamlingseiningane.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/9/ledd/5">Ved tre eller fleire abonnentar, og der vegstandarden stettar krava under, skal avfallet verta henta.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/9/ledd/6">
          <i>Vegstandardar</i>
          <liste id="/del/i/paragraf/9/ledd/6/liste/a">
            <lverdi>A)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/i/paragraf/9/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Vegen må vera farbar for køyretøy som stettar krav fastsett av Renovest IKS.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/i/paragraf/9/ledd/6/liste/b">
            <lverdi>B)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/i/paragraf/9/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Renovest IKS eller transportør står ikkje ansvarleg for skade på veg på grunn av dårleg standard.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/9/ledd/7">Alle vegar skal godkjennast av Renovest IKS.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/9/ledd/8">I periodar med is og snø må privat tilkomstveg, transportveg og hentestad vera rydda for snø og sandstrødd, og utan fare for takras o.l. Renovest IKS kan i slike periodar påleggje ei anna plassering av oppsamlingseiningane enn det som vert kravd resten av året.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/9/ledd/9">Privat tilkomstveg, transportveg, utforming av hentestad, søppelrom etc. skal godkjennast av Renovest IKS.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/9/ledd/10">Bruk av privat tilkomstveg skal regulerast med skriftleg avtale mellom Renovest IKS og vegeigar/dei som har vegrett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingseiningar for hushald</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/10/ledd/1">Oppsamlingseiningar må berre nyttast til oppsamling av avfall som er omfatta av denne føresegna, og skal ikkje innehalde gjenstandar som kan utsetje renovatøren for fare eller ulempe under handteringa.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/10/ledd/2">Skarpe eller knuselege gjenstandar, sprøytespissar o.l. skal vera forsvarleg innpakka før plassering i behaldar/sekk. Varm oske må avkjølast heilt før ho vert emballert og lagt i behaldar/sekk.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/10/ledd/3">Flytande avfall skal ikkje leggjast i behaldaren. I behaldaren må det vidare ikkje leggjast større metallgjenstandar, stein og jord, hageavfall, sand/grus eller bygningsavfall.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/10/ledd/4">I behaldaren må det heller ikkje leggjast etsande, eksplosivt eller sjølvtenneleg avfall.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/10/ledd/5">Farleg avfall skal ikkje leggjast i behaldaren. Opplysningar om kvar slikt avfall kan leverast kan ein få ved å vende seg til kommunen/Renovest IKS. Ein viser og til § 4 og § 5 i denne føresegna. I tvilstilfelle skal kommunen/Renovest IKS kontaktast på førehand.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/10/ledd/6">Einingar for kjeldesortert avfall skal berre innehalde den type avfall som Renovest IKS til ei kvar tid bestemmer.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/10/ledd/7">Alt avfall som vert sett fram til tøming skal liggje i godkjent oppsamlingseining som ikkje er fylt meir enn at loket lett kan leggjast på. Sekkar skal ha ei fri fyllingshøgde på 20 cm og maksimal vekt på 20 kg.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/10/ledd/8">Det er abonnenten sitt ansvar å syte for naudsynt reinhald av oppsamlingseiningane og hentestaden. Behaldarar som er komne bort eller øydelagde utover normal slitasje, skal erstattast økonomisk av abonnent.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/10/ledd/9">Abonnenten må setje fram rett behaldar til hentestaden innan kl. 07.00 tømedagen for å kunne krevje innsamling. Dette gjeld og dei abonnentane med avstand meir enn 10 meter frå køyreruta.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/10/ledd/10">Renovest IKS kan påleggje den einskilde abonnenten å auke volumet på oppsamlingseining(ane) dersom dette synest naudsynt for å sikre god nok sortering av avfallet eller for å hindre at avfallet vert oppbevart eller handtert på ein uheldig måte.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/10/ledd/11">Renovest IKS er ikkje forplikta til å tøme oppsamlingseiningar som vert bruka i strid med denne føresegna.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingseiningar for hytter og fritidsbustadar</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/11/ledd/1">Renovest IKS skal syta for naudsynt reinhald av behaldarar og hente-/oppstillingsstad for behaldarar til bruk for hytter og fritidsbustadar.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/11/ledd/2">Behaldarar som er utplasserte og merkte for fritidsbustadar/hytter, skal berre nyttast av brukarar av hytter og fritidsbustader.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/11/ledd/3">Dei som leverer til hyttereturpunkt må sortere i dei einingar som det er sett ut sortering for. Større avfallsfraksjonar som møblar, kvitevarer, farleg avfall og byggje- og rivingsavfall må leverast til bemanna mottak.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/11/ledd/4">Elles gjeld dei andre vilkåra i denne føresegna.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Renovatøren sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/12/ledd/1">Renovatøren er pliktig til å ta med avfall som er lagt i godkjent oppsamlingseining. Innsamling og tøming skal skje slik at det fører til minst mogleg ulempe med omsyn til støv, støy, lukt o.l. Under transport skal avfallet vera sikra slik at ikkje noko fell av eller sølar til plass eller veg. Eventuelt søl frå tøminga skal ryddast opp av renovatør.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/12/ledd/2">Avfallet skal hentast etter gjeldande tømerutine som er fastsett av Renovest IKS og kunngjort på eigna vis.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/12/ledd/3">Ved endring i tømerutinar skal abonnenten varslast i god tid og på ein tenleg måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Abonnenten sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/13/ledd/1">Abonnenten er ansvarleg for at plassering og bruk av oppsamlingseining skjer i samsvar med denne føresegna.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/13/ledd/2">Abonnenten er og ansvarleg for naudsynt reinhald og vedlikehald av oppsamlingseiningar og hentestad, samt for eventuelle skader på oppsamlingseiningane på grunn av feil bruk, hærverk eller liknande.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/13/ledd/3">Eigar eller festar av eigedomen der det samlar seg hushaldsavfall, pliktar straks å melde frå til kommunen dersom han ikkje er i gebyrregisteret eller det vert endringar i abonnementstilhøvet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/14/ledd/1">Abonnentar som omfattast av vilkåra i denne føresegna skal betale avfallsgebyr.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/14/ledd/2">Ved registrering av nytt renovasjonsabonnement eller endring av dette, vert gebyret gjort gjeldande frå den dato kommunen har vedteke endringa.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/14/ledd/3">Storleiken på gebyr og prisar for ulike tilleggstenester vert årleg fastsette av kommunen, jf. gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Innkrevjing og renter</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/15/ledd/1">Avfallsgebyr med tillegg for renter og kostnadar er sikra ved lovbestemt pant etter pantelova § 6-1. Om renteplikt ved for sein betaling og inndriving av avfallsgebyr gjeld reglane i lov av 17. desember 1976 nr. 100 om forseinka betaling § 2 tilsvarande.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/15/ledd/2">Abonnenten skal betale gebyr for kvar abonnementseining, jf. § 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Delegering</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/16/ledd/1">Renovest IKS har rett til å gjennomføre renovasjonen i samsvar med denne føresegna.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/16/ledd/2">Mindre endringar i denne føresegna kan endrast av styret i Renovest IKS.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/16/ledd/3">Dei fullmakter som i denne føresegna er lagt til interkommunalt renovasjonsselskap, er gjeve med heimel i forureiningslova § 83.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å klage</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/17/ledd/1">Vedtak etter denne føresegna kan klagast på dersom vedtaket er eit enkeltvedtak, jf. forvaltningslova § 2b og forureiningslova § 85. Klaga vert handsama etter regelverket i forvaltingslova, jf. kap. VI.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/17/ledd/2">Klaga skal sendast til kommunen. Dersom klaga ikkje vert teken til fylgje, skal ho leggjast fram for klagenemnda i kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjonar og straff</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/18/ledd/1">Ved manglande eller feilaktig sortering av avfallet i samsvar med vilkåra i denne føresegna, vil Renovest IKS gje melding om at dette må rettast. Ved graverande eller gjentekne overskridingar av sorteringsvilkåra, kan renovatør nekta å tøme oppsamlingseininga før avfallet er korrekt sortert. For å unngå eventuelle helsemessige problem, kan Renovest IKS for abonnenten si rekning syte for separat henting og sortering av det feilsorterte avfallet.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/18/ledd/2">Ved brot på vilkåra med anna abonnement enn standardabonnement, skal det betalast full avgift frå det tidspunktet feilen vart oppdaga.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Tilhøve til helseføresegner</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/19/ledd/1">Dei lokale helsestyresmaktene har ansvar for å sjå til at handtering av avfall skjer i samsvar med kommunehelsetenestelova, og kan på sjølvstendig grunnlag fastsetja vilkår som sikrar hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/19/ledd/2">All handtering av avfall etter denne føresegna skal skje i samsvar med sentrale og lokale helsestyresmakter sine retningsliner og vilkår.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/19/ledd/3">Brot på denne føresegna kan utover dette verta straffa med bøter, jf. forureiningslova § 79 andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/di/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjonsreglar</ptittel>
        <liste id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>A.</lverdi>
          <avsnitt id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Redusert standardabonnement:</avsnitt>
          <liste id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/a.1">
            <lverdi>1)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">Miniabonnement - husstand som ikkje har meir enn ein person</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/a.2">
            <lverdi>2)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">Heimekompost</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>B.</lverdi>
          <avsnitt id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det kan søkjast om fritak frå renovasjonsordninga når:</avsnitt>
          <liste id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/b.1">
            <lverdi>1)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">eigedomen ikkje er i bruk</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/b.2">
            <lverdi>2)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">eigedomen ligg meir enn 2 km frå køyrbar heilårsveg</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/b.3">
            <lverdi>3)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/i/paragraf/20/ledd/1/liste/b.3/avsnitt/1">bustadeigedom som er fråflytta seks - 6 månader eller meir og ikkje blir nytta som fritidshusvære, kan etter søknad få tidsavgrensa fritak i to - 2 år.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <ledd id="/del/i/paragraf/20/ledd/2">Gebyret vert gjort gjeldande frå den dato kommunen har vedteke endringa.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/dii">
      <kverdi>Del II</kverdi>
      <ktittel>Slam/septik <br/></ktittel>
      <ledd id="/del/ii/ledd/1">
        <i>Tøming av slam frå slamskiljarar mv. gjeld jf. forureiningslova § 26</i>
      </ledd>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/dii/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Abonnenten sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/21/ledd/1">Abonnenten skal syte for at anlegget er lett tilgjengeleg for tøming. Snø, is, jord osb. over kumloket skal fjernast av abonnenten før tøming.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/21/ledd/2">Den som tømer anlegget, har rett til å plassere naudsynt utstyr på eigedomen for å få utført tøminga.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/dii/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Renovatøren sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/22/ledd/1">Den som tømer skal reise frå anlegget i lukka stand. Alle sikringsordningar skal attende på plass. Renovest IKS skal varsla huseigar dersom anlegget er uforsvarleg sikra eller sikringsordning er defekt eller vart skadd ved tøming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/dii/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Tøming av slamskiljar mv.</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/1">Renovest IKS skal i det minste gjennom annonser i dagspressa varsle om og når det vert tøming.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/2">Tøming av separate slamskiljarar skal skje slik:</ledd>
        <table niv="2" frame="1">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Heilårsbustad med vassklosett. </entry>
                <entry colname="2">Tankvolum &lt; 4 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="3">årleg tøming eller oftare. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Heilårsbustad med vassklosett. </entry>
                <entry colname="2">Tankvolum ≥ 4 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="3">tøming kvart andre år. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Heilårsbustad utan vassklosett. </entry>
                <entry colname="2">Tankvolum &lt; 2 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="3">tøming kvart andre år eller oftare. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Heilårsbustad utan vassklosett. </entry>
                <entry colname="2">Tankvolum ≥ 2 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="3">tøming kvart fjerde år. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fritidseigedom med vassklosett. </entry>
                <entry colname="2">Tankvolum &lt; 2 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="3">tøming kvart andre år eller oftare. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fritidseigedom med vassklosett. </entry>
                <entry colname="2">Tankvolum ≥ 2 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="3">tøming kvart fjerde år eller oftare </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fritidseigedom utan vassklosett. </entry>
                <entry colname="2">Tankvolum &lt; 1 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="3">tøming kvart andre år eller oftare. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fritidseigedom utan vassklosett. </entry>
                <entry colname="2">Tankvolum ≥ 1 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="3">tøming kvart fjerde år. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/3">Felles slamskiljarar skal tømast minst ein gong per år, eller i samsvar med løyve.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/4">Tette oppsamlingstankar skal tømast minst ein gong kvart år, eventuelt oftare om det er naudsynt.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/5">I spesielle tilfelle kan kommunen påleggje ein annan tømefrekvens.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/6">Abonnentar med gråvasstank og privet er ikkje pålagt tøming, men kan om ynskjeleg leggjast inn på fast tøming med gebyr.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/7">
          <i>Generelt</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/8">Det skal vera køyrbar tilgang til alle stoppunkt heile året, med minimum vegstandard - «skogsbilveg kl. 3», heilårs landbruksveg.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/9">Alle slamavskiljarar skal tømast med avvatningsbil, og tette tankar med sugebil. Traktortøming skal ikkje brukast for nye anlegg godkjent etter at denne forskrifta er vedteken.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/10">Anlegget skal etterlatast i lukka stand. Grinder, portar og dører skal lukkast, eventuelt låsast.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/11">Alle tankar må vera slik plassert at høgdeskilnaden frå botn av kum til pumpa på bilen ikkje overstig 9 m.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/23/ledd/12">Maksimalt slangeutlegg, utan tillegg i pris, er 60 meter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/dii/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/24/ledd/1">Abonnentar som omfattast av vilkåra i denne føresegna skal betale slamgebyr.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/24/ledd/2">Ved registrering av nytt slamabonnement eller endring av dette, vert gebyret gjort gjeldande frå 1. januar i året etter motteken søknad/melding.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/24/ledd/3">Storleiken på gebyr og prisar for ulike tilleggstenester vert årleg fastsett av kommunen, jf. gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/dii/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjonsreglar</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/25/ledd/1">Det kan søkjast om fritak frå slamtøming når:
<liste id="/del/ii/paragraf/25/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/25/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">eigedomen ikkje er i bruk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/25/ledd/2">Ved vedtak om fritak skal slamavskiljar, tett tank o.l. tømast det same året.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/dii/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Verknad</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/26/ledd/1">Føresegna vert gjort gjeldande frå 1. januar 2018. Forskrift 6. september 1999 nr. 1570 for innsamling m.v. av forbruksavfall, tømming av slamavskillarar, privet, tette tankar m.v. og for avfallsgebyr, Fyresdal, Kviteseid, Seljord, Tokke og Vinje kommunar, Telemark blir oppheva fra same tid.</ledd>
      </paragraf>
      <kapittel type="del" id="/del/ii/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/dii/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Vedlegg - Gebyrføresegn/berekningsgrunnlag</ktittel>
        <ledd id="/del/ii/overskrift/1/ledd/1">Fastsett av kommunestyret i medhald av lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forureining og om avfall (forureiningslova) § 34.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/overskrift/1/ledd/2">(Satsane skal fastsetjast i samband med budsjetthandsaminga i kommunane for kvart nytt kalenderår).</ledd>
        <kapittel type="del" id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/dii/?1/?i">
          <kverdi>I</kverdi>
          <ktittel>Gebyr hushaldsavfall jf. gebyrregulativet i den einskilde kommune <br/></ktittel>
          <ledd id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/1">
            <i>Renovasjonsabonnement</i>
          </ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
              <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="21*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">A0 Grunnavgift (3x 120 l dunkar + trøyesekk/plast) </entry>
                  <entry colname="2">kr. </entry>
                  <entry colname="3">A0 per år. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">A1 Standardabonnement (dunkar og sekk)/gjeld berre hushald </entry>
                  <entry colname="2">kr. </entry>
                  <entry colname="3">A0 * 1,00 per år. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">A2 Standardabonnement med heimekompost </entry>
                  <entry colname="2">kr. </entry>
                  <entry colname="3">A0 * 0,75 per år. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">A3 Miniabonnement/gjeld berre hushald </entry>
                  <entry colname="2">kr. </entry>
                  <entry colname="3">A0 * 0,70 per år. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">A4 Standardabonnement (container)/gjeld hytte/fritidsbustad </entry>
                  <entry colname="2">kr. </entry>
                  <entry colname="3">A0 * 1,00 per år. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <br/>
          <ledd id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/2">
            <i>Abonnentar som treng større volum i oppsamlingsutstyret kan:</i>
            <liste id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/2/liste/1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">levere ekstra hushaldsavfall til bemanna avfallsmottak.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/2/liste/2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">abonnere på utvida ordning.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/2/liste/3">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">kjøpe ekstrasekk.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/2/liste/4">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">få tilbod om kostnadsfri levering av «blåsekk» til bleietrengande jf. gjevne retningsliner.
<br/>
<marg niv="1" id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1/marg/1">Abonnentar som ynskjer å ha oppsamlingsutstyret meir enn 10 m frå køyrbar veg må betale fylgjande tillegg:</marg></avsnitt>
            </liste>
          </ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">B1 </entry>
                  <entry colname="2">10-25 m frå vegkant </entry>
                  <entry colname="3"><br/> Kr. y per tøming </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <br/>
          <ledd id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/3">
            <i>Levering av avfall til mottak:</i>
          </ledd>
          <ledd id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/i/ledd/4">Prisliste vert utarbeidd av Renovest IKS.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="del" id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2410/dii/?1/?ii">
          <kverdi>II</kverdi>
          <ktittel>Gebyr septik jf. gebyrregulativet i den einskilde kommune</ktittel>
          <ledd id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/ii/ledd/1">Tøming av slamskiljarar, tette tankar og feittavskiljarar:</ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="48*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="27*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">Grunnpris ≤ 4 m<sup>3</sup> </entry>
                  <entry colname="2">kr. S1 per tøming/jf. gebyrvedtak </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Tillegg for &gt; 4 m<sup>3</sup> </entry>
                  <entry colname="2">kr. S2 per m<sup>3</sup> /jf. gebyrvedtak </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Tilkøyringsgebyr (tillegg for tøming utanom rute) </entry>
                  <entry colname="2">kr. S3 per tur/jf. gebyrvedtak </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <avsnitt id="/del/ii/overskrift/1/overskrift/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
