<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-20-2498" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-20-2498</id>
    <dato>20.09.2017 nr. 2498</dato>
    <dato type="iso">2017-09-20</dato>
    <ikraft>20.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-20</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Målselv kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0523</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Målselv</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Målselv kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Målselv kommunestyre 20. september 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, samt beskrive hvordan pasienten/brukeren kan ivaretas i påvente av plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Målselv kommune, og som har behov for langtidsopphold i sykehjem der dette er det eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Målselv kommunes tilbud om plass i omsorgsbolig med heldøgns bemanning omfattes ikke av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Skriftlig søknad med nødvendig dokumentasjon sendes pleie- og omsorgstjenesten i kommunen. Søknad underskrives av søker eller bemyndiget person. Søker plikter å gi nødvendige opplysninger som har betydning for søknaden. Søker samtykker gjennom søknaden til at kommunen kan innhente og registrere opplysninger om søkers helsemessige og sosiale forhold som er av betydning for behandlingen av søknaden. Alle personopplysninger behandles konfidensielt. Pleie- og omsorgstjenesten behandler og vurderer søknaden og søkerens behov for tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Søknadsskjema fås på Målselv syke- og aldershjem, Øverbygd sykehjem og omsorgssenter eller på kommunehuset. Søknadsskjema ligger også på Målselv kommunes hjemmeside.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Målselv kommune bruker lavest effektive omsorgsnivå (LEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappa. Omsorgstrappa har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Vurdering av behovet for helsehjelp skjer gjennom kommunens utredning og kartleggingsverktøyet IPLOS. IPLOS er et nasjonalt og lovpålagt kartleggingsverktøy som beskriver bistands- og assistansebehov for den enkelte pasient eller bruker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ved vurdering tas det hensyn til søkers:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">bistandsbehov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">fysisk og psykisk helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">mobilitet og ernæring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">mental/kognitiv funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">ressurser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">bistand fra pårørende og øvrig nettverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">mulighet for bistand gjennom eventuelle andre hjelpetiltak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">I den totale vurderingen skal det legges vekt på hva søker selv mener ved utformingen av tjenestetilbudet og på søkers evne til å mestre egen hverdag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykehjem tildeles der dette vurderes å være det eneste tilbudet som kan gi nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Andre kriterier som skal vektlegges ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Andre aktuelle tjenester har vært forsøkt og/eller vurderes ikke å dekke behovet for nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Behov for tett oppfølging av medisinsk behandling, utover det som er mulig å tilby i hjemmet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Omfattende hjelpebehov der det er nødvendig med tilgjengelig fagkompetanse utover det som er mulig å tilby i hjemmet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Behov for heldøgns tilsyn, pleie og omsorg i livets sluttfase.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Langtkommen demenssykdom som medfører behov for kontinuerlig oppfølgning, skjerming og omsorg gjennom hele døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tildeling av langtidsopphold skjer på bakgrunn av søknad, helseopplysninger og vurdering av individuelle behov. Begrunnet vedtak fattes etter gjeldende forskrift. Alle vedtak skal inneholde informasjon om klageadgang, jf. § 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderes på lik linje med nye søkere og søker med størst behov ut fra kriteriene i § 5 skal prioriteres. Tildeling skjer der hvor det er ledig plass, uavhengig av hvor i kommunen søker bor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Pleie- og omsorgstjenesten skal holde oversikt over personer som venter og vurdere situasjonen fortløpende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i sykehjem skal få andre nødvendige tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden. Dette kan for eksempel være helsetjenester i hjemmet, personlig og/eller praktisk bistand, dagtilbud, korttids-/avlastningsopphold og/eller andre tjenester i omsorgstrappa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Ved endring i helsetilstanden under ventetiden skal det gjøres ny vurdering/prioritering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">For personer som mottar hovedomsorgen fra sine pårørende, kan tilbud om avlastende tiltak vurderes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Omgjøring av vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">I tilfeller hvor søker har fått positivt vedtak, kan vedtaket gjøres om til bortfallsvedtak i tilfeller hvor:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søker avslår tilbud om langtidsplass i sykehjem uten saklig begrunnelse. Sykehjemmets utforming og beliggenhet regnes ikke som saklig begrunnelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det gis uriktige opplysninger i søknad som har betydning for saksbehandlingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Søkers situasjon har endret seg fra vedtakstidspunktet til tilbud om plass i sykehjem foreligger.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Endring av funksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ved endring av funksjon, kan pasienter skrives ut fra langtidsplass i sykehjem, når dette vurderes som faglig forsvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger av forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for pleie- og omsorgstjenesten i Målselv kommune som tar saken til ny vurdering. Dersom det ikke gis medhold, skal pleie- og omsorgstjenesten sende klagen til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">For nærmere opplysninger, eller ved behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage, kan pleie- og omsorgstjenesten kontaktes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-20-2498/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 20. september 2017 når saken er behandlet i kommunestyret i Målselv.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
