<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-2461" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2461">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-2461</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 2461</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nesodden kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0165</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem, Nesodden</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem - kriterier og ventelister, Nesodden kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nesodden kommunestyre 21. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd og lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2461/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å bedre rettsstillingen for pasienter og brukere med omfattende tjenestebehov som har krav på heldøgnsopphold i institusjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal tydeliggjøre hvilke kriterier Nesodden kommune legger til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal også tydeliggjøre hvordan Nesodden kommune skal følge opp personer som står på venteliste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2461/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrift gjelder ved tildeling av langtidsopphold i Nesodden kommunes sykehjem. Forskriften omfatter også tildeling av slike langtidsopphold i tilfeller hvor kommunen kjøper slike tilbud utenfor kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2461/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1"><i>Langtidsopphold:</i> Opphold uten sluttdato. Det vil si tidsubegrenset opphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2461/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For å få tildelt langtidsopphold i institusjon fra Nesodden kommune, må følgende grunnkriterier være oppfylt:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkerens behov for medisinsk behandling og/eller sykepleie, må være av en så omfattende karakter at det er behov for heldøgns pleie og omsorg i institusjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Andre aktuelle hjelpetiltak må være vurdert som utilstrekkelig jf. forsvarlighetskravet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Søkerens prognose med tanke på hjelpebehov i form av sykehjemsplass må være vurdert som nødvendig på ubestemt tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Søkeren må ha levert søknad om slikt langtidsopphold til Nesodden kommune. Dersom søkeren selv mangler samtykkekompetanse, må søkerens verge eller nærmeste pårørende ha levert slik søknad på søkerens vegne.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2461/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av pasienter og brukere på venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Pasienter og brukere som har fått vedtak om at kriteriene for langtidsplass er oppfylt, jf. § 4, men som ved forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av tilbud om langtidsplass, føres på venteliste. Kommunen skal følge opp pasienter og brukere oppført på ventelisten på følgende måte:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det skal gjennomføres regelmessig dialog om pasientens eller brukerens helsemessige status, utvikling og behov mellom Nesodden kommunes Tildelingsteam og enheter som leverer tjenester til brukeren i ventetiden. Dette gjelder bare så langt lovpålagt taushetsplikt tillater slik dialog.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Regelmessig dialog med pasienten eller brukeren, eventuelt med dennes verge eller nærmeste pårørende så langt den lovpålagte taushetsplikten tillater det.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Tildelingsteamet skal til enhver tid ha oversikt over de pasienter som står på venteliste og fortløpende vurdere hvem som har størst behov for tildeling av langtidsplass når slik plass blir ledig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Så snart langtidsplass blir ledig, skal tildelingsteamet fatte vedtak om tildeling av plass til den som til enhver tid har størst behov for å få tildelt plassen. Hvor lang tid den enkelte pasient eller bruker har stått på ventelisten har ikke avgjørende betydning for hvem som skal få tildelt plass. Vedtaket skal inneholde opplysninger om dato for tildeling av plassen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2461/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det vil bli tatt en fortløpende vurdering av tjenesten. I fremtiden vil det komme omsorgsboliger i Nesodden kommune som også vil være omfattet av forskriften, så fremt bemanning er tilstrekkelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2461/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klagerett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er klagerett på kommunens vedtak om hvorvidt pasienten eller brukeren har rett til opphold i sykehjem etter § 3 og hvorvidt pasienten eller brukeren oppfyller kriteriene i § 4, se pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 og kapittel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2461/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
