<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-14-2405" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-14-2405</id>
    <dato>14.12.2017 nr. 2405</dato>
    <dato type="iso">2017-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Volda og Ørsta kommunar, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-06-20-826</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0003</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Renovasjonsforskrift for Volda og Ørsta</korttittel>
    <tittel>Forskrift for handsaming mv. av avfall og slamtøming, Volda og Ørsta kommunar, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Ørsta kommunestyre 14. desember 2017 og Volda kommunestyret 14. desember 2017 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30, § 31, § 34, § 79 og § 83.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel/>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Mål for avfallssektoren</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta har som mål å arbeide for at avfall som oppstår vert handsama på ein trygg, kostnadseffektiv og miljørett måte i samsvar med nasjonal avfallspolitikk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Denne forskrifta gjeld kjeldesortering, oppsamling, innsamling og transport av alle typar avfall og slam som kommunane sjølvpålagt, etter forureiningslova eller ved delegering frå overordna forureiningsmynde, er tillagt mynde over. Dette inkluderer farleg avfall frå hushaldningar og bedrifter dersom mengda ikkje overstig den grensa som til ei kvar tid gjeld i avfallsforskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Denne forskrifta omfattar alle registrerte grunneigedomar i Volda og Ørsta, inklusiv kvar enkelt seksjonerte del av bygning og kvar enkelt sjølvstendige brukseining i bygning. Også fritidseigedommar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">VØR avgjer i tvilstilfelle kva som reknast som sjølvstendig brukseining i bygning. VØR kan gi nærare retningsliner for gjennomføring av avgjerdene i forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
            <i>Abonnement</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2"><i>Standard</i> er abonnement med 1 stk. 140 l avfallsdunk for våtorganisk avfall (matavfall) med henting kvar 2 veke 1 stk. 140 l avfallsdunk til restavfall, med henting kvar 4. veke og henting av 1 stk. 140 l avfallsdunk til papp, papir, drikkekartong og plast i eigen returplastsekk, kvar 4. veke og henting av 1 stk. 140 l avfallsdunk for glas og metallemballasje kvar 13. veke.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/3"><i>Standard pluss</i> er abonnement med 1 stk. 140 l avfallsdunk for våtorganisk avfall (matavfall) med henting kvar 2. veke 1 stk. 140 l avfallsdunk til restavfall, med henting kvar 4. veke og henting av 1 stk. 240 l avfallsdunk til papp, papir, drikkekartong og plast i eigen returplastsekk, kvar 4. veke og henting av 1 stk. 140 l avfallsdunk for glas og metallemballasje kvar 13. veke.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/4"><i>Kompostering</i> er abonnement der det ligg føre særskild kontrakt med VØR om kompostering av alt våtorganisk og hageavfall som oppstår hos abonnenten. Slike abonnement har 1 stk. 140 l avfallsdunk til restavfall, med henting kvar 4. veke og henting av 1 stk. 140 l avfallsdunk til papp, papir, drikkekartong og plast i eigen returplastsekk, kvar 4. veke og henting av 1 stk. 140 l avfallsdunk for glas og metallemballasje kvar 13. veke.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/5"><i>Kompostering pluss</i> er abonnement der det ligg føre særskild kontrakt med VØR om kompostering av alt våtorganisk og hageavfall som oppstår hos abonnenten. Slike abonnement har 1 stk. 140 l avfallsdunk til restavfall, med henting kvar 4. veke og henting av 1 stk. 240 l avfallsdunk til papp, papir, drikkekartong og plast i eigen returplastsekk, kvar 4. veke og henting av 1 stk. 140 l avfallsdunk for glas og metallemballasje kvar 13. veke.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/6"><i>Storhushald</i> er abonnement med 1 stk. 140 l avfallsdunk for våtorganisk avfall (matavfall) med henting kvar 2 veke, 1 stk. 240 l dunk til restavfall, med henting kvar 4. veke og henting av 1 stk. 240 l avfallsdunk til papp, papir, drikkekartong og plast i eigen returplastsekk, kvar 4. veke og henting av 1 stk. 140 l avfallsdunk for glas og metallemballasje kvar 13. veke.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/7"><i>Storhushald pluss</i> er abonnement med 1 stk. 140 l avfallsdunk for våtorganisk avfall (matavfall) med henting kvar 2 veke, 1 stk. 240 l dunk til restavfall, med henting kvar 4. veke og henting av 1 stk. 340 l avfallsdunk til papp, papir, drikkekartong og plast i eigen returplastsekk, kvar 4. veke og henting av 1 stk. 140 l avfallsdunk for glas og metallemballasje kvar 13. veke.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/8"><i>Samarbeid</i> er abonnement med felles behaldar for våtorganisk avfall med henting kvar 2. veke, restavfall kvar 4. veke, papiravfall kvar 4. veke og glas og metallemballasje kvar 13. veke. Abonnentane kan velje mellom ulike storleikar av behaldarar. Kravet for å inngå delingsavtale er at eigedomane er naboar eller ligg i nærleik til kvarandre og at abonnentane seg imellom har avtale om reinhald og framsetting av dunkane. Ved tvil vert dette avgjort av VØR.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/9"><i>Nedgrave fellesrenovasjon</i> er abonnement med oppsamling av avfall i nedgravne containerar.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/10"><i>Fritidsbustad</i> er abonnement for dei med fritidshusvære enten dei har eigen avfallsbehaldar eller må levere avfallet i samleavfallsbehaldar for fritidshus/hytter.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/11"><i>Henteavtale</i> er avtale mellom abonnent og VØR om henting, tøming og tilbakesetting av avfallsdunk på avstandar utover vegkanthenting.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
            <i>Abonnementeining</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/2"><i>Fritidsbustad</i> er husvære utan fast busetnad, som ikkje vert brukt over 4 månader i året, med innlagt straum, og som ligg i regulert hytteområde eller i ein avstand til offentleg veg ikkje lenger enn 1000 m i luftline. Ein kan ikkje ha fast bustadadresse ved eigedomen. Fritidsbustad er ikkje omfatta av § 10 c og d i denne forskrift.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/3"><i>Gebyreining/brukseining</i> er husvære som er bygd eller ombygd til bruk for ein eller fleire personar og som har eigen inngang. Husværet kan anten vere leilegheit eller hybel. Ei gebyreining er ei leilegheit med fleire bruksrom dvs. minst eit rom og kjøkken (eventuelt tekjøkken) og eigen inngang.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/4"><i>Hybel</i> er ½-gebyreining/brukseining og er husvære utan kjøkken og er eit rom med eigen inngang, der det er tilgang til vatn og toalett.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
            <i>Abonnent</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/2"><i>Abonnent</i> er eigar eller festar av eigedom som er tilslutta den kommunale renovasjonsordninga jf. forureiningslova § 34, fjerde ledd. Leigetakar/brukar av eigedom kan unntaksvis stå som abonnent/ rekningsmottakar dersom dette vert avtalt mellom VØR og eigar. Eigaren er likevel økonomisk ansvarleg for uteståande gebyr leigetakaren/brukaren måtte ha overfor kommunen. Dersom eigedomen er festa vekk for minst 30 år, eller i dei høva festet kan forlengjast utover 30 år, skal festaren reknast som abonnent.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/3"><i>Leigetakar/brukar:</i> Dersom leigetakar/brukar og abonnent ikkje er same juridiske person, er leigetakar/brukar sine plikter dei same som abonnenten sine plikter, med unnatak av det økonomiske forholdet til VØR.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
            <i>Avfall</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/2"><i>Avfall</i> er lausøyregjenstandar og stoff som skal regnast som avfall i høve forureiningslova sin § 27 og Miljødirektoratet, heretter kalla MD sin vegleiar TA-2001/2003.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/3"><i>EE-avfall (elektrisk og elektronisk avfall):</i> Kasserte ee-produkt, det vil seie produkt som er avhengig av elektrisk straum eller elektromagnetiske felt for korrekt funksjon. MD avgjer i tvilstilfelle kva som er ee-produkt, jf. avfallsforskrifta kap. 1.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/4"><i>Farleg avfall (tidligare spesialavfall):</i> er avfall som det ikkje er føremålstenleg å handtere saman med hushaldningsavfall eller næringsavfall fordi det kan medføre alvorleg forureining eller fare for menneske eller dyr. Døme på helse- og miljøfarleg avfall kan vere maling, spillolje, løysemiddel, plantevernmiddel og bilbatteri, jf. forurensningsloven § 27a tredje ledd og avfallsforskrifta kap. 11.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/5"><i>Glas og metallemballasje:</i> Glas eller metallemballasje frå hushaldningar.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/6"><i>Grovavfall</i>, sjå restavfall.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/7"><i>Hushaldningsavfall</i> er vanleg avfall frå private hushaldningar, medrekna større gjenstandar som inventar og liknande frå hushaldningar og fritidsbustader, jf. forureiningslova § 27 andre ledd og MD sin vegleiar TA-2001/2003.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/8"><i>Kompostering</i> er biologisk nedbryting og stabilisering av organisk avfall med lufttilgang der restproduktet vert jord.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/9"><i>Næringsavfall</i> er avfall frå offentlege og private verksemder og institusjonar, jf. forureiningslova § 27 tredje ledd og MD sin vegleiar TA-2001/2003.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/10"><i>Returplast</i> er plastemballasje som kan gå til attvinning i eigen returplastsekk som VØR leverar ut kvart år til alle abonnentar.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/11"><i>Restavfall</i> er avfall som vert igjen etter kjeldesortering eller sentralsortering av hushaldnings- eller næringsavfall.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/12"><i>Risikoavfall</i> er sprøytespissar, bandasjar og anna smittefarleg avfall frå helseinstitusjonar/kontor mv.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/13"><i>Våtorganisk avfall</i> er lett nedbrytbart avfall av animalsk eller vegetabilsk opphav, slik som matavfall, hageavfall og planterestar.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">
            <i>Oppsamlingseining</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/2"><i>Avfallsbehaldar/avfallsdunk/fellescontainer/nedgravne anlegg</i> er ei oppsamlingseining for avfall som VØR stiller til rådvelde for abonnentane. VØR kjøper, leverer ut og eig avfallsbehaldarane. VØR skiftar ut avfallsbehaldarane når det er naudsynt. Nedgraven løysing føreset avtale med VØR, jf. § 2 tredje ledd.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/3">Det må berre nyttast avfallsbehaldarar tildelt/godkjent av VØR. Avfallsbehaldarane er registrert på den einskilde eigedom og skal ikkje flyttast ved endringar i eigar eller festetilhøve.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/4"><i>Avfallssekk</i> er 100 liter svarte sekkar merka med VØR-logo. Slike godkjende avfallssekkar kan kjøpast hjå VØR og nyttast som ekstrasekk ved avfallstoppar.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/5"><i>Returplastsekk</i> er gjennomsynlege sekkar som abonnentane skal bruke til å ha rein og tørr emballasjeplast i for attvinning. VØR leverar slike sekkar ut for eit år om gongen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">
            <i>Sortering</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/2"><i>Bringeordning</i> er eit kjeldesorteringssystem der abonnenten sjølv bringer sitt kjeldesorterte avfall til ein mottaksplass t.d. returpunkt eller miljøstasjon.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/3"><i>Henteordning</i> er eit kjeldesorteringssystem der kjeldesortert avfall vert henta av godkjent innsamlar så nær kjelda som praktisk råd.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/4"><i>Kjeldesortering</i> er når abonnenten eller annan avfallsprodusent held visse avfallstypar fråskilt og legg desse i særskilde oppsamlingseiningar eller bringer dei til tilviste mottaksstader.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/5"><i>Returpunkt</i> er lokalt ubemanna oppsamlingsstad der publikum kan levere/sortere ein eller fleire avfallsfraksjonar.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/6"><i>Miljøstasjon/gjenbruksstasjon</i> er eit spesielt tilrettelagt område med organisert oppsamling av separert avfall. Alle gjenvinnbare fraksjonar kan leverast på miljøstasjonen i tillegg til restavfall og farleg avfall.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g">
          <lverdi>g)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">
            <i>Slam</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/2"><i>Tvungen slamtøming</i> er ei ordning for tøming av slamavskiljarar og tette tankar og gjeld for alle eigedomar som har slamavskiljar eller tett tank.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h">
          <lverdi>h)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">
            <i>VØR</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/2"><i>VØR</i> er Volda og Ørsta Reinhaldsverk IKS som Volda kommune og Ørsta kommune har gitt delegert ansvar i eigen selskapsavtale til å drive med innsamling, sortering og transport av avfall og slam i medhald av forureiningslova § 30, § 34 og § 83. VØR har eigedomsretten til avfall som vert samla inn av eller til VØR.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Kommunal innsamling av avfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Kommunane har med grunnlag i forureiningslova § 30 1. ledd innført tvungen renovasjon for hushaldningsavfall. Alle eigedomar der det går føre seg aktivitet som fører til at det oppstår hushaldningsavfall, vert omfatta av tvungen renovasjonsordning. Tvungen kommunal renovasjon gjeld også for fritidseigedomar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Ingen må samle inn hushaldningsavfall, irekna papp, papir, drikkekartong, plast og andre avfallstypar til gjenvinning, utan samtykke frå kommunane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">Det er ikkje tillate å brenne hushaldnings-, nærings-, eller farleg avfall anna enn i særskilt godkjende forbrenningsanlegg. Det er heller ikkje tillate å grave ned eller kaste hushaldningsavfall. Hageavfall og anna våtorganisk avfall kan etter avtale komposterast på eigen eigedom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">For å sikre best mogleg økonomisk, ressurs- og miljømessig handtering av avfallet, er abonnenten pliktig til å gjennomføre dei sorterings- og leveringsordningar av avfallet som VØR til ei kvar tid gjer vedtak om.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5">Det er ikkje tillate å levere risikoavfall frå helseinstitusjonar innblanda i anna hushaldnings- eller næringsavfall. Dette avfallet skal kjeldesorterast og leverast separat til godkjent mottakar t.d. godkjende handsamingsanlegg for slikt avfall ved større helseinstitusjonar eller destruksjon ved godkjende mottakarar for slikt avfall. VØR si innsamlingsordning vil ikkje gjelde patologisk avfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6">Med grunnlag i § 11-10 i avfallsforskrifta, tilbyr VØR mottak av farleg avfall frå hushaldningar. Denne fraksjonen skal leverast til dei utplasserte mottaka for slikt avfall eller miljøstasjon. Verksemder med mindre mengder spesialavfall kan og nytte seg av den kommunale ordninga ved å levere avfallet ferdig deklarert på miljøstasjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Avfall som ikkje er omfatta av kommunal innsamling</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Farleg avfall frå verksemd med meir enn 1000 kg spesialavfall/år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Næringsavfall, jf. § 3 d 7. ledd.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Den som har farleg avfall og næringsavfall er eigar av avfallet, og må sjølv syte for å bringe dette avfallet til godkjent avfallsanlegg eller til anna godkjend handsaming. VØR eller kommunen vil gi opplysningar om kvar slikt avfall kan/skal leverast.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Heimekompostering av våtorganisk avfall og hageavfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Hageavfall bør så langt det er råd komposterast i eigen hage, alternativt leverast til miljøstasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">Abonnentar med nok hageareal, får høve til å heimekompostere våtorganisk avfall og hageavfall. Kommunestyra kan i slike høve gje redusert gebyr etter nærare avtale med VØR. I avtalen vert det fastsett krav til drift av heimekomposteringa, m.a. at komposteringa skjer på ein hygienisk tilfredstillande måte, som ikkje tiltrekkjer seg skadedyr, gjev sigevatn, vond lukt eller verkar sjenerande for omgjevnadene. VØR vil gi rettleiing om drift av kompostbingen, og føre kontroll med at godkjende bingar og avtale med VØR vert fylgd. Abonnenten må skaffe seg kompostbinge for eiga rekning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3">Ved brot på vilkåra i avtalen, kan VØR seie han opp og påleggje abonnenten å levere avfallet i samsvar med § 4 og § 12 i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Oppsamlingseining og plasseringa av denne</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
            <i>Oppsamlingseininga</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Oppsamlingseining er den til ei kvar tid godkjende avfallsbehaldar/sekk for innsamling av hushaldningsavfall utlevert av VØR. Abonnenten/brukar er pålagt å notere nummeret på oppsamlingseininga og opplyse om dette når han tek kontakt med VØR i høve avfallsordningane.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Abonnenten er ansvarleg for reinhald av behaldarane. Behaldarane skal berre nyttast til avfallshandtering i samsvar med denne forskrifta. Ved annan bruk av behaldarane enn avfall i samsvar med denne forskrifta, er VØR utan ansvar for skade eller tap av innhaldet. Ved misbruk/aktløyse som skadar behaldaren skal abonnenten betale kostnaden med ny behaldar. Ved kjeldesortering av avfall til materialgjenvinning kan VØR dele ut fleire avfallsbehaldarar til same abonnent.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/4">For rekkjehus, blokker, seksjonerte eigedomar, fritidshus, burettslag og liknande kan desse bruke felles behaldar eller nedgraven container. Reinhald, framsetting m.m. er desse brukarane sitt ansvar. Reinhald av fellescontainerar for fritidshus og nedgravne anlegg er VØR sitt ansvar. Reinhald rundt nedgravde anlegg er brukarane sitt ansvar.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/5">Abonnenten/brukar pliktar å setje rett avfallsbehaldar fram til hentestad innan kl. 06.00 på tømedagen for å ha krav på innsamling. VØR driv innsamling mellom kl. 06.00 og 22.00. Abonnenten/brukaren er ansvarleg for at avfallsbehaldaren ikkje valdar skade ved at han kjem på avvegar frå oppstillingsplass eller hentestad.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/6">Abonnenten/brukaren skal bringe avfallsbehaldaren tilbake frå hentestad til oppstillingsplass same dag som den er tømt.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/7">Abonnenten/brukaren er ansvarleg for at behaldaren vert handsama med varsemd og halden rein i samsvar med krav frå helseansvarlege myndigheiter. Hushaldningsavfallet skal vere emballert t.d. i plastnett før det blir plassert i avfallsdunken.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/8">Alt avfall som vert sett fram for tøming skal liggje i godkjent oppsamlingseining som ikkje er fylt meir enn at loket kan latast heilt tett til. Dette for at hygieniske ulemper ikkje skal oppstå. Avfallet må ikkje pakkast fastare enn at behaldaren lett kan tømast. På vinterstid er brukaren ansvarleg for at avfallet ikkje er frose fast og dermed ikkje let seg tøme.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/9">Ved avfallstoppar må abonnentane sjølv skaffe seg tilstrekkjeleg kapasitet til avfallet sitt t.d. ved ekstrasekkar. Ved gjentatt overfylling av dunken, kan VØR påleggje den enkelte abonnent større avfallsdunk og dermed høgare gebyr, jf. § 12.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/10">Når ein nyttar avfallssekk skal denne sikrast mot fuglar og dyr ved naudsynte tiltak som nett o.l. Sekkar som vert framborne eller leverte til sentrale oppsamlingseiningar skal vere knyta att. Vekta på sekken skal ikkje vere over 20 kg. Vekta på avfallsdunken ikkje vere over 30 kg/140 l behaldarvolum. Tap av dunk/oppsamlingseining pliktar abonnenten å melde snarast til VØR. VØR kan påleggje abonnenten å nytte alternative oppsamlingseiningar for å få til ei forsvarleg innsamling og handsaming av avfallet.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/11">Returplastsekken skal på hentedag knytast att og plasserast opp i dunken for papir og pappavfall. Eventuell prising av ekstrasekkar vert fastsett av kommunestyret i samband med sak om gebyrregulativ.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
            <i>Behaldarar for fritidsbustad</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">VØR plasserer ut felles avfallscontainerar og syter for naudsynt reinhald, inklusiv av hentestad og oppstillingsplass. Fritidsbustad med eigne avfallsbehaldarar vert å regulere etter § 7 a. Avfallsbehaldarar som er utplasserte og merka med fritidsbustad, skal berre nyttast av brukarar av fritidshusvære.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
            <i>veg/hentestad</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Hentestaden skal vere ved køyreveg, og vert fastsett av VØR. På hentestad skal avfallsbehaldarane stå lett tilgjengeleg på eit flatt og fast underlag i bakkenivå fritt frå portstolpar og liknande inklusiv med fri høgde for innhenting med mekanisk arm. Avfallsbehaldarane skal på hentedag stå i ein avstand 1-3 m frå vegkant (vegkanthenting). Tilkomsten skal vere fri for hindringar som kan gjere tøminga vanskeleg, slik som tersklar, trappetrinn, parkerte bilar osb. Der fleire dunkar står i lag skal avstanden mellom dunkane vere minst 30 cm.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/3">Køyreveg kan vere både privat og offentleg veg. VØR har rett til å stille krav til vegstandard, vedlikehald, tilkomst og utforming av vegane som vert køyrde. Køyreveg som skal brukast i samband med renovasjonsordninga skal anten ha snuplass for stor bil, eller vere gjennomgåande, og renovasjonsbilane skal kunne køyre henterutene på ein lovleg og forsvarleg måte. Godkjend bilveg skal minst ha ei breidde på 3,0 m køyrebane, ei fri høgde på minst 4,0 m, styrke til å tole eit akseltrykk på minst 8,0 tonn og kurvatur og stigning tilsvarande vegklasse 4 i normalar for landbruksvegar. For å kome fram til avfallsdunken/avfallssekken skal vegen vere fri for hindringar for den som skal hente avfallet. Vinterstid skal tilkomsten vere rydda for snø, og om naudsynt vere sandstrødd.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/4">Når vegen ikkje er tilfredsstillande brøytt eller den har slik teknisk standard at den i det heile tatt ikkje er køyrbar, skal abonnenten bringe avfallet fram til renovasjonsbilen, eller ta vare på avfallet på ein forsvarleg måte til neste hentedag. VØR kan i enkelttilfelle samtykkje anna plassering enn det som er nemnt ovanfor, mot eit ekstragebyr som vert fastsett i samband med årleg gebyrfastsetjing (henteavtale). Eigarar av fritidshus/hytter pliktar å levere avfallet sitt i tilviste avfallsbehaldarar som nemnt i denne paragraf punkt b.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Sortering av avfallet</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
            <i>Hushaldningsavfall</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Hushaldningsavfall skal kjeldesorterast for dei avfallsfraksjonar det er etablert innsamlings- og mottaksordningar for. Dette vert gjort for å legge til rette for best mogleg slutthandsaming av avfallet. Avfall levert til VØR kan verte manuelt kontrollert. Ved manglande eller mangelfull sortering vil renovatør ved bruk av klistrelapp eller liknande varsle om mangelen og ikkje ta avfallet med på vanleg rute.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Fuktig avfall, skarpe eller knuselege gjenstandar mv. skal vere forsvarleg innepakka for å hindre skade på renovatørane, før plassering i avfallsbehaldaren. Varm oske må avkjølast heilt før den vert emballert og lagt i behaldaren. Oske, avfall frå støvsugar o.l. må vere skikkeleg emballert for å unngå støvplage under innhenting.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/4">Flytande avfall skal ikkje leggjast i behaldaren. I behaldaren må det vidare ikkje leggjast større metallgjenstandar, elektrisk eller elektronisk avfall, stein og jord, hageavfall og sand/grus eller bygningsavfall. I behaldaren må det heller ikkje leggjast etsande, eksplosivt eller sjølvantenneleg avfall. Farleg avfall eller problemavfall skal ikkje leggjast i behaldaren.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/5">Brukaren kan gjerast økonomisk ansvarleg for skader på behaldar, renovasjonsbil eller på tømmeplass for renovasjonsbilen som følgje av aktlaus bruk av behaldaren.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/6">Når ein brukar avfallssekk skal den ikkje fyllast meir enn at den kan knytast att.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/7">Avfall som er for stort eller for tungt til den vanlege innsamlingsordninga skal leverast til miljøstasjonen. Tilsvarande skal også andre typar avfall som kan gjenvinnast eller gå til ombruk og det ikkje er oppretta henteordning for, leverast til miljøstasjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
            <i>Henteordning</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Alle abonnentar som inngår i tvungen kommunal avfallsordning skal kjeldesortere avfallet i følgjande fraksjonar:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b-1/avsnitt/1">Våtorganisk avfall skal leverast i grøn behaldar med brunt lok.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b-2/avsnitt/1">Glas og metallemballasje skal leverast i grøn behaldar med gult lok.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b-3/avsnitt/1">Emballasjeplast skal leverast i samanknytte returplastposar i grøn behaldar med blått lok.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b-4/avsnitt/1">Papir (aviser, tidsskrift, vekeblad, reklamepapir, papp, kartong, drikkekartong) skal leverast i grøn behaldar med blått lok.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b-5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b-5/avsnitt/1">Restavfall skal leverast i grøn behaldar med grønt lok.</avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/b-5/avsnitt/2">Fraksjonane skal haldast skilt og leggjast i dei utleverte avfallsbehaldarane som står heime hos kvar enkelt abonnent. Det er ikkje tillate å leggje andre typar avfall i oppsamlingseininga enn det som er nemnt ovanfor. Det er ulike tømefrekvensar for desse fraksjonane. For nærare opplysningar vert det vist til eigen informasjon. Kravet til kjeldesortering gjeld ikkje husstandane i bygda Skår.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
            <i>Bringeordning</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Andre kjeldesorterte fraksjonar med godkjent innsamlingsordning skal bringast til returpunkt, t.d tekstilar eller miljøstasjonen (større delar av papp, EE-avfall). VØR kan gjere endringar i utval og talet på fraksjonar. Farleg avfall må leverast til farleg avfall mottak eller miljøstasjonen.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/3">Fritidsbustader kan få tilvist bruk av felles oppsamlingseiningar for avfall. Disse skal ikkje nyttast av fast busette, verksemder, utleigehytter eller private anlegg for turisme. Brot på dette vert definert som om den aktuelle abonnent/brukar har for lite behaldarvolum/for lav hentefrekvens (jf. § 7 og § 12).</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Hygieniske krav til renovasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/1">Forskriftene byggjer på dei krav til hygienisk avfallshandtering som vert fastsett av sentrale styresmakter og helsemynde i kommunane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/2">Gjeldande lover og forskrifter:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) og lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid (folkehelseloven) med kommunale helseforskrifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall med forskrifter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/3">Helsestyresmaktene i kommunane har eit sjølvstendig ansvar for å sjå til at helseforskriftene om handtering av avfall vert fylgd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Avfallsgebyr</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Abonnentar som vert omfatta av avgjerdene i denne forskrifta skal betale avfallsgebyr som vert innkravd av VØR. Ved registrering av ny abonnent eller ved endring av eksisterande abonnement, vert nytt gebyr rekna frå den første i månaden etter at endringa er meldt til VØR. Tilsvarande vert gebyret rekna fram til den siste dagen i månaden der gebyrplikta vert avslutta. Abonnentar som kjem inn under denne forskrifta pliktar straks å melde endringar i abonnementtilhøve til VØR. Likeeins pliktar ein å melde frå dersom personen ikkje står i gebyrregisteret for avfall. Blokker, rekkehus og liknande som er organisert som burettslag, kan få avgifta berekna og betalt samla. Det same gjeld for tilsvarande bustader når eigarane organiserer seg som felles rettssubjekt (eks. huseigarforeining).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Gebyrsatsane vert fastsett årleg av kommunestyra. Gebyret med renter og kostnader er sikra etter pantelova § 6-1. Om renteplikt og inndriving gjeld tilsvarande reglar i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Gebyret skal dekke alle kostnader med avfallshandteringa. For dei tenestene som er pålagde og fastsette etter denne forskrifta skal abonnenten betale eit renovasjonsgebyr til VØR pr. gebyreining. Gebyr skal og betalast for tilleggstenester som henteavtale.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Gebyreiningar som står tome heile eller delar av året kan etter årleg søknad, få nedsett gebyr for:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/c-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/c-1/avsnitt/1">samanhengande heile året 100 % og</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/c-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/c-2/avsnitt/1">samanhengande minst 6 md 50 %.</avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/c-2/avsnitt/2">Vilkåret er at avfallsbehaldarane er innleverte til VØR for den perioden det vert søkt om fritak for.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gebyrdifferensiering</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">For å fremje avfallsreduksjon, kjeldesortering og gjenvinning vedtek kommunen differensierte gebyrsatsar i samband med dei årlege gebyrvedtak. Gebyret vert fastsett på grunnlag av storleik på avfallsdunk, om abonnenten komposterer eller om abonnentar samarbeider om oppsamlingseining.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Unntak/klager - praktisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1">Søknader om unntak og klager på praktiseringa av denne forskrift, kan påklagast (forvaltningslova § 2b og forureiningslova § 85). Klagen skal sendast til det organet som har gjort vedtaket. Dersom klagen ikkje vert teken til følgje, vert den sendt til styret for VØR, som skal gjere endeleg vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/2">Det at ordninga ikkje vert brukt, at bruken er tungvint eller vert sett på som unødvendig eller liknande, gjev ikkje grunnlag for fritak frå ordninga eller betalingsplikta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/3">Søknader/klager skal vere grunngjevne og innehalde opplysningar om eigar, adresse, gards- og bruksnummer. Kommunane delegerer mynde for avgjerd av søknader/klager til styret for VØR. Styret i VØR kan delegere mynde til å ta daglege og praktiske avgjerder etter desse forskriftene til dagleg leiar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k1/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner - straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12/ledd/1">Dersom det viser seg at ein abonnent har for lite behaldarvolum, slik at det er fare for at avfallet vert disponert i strid med forskrifta, kan VØR påleggje abonnenten det behaldarvolumet som ein finn føremålstenleg. Byte av behaldar vil skje seinast ein månad etter at skriftleg varsel er sendt frå VØR.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12/ledd/2">Dersom det viser seg at ein abonnent ikkje har meldt i frå om gebyrpliktige abonnementeiningar eller endring i gebyrplikt som medfører tillegg i gebyret, kan VØR påleggje ekstragebyr frå den datoen som abonnementeininga(ne) vart gebyrpliktig(e). Dersom dette tidspunktet ikkje kan dokumenterast, vert abonnenten automatisk pålagt gebyr frå to år før tilhøvet vart oppdaga/registrert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12/ledd/3">VØR kan påleggje abonnenten tilleggsgebyr om det syner seg at abonnenten ikkje sorterer avfallet sitt i samsvar med gjeldande sorteringsreglement, jf. § 8 i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12/ledd/4">Utover dette kan brot på føresegnene verte straffa med bøter, jf. forureiningslova § 79 andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tøming av slam frå spreidde avlaupsanlegg</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Volda og Ørsta kommune har vedteke å nytte mobil avvatning som behandlingsmetode for kloakkslam frå slamavskiljarar med godkjent avløp. Volda kommunestyre i møte 3. mai 1990 og Ørsta kommunestyre i møte 28. mai 1990.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k2/p14"><pverdi>§ 14.</pverdi><ptittel>Tøming av slamavskiljarar m.m</ptittel>.
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Melding</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Melding om når tøming vil finne stad vil verte gjeve gjennom SMS/e-post/Altinn eller på annan måte som VØR finn føremålsteneleg.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Frekvens på tøming av slamavskiljar</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Tvungen slamtøming gjeld for alle eigedomar som har slamavskiljar eller tett tank for slam. For eigedomar med fast busetjing/heilårsbustad og med toalett tilknytt slamavskiljar, skal slamavskiljar tømast ein gong kvart andre år. Andre slamavskiljarar skal tømast ein gong kvart fjerde år. Tette oppsamlingstankar skal tømast i god tid før dei er fulle og minst ein gong kvart år. I særlige høve kan VØR fastsetje annan tømefrekvens enn nemnt ovanfor.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">VØR eller den som tømer for VØR sine plikter</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Tøming skal utførast slik at den ikkje er til ulempe for nokon med omsyn til støv, lukt eller støy. Anlegget skal forlatast i lukka stand og grinder, portar og dører skal stengjast, eventuelt låsast. Renovatør skal rapportere til kommunen alle observerte avvik ved anlegget og samla mengde slamvolum.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">vegtilkomst til slamtank</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Krav til vegtilkomst til slamtank ved tøming heile året skjer etter § 7c i disse forskrifter og gjeld tøming med standardutstyr.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1/liste/d/avsnitt/3">Bruk av særskilt tømemateriell og høgre gebyr, tillet vegtilkomst på sommarhalvåret bygt etter Normal for landbruksvegar, vegklasse 5, Sommarbilveg for tømmertransport utan hengar. Anlegg med vegtilkomst vegklasse 5 vil ikkje ha krav på naudtøming i vinterhalvåret.</avsnitt></liste></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Abonnenten sine plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Abonnenten skal syte for at anlegga som skal tømast er lett tilgjengelege og dimensjonerte for tøming med bil. Overdekking av kumlokk og liknande med snø, is, jord, stein eller anna skal vere fjerna av abonnenten før tøminga skal gjerast. Den som tømer anlegget har rett til å plassere naudsynt utstyr på eigedomen for å få utført tøminga. VØR vil ikkje ta på seg krav frå skade på vegar, hagar eller liknande. Dersom vegstandarden er for dårleg, må tankeigar syte for forsterkning. Jf. også krav til veg/hentestad i § 7 c.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/2">Dersom abonnenten ikkje har klargjort tanken for tøming eller ein må tøme tankar utanom oppsett innhentingsplan, kjem gebyr for tilkøyring i tillegg til tømeprisen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Avgifter ved fellesanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">Kommunale og private fellesavskiljarar for fleire bustadhus, bustadfelt, verksemder, industriområdar og andre type byggjeområde eller tettstader skal tømast i samsvar med det som er oppgitt i utsleppsløyve eller når VØR vurderer at tøming må gjerast.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k2/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Avgift, innkreving, renter m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1">Abonnenten skal betale ei årleg avgift som vert innkravd av VØR. Gebyrsatsane vert fastsett årleg av kommunestyra. Gebyret med renter og kostnader er sikra etter pantelova § 6-1 om renteplikt og inndriving gjeld reglane i lov 6. juni 1975 nr. 29 og eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k2/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Klage og straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/1">Dette vert handsama etter § 11 og § 12 i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2405/k2/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1">Forskrifta trer i kraft frå 1. januar 2018 og erstattar tidlegare forskrift 20. juni 2013 nr. 826 for handsaming mv. av avfall og slamtøming, Ørsta og Volda kommunar, Møre og Romsdal.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
