<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-27-2472" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-27-2472</id>
    <dato>27.09.2017 nr. 2472</dato>
    <dato type="iso">2017-09-27</dato>
    <ikraft>01.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Søgne og Vennesla kommuner, Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-11-19-165</endrer>
    <rettet>26.03.2018</rettet>
    <journalnummer>2018-0273</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann, Birkenes, Iveland, Kristiansand, Songdalen, Søgne og Vennesla</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter og lignende i Birkenes, Iveland, Kristiansand, Songdalen, Søgne og Vennesla kommuner, Vest-Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Birkenes kommunestyre 22. juni 2017, Iveland kommunestyre 15. juni 2017, Kristiansand kommune, Formannskapet 7. juni 2017, Songdalen kommunestyre 27. september 2017, Søgne kommunestyre 22. juni 2017 og Vennesla kommunestyre 18. mai 2017 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften setter krav til tekniske løsninger og utslipp ved etablering av nye utslipp, vesentlig økning av eksisterende utslipp og rehabilitering/endring av mindre avløpsanlegg i Birkenes, Iveland, Kristiansand, Songdalen, Søgne og Vennesla kommune. Den skal sikre rettferdig og forutsigbar saksbehandling i forbindelse med utslipp fra mindre avløpsanlegg. Krav til tekniske løsninger og utslippskonsentrasjoner er satt for å ivareta resipient og brukerinteresser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter, turistbedrifter og lignende virksomhet med utslipp mindre enn 50 pe, jf. forurensningsforskriftens § 12-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Virkeområdet er avgrenset til bygg som enten har innlagt vann eller på annen måte har utslipp av sanitært avløpsvann som medfører fare for forurensning. Kravene i lokal forskrift erstatter kravene i forurensningsforskriften § 12-7 til § 12-13, for øvrig gjelder forurensningsforskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Unntatt fra forskriftens virkeområde er bebyggelse der avløpet er tilkoplet offentlig avløpsanlegg. For anlegg som bare slipper ut gråvann, gjelder forskriften bare dersom det er innlagt vann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> avløpsvann som i hovedsak skriver seg fra menneskers stoffskifte og fra husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Svartvann:</i> avløpsvann fra vannklosett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Gråvann:</i> avløpsvann fra husholdningsaktiviteter som ikke inneholder klosettavløp. Gråvann inkluderer vann fra kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Overvann:</i> Overflateavrenning (regn, smeltevann) fra gårdsplasser, gater, takflater osv. som avledes på overflaten.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Innlagt vann:</i> vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg, eller lignende som gjennom rør eller slange er ført innendørs. Med innlagt vann menes også innvendig røropplegg som forsynes av vann fra tank eller lignende (innvendig eller utvendig), og som ledes ut av bygningen til grunn eller oppsamlingstank.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Avløpsanlegg:</i> ethvert anlegg for håndtering av avløpsvann som består av en eller flere av følgende hovedkomponenter: avløpsnett, renseanlegg og utslippsanordning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Avløpsnett:</i> et transportsystem som samler opp og fører avløpsvann fra bolighus eller andre bygninger med innlagt vann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Personekvivalent (pe):</i> den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF<sub>5</sub> , på 60 g oksygen per døgn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j">
        <lverdi>j)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>BOF<sub>5</sub> :</i> biokjemisk oksygenforbruk, dette er et mål på innhold av organisk stoff i vann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k">
        <lverdi>k)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Tot-P:</i> total fosfor.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l">
        <lverdi>l)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>TKB:</i> termotolerante koliforme bakterier.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m">
        <lverdi>m)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Resipient:</i> vannforekomst som mottar utløpsvann fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, sjø, innsjø, tjern).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n">
        <lverdi>n)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>ADK-sertifisert:</i> En besitter av ADK-sertifikat har gjennomført opplæring og eksamen i praktisk rørlegging i grøfter, koplinger til eksisterende ledninger, sikkerhets- og miljøkrav for arbeid i grøfter og kummer, og prosjektering og ledelse av mindre jordrenseanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/o">
        <lverdi>o)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Utslipp:</i> som utslipp regnes også avløp ført til tett tank.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p">
        <lverdi>p)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Nøytral fagkyndig:</i> Her menes person med relevant hydrogeologisk og avløpsteknisk kompetanse som kan foreta vurderinger av stedlige forhold og gi nøytral anbefaling om valg av avløpsløsning uavhengig av bindinger til teknologi og utstyr.</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p.q">
          <lverdi>q)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p.q/avsnitt/1"><i>Soneinndeling:</i> Delområder med særskilte krav til utslippskonsentrasjoner/renseeffekt.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og tillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Etablering av nye utslipp, vesentlig økning av eksisterende utslipp av sanitært avløpsvann og vesentlig endring av avløpsanlegg er søknadspliktig. Ved søknad om tillatelse til utslipp kan felles søknadsskjema for samarbeidskommunene brukes (se vedlegg 3). Krav til søknad og behandling av søknad er gitt i § 12-3 til § 12-5 i forurensningsforskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging, prosjektering og utførelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Foretak som planlegger, prosjekterer eller utfører avløpsanlegg omfattes av denne forskriften. De skal være kvalifisert innenfor fagområdet og oppfylle forskrift om byggesak kap. 11 krav til utdanning og praksis. Dette gjelder både for søknad, prosjektering, utførelse og kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Krav til kompetanse for ansvarlig prosjekterende og utførende er nærmere beskrevet i tekniske bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold som er normale for stedet der det ligger. Ved utformingen av anlegget skal det tas hensyn til variasjoner i mengde sanitært avløpsvann i løpet av året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Brukerinteresser som antas å bli berørt av utslippet, herunder interesser knyttet til drikkevannsforsyning, rekreasjon og næringsvirksomhet osv. skal beskrives. Der hvor det er risiko for at drikkevannsinteresser kan blir berørt, skal det sannsynliggjøres at den anbefalte avløpsbehandlingen ivaretar hensynet til drikkevannet på betryggende måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Ved søknad om utslippstillatelse i forbindelse med nyanlegg eller utvidelse på annenmanns grunn skal det foreligge erklæring fra grunneier om tillatelse til dette. Dette gjelder både for ledningsanlegg og avløpsanlegg. Ved ferdigmelding av arbeid på vann- og avløpsanlegg skal kopi av tinglyst erklæring vedlegges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Dersom valg av rensemetode avviker fra anerkjent dimensjonering og godkjente rensemetoder som er beskrevet i teknisk veileder, kan utslippssøknaden avslås. Alternativt kan det gis en midlertidig utslippstillatelse på særskilte vilkår som regulerer krav til oppfølging og dokumentasjon. Avløpsanlegget gis da status som forsøksanlegg for en periode på inntil 5 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Kommunen har anledning til å kreve felles avløpsløsning for områder der kommunen mener dette er naturlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Alle typer avløpsanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet. Minirenseanlegg skal være godkjent i henhold til NS-EN 12566-3 samt nasjonale krav hvor anerkjent testmetode kan dokumentere at anlegget kan benyttes ved det aktuelle avløpsanlegget. For de anleggstyper der VA-miljøblad er tilgjengelige, skal avløpsanlegget prosjekteres, bygges og driftes etter siste versjon av disse og i henhold til tekniske bestemmelser i denne forskriften. Nytt/endret røranlegg og utslippspunkt skal koordinatfestes (EUREF 89 og NN2000) og tegnes inn på situasjonsplanen i målestokk. Det henvises til norm for ledningskart (Statens kartverk) for valg av målemetode og krav til måleusikkerhet. Dokumentasjonen vedlegges ferdigmelding av arbeid på vann- og avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Rensetekniske løsninger og utslippskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I de tilfeller hvor tilknytningsplikt følger av plan- og bygningsloven § 27-2 og § 27-3 gis det ikke utslippstillatelse for private avløpsanlegg. Der offentlig tilknytning ikke er mulig tillates følgende løsninger (se vedlegg 2 - tekniske bestemmelser for nærmere beskrivelse av anleggene). Renseløsninger er angitt i prioritert rekkefølge og skal vurderes i den rekkefølge de er oppført. Infiltrasjonsanlegg skal benyttes der forholdene ligger til rette for det. Minirenseanlegg tilknyttet fritidsboliger med direkteutslipp til vannforekomst tillates ikke, inntil tilfredsstillende dokumentasjon tilsvarende NS-EN 12566-3 for fritidsboliger med varierende belastning foreligger (se tekniske bestemmelser kap. 2).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Det skilles mellom eksisterende utslipp og nye utslipp i valg av renseløsning. Kommunene er delt i soner med ulik krav til rensing av avløpsvannet (se vedlegg 1 - soneinndeling i de ulike kommunene).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">I nedslagsfelt for drikkevannskilde se klausuleringsbestemmelser til det enkelte nedbørfelt for tillatte renseløsninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">
        <i>Renseløsninger nytt utslipp i prioritert rekkefølge</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/4/marg/1">Sone 4:</marg>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Infiltrasjon i stedlige masser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/4/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Minirenseanlegg med etterpolering i stedlige masser eller gjennom våtmarksfilter/filterbed.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/4/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Våtmarksfilter.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/4/liste/3/avsnitt/1/marg/2">Sone 2 og 3:</marg></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/4/liste/1+">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/4/liste/1/avsnitt/1+">Infiltrasjon i stedlige masser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/4/liste/2+">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/4/liste/2/avsnitt/1+">Minirenseanlegg i kombinasjon med etterpolering i stedlige masser eller gjennom våtmarksfilter/filterbed.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/4/liste/3+">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/4/liste/3/avsnitt/1+">Minirenseanlegg med utslipp til vannforekomst.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/4/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Våtmarksfilter.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">
        <i>Renseløsninger eksisterende utslipp i prioritert rekkefølge</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/5/marg/1">Sone 2-4:</marg>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/5/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Infiltrasjon i stedlige masser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/5/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Minirenseanlegg i kombinasjon med etterpolering i stedlige masser eller gjennom våtmarksfilter/filterbed.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/5/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Minirenseanlegg med utslipp til vannforekomst.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/5/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Våtmarksfilter/filterbed.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Overløp tillates ikke fra private avløpsrenseanlegg og overvann skal ikke ledes til anlegget. Det er ikke tillatt å montere matavfallskvern på rørarrangement som tilknyttes mindre avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Ved bruksendring og ved vesentlig økning av eksisterende utslipp kreves det ny søknad om utslippstillatelse. Avløpsrenseanlegget skal da tilfredsstille krav i henhold til denne forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">
        <i>Gråvannutslipp</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/9">For gråvannutslipp kan infiltrasjon i stedlige masser eller biofilter benyttes i kombinasjon med avløpsfritt toalett. Dette gjelder ny og eksisterende bebyggelse i sone 2-4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/10">
        <i>Tette oppsamlingstanker</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/11">Tett tank kan i noen tilfeller tillates etter særskilt vurdering (se tekniske bestemmelser kap. 5).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Utslippskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Anleggene skal oppfylle følgende krav til utslippskonsentrasjoner, regnet som årlig middelverdi:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Parameter:</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Utslippskonsentrasjon</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tot-P</i>
              </entry>
              <entry colname="2">&lt; 1,0 mg/l (tilsvarer en renseeffekt på &gt;90 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>BOF<sub>5</sub></i>
              </entry>
              <entry colname="2">&lt; 25 mg/l (tilsvarer en renseeffekt på &gt;90 %) </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Der hvor brukerinteresser som drikkevannskilde kan bli berørt skal det settes utslippskrav også for bakterier (TKB).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Utslippssted for avløpsvann fra avløpsanlegg skal lokaliseres slik:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Utslipp til sjø: minst 10 meter under laveste vannstand og minst 200 meter fra allment benyttet badeplass.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utslipp til ferskvann (innsjø og elv) med helårsvannføring: dykket utløp og minst 200 meter fra allment benyttet badeplass.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utslipp til grunnen: til stedlige løsmasser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Utslippssted for avløpsvann fra avløpsanlegg skal lokaliseres og utformes slik at virkningene av utslippet på resipienten blir minst mulig og at brukerkonflikter unngås. Utslippet skal ikke medføre fare for forurensning av drikkevann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Drift og vedlikehold av avløpsanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Eier av anlegget er ansvarlig for at anlegget drives, vedlikeholdes og tømmes i henhold til tekniske bestemmelser. For de anleggstyper der VA-miljøblad er tilgjengelige, skal avløpsanlegget drives og vedlikeholdes etter siste versjon av disse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Det skal foreligge særskilt serviceavtale for alle anleggstyper, jf. tekniske bestemmelser. Kommunen kan ved behov stille krav til dokumentasjon av rensegrad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kommunen kan i egen tillatelse fravike kravene i denne forskriften. Dispensasjon krever grunngitt søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til eksisterende utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Alle utslipp etablert før 1. januar 2007 og som det på tidspunkt for etablering ikke måtte innhentes tillatelse for etter det på den tid gjeldende regelverk, er ulovlige fra 1. september 2018, så fremt det ikke dokumenteres at de tilfredsstiller kravene i denne forskriften. Utslippene kan likevel bestå inntil det fremmes enkeltvedtak om ny søknad og/eller utbedring av anlegg, eller tilkobling til kommunalt avløpsnett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. oktober 2017 og opphever forskrift 19. november 2008 nr. 1605 for utslipp av avløpsvann, Kristiansand kommune, Vest-Agder.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-27-2472/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg:</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Vedlegg 1: Soneinndeling
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20170927-2472-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Vedlegg 2: Tekniske bestemmelser
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20170927-2472-02-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Vedlegg 3: Søknadskjema
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20170927-2472-03-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Vedlegg A Dokumentasjon nøytral fagkyndig, mal
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/4/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20170927-2472-04-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">Vedlegg C Dokumentasjon av rensegrad og anlegg, mal
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/5/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20170927-2472-05-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Vedlegg D Kart med plassering av anlegg, mal
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/6/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20170927-2472-06-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Vedlegg F Berørte interesser, mal
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/7/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20170927-2472-07-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
