<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-2427" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-2427">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-2427</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 2427</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Voss kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0034</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsplass i sjukeheim, Voss</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsplass i sjukeheim eller tilsvarande bustad med særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester, Voss kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Voss kommunestyre 22. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-2427/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med forskrifta er å sikra at brukarar med omfattande tenestebehov har rett til langtidsplass på sjukeheim eller tilsvarande bustad med heildøgns tenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal syne kva for kriterier som ligg til grunn for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad med heildøgns omsorg, samt sikra korleis ein kan ivareta brukarane i ventetida.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-2427/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld alle brukarar som bur eller oppheld seg i Voss kommune, og som har eit varig, omfattande, døgnkontinuerleg pleie- og omsorgsbehov som ikkje kan oppfyllast tilstrekkeleg i eigen heim eller annan tilpassa bustad. Langtidsopphald vert gjeve ved kommunen sin sjukeheim eller bu tilbod med tilsvarande tenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-2427/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar:</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Langtidsopphald sjukeheim:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Opphald utan sluttdato/tidsubegrensa opphald der brukaren sin helsetilstand og behov for helse- og omsorgstenester gjer at det ikkje er sannsynleg at vedkomande flyttar heim eller får tilbod om lågare grad av helse- og omsorgstenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Vurderingsliste:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Kommunen si oversikt over brukarar som etter søknad har fått vedtak om at dei er kvalifisert til langtidsopphald, men som med forsvarleg hjelp kan bu heime i påvente av opphald. Vurderingslista er ikkje eit kø system, og plass på vurderingslista gjev ikkje fyrsterett til ledig plass på sjukeheim.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Bustad særskild tilrettelagt for heildøgns tenester:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Bustad der det vert gitt døgnkontinuerleg teneste på eit nivå som kan samanliknast med tilbod i sjukeheim. Tjeneste vert ytt etter individuell vurdering av behov i enkeltvedtak om tenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-2427/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterium for tildeling:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovudkriteriet er at langtidsopphald i sjukeheim vert tildelt personar med behov for døgnkontinuerlig oppfylging av medisinsk behandling og/eller pleie og omsorg, tilsyn og som er varig ute av stand til å ivareta nødvendig eigenomsorg. Grundig kartlegging og vurdering må utførast for å koma fram til om langtidsopphold er rett omsorgsnivå for den enkelte. Lavast effektive omsorgsnivå (LEON)/ beste effektive omsorgsnivå (BEON) vert nytta som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappa. Vurdering av behovet for helsehjelp skjer via kartleggingsverktøyet IPLOS, som er eit lovpålagt helseregister med data som skildrar bistandsbehov og ressursar til dei som søkjer eller mottek kommunale helse- og omsorgstenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">
        <i>Føresetnadar:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Alle andre alternative tenester er vorte vurdert og/eller prøvd utan noko særleg effekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Brukar med somatisk helsesvikt og/eller demensdiagnose som har behov for omfattande medisinsk behandling som ikkje kan ytast i heimen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Brukar med omfattande døgnkontinuerlig behov for pleie og omsorg, som ikkje kan verta oppfylt tilstrekkeleg i eigen heim eller annan tilpassa bustad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Brukar som er varig ute av stand til å ivareta eiga helse og å meistra dagleglivet sine gjeremål på grunn av mentalt eller fysisk funksjonstap.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-2427/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For at saka skal vere tilstrekkeleg utreda, må det verta innhenta opplysningar frå brukaren og/eller partsrepresentant, med fylgjande føremål:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Gi brukar informasjon og rettleiing om tenester i kommunen, slik at brukar kan ivareta sine interesser i saka, her under informasjon om klage, betaling m.m.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kartlegge brukaren sine ressursar og behov for helse- og omsorgstenester, sosial kontakt og opplevd tryggheit</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Vurdere brukaren sin samtykkekompetanse og eventuelle behov for å få oppnemnt ein partsrepresentant</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Kartlegge brukeren sitt ynskje om partsrepresentant</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Innhente ytterlegare opplysningar som er naudsynt for saksutgreiinga</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Avklare brukaren sine ynskje etter at tilstrekkeleg informasjon er gitt, her under om det er brukaren sjølv eller partsrepresentanten som har gitt uttrykk for desse ynskja.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Brukaren kan velje å takke nei til tilbod om langtidsopphald i sjukeheim og/eller tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester, med mindre brukaren ikkje er samtykkekompetent og motset seg naudsynt helsehjelp. Brukaren kan søkje på nytt om langtidsplass i sjukeheim eller heildøgns omsorgsteneste når behov endrar seg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-2427/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vurderingsliste:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Søkjarar som fyller vilkåra for langtidsopphald skal ha vedtak frå tildelingskontoret. Dersom det ikkje er ledig plass skal kommunen setja søkjar på vurderingsliste dersom det er forsvarleg at brukar med omfattande behov for heildøgns helse- og omsorgstenester bur heime i på vente av langtidsopphald i sjukeheim. Dei helse- og omsorgstenestene som vert gitt i ventetida, skal til ei kvar tid vera forsvarlege og behovsdekkjande.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved ledig plass skal alle på vurderingslista vurderast av tildelingskontoret, og den med størst hjelpebehov ut frå vurderingsmomenta i § 4 skal prioriteras. Tildelingskontoret har ansvar for å halde oversikt over personar som ventar, samt å vurdere situasjonen kontinuerlig. Dersom det oppstår ein situasjon der det hastar for den enkelte brukar å få eit langtidsopphald, skal det utan opphald verta gjeve tilbod om opphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad tilrettelagt for heildøgns tenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-2427/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsamingstid:</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/7/marg/1">Viser til forvaltningsloven § 11a;</marg>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">«Forvaltningsorganet skal forberede og avgjøre saken uten ugrunnet opphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Dersom det må ventes at det vil ta uforholdsmessig lang tid før en henvendelse kan besvares, skal det forvaltningsorganet som mottok henvendelsen, snarest mulig gi et foreløpig svar. I svaret skal det gjøres rede for grunnen til at henvendelsen ikke kan behandles tidligere, og såvidt mulig angis når svar kan ventes. Foreløpig svar kan unnlates dersom det må anses som åpenbart unødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">I saker som gjelder enkeltvedtak, skal det gis foreløpig svar etter annet ledd dersom en henvendelse ikke kan besvares i løpet av en måned etter at den er mottatt».</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-2427/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Eigenandel:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen si utrekning av eigenandel følgjer av forskrift om eigenandel for kommunale helse og omsorgstenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Betaling av tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester (omsorgsbustad) kjem fram av kontrakten som vert inngått om det aktuelle bu tilbodet. Det same gjeld for andre abonnentstenester som kommunen yt i desse bustadane. Eigenbetaling for helse- og omsorgstenester i slikt butilbod fylgjer reglane i forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester utanfor institusjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-2427/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Vedtak kan klagast inn til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. Ein klage skal vera skriftleg, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. Ein eventuell klage skal fremjast for tildelingskontoret i Voss kommune, som tek saka til ny vurdering. Dersom det ikkje vert gjeve medhald skal tildelingskontoret sende klagen utan ugrunna opphald til Fylkesmannen for endeleg vurdering og avgjerd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Klagefrist er 4 veker, og skal gå fram av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. Tildelingskontoret kan gje nærare opplysingar eller hjelpa med å framsetta ein klage.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-2427/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft frå 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
