<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-2499" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2499">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-2499</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 2499</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sogndal kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0635</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim, Sogndal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller bustad med heildøgns tenester, Sogndal kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsett av Sogndal kommunestyre 15. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstenester (helse- og omsorgstenestelova) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukarrettar (pasient- og brukarrettslova) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2499/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal bidra til å sikre at brukarar får naudsynte og forsvarlege helse- og omsorgstenester, og bidra til å klargjere kriteria for tildeling av langtidsopphold i sjukeheim eller tilsvarande bustad samt omtale korleis brukarar kan ivaretakast i ventetida.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2499/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld alle innbyggjarane i Sogndal kommune som har eit varig, omfattande, døgnkontinuerleg pleie- og omsorgsbehov som ikkje kan ivaretakast i eigen heim eller omsorgsbustad. Langtidsopphald vert gitt i sjukeheim.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2499/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Tilsvarande bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns tenester;</i>vert definert som bustadar som er tilpassa for å kunne yta tenester som dekker brukaren sine helse- og omsorgsbehov døgnet rundt. Bistand frå personell og tilsyn med brukaren må tilsvara det som ville vorte gitt dersom vedkommande var innlagt i sjukeheim. I Sogndal kommune vert avdeling 7C ved Sogndal Omsorgssenter rekna som tilsvarande bustad. På avdeling 7C er det 32 pasientrom fordelt på 4 grupper. Avdelinga er tilrettelagd for heildøgns tenester. Sameleis er det med kommunale bustader for utviklingshemma med heildøgn tenester. Forskrifta gjeld for desse bustadane òg.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Langtidsopphald;</i> er opphald i sjukeheimen som varer meir enn 60 dagar. Langtidsopphaldet er knytt til brukarar som har alvorleg somatisk helsesvikt og/eller alvorleg demensliding, og som har omfattande behov for medisinsk pleie og omsorg.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Korttidsopphald;</i> er eit planlagt, tidsavgrensa opphald med klar målsetting for opphaldet, til dømes vurdering, rehabilitering, terminalomsorg, kartlegging og avlastning. Korttidsopphald kan vare inntil 60 dagar pr. kalenderår. Pleie- og omsorgsleiar, etter handsaming i tverrfagleg samarbeidsgruppe (TSG) i Sogndal kommune, tildeler slike opphald frå éi veke til maksimalt fire veker per vedtak. Det vert gjort vurderingar undervegs om opphaldet bør forlengast, eller om det kan avkortast.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/4"><i>Tverrfagleg samarbeidsgruppe;</i> (TSG) er Sogndal kommune si helse- og omsorgsfaglege arbeidsgruppe som handsamar søknadar til pleie- og omsorgstenesta. Arbeidsgruppa har møte 1 gong per veke.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2499/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriteria for tildeling av langtidsopphald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Rett til plass i sjukeheim eller bustad særskilt tilrettelagt for heildøgns omsorgstenester trer i kraft når kommunen ikkje kan gje forsvarleg hjelp i heimen. Sogndal kommune nyttar lågast effektive omsorgsnivå (LEON) som prinsipp ved tildeling av tenester og med tiltak i samsvar med omsorgstrappa. Omsorgstrappa omtalar tenester på ulike nivå der aukande hjelpebehov vert møtt med aukande og meir omfattande tenestetilbod av ulik art. Tenester på lågare nivå skal som hovudregel vere prøvd før tildeling av langtidsopphald i sjukeheim (sjå omsorgstrappa til Sogndal kommune på heimesida under planar og kunngjeringar, Plan for helse og omsorg 2014-2022 s. 36).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Sogndal kommune legg fylgjande kriteria til grunn for handsaming av søknad om langtidsopphald:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Brukar er varig ute av stand til å ta vare på seg sjølv.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Brukar kan ikkje meistre dagleglivet sine gjeremål grunna mentalt/fysisk funksjonstap.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Brukarar er i livet sin sluttfase med behov for tilsyn og omsorg gjennom heile døgnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Brukarar har alvorleg demensliding med behov for kontinuerleg oppfølging, skjerming og omsorg gjennom heile døgnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Brukarar utan sosialt nettverk eller offentleg hjelp som kan kompensere for funksjonstapet i eigen heim.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Andre aktuelle hjelpetiltak skal vere vurdert før langtidsopphald i sjukeheim vert tildelt og familiesituasjon og nettverk skal vere kartlagt. Andre hjelpetiltak kan vera:</avsnitt><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6-1/avsnitt/1">tilpassing av bustad.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6-2/avsnitt/1">hjelp i heimen som til dømes heimesjukepleie/heimehjelp.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6-3/avsnitt/1">sosiale støttetiltak som støttekontakt og dagsentertilbod.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6-4/avsnitt/1">tryggleiksskapande tiltak som til dømes tryggleiksalarm og velferdsteknologi.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">I samsvar med pasient- og brukarrettslova § 3-1 skal tenestetilbodet så langt som mogleg utformast i samarbeid med brukar. Det skal leggjast stor vekt på kva brukaren meiner ved utforming av tenestetilbod etter helse- og omsorgstenestelova § 3-2 første ledd nr. 6, § 3-6 og § 3-8. Dersom brukaren ikkje har samtykkekompetanse har brukaren sine næraste pårørande rett til å medverke saman med brukaren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2499/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsaming</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Brukar eventuelt i lag med sine pårørande, søkjer om langtidsopphald. Søknadsskjema finn ein på
<lenke url="http://www.sogndal.kommune.no/">www.sogndal.kommune.no </lenke> eller ein kan få dette frå pleie- og omsorgstenesta. Dersom brukar sine helse- og omsorgsbehov er endra i samband med eit sjukehusopphald, er det i desse tilfella sjukehuset som søkjer kommunen om langtidsopphald, på vegne av- og etter samtykkje frå søkjar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tenesteleiar for pleie- og omsorgstenestene tek imot søknaden og tek denne opp til handsaming i TSG ved første høve.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Tenesteleiar for pleie og omsorg fattar enkeltvedtak om tildeling av langtidsopphald på bakgrunn av søkjar sin helsetilstand, mentale tilstand, kognitiv svikt, evne til eigenomsorg, bustad og nettverk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Vedtaket vert sendt søkjaren med informasjon om høve til å klage.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Dersom søkjar oppfyller krava om langtidsopphald men det av kapasitetsomsyn ikkje let seg gjennomføre, skal brukar setjast på venteliste og få auka andre helse- og omsorgstenester, for å kompensere for det reduserte funksjonstapet.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2499/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søkjar fyller kriteria for langtidsopphald, men kan få forsvarlege helse- og omsorgstenester i heimen eller i omsorgsbustad, medan dei ventar på langtidsopphald, skal kommunen setje brukaren på venteliste. Når det blir ledig plass i sjukeheim eller i særskilt tilrettelagd bustad, skal alle på ventelista vurderast av TSG. Det er tenesteleiar for pleie- og omsorgstenestene sitt ansvar å halde oversikt over kven som ventar, og å vurdere situasjonen deira jamleg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2499/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak medan brukarar ventar på langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Brukarar som oppfyller kriteria for langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad skal få andre naudsynte tenester for å sikre forsvarleg helsehjelp i ventetida. Dette kan til dømes vere auka heimesjukepleie, heimehjelp, støttekontakt, korttidsopphold på sjukeheim og/eller andre tenester i omsorgstrappa. Personer som tek imot hovudomsorga frå sine pårørande, skal få tilbod om avlastande tiltak for særleg tyngjande omsorgsoppgåver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2499/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak kan klagast til Fylkesmannen, jamfør pasient- og brukarrettslova § 7-2. Ei klage skal vere skriftleg, jamfør pasient- og brukarrettslova § 7-3. Ei eventuell klage skal sendast pleie- og omsorgstenesta. Etter drøfting i TSG gjer tenesteleiar for pleie- og omsorg formelt vedtak i klagesaka. Dersom det ikkje vert gitt medhald skal klagen sendast utan ugrunna opphald til Fylkesmannen for endeleg vurdering og avgjerd. Klagefrist er 4 veker, og skal gå fram av vedtaket jamfør pasient- og brukarrettslova § 7-5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2499/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft frå og med 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
