<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-2508" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-2508</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 2508</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Stranda kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0699</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande, Stranda</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustader særskilt tilrettelagt for heildøgnstenester, Stranda kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsatt av Stranda kommunestyre 21. juni 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstenester m.m. (helse og omsorgstenestelova) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient - og brukarrettigheter (pasient og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal sikre at pasientar eller brukarar får nødvendig og forsvarleg helse- og omsorgstenester, jf. helse- og omsorgstenestelova § 3-2a, i samsvar med reglane i pasient- og brukarrettigheitslova § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal medverke til å klargjere kriteriar for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad, samt skildre kva tilbod pasienten/brukaren skal få medan han/ho ventar på plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld for alle som bur eller oppheld seg i Stranda kommune, og som har eit varig omfattande, døgnkontinuerleg pleie- og omsorgsbehov som ikkje kan ytast godt nok i eigen heim eller anna tilpassa bustad. Brukarar får då vedtak om langtidsopphald ved sjukeheim eller tilsvarande butilbod tilrettelagt for heildøgnstenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Stranda kommune skal nytte lågast effektive omsorgsnivå (LEON)/beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tenester og tiltak i omsorgstrappa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Omsorgstrappa har tenester på ulike nivå, der aukande hjelpebehov blir møtt med aukande og meir omfattande tenestetilbod av ulik art. Tenester på lågare nivå skal som hovudregel vere prøvd før tildeling av langtidsplass i sjukeheim. Vurderinga av behovet for helsehjelp skjer gjennom kartleggingsverktøyet IPLOS. IPLOS er eit lovpålagt helseregister med data som seier noko om hjelpebehov og ressursar til den som søkjer eller mottek kommunale helse og omsorgstenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved vurdering skal det takast omsyn til søkjar sin:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Evne til eigenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Buforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Nettverk og omsorgsevne</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Pasienten og brukaren skal medverke ved utforminga av tenestetilbodet, jf. pasient- og brukarrettigheitslova § 3 1</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriteria for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovudkriteria er at langtidsopphald i sjukeheim blir tildelt personar med behov for døgnkontinuerleg oppfølging av medisinsk behandling, pleie og tilsyn som ikkje krev sjukehusinnlegging, men der hjelpebehovet er uforutsigbart og kan ikkje tidfestast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre kriteria som skal vektleggjast ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Personar som har behov for langvarig helse- og omsorgstenester gjennom heile døgnet, der aktuelle tenester har blitt forsøkt utan å dekkje nødvendig og forsvarleg behov for helse- og omsorgstenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Langtidsplass skal i hovudsak nyttast for personar over 67 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Personar med hjelpebehov der nødvendig kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfølging og behandling kun kan bli gitt i sjukeheim.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Personar i livets sluttfase med behov for tilsyn og omsorg gjennom heile døgnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Personar med langtkomen demenssjukdom som har behov for kontinuerleg oppfølging, skjerming og omsorg gjennom heile døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Personar som bur heime med behov for meir enn 25 timar tenester i heimen pr veke, og der behovet for tenester kan tidfestast, kan vurderast for langtidsplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tildeling av langtidsopphald skjer på bakgrunn av helseopplysningar, søknad og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette blir det innvilga enkeltvedtak. Søknadsskjema finn ein elektronisk på Stranda kommune si heimeside.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Søknaden skal sendast til Tildelingsnemnda, som handsamar og vurderar søknaden og søkjarens behov for tenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søkjar fyller kriteria for langtidsopphald, men kan få forsvarleg helse- og omsorgstenester i heimen i påvente av langtidsopphald, skal kommunen sette søkjar på venteliste dersom det ikkje er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderast av Tildelingsnemnda. Ved ledig plass skal den med størst hjelpebehov ut i frå kriteria i § 4 prioriterast. Tildelingsnemnda har ansvaret for å halde oversikt over personar som ventar, og å vurdere situasjonen jevnleg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personar med vedtak og som ventar på langtidsopphald i sjukeheim skal få andre nødvendige tenester for å sikre nødvendig og forsvarleg helsehjelp i ventetida. Dette kan for eksempel vere auka heimesjukepleie, heimehjelp, dagsenter, støttekontakt, korttidsopphald og/eller andre tenester i omsorgstrappa. Personar som mottek hovudomsorga frå sine pårørande, skal få tilbod om avlastande tiltak for særleg tyngjande omsorgsoppgåver. Plass ved dag- og aktivitetssenter skal også vurderast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved endring av helsetilstand i påvente av plass må det gjerast nye vurderingar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsamingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Stranda kommune (tildelingsnemnda) skal forbereie og avgjere saker utan ugrunna opphald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Dersom det må ventast, og at det vil ta noko lenger tid før søknaden blir handsama, skal det snarast mogleg gi eit svar attende til søkjar. I svaret skal det grunngjevast kvifor ikkje søknaden blir handsama, og samstundes gi ein dato når svar kan forventast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Foreløpig svar kan ein sjå bort ifrå dersom det er unødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Tildelingsnemnda skal gi eit svar, dersom ikkje søknaden kan svarast på i løpet av ein månad etter at den er motteken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Eigenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen sine berekningar av eigenandel følgjer av forskrift om egenandel for kommunale helse og omsorgstenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklagast til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettigshetsloven § 7-2. Ei klage skal vere skriftleg, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. Ei eventuell klaga skal leggjast fram for Tildelingsnemnda i Stranda kommune, som handsamar saka i første instans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Dersom det ikkje blir gitt medhald, skal Tildelingsnemnda sende klagen utan ugrunna opphald til Fylkesmannen for endeleg vurdering og avgjersle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Klagefristen er 4 veker, og skal kome fram av vedtaket jf. pasient- og brukarrettighetsloven § 7-5. For nærmare opplysningar, eller ved behov for hjelp til å legge fram ei klage kan Tildelingsnemnda bistå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-2508/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting av forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde frå den 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
