<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-11-2449" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2449">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-11-2449</id>
    <dato>11.12.2017 nr. 2449</dato>
    <dato type="iso">2017-12-11</dato>
    <ikraft>26.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-26</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-04-13-565</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0094</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om inntak til vidaregåande opplæring, Møre og Romsdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om inntak til vidaregåande opplæring og formidling av læreplassar, Møre og Romsdal fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Fylkestinget i Møre og Romsdal 11. desember 2017 med heimel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2449/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. april 2015 nr. 565 om inntak til vidaregåande opplæring og formidling av læreplassar, Møre og Romsdal fylkeskommune, blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 Skuleplass i anna fylke skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6-4 i forskrift til opplæringslova regulerer inntaket av prioriterte gjesteelevar. Eksempel på særlege pedagogiske eller sosiale grunnar til å gå på skole i eit anna fylke kan vere mobbesaker, tilbod om helsebehandling i Møre og Romsdal, at eige fylke har ikkje tilbodet som søkaren ønskjer, og kortare reiseveg til skolar i Møre og Romsdal. Lista er ikkje uttømmande, men skal vurderast individuelt. Søkarar med ungdomsrett frå andre fylke som får innvilga søknad om å få vere prioritert gjesteelev i Møre og Romsdal, vil konkurrere på lik linje med Møre og Romsdal sine søkarar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Møre og Romsdal kan ta inn søkarar med ungdomsrett frå grensefylka våre, dersom det ligg føre avtale om det. Søkarane med avtale frå grensefylke vil konkurrere på lik linje med Møre og Romsdal sine søkarar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Møre og Romsdal har avtale med Opplæringsregion Nord om regionale opplæringstilbod.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 14 Permisjon frå vidaregåande opplæring og reservasjon av skuleplass skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Søkarar som har ungdomsrett og som har teke i mot skoleplass, men må seie ifrå seg plassen eller slutte i løpet av skoleåret, kan søke om permisjon frå vidaregåande opplæring jf. forskrift til opplæringslova § 6-3, 2. ledd. Dersom permisjon blir innvilga, vil eleven ikkje bruke av retten til vidaregåande opplæring. Eleven vil kunne få reservert skoleplassen til året etter ved same skole og tilbod.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Søkarar med ungdomsrett som har teke i mot skoleplass, men på grunn av sjukdom eller andre tungtvegande grunnar ikkje greier å fullføre eit utdanningsprogram/programområde med full fagkrins, kan søke om delvis permisjon. Eleven vil få utvida retten til å ta ut vidaregåande opplæring med eitt år, dersom det er behov for det jf. forskrift til opplæringslova § 6-3. Eleven vil få reservert plass ved same tilbod og skole til året etter for å få fullføre fagkrinsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Elevar som vil slutte i fag på grunn av sjukdom eller andre tungtvegande grunnar, men som neste skoleår vil gjere omval, og ikkje ønsker å fullføre utdanningsprogrammet/programområdet, må søke til rektor om å bli gjort om til deltidselev jf. § 18 i den lokale inntaksforskrifta.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Søkarar som ikkje har ungdomsrett kan søke om permisjon, men vil ikkje kunne få reservert skoleplass til året etter. Dei må konkurrere om skoleplass med karakterane sine.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2449/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane vert sett i kraft frå kunngjeringsdato.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
