<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-15-2441" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2441">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-15-2441</id>
    <dato>15.12.2017 nr. 2441</dato>
    <dato type="iso">2017-12-15</dato>
    <ikraft>24.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-24</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Træna kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0070</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem, Træna</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgnstjeneste, Træna kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Træna kommunestyre 15. desember 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a, annet ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2441/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å bedre rettsstillingen for pasienter og brukere med omfattende tjenestebehov når det gjelder retten til heldøgnsomsorg fra kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal tydeliggjøre hvilke kriterier Træna kommune legger til grunn for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgnstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal også tydeliggjøre hvordan Træna kommune skal følge opp personer som står på venteliste til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgnstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2441/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder ved kommunens vurdering av om en pasient/bruker oppfyller kommunens kriterier for langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgnstjenester, men som med forsvarlig hjelp kan bo i eget hjem i påvente av langtidsopphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2441/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Rett til opphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Dersom opphold i sykehjem etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasient/bruker nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, har pasient/bruker rett til slikt opphold, jf. lov om pasient- og brukerrettigheter, (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1a og § 2-1e, og lov om helse- og omsorgstjenester (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-1 og § 3-2a annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I kommunens vurdering inngår blant annet følgende kriterier:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Behovet for medisinsk behandling og/eller sykepleie må være av så omfattende karakter at det er behov for heldøgns pleie og omsorg i institusjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Søkeren har behov for pleie, omsorg og tilsyn gjennom hele døgnet på grunn av sykdom eller vesentlig nedsatt funksjonsevne.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Omsorgsbehovet til søkeren er så stort at det ikke er mulig å motta nødvendig og forsvarlig hjelp i hjemmet selv med tilpasning og tilrettelegging i hjemmet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Korttidsopphold og avlastning er ikke lenger tilstrekkelig og ivaretar ikke behovet for nødvendig helsehjelp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Dersom det ikke kan ytes nødvendig og forsvarlig helsehjelp i hjemmet, og det for tiden ikke finnes plass på langtidsplass i institusjon, skal kommunen tilby korttidsopphold eller annen boform som sikrer forsvarlig helsehjelp i påvente av langtidsplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2441/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rett til å stå på venteliste for tildeling av langtidsopphold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For pasienter/brukere som er best tjent med langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme, kan kommunen tildele langtidsopphold dersom den har ledig kapasitet. Dersom det ikke er ledig kapasitet, har pasienten eller brukeren krav på vedtak om plass på venteliste. Forutsetningen for tildeling av langtidsplass eller plass på ventelisten etter denne bestemmelsen, er at pasienten eller brukeren etter kommunens vurdering er best tjent med et langtidsopphold, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a annet ledd andre setning. I kommunens vurdering inngår blant annet følgende kriterier:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søkeren har behov for pleie eller tilsyn gjennom store deler av døgnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søkeren har et kontinuerlig behov for opphold i institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det foreligger risiko for nedsatt funksjonsevne eller helsetilstand uten slikt opphold.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2441/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Søknad om langtidsopphold i sykehjem skal signeres av søkeren selv, eller av en annen som på lovlig grunnlag kan søke på vegne av søkeren. Søknaden sendes forvaltningsenheten på eget skjema.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2441/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens oppfølging av pasienter og brukere på ventelisten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal holde oversikt over pasienter/brukere som står på venteliste og deres situasjon. I dette ligger et ansvar for at pasient/bruker til enhver tid har et forsvarlig tjenestetilbud.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Det er den som til enhver tid har størst behov som vil få tildelt langtidsplass. Tiden den enkelte har stått på venteliste er ikke alene avgjørende for tildeling av plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2441/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klagerett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er klagerett på kommunens vedtak om langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, herunder også venteliste, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2441/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft etter kunngjøring.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
