<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-19-2511" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-19-2511</id>
    <dato>19.12.2017 nr. 2511</dato>
    <dato type="iso">2017-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hareid kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§33-1">L27.06.2008 nr. 71 § 33-1</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0912</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrregulativ for sakshandsaming etter plan- og bygningslova og lov om eierseksjoner, Hareid</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrregulativ for sakshandsaming etter plan- og bygningslova og lov om eierseksjoner, Hareid kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Hareid kommunestyre 17. desember 2017 med heimel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1 og lov 23. mai 1997 nr. 31 om eierseksjoner § 7.</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Denne forskrifta erstattar «Gebyrsatsar etter plan- og bygningslova» vedteken av Hareid kommunestyre den 15. desember 2017 - sak PS 107/16.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Forskrifta gjeld handsaming av bygge-, frådeling- og reguleringssaker og andre tiltak etter plan- og bygningslova (pbl.) samt arbeid etter eigarseksjonslova.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Satsar er lista opp i etterfølgjande tabell, «Satsar for sakshandsaming etter pbl.»</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Bygge- og frådelingssaker</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Gebyret er oppbygd etter sakstype. Ved å skilje mellom dei ulike tiltaka i plan- og bygningslova, fangar ein opp meirarbeidet som fylgjer av krava til sakshandsaming knytt til dei ulike tiltaka. Satsane er lista opp i vedlagt tabell der tiltak er gruppert etter kva omfang tiltaket har m.m.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyret dekkjer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Sakshandsaming av frådeling- og byggesaker, førehandskonferansar, dokumentkontroll, mellombels bruksløyve/ferdigattestar og tilsyn i byggetida. Det vert i tillegg krevje gebyr for handsaming av føretak og ansvarsrettar samt dispensasjon. Faktura skal sendast til tiltakshavar. Andre avtalar kan gjerast med avdeling for plan, utvikling, byggesak og geodata.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Betalingsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Alle som får utført tenester etter dette regulativet skal betale gebyr. Gebyret forfell til betaling 21 dagar etter fakturadato. Ved for sein betaling vert kravet tillagt kr 70,- for fyrste purring og kr 210,- ved andre gangs purring, samt påslag av renter, pt. 8,5 % pa.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunkt for fastsetjing av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Gebyret skal utreknast snarast etter at vedtak er gjort. Dette gjeld søknadar og meldingar av alle slag. Gebyr for frådeling vert utrekna samtidig som vedtak, medan rekning vert i samband med oppmålingsforretning. Ved avslag vert gebyret sendt samstundes som vedtak om avslag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Handsaming av frådeling- og byggesøknad under eitt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Der det føreligg søknad om både frådeling og byggeløyve, som omhandlar same formål, kan desse handsamast under eitt. Gebyret skal då utreknast fullt for byggesaka, medan frådelingsgebyret skal halverast. (eventuelt gebyr for dispensasjon kjem i tillegg).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kombinerte bygg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Dersom bygget har fleire funksjonar/føremål, vert gebyret utrekna etter dei einskilde føremåla.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Mellombelse bygningar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">For mellombelse bygg skal det betalast fullt gebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Ansvarsrett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">For handsaming av ansvarsrettar generelt i byggesaka skal det reknast eitt gebyr pr. byggesak. Dette skal fakturerast tiltakshavar.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2">
          <i>Endring av ansvarsrett, tilsyn mm.:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/3">Ved tilsyn knytt til godkjenning av føretak eller endringar av ansvarsrett, skal det reknast eit eige gebyr pr. føretak, som skal dekke den delegerte handsaminga dette medfører. Faktura skal sendast tiltakshavar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4">Det same gjeld der søknad om godkjenning av føretak kjem inn i etterkant av at byggesøknad er godkjend.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k1/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1"><i>Sjølvbyggjar</i> (pbl. kapittel 22, 23 og 24)</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2">Det skal betalast eit eige gebyr for handsaming av søknad som sjølvbyggjar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k1/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Avslag</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/9/marg/1"><i>Byggesaker</i> (gjeld søknader etter pbl. § 20-3 og § 20-4):</marg>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/1">For vedtak som medfører avslag skal det betalast eige grunnbeløp etter kva type sak det er (§ 20-3 eller § 20-4). Der det ligg føre dispensasjonssøknad som krev handsaming i eit politisk utval, skal dette fakturerast i tillegg etter ordinære satsar.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/2">
          <i>Frådelingssaker:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/3">For vedtak som medfører avslag skal det betalast fullt gebyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Dispensasjon frå arealplan, plan- og bygningslov og vedtekt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">For søknad om dispensasjon betalast eit eige gebyr. Det er ulikt gebyr for vanlige dispensasjonar som krev handsaming i politisk utval og dispensasjon som er å vurdere som «kurante». «Kurante dispensasjonar» er mindre omfattande som til dømes plassering av bygg utanfor byggelinje, overskriding av utnyttingsgrad og justering av tomtegrense. Dispensasjonsgebyret kjem i tillegg til gebyr for bygge-/frådelingssak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k3">
      <kverdi/>
      <ktittel> Private reguleringsframlegg</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Fylgjande søknader kan ein krevje handsamingsgebyr for:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Privat forslag til reguleringsplan el. vesentleg endring av slik plan. jf. pbl. § 12-11, § 12-14. Privat forslag til mindre vesentleg endring av reguleringsplan (inkl. endring av reguleringsføresegnene), jf. pbl. § 12-14, 2. ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1"><i>Storleiken på gebyra</i>:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">
          <i>Oppstartsmøte:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Det skal betalast eit grunngebyr for oppstartsmøte uavhengig om planen blir fremma eller ikkje, jf. pbl. § 12-11. Gebyr vert fakturert når møtet er gjennomført.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3/marg/1"><i>Reguleringsplan/vesentleg endring av reguleringsplan</i> (pbl. § 12-14 (1):</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4">For alle forslag skal det betalast eit grunngebyr. Gebyr vert fakturert når innlevert planforslag er fullstendig og klart til handsaming for 1. gongs offentleg ettersyn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5">Eksterne kostnadar, som til dømes arkeologiske undersøkingar, grunnundersøkingar, skredundersøkingar og liknande, skal dekkast fullt av tiltakshavar.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5/marg/1"><i>Mindre endringar av reguleringsplanen</i> (pbl. § 12-14 2. ledd):</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6">Det skal betalast eit grunngebyr. Vert handsaminga gjort samstundes som anna handsaming etter plan- og bygningslova som t.d. rammeløyve for byggjesak eller frådelingssak, og det ikkje er naudsynt med noko form for høyring/offentleg ettersyn for endringa, vert det ikkje kravd betalt gebyr utover dei gebyr som elles går fram av gebyrregulativet/gebyrsatsane for bygge- og frådelingssaker. Gebyr vert fakturert når endelig planforslag er levert for politisk handsaming.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/7">
          <i>Konsekvensutgreiing:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/8">I dei tilfelle reguleringsplanen skal utarbeidast med konsekvensutgreiing (KU), jf. pbl. kapittel 14 med forskrifter, skal det for kommunen sitt arbeid betalast eit eige gebyr Utgifter som kommunen måtte ha til ekstern fagleg bistand kjem i tillegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Særskilde avgjersle:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Vert heile eller deler av eit planforslag forkasta ved politisk handsaming, kan leiar for Plan, utvikling, byggesak og geodata (PUBG) refundere inntil 50 % av den opphavlege storleik av gebyret. Leiar for PUBG kan vurdere avkorting, eventuelt fråfall av gebyr for søknader som er grunna i ideelle motiver eller er av allmennyttig karakter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Betalingsvedtekter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Gebyret vert berekna etter dei satsane som gjeld på det tidspunkt når planframlegget vert registrert. Saka vert ikkje handsama i planutvalet før gebyr er innbetalt. Dersom forslag som skal handsamast politisk etter offentleg ettersyn vert trekt frå vidare handsaming etter utlegging, vert 20 % av innbetalt gebyr refundert. Gebyr for handsaming av forslag om mindre vesentleg reguleringsendring skal betalast etter at 1. vedtak er gjort i planutvalet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k4">
      <kverdi/>
      <ktittel> Eigarseksjonering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">For handsaming av søknad om seksjonering/reseksjonering vert gebyr sett til 3 x rettsgebyret med eit tillegg på 2 x rettsgebyret når synfaring er naudsynt i medhald til eigarseksjonslova sin § 7. Dersom uteareal skal seksjonerast på ein slik måte at det etter § 9 i esl skal utarbeidast matrikkelbrev etter reglane i matrikkellova, kjem gebyr for arbeid etter matrikkellova i tillegg.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k5">
      <kverdi/>
      <ktittel> Elles gjeld for saker etter pbl.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k5/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Urimeleg gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1">Dersom gebyret t.d. vert vurdert som svært urimeleg i høve til dei kostnadar kommunen har hatt med saka, eller urimeleg av andre grunnar, kan avdelingsleiar for Plan, utvikling, byggesak og geodata si avgjerd fastsette gebyr i høve til dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Klagerett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">Fastsetjinga av gebyr i ei einskild sak etter regulativet kan ikkje klagast på, jf. forvaltningslova § 40.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">Avdelingsleiar for Plan, utvikling, byggesak og geodata si avgjerd etter søknad om reduksjon av gebyr, kan klagast på etter reglane i forvaltningslova.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Endring av regulativet eller gebyrsatsane</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">Kommunestyret vedtek gebyrregulativet og endringar i dette, normalt i samband med kommunestyret si handsaming av budsjettet for komande år. Avdelingsleiar for Plan, utvikling, byggesak og geodata skal legge forslag til justering av gebyret fram for politisk handsaming i kommunestyret. Gebyrsatsane skal regulerast årleg, og satsane gjeld frå kunngjeringsdato. Alle satsar skal rundast av til næraste heile 100 kroner.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2511/k6">
      <kverdi/>
      <ktittel> Satsar for sakshandsaming etter plan- og bygningslova</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/1">På gebyrregulativ for bygge- og frådelingssaker er det nytta ny berekning i samsvar med sjølvkost.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">BUSTAD- OG FRITIDSBYGG ei brukseining, (inkl. garasje, etc.) § 20-3 </entry>
              <entry colname="2">kr 13 200 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- tillegg for bueining nr. 2 til og med nr. 5 i same bygning </entry>
              <entry colname="2">kr 6 600 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- tillegg for bueining frå og med nr. 6 i same bygning </entry>
              <entry colname="2">kr 3 990 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BUSTAD- OG FRITIDSBYGG Tilbygg/påbygg § 20-3 opp til 100 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 10 500 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BUSTAD- OG FRITIDSBYGG Tilbygg/påbygg § 20-3 frå og med 101 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 17 100 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BUSTAD- OG FRITIDSBYGG Ombygging/bruksendring § 20-3 </entry>
              <entry colname="2">kr 10 500 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BUSTAD- OG FRITIDSBYGG Fasadeendring, skifte av vindauge, tak og liknande § 20-3 </entry>
              <entry colname="2">kr 7 200 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANDRE BYGG § 20-3 Nybygg opp til 500 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 16 200 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANDRE BYGG § 20-3 Nybygg mellom 501 og 1000 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 26 790 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANDRE BYGG § 20-3 Nybygg over 1001 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 29 400 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANDRE BYGG § 20-3 Tilbygg, påbygg og underbygg opp til 200 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 13 200 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANDRE BYGG § 20-3 Tilbygg, påbygg og underbygg mellom 201 og 500 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 26 400 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANDRE BYGG § 20-3 Tilbygg, påbygg og underbygg mellom 501 og 1000 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 39 600 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANDRE BYGG § 20-3 Tilbygg, påbygg og underbygg frå og med 1001 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 55 800 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANDRE BYGG § 20-3 Ombygging/bruksendring </entry>
              <entry colname="2">kr 10 500 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">TILTAK UTAN ANSVARSRETT. (OGSÅ LANDBRUK) Nybygg § 20-4 </entry>
              <entry colname="2">kr 8 520 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">TILTAK UTAN ANSVARSRETT. Til/påbygg og bruksendringar § 20-4 </entry>
              <entry colname="2">kr 7 320 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">MELLOMBELSE BYGNINGAR - FULLT GEBYR tilsvarande ANDRE BYGG § 20-3 </entry>
              <entry colname="2">kr 16 200 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">REV.TEIKNINGAR/TILLEGG/ENDRINGAR, FORNYA BYGGELØYVE § 20-3 </entry>
              <entry colname="2">kr 3 840 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RIVING AV BYGG OG ANLEGG § 20-4 Bygg opp til 70 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 8 520 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RIVING AV BYGG OG ANLEGG § 20-3 Bygg mellom 71 og 300 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 13 200 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RIVING AV BYGG OG ANLEGG § 20-3 Bygg mellom 301 og 1000 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 26 400 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RIVING AV BYGG OG ANLEGG § 20-3 Bygg frå og med 1001 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">kr 39 600 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">HEIS, TEKN.INNSTALL., SKILT, STØTTEMURAR, MASTER, M.M. § 20-3 </entry>
              <entry colname="2">kr 7 200 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">PIPER/FYRINGSANLEGG § 20-3 </entry>
              <entry colname="2">kr 7 200 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">UTANDØRSANLEGG / Anlegg (av ein viss storleik) § 20-3 </entry>
              <entry colname="2">kr 16 200 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANLEGG I STRANDSONA. HAMNER/FISKERIANLEGG, Nyanlegg, MOLO, KAI, FLYTEBRYGGE § 20-3 </entry>
              <entry colname="2">kr 16 200 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANLEGG I STRANDSONA. § 20-3. Søknad om justering, fornying av løyve </entry>
              <entry colname="2">kr 7 200 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANDRE SØKNADSPLIKTIGE TILTAK ETTER § 20-3 (kan vere mindre bygg, div. anlegg m.m.) </entry>
              <entry colname="2">kr 10 500 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ANSVARSRETTAR </entry>
              <entry colname="2">kr 2 400 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">SØKNAD OM GODKJ. AV FORETAK - gebyr ved tilsyn eller endring av føretak </entry>
              <entry colname="2">kr 1 800 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">HANDSAMING AV SØKNAD SOM SJØLVBYGGJAR (pbl. Kap. 22, 23 og 24) </entry>
              <entry colname="2">kr 600 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">SØKNAD OM IGANGSETTINGSLØYVE eit gebyr pr. søknad </entry>
              <entry colname="2">kr 3 840 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">SØKNAD OM DISPENSASJON </entry>
              <entry colname="2">kr 11 700 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">AVSLAG PÅ SØKNAD § 20-3 </entry>
              <entry colname="2">kr 10 500 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">AVSLAG PÅ SØKNAD § 20-4 </entry>
              <entry colname="2">kr 7 320 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">SØKNAD OM FRÅDELING / GRENSEJUSTERING </entry>
              <entry colname="2">kr 5 910 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>HANDSAMING AV PLANER</i>
              </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">OPPSTARTSMØTE </entry>
              <entry colname="2">kr 5 000 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">REGULERINGSPLAN / VESENTLEG ENDRING AV REGULERINGSPLAN (plb. § 12-14 (1) - GRUNNGEBYR: </entry>
              <entry colname="2">kr 50 000 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">MINDRE ENDRINGAR AV REGULERINGSPLAN (plb. § 12-14 2.ledd): </entry>
              <entry colname="2">kr 20 000 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KONSEKVENSUTGREIING </entry>
              <entry colname="2">kr 20 000 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/6/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
