<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-20-2507" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-20-2507</id>
    <dato>20.06.2017 nr. 2507</dato>
    <dato type="iso">2017-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nordkapp kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0700</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem, Nordkapp</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende tjenester i bolig, Nordkapp kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nordkapp kommunestyre 20. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og) omsorgstjenesteloven § 3-2a annet ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at personer får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester jf. helse- og omsorgstjenesteloven 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, fastsette kriterier for å bli satt på venteliste til langtidsopphold, samt beskrive hvordan pasienten/brukeren kan ivaretas i påvente av plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder personer som kommunen har et ansvar for å yte tjenester til etter helse- og omsorgstjenesteloven og pasient- og brukerettighetsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I henhold til helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, 2. ledd skal kommunen gi forskrift om langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. I Nordkapp kommune vil dette gjelde langtidsopphold i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Langtidsopphold i sykehjem gis ved Nordkapp helsesenter, herunder Nordkappfjellet, Kjelvikstua og Vågenstua. Nordkapp kommune sitt tilbud om opphold på korttidsenhet ved Nordkapp Helsesenter eller Elvegården omfattes ikke av forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Langtidsopphold:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Opphold uten sluttdato/tidsubegrenset opphold der personens helsetilstand og behov for helse- og omsorgstjenester gjør at det ikke er sannsynlig at vedkommende vil flytte hjem eller få tilbud om lavere grad av helse- og omsorgstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Venteliste:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Kommunens oversikt over de personer som vil være best tjent med langtidsopphold, men som med forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av ledig plass. Ventelisten er ikke et køsystem, og plass på ventelisten gir ikke fortrinnsrett til langtidsopphold i sykehjem, jf. § 6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Personen skal gis mulighet til å medvirke ved utforming av tjenestetilbudet, jf. pasient og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Når en person søker om langtidsopphold i sykehjem skal det gjennomføres en helhetlig vurdering av personens helsetilstand, ressurser og hjelpebehov. Det skal innhentes en faglig vurdering fra helsepersonell som yter helse- og omsorgstjenester til personen, samt oppdaterte helseopplysninger fra fastlege og/eller spesialisthelsetjeneste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Tverrfaglig møte med personen og/eller partsrepresentanten, saksbehandler og en annen aktuell fagperson skal gjennomføres ved hjelp av skjema for førstegangssamtale. Skjemaet vektlegger hva som er viktig for den enkelte og kartlegger personens bistandsbehov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Innhentende opplysninger skal ligge til grunn for en vurdering som belyser søkers:
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Helsetilstand//endring i helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Funksjonsnivå</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Evne til egenomsorg og mestring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Hjelpebehov</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Familieforhold og nettverkets omsorgsevne</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Boforhold.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Personer har rett til langtidsopphold i sykehjem dersom det etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre personen nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsopphold:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Tilrettelegging i hjemmet, for eksempel hjelpemidler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Hverdagsrehabilitering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Trygghetsskapende tiltak, trygghetsalarm og velferdsteknologi</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Dagtilbud eller andre sosiale støttetiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Hjemmetjenester: Helsehjelp i hjemmet og/eller praktisk bistand/personlig assistanse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Korttids- eller avlastningsopphold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Omsorgsbolig.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Hovedkriteriet er at langtidsopphold i sykehjem tildeles personer der behandling og/eller pleie og tilsyn er av så omfattende karakter at det er behov for langvarig heldøgns omsorg i institusjon. Kommunen foretar en samlet vurdering av funksjonsnivået og egenomsorgen til personen, blant annet i forhold til:
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Kognitiv funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Fysisk funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Ernæring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Legemiddelhåndtering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Fallrisiko</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Hyppige innleggelse i spesialisthelsetjenesten og/eller sykestue</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">Hyppige korttids- og avlastningsopphold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">Høyt timetall av hjemmebaserte tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/10/avsnitt/1">Psykisk helse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/11/avsnitt/1">Ensomhet og isolasjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Langtidsopphold skal fortrinnsvis være et tilbud for personer over 67 år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Søkere som står på kommunens venteliste har ikke fortrinnsrett til langtidsopphold fremfor andre personer. Ved ledig langtidsopphold skal personen med størst hjelpebehov prioriteres. Hjelpebehovet avgjøres etter en samlet vurdering med utgangspunkt i § 5. Det foreligger ingen tidsfrist for tildeling av langtidsopphold for personer på venteliste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen skal til enhver tid følge med på behovsutviklingen hos personer som står på venteliste. Oppfølgingen innebærer systematisk og fortløpende evalueringer og vurdering av helsetilstand og funksjonsnivå slik at det er grunnlag for å fange opp eventuelle endringer i tjenestebehovet hos den enkelte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Personer som står på venteliste skal til tilbys nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester i påvente av langtidsplass. Dette kan for eksempel være økt helsehjelp i hjemmet, personlig assistanse, hjemmehjelp, dagtilbud, støttekontakt, korttidsopphold og/eller andre tilpassede tjenester. Personer som mottar hovedomsorg fra sine pårørende, skal få tilbud om avlastende tiltak for særlig tyngende omsorgsoppgaver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandling og klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Saksbehandlingen ved tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller plass på venteliste følger forvaltningslovens regler for enkeltvedtak. Tildelingsteamet behandler søknaden og fatter vedtak om innvilgelse eller avslag på langtidsopphold i sykehjemmet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen fatte vedtak om at søker settes på venteliste. Vedtak om venteliste skal inneholde oversikt over nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester som gis inntil det blir ledig plass i sykehjem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, med hjemmel i pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for Helse- og omsorgstjenesten v/Tildelingsteam som gjør en ny vurdering av saken. Dersom det ikke gis medhold oversendes saken til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">En nærmere orientering om klageadgangen skal fremkomme i vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Omgjøring av vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">I tilfeller hvor søker har fått positivt vedtak, kan vedtaket gjøres om til bortfallsvedtak når:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søker avslår tilbud om langtidsopphold i sykehjem uten saklig begrunnelse. (Sykehjemmets utforming og beliggenhet regnes ikke som saklig begrunnelse).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det gis uriktige opplysninger i søknad som har betydning for saksbehandlingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Søkers situasjon har endret seg fra vedtakstidspunktet til tilbud om langtidsplass foreligger.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Endring av funksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ved endring av funksjon, kan personen skrives ut fra langtidsopphold i sykehjem, når dette vurderes som faglig forsvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-20-2507/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
