<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-14-2448" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-14-2448</id>
    <dato>14.12.2017 nr. 2448</dato>
    <dato type="iso">2017-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kristiansand, Songdalen, Søgne og Vennesla kommuner, Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-06-24-1012</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0084</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for husholdningsavfall, Kristiansand, Songdalen, Søgne og Vennesla</korttittel>
    <tittel>Forskrift for husholdningsavfall, Kristiansand, Songdalen, Søgne og Vennesla kommuner, Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kristiansand bystyre 22. november 2017, Songdalen kommunestyre 13. desember 2017, Søgne kommunestyre 23. november 2017 og Vennesla kommunestyre 14. desember 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30, § 33, § 34 § 37, § 79, § 83 og § 85, og lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Forvaltning av forskriften er delegert til Avfall Sør AS, i henhold til separat delegeringsvedtak i hver kommune.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre lovlig, miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig oppsamling, innsamling, transport, gjenvinning og sluttbehandling av husholdningsavfall, samt forhindre ulovlig innsamling av husholdningsavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Mål, strategier og tiltak for avfallsarbeidet er nedfelt i kommunens avfallsplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/marg/1"><b>§ 2-1.</b> Forskriften omfatter håndtering av husholdningsavfall i kommunene Kristiansand, Songdalen, Søgne og Vennesla og regulerer Avfall Sørs og abonnentenes ansvar og oppgaver knyttet til sortering, oppsamling, innsamling og transport av husholdningsavfall. Forskriften fastsetter også bestemmelser om</marg>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Avfallsgebyrer</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Renovasjon av hytter og fritidseiendommer</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Hjemmekompostering</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Farlig avfall</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Samtykke til innsamling av husholdningsavfall.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Næringslivet er i henhold til forurensingslovens § 32 pliktige til å sørge for at eget avfall gjenvinnes eller håndteres på annen lovlig måte og omfattes derfor ikke av forskriften.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/marg/1"><b>§ 2-2.</b> Med hjemmel i forurensningsloven § 30, 1. ledd, er det lovpålagt innsamling av husholdningsavfall. Ordningen omfatter alle bebygde eiendommer der det kan oppstå husholdningsavfall, herunder hytter og fritidseiendommer.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/marg/2"><b>§ 2-3.</b> Husholdningsavfall skal ikke oppbevares, henlegges eller behandles på annen måte enn det som fremgår av forskriften.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/marg/3"><b>§ 2-4.</b> Den som omfattes av renovasjonsordningen for husholdningsavfall plikter å betale avfallsgebyr.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/marg/4"><b>§ 2-5.</b> Avfall Sør kan utarbeide nærmere retningslinjer for gjennomføring av forskriftens bestemmelser, herunder fastsette krav til blant annet</marg>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sortering av avfallet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Kjørbar vei</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Plassering og bruk av oppsamlingsenheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Hjemmekompostering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Renovasjon fra hytter og fritidseiendommer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Fritak fra lovpålagt renovasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Boenheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Nedgravd løsning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Samtykke til innsamling av husholdningsavfall.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/1">Som <i>avfall</i> forstås i denne forskrift kasserte løsøregjenstander eller stoffer, jf. forurensningsloven § 27. Som avfall regnes også overflødige løsøregjenstander og stoffer fra tjenesteyting, produksjon og renseanlegg med mer. Avløpsvann og avgasser regnes ikke som avfall. Forurensningsloven deler videre avfallet inn i kategoriene husholdningsavfall, næringsavfall og spesialavfall (farlig avfall og større gjenstander).
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/2"><i>Husholdningsavfall</i> er avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/3">Med <i>husholdning</i> menes alle typer boliger (boenheter) med privat husholdning (enebolig, rekkehus, flermannsbolig, leilighet, hybel ol.), også boliger (boenheter) som ikke benyttes regelmessig, herunder hytter, fritidshus, sjøbod, campingvogn, brakke, spikertelt. En bolig (boenhet) defineres som privat husholdning når den i hovedsak er egnet til å bidra til å gi beboerne rom for hvile og anledning til matstell. Dette omfatter også studenthybler, rom i bokollektiv eller tilsvarende bolig (boenhet) som gir adgang til kjøkken eller annen innretning for matstell og med muligheter for hvile.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/4">I grensen mot næringsavfall er det det å anses som husholdningsavfall når boligen (boenheten) har vært i bruk i mer enn tre måneder.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/5"><i>Næringsavfall</i> er avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/6"><i>Lovpålagt renovasjon:</i> Innsamling av husholdningsavfall fra alle eiendommer der det oppstår husholdningsavfall skal foregå i kommunal regi.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/7"><i>Med innsamling</i> menes både henteordninger (avhente avfall hjemme hos privat husholdning) og bringeordninger (mottak av avfall fra privat husholdning).
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/8">Med <i>kildesortering</i> forstås i denne forskrift at abonnent eller annen avfallsprodusent holder visse avfallstyper atskilt, og legger disse avfallstypene i anviste avfallsbeholdere eller bringer disse til anviste mottaksplasser som returpunkt og gjenvinningsstasjon.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/9"><i>Bioavfall</i> er matavfall, hageavfall og annet biologisk nedbrytbart avfall som egner seg for hjemmekompostering og/eller sentralkompostering.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/10"><i>Restavfall</i> er avfall som blir igjen etter utsortering av fraksjoner for gjenvinning og biologisk behandling.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/11">Som <i>farlig avfall</i> regnes avfall som ikke hensiktsmessig kan behandles sammen med annet husholdningsavfall eller næringsavfall fordi det kan medføre alvorlig forurensing eller fare for skade på mennesker og/eller dyr.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/12">Med <i>abonnent</i> menes eier eller fester av registrert grunneiendom eller seksjonert del av slik eiendom med påstående bolig eller boenhet som er tilsluttet lovpålagt renovasjonsordning for husholdningsavfall.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/13">Med <i>permanent byggverk</i> menes bygg som gir mulighet for bruk- eller som har vært i bruk til beboelse i mer enn to måneder, brakker, spikertelt o.l.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/14">Med <i>delt abonnement</i> menes at flere abonnenter går sammen om felles avfallsbeholdere for en eller flere avfallsfraksjoner.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/15">Med <i>naboer</i> menes en som eier, fester, bruker eiendom som har felles grense mellom annen eiendom som angjeldende eiendom.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/16">Personer som eier en andel eller en seksjon i et sameie (f.eks firemannsbolig eller tomannsbolig) regnes også som naboer i relasjon til denne forskrift. Dette gjelder likevel ikke beboere i borettslag og boligaksjeselskap.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/17">Med <i>gjenboere</i> menes eier, fester eller bruker av eiendom på andre siden av vei, åpen plass eller lignende, og ikke har felles grense med angjeldende eiendom.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/18">Med <i>kjørbar vei</i> regnes privat eller offentlig vei som til enhver tid <i>på</i> tømmedag er i slik stand at renovasjonsbil kan komme frem til oppstillingsplass og snu på en forsvarlig måte. Avfall Sør avgjør i tvilstilfeller om veien er kjørbar for renovasjonsbil.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/19">Med <i>oppsamlingsenhet</i> menes beholder, dunk, stativ, sekker, kasse, undergrunnssystemer, containere m.m.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/20">Med <i>oppstillingsplass</i> menes sted der beholder står plassert. Kan være lik eller forskjellig fra plassering av beholder på tømmedag.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/21">Med <i>tømmedag</i> menes den virkedag abonnentene i henhold til tømmeoversikt skal få utført tømming av avfallsbeholder(e).
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/22"><i>Med returpunkt</i> menes lokalt ubetjent oppsamlingssted hvor innbyggere kan levere en eller flere utsorterte avfallsfraksjoner, for eksempel glassemballasje, metallemballasje, plastemballasje osv.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/23"><i>Gjenvinningsstasjoner</i> er tilrettelagte, betjente plasser hvor kommunens innbyggere kan levere sorterte avfallsfraksjoner, herunder ikke gjenvinnbart restavfall. Det forutsettes at avfallet sorteres og leveres i rett merket container.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/24">Med <i>samtykke</i> menes i denne forskrift en tillatelse til å samle inn husholdningsavfall. Ved samtykke gjøres et unntak fra forbudet mot å samle inn husholdningsavfall jf. forurensningsloven § 30 tredje ledd.</marg>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Innsamling av husholdningsavfall</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Avfall Sørs oppgaver og ansvar</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/1"><b>§ 4-1.</b> Avfall Sør skal sørge for innsamling av husholdningsavfall fra eiendommer som omfattes av forskriften. Avfall Sør skal sørge for hensiktsmessige kjøreruter etter kjørbar vei, og utarbeide tømmeoversikt ut ifra dette. Innsamling skal foregå i samsvar med gjeldende tømmeoversikt.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/2"><b>§ 4-2.</b> Innsamling av avfall skal utføres slik at beboerne ikke unødvendig sjeneres av støv, lukt og støy. Renovatørene skal forlate beholderne i lukket og oppreist tilstand.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/3"><b>§ 4-3.</b> Avfall Sør skal legge til rette for at abonnentene kan sortere avfallet og sørge for at avfallsfraksjoner som abonnentene har sortert blir gjenvunnet eller behandlet på annen lovlig måte.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/marg/4"><b>§ 4-4.</b> Avfall Sør bestemmer til enhver tid hvilke typer oppsamlingsenheter som skal benyttes hos den enkelte abonnent. Oppsamlingsenhet som leveres ut av Avfall Sør er Avfall Sørs eiendom.</marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">For oppsamlingsenheter som Avfall Sør eier vil Avfall Sør reparere eller skifte ut oppsamlingsenhet som følge av vanlig slitasje og elde, samt ved skader som påviselig har sammenheng med uaktsom håndtering fra renovatørens side.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">I tvilstilfeller vil plassering av avfallsbeholder og lignende på tømmedag bestemmes av Avfall Sør. Avfall Sør kan pålegge midlertidige eller varige endringer i plassering på tømmedag. I perioder med vanskelige kjøreforhold kan det være nødvendig å benytte en annen plassering på tømmedag enn resten av året.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Der det ligger til rette for det, kan Avfall Sør bestemme at det skal anvendes felles oppsamlingsenheter og at oppsamlingsenhetene skal ha felles oppstillingsplass og plassering på tømmedag.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3/marg/1"><b>§ 4-5.</b> Avfall Sør bestemmer plassering av returpunkt, hvilke fraksjoner som skal leveres på returpunktet, hvilke oppsamlingsenheter som skal benyttes og andre forhold knyttet til drift av returpunkt. Avfall Sør skal sørge for regelmessig tømming av returpunkt.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens oppgaver og ansvar</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/marg/1"><b>§ 5-1.</b> Abonnenten plikter å legge forholdene til rette slik at renovasjonen kan utføres på en hensiktsmessig og hygienisk måte.</marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Abonnenten plikter å kildesortere avfallet etter Avfall Sørs retningslinjer. Abonnenten plikter videre å følge Avfall Sørs retningslinjer for bruk av oppsamlingsenhet, returpunkt, og gjenvinningsstasjon.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/marg/1"><b>§ 5-2.</b> Abonnenten skal ha oppstillingsplass for oppsamlingsenhetene, og plassen må ha tilstrekkelig stort og hensiktsmessig areal. Oppsamlingsenheter må plasseres og tømmes tilstrekkelig ofte slik at de ikke er til sjenanse for andre, verken ved oppbevaring på oppstillingsplass eller i forbindelse med tømming. Kommunen kan pålegge ekstratømminger dersom dette er nødvendig av hygieniske årsaker. Abonnenten er ansvarlig for kostnader forbundet med dette.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Oppsamlingsenhetene skal settes fram til veikant/fortauskant ved kjørbar vei på tømmedag. Plasseringen av beholderne på tømmedagen må være slik at renovatøren ikke hindres av snø, vann eller andre sperringer. Oppsamlingsenheter skal settes tilbake på oppstillingsplass snarest mulig etter tømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Plassering av oppsamlingsenheter i forhold til tilliggende bygninger skal både ved fast oppstillingsplass og på tømmedag være slik at konsekvensene av en evt. brann i oppsamlingsenheten reduseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Oppsamlingsenhet tømmes i henhold til tømmeoversikt. På tømmedagen må avfallsbeholder være satt ut til vei- eller fortauskant ved kjørbar vei senest kl. 06.00. Dersom vei på grunn av snø eller andre hindringer ikke er kjørbar, kan renovatøren unnlate å tømme beholderen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/marg/1"><b>§ 5-3.</b> Abonnenten skal sørge for renhold av beholder og omgivelsene rundt denne.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/marg/2"><b>§ 5-4.</b> Abonnenter som leier ut eiendommer eller boenheter er ansvarlig for at bestemmelsene i denne forskriften, jf. særskilt bestemmelsene i § 5 og § 6, blir overholdt for sine eiendommer. Abonnenten plikter å informere leietakere om bestemmelsene som gjelder. Leietaker er pliktig til å følge disse.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4/marg/3"><b>§ 5-5.</b> Eventuelle forandringer i abonnementsforhold, som eierforhold, antall boenheter, innflytting, fraflytting, nedriving, brann etc., skal meldes skriftlig til Avfall Sør. Eier er ansvarlig for at Avfall Sør til enhver tid har de riktige opplysninger for eiendom/abonnent. Avfall Sør kan øke volumet på oppsamlingsenheten(e) i forhold til avfallsmengde og antall boenheter.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingsenheter</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/marg/1"><b>§ 6-1.</b> Oppsamlingsenheten må ikke inneholde avfall eller gjenstander som kan utsette renovatøren for fare under håndteringen.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/marg/2"><b>§ 6-2.</b> Oppsamlingsenheten må ikke overfylles eller fylles med avfall som er så tungt eller så fast pakket at det skaper vanskeligheter ved innsamling. Gjenstander som på grunn av form, materialsammensetning og/eller størrelse ikke skal legges i oppsamlingsenheten, må leveres til mottak som Avfall Sør anviser.</marg>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Komprimeringsutstyr tillates ikke brukt uten Avfall Sørs samtykke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Oppsamlingsenhetens totalvekt må i fylt tilstand ikke overstige de grenseverdier som Avfall Sør setter.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/marg/1"><b>§ 6-3.</b> Avfall Sør er ikke pliktig til å tømme oppsamlingsenheter som brukes i strid med forskriftens bestemmelser. Avfall som settes ved siden av oppsamlingsenheten vil ikke bli samlet inn.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/marg/2"><b>§ 6-4.</b> Skader på oppsamlingsenheten som skyldes uaktsomhet fra abonnenten er abonnentens eget ansvar. Avfall Sør kan kreve at oppsamlingsenhet skiftes ut for abonnentens regning.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Tilleggsbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Hjemmekompostering</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/marg/1"><b>§ 7-1.</b> Hageavfall kan komposteres i egen hage der det ligger til rette for det.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/marg/2"><b>§ 7-2.</b> På eiendommer der det ligger til rette for det kan Avfall Sør gi tillatelse til kompostering av bioavfall, herunder matavfall, i komposteringsbeholder godkjent av Avfall Sør.</marg>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Hjemmekompostering av matavfall kan kun skje etter skriftlig avtale med Avfall Sør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Dersom abonnentene opptrer i strid med avtalen eller krav fra Avfall Sør, kan tillatelsen til hjemmekompostering trekkes tilbake.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/marg/1"><b>§ 7-3.</b> All kompostering skal foregå på en hygienisk tilfredsstillende måte og uten sjenanse for naboer mv.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Farlig avfall fra husholdninger</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/marg/1"><b>§ 8-1.</b> Avfall Sør skal sørge for at det er et tilstrekkelig tilbud for mottak av farlig avfall fra husholdninger.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/marg/2"><b>§ 8-2.</b> Det er ikke tillatt å legge farlig avfall i andre oppsamlingsenheter enn de som er spesielt beregnet på denne fraksjonen. Farlig avfall skal bare leveres til godkjent ordning for farlig avfall.</marg>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Renovasjon av hytter og fritidseiendommer</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/9/marg/1"><b>§ 9-1.</b> Hytter og fritidseiendommer omfattes av renovasjonsordningen, jf. forskriftens § 2-2.</marg>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Den enkelte kommune bestemmer forskriftens virkeområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Avfall Sør kan fatte vedtak om fritak i henhold til forskriftens § 13-3 andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Avfall Sør kan bestemme at innsamling fra hytter og fritidseiendommer bare skal skje visse deler av året.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3/marg/1"><b>§ 9-2.</b> Abonnenter omfattet av ordningen skal sortere avfallet i samsvar med anvisninger fra Avfall Sør.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4">Abonnenter omfattet av ordningen kan benytte returpunkt og gjenvinningsstasjon på samme måte som andre husholdninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4/marg/1"><b>§ 9-3.</b> Avfall Sør bestemmer plassering av beholdere, hvilke fraksjoner som skal leveres, hvilke oppsamlingsenheter som skal benyttes og andre forhold knyttet til drift av renovasjon fra hytter og fritidseiendommer.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/5">Avfall Sør kan bestemme at det skal anvendes felles oppsamlingsenheter og at oppsamlingsenhetene skal ha felles oppstillingsplass.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser om gebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/10/marg/1"><b>§ 10-1.</b> Abonnenter som omfattes av denne forskriften skal betale avfallsgebyr i samsvar med gjeldende gebyrregulativ i den kommune hvor eiendommen er registrert.</marg>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Ved mislighold er eier økonomisk ansvarlig for leierens forpliktelser overfor kommunen. Dersom eiendommen er festet bort for 30 år eller mer, er festeren økonomisk ansvarlig om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at samlet festetid blir mer enn 30 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2">Gebyrplikten løper til Avfall Sør har mottatt melding om endring i abonnementsforhold og godkjent endringen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2/marg/1"><b>§ 10-2.</b> Avfallsgebyrets oppbygging og størrelse fastsettes i kommunens betalingsregulativ. Alle kostnader forbundet med håndtering av husholdningsavfall i kommunen skal dekkes av gebyrene.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2/marg/2"><b>§ 10-3.</b> Tilleggstjenester skal betales etter selvkost.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2/marg/3"><b>§ 10-4.</b> Avfallsgebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29, § 26 og § 27 om eiendomsskatt til kommunen, tilsvarende.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrdifferensiering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Kommunen fastsetter differensierte gebyrsatser. Satsene fastsettes slik at de fremmer avfallsreduksjon, kildesortering og gjenvinning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Gebyrdifferensieringen vil skje på grunnlag av leverte avfallsmengder og/eller antall tømminger.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k5">
      <kverdi>Kap. 5</kverdi>
      <ktittel>Kommunalt samtykke til innsamling av husholdningsavfall <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/5/marg/1"><b>§ 12-1.</b> Private som ønsker å samle inn husholdningsavfall i Kristiansand, Søgne, Songdalen eller Vennesla må søke om samtykke. Avfall Sør gir samtykke til innsamling av husholdningsavfall når følgende kumulative krav er oppfylt:</marg>
      <liste id="/kapittel/5/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kvalifikasjonskrav</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Den som skal samle inn husholdningsavfall må være et godkjent foretak. Foretaket må være egnet til å foreta og til å kunne gjennomføre den innsamlingen det gis tillatelse til.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/5/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Krav til utførelse av oppgaven</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Innsamling av husholdningsavfall skal skje i henhold til forurensningsloven og øvrig relevant regelverk.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">Alt innsamlet husholdningsavfall skal transporteres til godkjent mottak uten ugrunnet opphold.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/4">Den som samler inn husholdningsavfall skal rapportere hvilke husholdningsavfallstyper som samles inn og omfanget av innsamlingen. Rapportering gjøres til Avfall Sør, som kan fastsette krav til hvordan rapportering skal skje.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/5">Samtykket kan ikke overdras til annet rettssubjekt.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/6">Samtykkemottaker er alene ansvarlig for skade virksomheten påfører Avfall Sør eller tredjepart under utførelse av innsamling som det er gitt samtykke til.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/5/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Krav til søknad og dokumentasjon</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Søknad skal være skriftlig og må inneholde opplysninger om søker og utførelse som gitt i egen retningslinje.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/3">Søknad skal inneholde en forsikring om at søker vil overholde de krav som er fastsatt i denne forskriftens § 12-1 bokstav b.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/3/marg/1"><b>§ 12-2.</b> Selv om vilkår for samtykke ellers er oppfylt kan Avfall Sør nekte å gi samtykke dersom Avfall Sørs mulighet for økonomisk og rasjonell drift reduseres.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/3/marg/2"><b>§ 12-3.</b> Avfall Sør kan trekke samtykke dersom:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/5/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Innsamling og behandling ikke skjer i henhold til vedtak og gjeldende regelverk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/5/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forutsetningene for samtykket endres slik at innsamling i regi av samtykkemottaker reduserer Avfall Sørs mulighet for økonomisk og rasjonell drift.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/5/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Endringer i offentlige regler og krav, som har betydning for tildeling av samtykke.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/5/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det foreligger forhold hos samtykkemottaker som ville gitt grunnlag for avvisning etter forskrift om offentlig anskaffelse § 11-10.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/2">Opplistingen er ikke uttømmende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/3">Samtykket gjelder i fem år fra vedtaksdato, dersom ikke annet er fastsatt i vedtaket.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/5/ledd/3/marg/1"><b>§ 12-4.</b> Gebyr</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/4">Avfall Sør kan kreve gebyr for behandling av tillatelser i medhold av denne forskriften. Gebyret skal ikke overstige Avfall Sørs kostnader ved saksbehandling og kontroll.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/5/ledd/4/marg/1"><b>§ 12-5.</b> Kontroll og sanksjon</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/5">Avfall Sør skal føre tilsyn og kontroll med virksomheter som har fått samtykke til innsamling av husholdningsavfall. Tilsyn og kontroll skjer innenfor rammene av forurensningsloven kapittel 7.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/6">Avfall Sør kan kreve gebyr for gjennomføring av kontrolltiltak som skal sikre at forskriften eller vedtak med hjemmel i forskriften blir fulgt. Gebyret skal ikke overstige Avfall Sørs kostnader ved gjennomføring av kontrollen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k6">
      <kverdi>Kap. 6</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k6/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser om unntak og fritak</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/13/marg/1"><b>§ 13-1.</b> Avfall Sør kan etter skriftlig søknad gjøre unntak fra bestemmelsene i denne forskriften. Avfall Sør innhenter om nødvendig helsemyndighetenes godkjennelse på forhånd.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/13/marg/2"><b>§ 13-2.</b> Avfall Sør kan etter skriftlig søknad gi midlertidig fritak fra lovpålagt innsamling av husholdningsavfall for abonnenter i helårsboliger som er midlertidig ubebodd. Fritak gis ikke for mindre enn 6 måneder, og kan gis for inntil 1 år av gangen.</marg>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/13/ledd/1">Dersom det innvilges midlertidig fritak, gis det automatisk fritak fra plikten til å betale for hele eller deler av renovasjonsgebyret for fritaksperioden. Avfall Sør avgjør om utleverte beholdere skal hentes inn i fritaksperioden og kan beregne gebyr for inn- og utkjøring av beholdere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/13/ledd/2">Blir boligen tatt i bruk før fritaksperioden utløper skal Avfall Sør varsles umiddelbart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/13/ledd/3">Avfall Sør kan fastsette nærmere retningslinjer om fritak fra lovpålagt innsamling av husholdningsavfall, herunder hvordan gebyret i fritaksperioden skal beregnes.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/13/ledd/3/marg/1"><b>§ 13-3.</b> Avfall Sør kan gi fritak fra innsamling av husholdningsavfall fra hytter og fritidseiendom dersom fritidsboligen//boenheten er å betrakte som kondemnert.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k6/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/14/ledd/1">Avfall Sør fører tilsyn med at bestemmelsene i denne forskrift følges. Tilsyn kan utføres på flere måter, herunder besøk og befaring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k6/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Forhold til andre forskrifter og myndigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/15/ledd/1">Det er lokale helsemyndigheter som har ansvar for å sikre at håndtering av avfall skjer i samsvar med Kommunehelsetjenesteloven, og kan på selvstendig grunnlag fastsette ytterligere vilkår som sikrer hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k6/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Delegasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/1">Myndighet i denne forskriften er delegert fra de respektive kommuner til Avfall Sør med unntak for § 10-2, og § 13-3 første ledd, jf. forurensningsloven § 83.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k6/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/1">Avfall Sør kan treffe de vedtak som er nødvendige for å gjennomføre denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/2">Klage over enkeltvedtak fattet i medhold av denne forskrift sendes til Avfall Sør AS. Dersom klagen ikke tas til følge, skal den legges frem for en særskilt opprettet klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k6/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1">Ved overtredelse av bestemmelser i denne forskrift eller vedtak fattet i henhold til denne forskrift kan Avfall Sør sørge for gjennomføring av nødvendige tiltak. Avfall Sør kan gi pålegg om økt beholdervolum, økt tømmeavgift, opprydding og ettersortering av avfallet. Ekstrakostnader forbundet med slike tiltak må betales av abonnenten etter selvkost. Overtredelse av forskriften kan utover dette straffes med bøter, jf. forurensningslovens § 79, 2. ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2448/k6/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. januar 2018. Samtidig oppheves forskrift 24. juni 2010 nr. 1012 for husholdningsavfall, Kristiansand, Songdalen, Søgne og Vennesla kommuner, Vest-Agder.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
