<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-16-2493" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-16-2493</id>
    <dato>16.11.2017 nr. 2493</dato>
    <dato type="iso">2017-11-16</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tokke kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>, <ref id="for-2015-12-17-1710">F17.12.2015 nr. 1710</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0471</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feiing og tilsyn, Tokke</korttittel>
    <tittel>Forskrift om feiing og tilsyn med fyringsanlegg, samt regulering av feiegebyr, Tokke kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Tokke kommunestyre 16. november 2017 med heimel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28, og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta har som føremål å regulere gjennomføring av feiing og tilsyn av fyringsanlegg, slik at risikoen for at brann skal oppstå i fyringsanlegg og røykløp, vert redusert så mykje som mogleg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal regulere gebyrordninga for feiing og tilsyn til kommunane som er med i samarbeidet, samt tilleggstenester innan brannførebygging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Den lokale forskrifta gjeld feiing og tilsyn av alle fyringsanlegg for brannobjekt i deltakarkommunane.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Brannobjekt:</i> bustader, fritidsbustader, verksemder, konstruksjonar, anlegg m.m. der brann kan oppstå og true liv, helse og materielle verdiar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Brukar:</i> den som i eigenskap av eigar, eller i høve avtale med eigar har bruksrett og nyttar seg av denne retten.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Eigar:</i> den som har grunnboksheimel til eit brannobjekt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Feiing:</i> reingjering av røykkanalar og uttak av sot.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Fyringsanlegg:</i> omn, sentralvarmekjele eller varmluftkjele, der varme skal verte produsert ved forbrenning av fast, flytande eller gassformig brensel, inklusiv røykkanal og matesystem for brensel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Matesystem:</i> anlegg for tilførsel av fast eller flytande brensel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Røykkanal:</i> kanal for transport av røykgassar til friluft, røykrøyr og skorstein.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Skorstein:</i> vertikal del av fyringsanlegget, og kan innehalde fleire røykkanalar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9">
        <lverdi>9.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Tilsyn:</i> kontroll med at fyringsanlegget er intakt, fungerer som føresett og er tilfredsstillande sikra mot brann og anna skade. Feiar/tilsynsperson kan også få oppgåver som å kontrollere at det i brannobjektet er deteksjon (røykvarslar), sløkkeutstyr og tilfredsstillande moglegheit for røming ved brann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10">
        <lverdi>10.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>VTBV:</i> Vest-Telemark Brannvesen IKS.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Mengda av feiing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Feiing skal utførast så ofte som naudsynt for å hindre brann eller andre skader. Det enkelte fyringsanlegg skal vurderast med omsyn til kor hyppig det er naudsynt å feie. Feiarane vurderer dette på grunnlag av erfaring frå tidlegare gjennomført feiing, alder, type, tilstand til fyringsanlegget og omfang av bruken. Brannsjefen set på bakgrunn av dette opp ein rullerande plan for gjennomføring av lovpålagt feiing og tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p4-1">
      <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
      <ptittel>Bustader</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/1">Feiinga skal utførast minst kvart tredje år, og tilsyn minst kvart sjette år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/2">Feiing og tilsyn av bustader kan utførast på same dag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p4-2">
      <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
      <ptittel>Fritidsbustader</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/1">Det vert lagt opp til at denne tenesta i fyrste omgang skal gjelde for fritidsbustader som ligg nær bilveg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/2">Feiinga skal utførast minst kvart tredje år, og tilsyn minst kvart sjette år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/3">Framtidig frekvens vil bli bestemt etter at fyrste feie- og tilsynsrunde er gjennomført.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/4">Feiing og tilsyn av fritidsbustader kan utførast på same dag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Mengda av tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilsyn med fyringsanlegg skal utførast ved behov, men minst ein gong kvart sjette år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Etter brann eller eksplosjon i eller i tilknyting til fyringsanlegget, skal det utførast tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kommunen v/VTBV skal utføre tilsyn med fyringsanlegg i fritidsbustader etter plan utarbeidd av brannsjefen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Varsling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Eigar eller representant for eigar av fyringsanlegg skal varslast skriftleg eller elektronisk med dato for gjennomføring av feiing/tilsyn, og kan verta pålagt å varsle andre brukarar av vedkomande bygg.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/1">Bustader</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Feiing/tilsyn vert varsla seinast 3 - 7 dagar før, slik at eigar eller representant for eigar kan legge forholda til rette for at feiing/tilsyn kan verta gjennomført.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/6/ledd/2/marg/1">Fritidsbustader</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Feiing/tilsyn vert varsla seinast 14 dagar før, slik at eigar eller representant for eigar kan legge forholda til rette for at feiing/tilsyn kan verta gjennomført.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Førebels vert det ikkje teke høgde for å gje gebyr for manglande oppmøte/tilrettelegging frå huseigar, der feiar må gjera ny avtale for feiing/tilsyn, men om dette vert ei utfordring vil ein måtte legge inn gebyr for ny avtale/oppmøte. Dette for å dekke ekstrakostnadane ein slik ekstratur vil medføre.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Feie- og tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Gebyret vert fastsett av kommunestyret sjølv og blir kravd inn for alle bueiningar/bygg etter kommunanes innkrevjingsrutiner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Gebyr for drift av feiarvesenet vert kravd inn etter sjølvkostprinsippet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det skal vere gebyr for alle bueiningar/bygg som har ein eller fleire faste tilknytte eldstader, uavhengig av regelmessig bruk eller ikkje. Gebyret vert sett likt for kvart røykløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">For bustader/bygg som har gassfyrt fyringsanlegg skal det vera eit gebyr som dekker tilsyn. Gebyret vert sett likt for kvar eining/bygg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Gebyrplikta er ikkje knytt til tidspunktet for når den enkelte feiinga eller tilsynet er gjennomført, men gjeld for heile feieperioden, uansett når i feieperioden feiinga finn stad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Dersom varsla feiing vert avbestilt og avtalt på nytt, kan det krevjast tilleggsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Gebyr kan krevjast inn sjølv om feiing og tilsyn ikkje er utført i fylgjande tilfelle:
<liste id="/paragraf/7/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Feiaren finn ved inspeksjon av røykkanalar at feiing ikkje er naudsynt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Feiaren finn etter at det er varsla feiing eller tilsyn at han/ho ikkje får tilfredsstillande tilgang til fyringsanlegget.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gje fritak frå å betale gebyr i fylgjande tilfelle:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bustaden/fritidsbustaden har ikkje installert eldstad.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fyringsanlegget er fråkopla, og skorsteinen er blenda.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Før fritak vert gjeve, skal feiar ha ført tilsyn med at fråkopling av fyringsanlegg og blending av skorstein er utført tilfredsstillande.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Huseigar pliktar å melde frå til kommunen som må melde vidare til VTBV, dersom fyringsanlegg/eldstad vert installert eller gjort vesentlege endringar på, vert tilkopla att, blending av skorstein er/vil bli fjerna eller bustaden vert teken i bruk att. Om huseigar/brukar let vera å melde installasjon/tilkopling av eldstad/fyringsanlegg eller fjerning av blending, kan kommunen krevje feiegebyr etterbetalt frå det tidspunktet fritaket vart gjeve.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Andre tenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Eigar og brukar av fyringsanlegg som ynskjer frivillig feiing eller tilsyn utanom lovpålagt feiing eller tilsyn, fjerning av beksot, filming av røykløp og liknande, må sjølv ta kontakt med feiaren og avtale dette. Dette vert utført mot eige gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Plikter hjå huseigar og brukar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det er eigar sitt ansvar å halde fyringsanlegget i orden til ei kvar tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Huseigar pliktar å melde frå til kommunen som må melde vidare til VTBV, ved montering av ny eldstad og/eller vesentleg endring av fyringsanlegget (rehabilitering).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Eigar skal, etter å ha motteke varsel om feiing, syte for at heile fyringsanlegget er tilgjengeleg for feiing, samt utstyrt og innretta slik at feiing kan verta utført på ein fagleg tilfredsstillande måte, utan fare for liv og helse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Eigar pliktar å syte for at stige er lagt fram og tilgjengeleg for feiar i nærleiken av takstige/trinn, som eit signal på at det er klart for feiing. Tilkomst til tak skal vera sikra mot utgliding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Typegodkjent takstige skal vera festa til tak i samsvar med monteringsrettleiing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">Der feiing ikkje skjer frå tak, skal eigar/eigarrepresentant syte for at feiaren har tilfredsstillande tilkomst til røykløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">Eigar/eigarrepresentant skal syte for tilfredsstillande tilkomst til sotluke eller tilsvarande egna innretning for sotuttak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/8">Det er opp til feiaren å avgjera om tilgangen til fyringsanlegget er tilfredstillande.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/9">Ved innvending tilkomst for feiing, skal eigar/eigarrepresentant vera til stades under feiing.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Plikter hjå feiaren</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Feiinga skal utførast på ein fagleg tilfredsstillande måte med minst mogleg ulempe for bebuarane. Etter avslutta feiing skal feiaren syte for at sot vert fjerna, anten av feiaren sjølv eller av byggeigar/brukar, og frakta til eigna stad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Feiaren skal under feiing og tilsyn vurdere tilhøve ved fyringsanlegget som kan ha fylgje for branntryggleiken eller tilkomsten. Ved avvik som ikkje kan verta retta på staden, skal feiaren gje skriftleg tilbakemelding om tilhøvet til byggeigaren, eller representant for eigaren. Denne skal innehalde ein frist for retting eller tilbakemelding om når retting vert utført.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Dersom rettinga ikkje vert gjennomført, skal tilsynsmyndet gje pålegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Feiarvesenet skal ha oppdaterte data og historikk på fyringsanlegga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Dersom nokon nektar eller legg hindringar i vegen for feiing eller tilsyn, skal brannsjefen varslast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Handheving og sanksjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Lokalt tilsyn, handheving og sanksjonar skal utførast i samsvar med forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannførebygging § 6 og § 17, samt kapittel 7 i brann- og eksplosjonsvernlova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Vedtak gjort av lokalt tilsynsmynde i medhald av denne forskrifta kan klagast etter brann- og eksplosjonsvernlova § 41, andre ledd. Klaga skal framsetjast skriftleg til Interkommunalt brannvernsamarbeid i Vest-Telemark ved brannsjefen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Ved klage på gebyr m.m. § 28 i brann- og eksplosjonsvernlova skal klager sendast Tokke kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Sakshandsaminga ved klager følgjer avgjerd i medhald av brann- og eksplosjonsvernlova, samt lov om sakshandsaming i forvaltningssaker (forvaltningslova) og reglement for delegering av mynde i Tokke kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Endringar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Styret får fullmakt til å gjera mindre vesentlege endringar i forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-16-2493/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Forskrifta trer i kraft</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
