<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-22-2408" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2408">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-22-2408</id>
    <dato>22.11.2017 nr. 2408</dato>
    <dato type="iso">2017-11-22</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bergen kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>, <ref id="for-2015-12-17-1710">F17.12.2015 nr. 1710</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-12-13-4955</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0014</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feie- og tilsynstjenester, Bergen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om feie- og tilsynstjenester, Bergen kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Bergen bystyre 22. november 2017 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 andre ledd, jf. forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2408/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å oppfylle og utdype brann- og eksplosjonsvernlovens bestemmelser om feiing og tilsyn i Bergen kommune. Forskriften skal styrke gjennomføringen av det brannforebyggende arbeidet i boliger og andre bygninger gjennom bestemmelser om feiing og tilsyn med fyringsanlegg i følge med kartlagt risiko.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2408/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder feiing og tilsyn med fyringsanlegg og utvidet tilsyn med personsikkerheten, informasjon om riktig fyring og brannfaren ved bruk av ildsteder i Bergen kommune. Hyppighet og omfang i følge med kartlagt risiko.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2408/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Feiing</i> - Rengjøring av røykkanaler i fyringsanlegg og uttak av sot.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Tilsyn</i> - Tilsyn med at fyringsanlegget er intakt, virker som forutsatt og er tilfredsstillende sikret mot brann og annen skade og at bestemmelser gitt i eller i medhold av brann- og eksplosjonsvernloven følges. Tilsyn omfatter også eventuelle reaksjoner etter tilsynet.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Utvidet tilsyn</i> - Tilsyn med at gjeldende bestemmelser om personsikkerhet gitt i eller i medhold av brann- og eksplosjonsvernloven følges.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/4"><i>Informasjonsarbeid</i> - Informasjon om brann-, personsikkerhet og miljø i følge med kartlagt risiko.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/5"><i>Kartlagt risiko</i> - Kommunens egen kartlegging om sannsynlighet for brann og konsekvensene brann kan få for liv, helse, miljø og materielle verdier.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2408/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utvidet tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">I tilknytning til tilsyn med fyringsanlegg skal det også føres tilsyn med personsikkerhet. Tilsyn med personsikkerhet skal utføres uten at dette medfører betydelig økt tidsbruk i forbindelse med det ordinære fastsatte tilsynet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2408/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Feie- og tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Feie- og tilsynsgebyret fastsettes av bystyret i Bergen kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2408/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 13. desember 1999 nr. 4955 om feie- og tilsynsordning, Bergen kommune, Hordaland.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
