<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-14-2407" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-14-2407</id>
    <dato>14.12.2017 nr. 2407</dato>
    <dato type="iso">2017-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Drangedal kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§5">L16.03.2012 nr. 12 § 5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-21-1878</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0010</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyr, Drangedal</korttittel>
    <tittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyr, Drangedal kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Drangedal kommunestyre 14. desember 2017 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 5 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å betale gebyr</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/1/marg/1"><b>§ 1-1.</b> Plikten til å betale vann- og/eller avløpsgebyr gjelder:</marg>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fast eiendom som er tilknyttet vann- og/eller avløpsledning, direkte eller gjennom privat samleledning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Eiendom som kommunen i medhold av plan- og bygningsloven § 65, § 66 og § 92 har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ubebygd eiendom som kommunen kunne ha krevd tilknyttet kommunal vann- og avløpsledning dersom eiendommen var bebygd. Avgiftsplikten gjelder også eiendom som ikke inngår i stadfestet reguleringsplan. For ubebygd eiendom gjelder avgiftsplikten likevel ikke så lenge årsaken til at eiendommen ligger ubebygd er byggeforbud i følge lov eller vedtak av offentlig myndighet eller annen særlig grunn som eieren ikke har ansvar for.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1/marg/2"><b>§ 1-2.</b> Eieren står ansvarlig for avgiftene. For eiendom som er bortfestet betaler festeren i stedet for grunneieren.</marg></avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Med avløpsledning forstås i disse forskriftene separate ledninger for avløp fra sanitærutstyr og industriproduksjon (spillvannsledning) og ledninger for tak-, drens- og overvann (overvannsledning) eller fellesledninger for disse avløpstypene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Med boenhet forstås bolig med ett eller flere rom og med separat inngang, samt bad/WC og kjøkkendel. Som boenhet regnes i denne forbindelse også eiendom med fritidsbebyggelse. For eiendom med næringsbygg i kombinasjon med bolig, beregnes gebyrene også for hele eiendommen under ett eller separat for den enkelte enhet.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrform</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Gebyrplikten omfatter:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tilknytningsgebyr for vann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tilknytningsgebyr for avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Årsgebyr for vann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Årsgebyr for avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Gebyr for stenging og/eller åpning av vann og avløp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyrsatsene fastsettes av kommunestyret og trer i kraft fra det tidspunktet kommunestyret bestemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Restriksjoner på vannleveranser med mer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Restriksjoner på forbruket av vann, avbrudd i vannleveransen eller mottak av avløpsvann gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyrene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Arealberegningsmetode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">I den utstrekning gebyrberegningen gjøres avhengig av bebyggelsens størrelse, skal gebyrpliktig areal beregnes etter NS-3940 bruksareal (BRA), justert til beregnet areal (BA) etter Husbankens regler. Dette gjelder all gebyrpliktig bebygd areal på eiendommen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytningsgebyr</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/7/marg/1"><b> § 7-1.</b> Tilknytningsgebyr for vann og/eller avløp skal normalt betales:</marg>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved nybygg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved utvidelse dersom utvidelsen er større enn 50 m<sup>2</sup> beregnet areal (BA).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Når bebygd eiendom blir tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved seksjonering.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/2"><b>§ 7-2.</b> Tilknytningsgebyret fastsettes i forhold til bebyggelsens areal og etter følgende grupper og faktorer:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Gruppe 1: </entry>
              <entry colname="2">For de første 300 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="3">BA antall m<sup>2</sup> x 1,00 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gruppe 2: </entry>
              <entry colname="2">over 300 m<sup>2</sup> inntil 2 700 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="3">BA antall m<sup>2</sup> x 0,50 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gruppe 3: </entry>
              <entry colname="2">over 2 700 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="3">BA antall m<sup>2</sup> x 0,15 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">For gruppe 1 gjelder imidlertid at gebyret utgjør minst gebyr tilsvarende som for 200 m<sup>2</sup> BA.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/2/marg/1"><b>§ 7-3.</b> For nye abonnenter forfaller tilknytningsgebyret til betaling senest ved tilknytning. Ellers forfaller tilknytningsgebyret ved gitt igangsettingstillatelse.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/2/marg/2"><b>§ 7-4.</b> For eiendommer hvor det betales anleggsbidrag kan kommunen frafalle hele eller deler av tilknytningsgebyret.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/2/marg/3"><b>§ 7-5.</b> Størrelsen på tilknytningsgebyret vurderes og vedtas årlig.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/2/marg/4"><b>§ 7-6.</b> For innkreving av tilknytningsgebyr gjelder bestemmelsene i § 12.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/8/marg/1"><b>§ 8-1.</b> Årsgebyr for vann og/eller avløp skal betales for alle bo- og næringsenheter som er tilknyttet kommunal vann- eller avløpsledning og består av abonnementsgebyr og forbruksgebyr. Utleieenheter i private hus omfattes imidlertid ikke av denne gebyrplikten men regnes sammen med hoveddelen, så fremt det ikke er installert separat vannmåler.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/8/marg/2"><b>§ 8-2.</b> Abonnementsgebyret er et fast beløp som betales av alle bo- og næringsenheter, som definert i § 2, og beregnes per enhet. Gebyret står i forhold til kommunens faste kostnader med vann- og avløpstjenesten og antall abonnenter.</marg>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">For næringsenheter, inkludert landbrukseiendommer og gartnerier gjelder egne satser. Fritidsboliger som ligger i område regulert til næring og er pålagt utleieplikt er også å regne som næringsenhet etter denne forskrift.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/marg/1"><b>§ 8-3.</b> Forbruksgebyr er et variabelt gebyr som beregnes ut fra forbruk, målt eller stipulert. For rene boenheter har abonnentene adgang til å velge om forbruksgebyret skal baseres på stipulert eller målt forbruk. Enheter som har godkjent vannmåler betaler forbruksgebyr basert på målt vannforbruk og pris pr. m<sup>3</sup> .</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Alle næringsenheter skal ha installert vannmåler og betale forbruksgebyr etter målt forbruk. Kommunen kan likevel i det enkelte tilfelle tillate betaling etter stipulert forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Alle vannmålerabonnenter skal levere selvavlesingskort som grunnlag for avregning av gebyrene. Det mengdeavhengige gebyret skal være basert på faktisk målte mengder. For alle abonnenter gjelder at avløpsmengde regnes lik vannmengde dersom ikke annet er avtalt.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/3/marg/1"><b>§ 8-4.</b> Boenhet som ikke har vannforsyning gjennom måler, skal betale forbruksgebyr for vann og/eller avløp i henhold til stipulert vannforbruk basert på bebyggelsens areal, jf. § 6 og pris pr. m<sup>3</sup> . Stipulert vannforbruk fastsettes til 1,0 m<sup>3</sup> /m<sup>2</sup> BA og i forhold til følgende grupper og tilordnede areal:
<br/></marg></ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>BA:</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Tilordnet areal:</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Faktor:</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Stipulert forbruk:</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1-70 m<sup>2</sup> = </entry>
              <entry colname="2">50 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="3">1,0 m<sup>3</sup> /m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="4">50 m<sup>3</sup> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">71-125 m<sup>2</sup> = </entry>
              <entry colname="2">100 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="3">1,0 m<sup>3</sup> /m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="4">100 m<sup>3</sup> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">126-170 m<sup>2</sup> = </entry>
              <entry colname="2">150 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="3">1,0 m<sup>3</sup> /m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="4">150 m<sup>3</sup> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">171 m<sup>2</sup> og over = </entry>
              <entry colname="2">200 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="3">1,0 m<sup>3</sup> /m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="4">200 m<sup>3</sup> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Fradrag i årsgebyr</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/9/marg/1"><b>§ 9-1.</b> Dersom avløpsmengden er vesentlig større eller mindre enn det målte eller stipulerte vannforbruket, skal det forbruksavhengige avløpsgebyret baseres på en avløpsmengde fastsatt av kommunen.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/9/marg/2"><b>§ 9-2.</b> Dersom kommunen finner at det i forbindelse med oppføring av bygg og anlegg medgår eller vil medgå relativt store vannmengder, kan det for levering av vann kreves installert vannmåler.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/9/marg/3"><b>§ 9-3.</b> Årsgebyr kan tidligst innkreves fra og med måneden etter lovlig innflytting skjer eller etter at brukstillatelse kan gis.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/9/marg/4"><b>§ 9-4.</b> Boenhet som er ubebodd i mer enn ett år kan etter søknad fritas for årsgebyr.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/9/marg/5"><b>§ 9-5.</b> For industribedrifter, jordbruksvirksomhet og virksomhet som har avløpsvann som i sammensetning avviker vesentlig fra vanlig husholdningsavløp i gunstig retning, kan det beregnes et fradrag i årsavgiften for avløp. Fradragets størrelse fastsettes ved avtale, eller hvis avtale ikke kommer i stand, av kommunen.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tillegg i årsgebyret</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/10/marg/1"><b>§ 10-1.</b> Der hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker fordyrende på kommunens drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg eller gir negative konsekvenser for kommunens renseprosesser eller den biologiske slambehandlingen og/eller negativ påvirkning for arbeidsatmosfæren i anleggene kan det kreves:</marg>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tillegg i årsgebyret</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">At bedriften inngår innslipps-/påslippsavtale med kommunen.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Tilleggets størrelse fastsettes av kommunen.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/2/marg/1"><b>§ 10-2.</b> Kommunen kan kreve dekket alle kostnader direkte forbundet med tiltak som følge av at gebyrpliktig har unnlatt å etterkomme pålegg om å utbedre lekkasjer på eiendommens vannledning eller mangler ved avløpsanlegg eller sanitærutstyr. Ved omlegging eller utbedring av avløpsledninger kan kommunen kreve at eier av tilknyttet stikkledning foretar tilsvarende omlegging eller utbedring.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/2/marg/2"><b>§ 10-3.</b> Gebyrpliktig som unnlater å etterkomme pålegg om utbedring av lekkasjer som medfører forurensing kan ilegges tvangsmulkt etter forurensingslovens § 73. Tvangsmulkten fastsettes i hvert tilfelle av kommunen og begynner å løpe etter fastsatt frist for utbedring av forholdet og løper til forholdet er utbedret. Tvangsmulkten forfaller hver måned.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/2/marg/3"><b>§ 10-4.</b> Når gebyrpliktige eiendommer unnlater å levere inn selvavlesingskort for vannmålere, kan kommunen stenge eiendommens vannforsyning, eller eiendommen kan bli ilagt et tilleggsgebyr. Tilleggsgebyret vil utgjøre kommunens faktiske kostnader med å få avlest vannmåleren.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/2/marg/4"><b>§ 10-5.</b> For bade- og svømmebasseng på eiendom, som ikke betaler etter målt forbruk, betales et tilleggsgebyr for vann og/eller avløp tilsvarende et årlig forbruk på:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/2/marg/5">40 m<sup>3</sup> for bassengvolum inntil 20 m<sup>3</sup></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/2/marg/6">80 m<sup>3</sup> for bassengvolum inntil 40 m<sup>3</sup></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/2/marg/7">120 m<sup>3</sup> for bassengvolum over 40 m<sup>3</sup>.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Bestemmelser for installasjon og bruk av vannmåler</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/11/marg/1"><b>§ 11-1.</b> For eiendommer med installert vannmåler gjelder følgende:</marg>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kommunen bestemmer kvalitet i form av type, samt plassering og størrelse på måleren.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Eieren skal holde måleren lett tilgjengelig for avlesing og vedlikehold. Fjernes eller skades måleren så skal eieren omgående meddele dette til kommunen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Utgifter til installasjon eller eventuell flytting av måleren betales av eieren.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Kommunen kan etter skriftlig søknad fra eieren gå med på kontroll av vannmåleren. Viser kontrollen et avvik på minst 5 % utføres justering og eventuell utskifting av måleren.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Dersom eventuelle feilmålte mengder ikke beregnes tilstrekkelig nøyaktig, justeres gebyret for den periode det er tvil om etter gjennomsnittet av nærmeste periode før feilen er oppstått, og etter at den er utbedret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Eieren er ansvarlig for å følge med på forbruksutviklingen slik at lekkasjer eller målefeil oppdages snarest mulig.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">For installasjon og bruk av vannmåler gjelder for øvrig kommunens tekniske bestemmelser med bruk av autoriserte rørleggere.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Eier står ansvarlig for betaling av gebyrene overfor kommunen.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/marg/1"><b>§ 12-1.</b> Kommunen sender faktura for tilknytningsgebyr til abonnenten etter at søknad om tilknytning er mottatt, dersom ikke annet er avtalt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/marg/2"><b>§ 12-2.</b> Årsgebyret fordeles over 4 terminer pr. år. Avregningen sendes til eier/fester av bo- eller næringsenhet, dersom annet ikke er avtalt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/marg/3"><b>§ 12-3.</b> For enheter som betaler etter målt forbruk og/eller avløpsmengde, kan kommunen kreve á konto betaling pr. termin og foreta avregning for en av terminene etter måleravlesning.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/marg/4"><b>§ 12-4.</b> Dersom årsgebyret ikke er betalt innen én måned etter at den gebyrpliktige har mottatt annen gangs varsel om innbetaling, kan kommunen, når kommuneoverlegen ikke motsetter seg det, stenge den kommunale vannforsyningen til eiendommen. For oppmøte i forbindelse med avstengingen og påsetting av vannforsyningen skal den gebyrpliktige betale i henhold til kommunens gebyrsatser.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/marg/5"><b>§ 12-5.</b> Forfalt krav på årsgebyr er sikret med lovpant i eiendommen etter lov 8. februar 1980 nr. 2 § 6-1. Både årsgebyr og tilknytningsgebyr er ellers tvangsgrunnlag for utlegg, jf. tvangsfullbyrdelsesloven kap. 7. Gebyrene kreves inn av kommunen etter reglene for innkreving av skatt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/12/ledd/1/marg/6"><b>§ 12-6.</b> Om renteplikt ved for sen betaling eller tilbakebetaling av vann- og avløpsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 tilsvarende.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Når særlige grunner taler for det, kan kommunen dispensere fra disse forskriftene, såfremt dette ikke ellers strider mot lover og forskrifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Enkeltvedtak i medhold av denne forskriften kan påklages etter reglene i forvaltningsloven 10. februar 1967 med senere endringer. Klageinstans er kommunens klageinstans opprettet i henhold til kommuneloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Følgende er ikke gjenstand for klage:
<liste id="/paragraf/14/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Arealberegninger i henhold til dette reglement.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Utskrivning av gebyrer i henhold til gebyrsatsene for vann og avløp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Ilagt gebyr må betales i sin helhet inntil klagen er behandlet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2407/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forskriften gjøres gjeldende fra 1. januar 2018. Samtidig oppheves forskrift 21. desember 2010 nr. 1878 for vann- og avløpsgebyr, Drangedal kommune, Telemark gjeldende fra 1. januar 2011.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
