<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-01-2509" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-01-2509</id>
    <dato>01.06.2017 nr. 2509</dato>
    <dato type="iso">2017-06-01</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ringerike kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0876</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem, Ringerike</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Ringerike kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ringerike kommunestyre 1. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, lovgrunnlag, definisjoner, virkeområde og organisering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å sikre kommunens innbyggere lik tilgang på langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester ved å gi kriterier for tildeling av slike tjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Denne forskrift gir videre regler for hvordan pasienter eller brukere skal følges opp i ventetid på slikt opphold eller slik bolig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovgrunnlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Hjemmel for tildeling er lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter § 2-1a andre ledd (rett til nødvendige helse- og omsorgstjenester fra kommunen) og § 2-1e første ledd (rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig), jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-1, § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c og § 3-2a.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Pasient eller bruker har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester. Kommunen er pålagt å fastsette forskrifter med kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Med <i>sykehjem</i> menes helseinstitusjon som faller inn under forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstav d, jf. § 2, hvor det ytes heldøgns helse- og omsorgstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Med <i>langtidsopphold</i> menes opphold i sykehjem på ubestemt tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Med <i>tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</i> menes boliger:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">der beboernes tjenestebehov vanligvis er så stort at det er sammenlignbart med tjenestebehovet som beboere i sykehjem har,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">der det er mulig å gi døgnkontinuerlige tjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">der det er mulig å føre tilsyn med pasientene eller brukerne tilsvarende som i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">der det er mulig å motta tjenester fra helse- og omsorgspersonell med kompetanse tilsvarende hva personell vanligvis har i sykehjem, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">der muligheten for å tilkalle hjelp, og responstida før personalet kan komme til boligen, er tilsvarende som i sykehjem.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Denne forskrift gjelder for pasienter og brukere som oppholder seg i Ringerike kommune, jf. lov 24. juni 2011 nr. 30 § 3-1 første ledd, og som har behov for helse- og omsorgstjenester tilsvarende som i sykehjem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Organisering, ansvar og myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Hvor mange langtidsplasser i sykehjem eller boliger særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester kommunen disponerer til enhver tid framgår av kommunens internkontrollsystem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Enkeltvedtak i henhold til denne forskrift fattes av Ringerike kommune ved Tildelingskontoret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester tildeles pasient eller bruker som
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">har omfattende behov for helse- og omsorgstjenester, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">er varig ute av stand til å ta vare på seg selv og som ikke lenger mestrer dagliglivets gjøremål på grunn av kognitiv svikt eller fysisk funksjonstap, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ikke på et forsvarlig nivå får dekket sitt daglige behov for helse- og omsorgstjenester i eget hjem.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Andre relevante tiltak som tidsbegrenset opphold i institusjon, dagtilbud, utvidet hjemmetjeneste, rehabiliteringstjenester og bedre tilrettelegging i hjemmet skal på forhånd være utprøvd eller vurdert.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Rett til vedtak om venteliste på langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester. Oppfølging ved ventelistevedtak.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Rett til vedtak om venteliste på langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Dersom pasient eller bruker fyller kriteriene i § 6, første ledd nr. 1 og 2, men kan få dekket sitt daglige behov for helse- og omsorgstjenester i eget hjem eller ved tidsbegrenset opphold i institusjon, vil pasienten eller brukeren har rett til vedtak om venteliste på langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns bemanning når
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">kommunen vurderer at utviklingen av helsetilstanden og / eller hjelpebehovet tilsier at pasienten eller brukeren vil være best tjent med et slikt tilbud, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">pasient eller bruker ønsker slikt tilbud.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Kommunen skal i tilfeller som nevnt i 1.ledd fatte vedtak om hvorledes pasient eller bruker skal ivaretas fram til slikt opphold kan tildeles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">Pasient eller bruker som bor hjemme og som har fått vedtak om venteliste jf. 1. ledd, skal få tildelt slikt opphold innen åtte uker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Oversikt over brukere som venter på langtidsopphold eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Kommunen skal til enhver tid ha oversikt over hvilke pasienter eller brukere som har fått vedtak om venteliste jf. § 7, 1. ledd. Kommunen skal kontinuerlig vurdere om pasienter eller brukere på venteliste mottar forsvarlig helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Klage og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k4/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1">Ved klage på enkeltvedtak etter denne forskrift, gjelder bestemmelsene i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient og brukerrettigheter kapittel 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-01-2509/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
