<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-11-2454" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2454">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-11-2454</id>
    <dato>11.12.2017 nr. 2454</dato>
    <dato type="iso">2017-12-11</dato>
    <ikraft>11.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-11</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Frogn kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0109</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av sykehjemsplass og tilsvarende bolig, Frogn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av sykehjemsplass og tilsvarende bolig, Frogn kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Frogn kommunestyret 11. desember 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2454/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftenes formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å gi den enkelte innbygger større forutsigbarhet og trygghet i forhold til hva som kan forventes av tjenester fra Frogn kommune. Videre skal forskriften bidra til at kommunens langtidsplasser i sykehjem og tilsvarende boliger blir best mulig utnyttet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2454/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrift gjelder ved tildeling av langtidsopphold i Frogn kommunes sykehjem og tilsvarende boliger særskilt tilrettelagt for heldøgns helse- og omsorgstjenester. Forskriften omfatter også tildeling av slike langtidsopphold i tilfeller hvor kommunen kjøper slike tilbud utenfor kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2454/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Langtidsopphold:</i> Opphold uten sluttdato. Det vil si tidsubegrenset opphold.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Tilsvarende bolig:</i> Boliger som er tilpasset for å kunne yte tjenester som skal dekke beboernes helse- og omsorgsbehov døgnet rundt, hvor det gis bistand fra egnet personell med tilsyn tilsvarende det som ville blitt gitt i sykehjem.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2454/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For å få tildelt langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig fra Frogn kommune, må følgende grunnkriterier være oppfylt:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">I utforming av tjenestetilbudet skal det legges stor vekt på hva brukeren mener. Vurdering av tjenestetilbud bygger på tverrfaglig utredning, samt opplysninger fra bruker, pårørende og andre helse- og omsorgstjenester. Behandlende leges medisinske opplysninger skal sammen med andre relevante opplysninger vesentlig vektlegges i den helse- og omsorgsfaglige vurderingen som kommunen foretar og være en del av beslutningsgrunnlaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søkerens behov for medisinsk behandling og/eller sykepleie, må være av en så omfattende karakter at det er behov for heldøgns pleie og omsorg i institusjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Andre aktuelle hjelpetiltak må være vurdert som utilstrekkelig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Søkerens prognose med tanke på hjelpebehov i form av sykehjemsplass eller plass i tilsvarende bolig, må være vurdert som nødvendig på ubestemt tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Søkeren må ha levert søknad om slikt langtidsopphold til Frogn kommune. Dersom søkeren selv mangler samtykkekompetanse, må søkerens verge eller nærmeste pårørende ha levert slik søknad på søkerens vegne.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2454/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av pasienter og brukere på venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Pasienter og brukere som har fått vedtak om at kriteriene for langtidsplass er oppfylt, jf. § 4, men som ved forsvarlig hjelp kan bo hjemme i påvente av tilbud om langtidsplass, føres på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen skal følge opp pasienter og brukere oppført på ventelisten på følgende måte:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Det skal gjennomføres regelmessig dialog om pasientens eller brukerens helsemessige status, utvikling og behov mellom Frogn kommunes søknadskontor og enheter som leverer tjenester til brukeren i ventetiden. Dette gjelder bare så langt lovpålagt taushetsplikt tillater slik dialog.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Regelmessig dialog med pasienten eller brukeren, eventuelt med dennes verge eller nærmeste pårørende så langt den lovpålagte taushetsplikten tillater det.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Søknadskontoret skal til enhver tid ha oversikt over de pasienter som står på ventelisten og fortløpende vurdere hvem som har størst behov for tildeling av langtidsplass når slik plass blir ledig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Så snart langtidsplass blir ledig, skal Søknadskontoret fatte vedtak om tildeling av plass til den som til enhver tid har størst behov for å få tildelt plassen. Hvor lang tid den enkelte pasient eller bruker har stått på ventelisten har ikke avgjørende betydning for hvem som skal få tildelt plass. Vedtaket skal inneholde opplysninger om dato for tildeling av plassen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2454/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Samboergaranti på sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ektepar eller samboere hvor begge har ønske om å bo sammen på sykehjem, skal få mulighet til det, også selv om bare den ene har vedtak om langtidsplass. Ektefeller/samboer må da søke om korttidsopphold. Korttidsopphold innvilges med varighet så lenge ektefelle/samboer med langtidsopphold har behov for langtidsopphold. Ektefelle/samboer må dele rom. Det kreves egenandel for ektefelle/samboer uten vedtak om langtidsplass etter gjeldende satser for korttidsopphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2454/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klageregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Pasienter, brukere eller deres representanter kan klage på enkeltvedtak etter denne forskrift, i tråd med pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-11-2454/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med 11. desember 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
