<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-22-2473" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2473">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-22-2473</id>
    <dato>22.11.2017 nr. 2473</dato>
    <dato type="iso">2017-11-22</dato>
    <ikraft>01.01.2021</ikraft>
    <ikraft type="iso">2021-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bergen kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0329</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forbud mot bruk av ildsteder, Bergen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forbud mot bruk av ildsteder uten dokumentert sikkerhet mot forurensning, Bergen kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Bergen bystyre 22. november 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 7-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2473/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften skal gjennom bestemmelser om forbud mot bruk av udokumenterte ildsteder bidra til å oppfylle kommunens plikt til å sørge for at eiere av mindre fyrings anlegg oppfyller sine plikter i henhold til forskrift om begrensning av forurensning. Hensikten med forbudet er å få fortgang i å erstatte oppvarmingsbehovet med miljøvennlige alternativer som nytt rentbrennende ildsted, solcelle eller fjernvarme.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2473/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for ildsteder for fast brensel, som brukes til oppvarming av byggverk i Bergen kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2473/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot bruk av ildsteder uten dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det er ikke tillatt å bruke ildsteder uten dokumentert sikkerhet mot forurensning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2473/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Unntaksregler</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Der eldre bevaringsverdige ildsteder er nødvendig av hensyn til interiøret i kulturhistorisk, antikvarisk eller verneverdig bygning, og at det er i forskriftsmessig stand, kan bevaringsverdig ildsted likevel tas i bruk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Magasinerende ildsteder, herunder klebersteinsovner og kakkelovner.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2473/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/5/marg/1"><i>Ildsted</i> - Mindre varmeproduserende enhet for lokal oppvarming (punktvarme). For eksempel frittstående vedovn, koksovn, kamin, åpen peis og peisinnsats.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/5/marg/2"><i>Bruk</i> - Med bruk menes her fyring. Ildsteder som ikke er i bruk må være demontert, plombert eller tilsvarende sikret mot bruk.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/5/marg/3"><i>Fast brensel</i> - Ved, koks, kull, briketter, peiskubber, pellets og lignende.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/5/marg/4"><i>Dokumentert sikkerhet mot forurensning</i> - Produktdokumentasjon som dokumenterer oppfyllelse av norske krav til miljø (partikkelutslipp). Ildsteder til oppvarming av byggverk produsert og omsatt etter 1998 skal ha produktdokumentasjon som dokumenterer alle norske krav til sikkerhet, miljø (partikkelutslipp), montering- og bruksanvisning og skal være testet av akkreditert teknisk kontrollorgan.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/5/marg/5"><i>Eldre bevaringsverdig ildsted</i> - Alle ildsteder produsert før 1940 er definert til å være bevaringsverdige.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2473/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Reaksjonsmidler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved overtredelse av forskriften gjelder bestemmelsene i forurensningsforskriften § 41-6, § 41-7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2473/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2021.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-22-2473/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg:</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Forbud mot fyring i ildsteder uten dokumentasjon med de presiseringer som er kommet inn etter høringsrunden, vedtas med følgende tillegg:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Bystyret ber byrådet om å arbeide videre med mindre justeringer av forbudet frem mot ikrafttredelse i 2021. Herunder bes en særlig om å gjennomgå kriterier for særskilte unntak (byfjellshytter mv.) fra forbudet, og gjennom målrettede tiltak arbeide med gode ordninger overfor dem som ut fra sin økonomiske situasjon kan ha utfordringer med å få skiftet ut sitt ildsted innen forbudet trer i kraft.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Byrådet gis fullmakt til å utarbeide detaljert plan for gjennomføring.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
