<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-06-2462" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-06-2462</id>
    <dato>06.09.2017 nr. 2462</dato>
    <dato type="iso">2017-09-06</dato>
    <ikraft>01.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-01</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trysil kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4a">L10.06.1977 nr. 82 § 4a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0176</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om snøskuterløyper, Trysil</korttittel>
    <tittel>Forskrift om snøskuterløyper, Trysil kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hovedutvalg for forvaltning og teknisk drift 6. september 2017 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 4a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er ut fra et samfunnsmessig helhetssyn å regulere og legge til rette for kjøring med snøskuter i fastsatte løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om bruken av kommunale snøskuterløyper i Trysil kommune, herunder kjørefart og kjøretider. Bestemmelsen hjemler kun kjøring med typegodkjent og registrert snøskuter (beltemotorsykkel). Den hjemler ikke fornøyelseskjøring med andre motorkjøretøy, som ATV med påsatte belter eller snørekjøring etter tråkkemaskin (catskiing).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Beskrivelse av trasé</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bruk av snøskuter i utmark og på islagte vassdrag kan på vinterføre skje langs følgende merkede løyper:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1:"><lverdi>1:</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1:/avsnitt/1">Hovedløype fra Ljørdalen sentrum til riksgrensen ved Linnes</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1a:"><lverdi>1a:</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1a:/avsnitt/1">Startplass med parkering: Ljørdalen Bil og Maskin</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2:"><lverdi>2:</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2:/avsnitt/1">Løype til bensinstasjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3:"><lverdi>3:</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3:/avsnitt/1">Tilførselsløype fra Bjørneby</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3a:"><lverdi>3a:</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3a:/avsnitt/1">Startplass med parkering: Bjørneby.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Løypene vises på kart tilhørende denne forskrift. Maksimal bredde på trasé er 4 meter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Mindre endring av løypetrasé</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan i de tilfeller der det ikke er forhold av vesentlig betydning som skal hensyntas, endre løypetrasé i terrenget med maksimalt 50 meter til hver side av fastsatt trasé, dersom terreng eller kjøreforhold tilsier at dette er nødvendig for å få en funksjonell og sikker løypetrasé.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Løypa er åpen fra kl. 0900 om morgenen til kl. 2000 om kvelden. Det er ikke tillatt med kjøring i snøskuterløypa utenom dette tidsrommet, med unntak av nødvendig kjøring for drift og vedlikehold av løypetraséen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Snøskuterkjøring er bare tillatt på snødekt mark. Kjøring tillates uansett ikke etter 30. april.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Kommunen kan stenge hele eller deler av løypenettet med umiddelbar virkning dersom det oppstår forhold som gjør dette nødvendig. Løypa kan også stenges ved ulovlig kjøring eller mislighold av avtalen mellom kommunen og Ljørdalen snøscooterklubb eller av grunneieravtaler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Før løypene kan tas i bruk det enkelte år, skal parkeringsplasser og løypetraséer være merket. Fartsgrenser iht. § 8 skal også merkes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Merkingen skal godkjennes av kommunen. Snøskuterferdsel i disse løypene, etter denne forskrift, er bare tillatt når løypene er entydig merket i terrenget og over vassdrag, og når Trysil kommune har bekjentgjort at løypene er merket og åpnet for sesongen på kommunens hjemmeside. Kjøring utenfor de merkede løypene er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Det er ikke tillatt å utføre inngrep i terrenget langs løypetraséen. Tiltak etter plan- og bygningsloven må omsøkes og kan ikke utføres uten godkjenning fra kommunen. Som inngrep i terreng regnes blant annet planering og opparbeiding av terreng i barmarkssesongen, herunder fjerning av store steiner. Rydding av traséen i form av kvisting eller felling av enkelttrær regnes ikke som terrenginngrep, men skal kun skje i samråd med grunneier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Midlertidige skilt og skilting i forbindelse med kryssing av veier skal fjernes eller dekkes til ved stenging av løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Universell utforming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Parkerings- og rasteplasser skal være tilrettelagt for personer med nedsatt funksjonsevne. For å bidra til at snøskuterbrukerne på en sikker måte skal kunne ta seg ut i snøskuterløypene skal det tilrettelegges for av- og pålasting av tilhenger, samt parkeringsareal for biler og tilhengere på alle startplasser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Fartsgrense</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Maksimal fartsgrense er 70 km/t. For snøskuter med slede skal det ikke kjøres fortere enn 60 km/t uten passasjer og 40 km/t med passasjer. Farten skal tilpasses de lokale forhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">I tettbygde strøk (med hus og/eller hytter), og der skuterløype går parallelt med skiløype, skal det skiltes tydelig med redusert fartsgrense 40 km/t. Ved kryssing av skiløyper og veg skal det skiltes tydelig med vikeplikt, full stopp og redusert fartsgrense 20 km/t.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Atkomstløypene i tilknytning til alle start- og rasteplasser skal ha fartsgrense 20 km/t. Der løypa går på privat veg og denne er brøytet i forbindelse med skogsdrift eller liknende skal fartsgrense være 30 km/t.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Rasting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Rasting kan skje inntil 15 m fra skuterløypa. Avkjøring fra løypa skal skje i rett linje. Kjøring langsetter løypa i 15-metersavstand er ulovlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Rasting er for øvrig tillatt på følgende steder:
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/5:"><lverdi>5:</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/5:/avsnitt/1">Øvergårdssetra - koie</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/6:"><lverdi>6:</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/6:/avsnitt/1">Granbekkoia</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/7:"><lverdi>7:</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/7:/avsnitt/1">Søndre Skårbekkflået - gapahuk</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Parkert snøscooter skal plasseres slik at den ikke er til hinder eller fare for all annen ferdsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Sikkerhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">All kjøring skjer på eget ansvar og skal foregå aktsomt og hensynsfullt for å unngå skade og ulempe for naturmiljøet og mennesker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Fører av snøskuter har alltid vikeplikt for skiløpere/myke trafikanter/annen ferdsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Det er påbudt med hjelm for både fører og passasjer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Løypekort</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Snøskuterløypene er åpne for alle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Alle som skal benytte løypene til fornøyelseskjøring med snøskuter skal løse løypekort. Prissatser skal godkjennes av Trysil kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Organisering og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Trysil kommune er kontrollmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Ljøradalen Snøscooterklubb - org.nr. 913703855 - er ansvarlig for all organisering, herunder merking og tilrettelegging av løyper og parkeringsplasser, salg og kontroll av løypekort, kontroll av snø- og førestatus i løypene og oppfølging av grunneieravtaler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Tollkontroll kan foregå både ved start- og rasteplasser og ute i løypa. Det skal skiltes med informasjon fra tollmyndigheten ved riksgrensen og andre aktuelle steder i henhold til de til enhver tid gjeldende krav fra Tolldirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Politiet og/eller statens naturoppsyn fører kontroll med at bestemmelser gitt i eller i medhold av motorferdselloven, samt denne forskrift blir overholdt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Statens vegvesen fører kontroll med at bestemmelser gitt i medhold av vegtrafikkloven og tilhørende forskrifter blir overholdt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Straffeansvar og reaksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Brudd på denne forskrift straffes i henhold til lov om motorferdsel i utmark og vassdrag § 12.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Trysil kommune kan stenge løypa dersom det avdekkes alvorlige brudd på bestemmelsene i denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. desember 2017.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-2462/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg: Kart over løype. <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20170906-2462-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
