<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-2513" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2513">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-2513</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 2513</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nes kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0962</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, kriterier og ventelister, Nes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, kriterier og ventelister, Nes kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nes kommunestyret 15. juni 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. § 3-2a annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2513/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal tydeliggjøre retten til tilbud om tjenester i bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester og hvilke kriterier Nes kommune legger til grunn for tildeling av slike boliger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal videre tydeliggjøre hvordan Nes kommune skal følge opp personer som står på venteliste til bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2513/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for pasienter/brukere som bor eller oppholder seg i Nes kommune, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1 første ledd, og som har behov for å motta tjenester i bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns pleie og omsorg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Boliger som omfattes av denne forskriften, er boliger i Elverhøy helsetun og boliger i bokollektiv for personer med demens.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2513/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Enkeltvedtak om tildeling av disposisjonsrett til bolig som nevnt i denne forskriften § 3 andre ledd, fattes av Nes kommune ved Tildelingskontoret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2513/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester innvilges der det foreligger dokumenterte vurderinger, og
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten/brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Der brukeren forventes å være varig ute av stand til å ta vare på seg selv på grunn av fysisk og/eller mentalt funksjonstap.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Der brukeren ikke på et forsvarlig nivå får dekket sine daglige behov for helsetjenester, pleie og omsorg og trygghet i eget hjem.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Der andre relevante hjelpetiltak er vurdert eller prøvd ut.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For pasienter som fyller kriteriene etter punkt a, skal tjenester i bolig særlig tilrettelagt for heldøgns tjenester tildeles umiddelbart. Dersom det ikke er ledig bolig på tildelingstidspunktet, skal det gis tjenester i form av korttidsopphold i institusjon inntil bolig kan tilbys.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">For pasienter som fyller kriteriene i punkt b-c, skal kommunen innvilge tjenesten. Dersom det ikke er ledig bolig på tildelingstidspunktet og det etter en helhetlig faglig vurdering kan gis faglig forsvarlige tjenester hjemme i påvente av ledig bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, skal kommunen sette søker på venteliste i påvente av ledig bolig. Det skal fattes enkeltvedtak om at søker settes på venteliste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Søkere som ikke fyller noen av kriteriene for tildeling av bolig særlig tilrettelagt for heldøgns tjenester i pkt. a-c, får avslag på søknaden. Pasienten/brukeren vil da få dekket sitt behov for nødvendige helse- og omsorgstjenester i hjemmet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2513/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av pasienter/brukere på venteliste og kompenserende tiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Pasienter/brukere som har fått vedtak om å stå på venteliste, skal få kompenserende tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden. Dette kan for eksempel være tjenester som økt hjemmesykepleie, praktisk og personlig bistand og evt. andre kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ved ledig bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, skal kommunen vurdere det individuelle behovet til alle som står på kommunens venteliste for slik bolig sammen med eventuelle nye søkere. Kommunens venteliste for bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester gir ingen fortrinnsrett til bolig. Ledig bolig prioriteres for den som ut fra kriteriene i § 4 har størst behov. Det gjelder ingen tidsfrist for når et bo- og tjenestetilbud som nevnt ovenfor senest skal tilbys.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2513/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Reglene i pasient- og brukerrettighetsloven kapittel 7 gjelder tilsvarende for klager etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2513/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og revidering av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
