<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-19-2446" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-2446">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-19-2446</id>
    <dato>19.10.2017 nr. 2446</dato>
    <dato type="iso">2017-10-19</dato>
    <ikraft>26.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-26</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Luster, Sogndal, Leikanger, Balestrand og Vik kommunar, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0085</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilsynsheimel for å gå tilsyn med objekt som ikkje er registrert som særskilte brannobjekt, Luster, Sogndal, Leikanger, Balestrand og Vik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilsynsheimel for å gå tilsyn med objekt som ikkje er registrert som særskilte brannobjekt, Luster, Sogndal, Leikanger, Balestrand og Vik kommunar, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Luster kommunestyre 14. juni 2017, Sogndal kommunestyre 19. oktober 2017, Leikanger kommunestyre 28. september 2017, Balestrand kommunestyre 28. september 2107 og Vik kommunestyre 20. oktober 2017 med heimel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 13 fjerde ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-2446/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta skal gje tilsynsheimel i objekt som ikkje vert omfatta av brann- og eksplosjonsvernloven sine retningslinjer for registreringar av særskilte brannobjekt, og med det bidra til førebygging av brann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-2446/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta, som er basert på risikovurderingar, fastsett kva for bygningar, driftsformer eller områder i kommunen det skal førast tilsyn med:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bueiningar der bebuarane er særskilt utsette og sårbare for å omkomme i brann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kommunale bustadar med bueiningar med kommunal tildelingsrett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Verneverdig tett trehusbusetnad med fare for områdebrann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Bustadbygg med fire eller fleire bueiningar for utleige.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Asylmottak, inkludert akuttmottak.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Salslokale, forsamlingslokale og utestader som ikkje er registrert som særskilt brannobjekt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Lokale der større frityrkjelar er i bruk.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-2446/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gjennomføring av tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det skal gjennomførast tilsyn med brannobjekta etter brannvernet sin risikovurdering. Risikovurderinga skal også ligge til grunn for frekvensen på tilsyna. Det kan i tillegg gjennomførast tilsyn ved bekymra meldingar opp mot hendingar og brannobjekt som kan true tryggleiken til menneske, dyr eller materielle verdiar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-2446/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Myndigheit</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Sogn brann og redning IKS ved brannsjefen har myndigheit til å handheve denne forskrifta jf. brann- og eksplosjonsvernloven § 32.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-2446/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Sogn brann og redning IKS er tilsynsmyndigheit etter brann- og eksplosjonsvernloven og kan gje pålegg om retting av avvik i henhold til gjeldande lovgiving eller gjennomføring av nødvendige sikringstiltak i medhald av brann- og eksplosjonsvernloven § 14 og § 37.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-19-2446/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak gjort av Sogn brann og redning ved brannsjefen kan påklages i henhold til brann- og eksplosjonsvernloven § 41.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
