<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-31-165" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-31-165</id>
    <dato>31.01.2018 nr. 165</dato>
    <dato type="iso">2018-01-31</dato>
    <ikraft>01.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Færder kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0128</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feie- og tilsynsgebyr, Færder</korttittel>
    <tittel>Forskrift om feie- og tilsynsgebyr, Færder kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Færder kommunestyre 31. januar 2018 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 17.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å gi kommunen grunnlag for å dekke sine utgifter i forbindelse med gjennomføring av lovpålagt feiing og tilsyn med fyringsanlegg i henhold til brann- og eksplosjonsvernloven § 11 første ledd bokstav h).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder feiing og tilsyn av alle byggverk med fyringsanlegg, som gjennomføres av eller i regi av Vestfold Interkommunale Brannvesen IKS for Færder kommune, i henhold til forskrift om brannforebygging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom definert med et eget gårds- og bruksnummer, festenummer og/eller seksjonsnummer i matrikkelen. Seksjon etablert i henhold til lovgivningen om eierseksjoner regnes som selvstendig eiendom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Eier:</i> Den som har grunnbokshjemmelen til byggverk som omfattes av feie- og tilsynsordningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Byggverk:</i> Bygninger, konstruksjoner og anlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Fritidsbolig:</i> Bygg som er registrert som fritidsbolig i matrikkelen. I tvilstilfeller avgjør kommunen hva som skal regnes som fritidsbolig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Fyringsanlegg:</i> Omfatter ildsted, sentralvarmekjele eller lignende der varme produseres ved forbrenning av fast, flytende eller gassformig brensel, inklusive røykkanal og eventuelt matesystem for brensel.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Røykkanal:</i> Røykkanal omfatter hele kanalen for røykgass fra fyringsenheten til utslipp i atmosfæren, og omfatter røykrør fra ildsted til skorstein. Skorstein er den vertikale delen av røykkanalen, og kan inneholde flere vertikale røykkanaler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Skorstein:</i> En kanal av murverk, betong eller stål til å føre bort røykgass fra fyringsanlegg og tilføre luft for å vedlikeholde forbrenning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyret skal dekke kommunens utgifter ved levering av feie- og tilsynstjenesten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det skal innkreves gebyr fra eier av byggverk med ett eller flere fyringsanlegg, uavhengig av om fyringsanlegget er i regelmessig bruk eller ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Gebyret skal være årlig og gebyrsatsene fastsettes hvert år av kommunestyret og fremkommer av gebyrregulativet. Gebyrplikten er ikke knyttet opp mot tidspunktet for feiing eller tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Gebyret per eiendom fastsettes etter antall røykkanaler tilknyttet eiendommen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Kommunen kan differensiere gebyret for fritidsboliger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Krav på gebyr etter brann- og eksplosjonsvernlovens § 28 er tvangsgrunnlag for utlegg og kan innkreves av skatteoppkreveren etter reglene for innkreving av skatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Eiers plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Eieren av et byggverk skal melde fra til kommunen når det er installert nytt ildsted eller gjort andre vesentlige endringer av fyringsanlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Etter å ha mottatt et varsel om feiing og tilsyn, skal eier sørge for at feier har tilfredsstillende ankomst til hele fyringsanlegget og at nødvendig utstyr er tilgjengelig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Eier skal sørge for sikre og gode arbeidsforhold for feier. På tak som har en helning og høyde som gir fare for høye fall, må det monteres standardisert stige eller sørges for likeverdig sikring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Eier må gi beskjed innen fastsatt frist om utsettelse av feiing eller tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal sørge for feiing av fyringsanlegg etter behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Feiingen skal utføres på en faglig tilfredsstillende måte, som medfører minst mulig ulempe for eier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Feieren skal sørge for at all sot etter feiing blir fjernet og brakt til egnet sted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunen skal sørge for tilsyn med fyringsanlegg etter behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Etter brann eller eksplosjon i eller i tilknytning til fyringsanlegg, skal kommunen sørge for at det blir ført tilsyn med fyringsanlegget i etterkant.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen kan etter skriftlig søknad gi fritak fra å betale gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Gebyrfritak gis dersom fyringsanlegget ikke er i bruk over tid. Det må være en fysisk adskillelse av ildsted fra skorstein/røykkanal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det er eier, gjennom søknad om gebyrfritak, som er ansvarlig for å underrette kommunen om at fyringsanlegget ikke lenger er i bruk og varsle kommunen dersom det tas i bruk igjen. Kommunen må godkjenne søknaden før gebyrplikt bortfaller.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Andre tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dersom eier ønsker feiing eller tilsyn utover det som er lovpålagt, for eksempel inspeksjon/filming av skorstein, må eier selv ta kontakt med feieseksjonen i Vestfold Interkommunale Brannvesen IKS. Vestfold Interkommunale Brannvesen IKS fastsetter pris på eventuelle tilleggstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Delegering av myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Færder kommune har delegert myndigheten for feie- og tilsynstjenesten til Vestfold Interkommunale Brannvesen IKS, som står ansvarlig for at kommunens plikter overholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Klage på enkeltvedtak gjort i medhold av denne forskrift fremsettes skriftlig til Vestfold interkommunale brannvesen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Saksbehandlingen ved klager følger bestemmelsene gitt i eller i medhold av brann- og eksplosjonsvernloven og forvaltningsloven (lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Håndheving og sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Lokalt tilsyn, håndheving og sanksjoner skal finne sted i samsvar med kapittel 7 i brann- og eksplosjonsvernloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-31-165/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. februar 2018.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
