<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-06-194" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-06-194">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-06-194</id>
    <dato>06.02.2018 nr. 194</dato>
    <dato type="iso">2018-02-06</dato>
    <ikraft>06.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-06</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-06-24-107</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0151</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i inntaksforskrift for Oppland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Oppland fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppland fylkeskommune 6. februar 2018 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-06-194/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 24. juni 2014 nr. 1007 om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Oppland fylkeskommune blir det gjort følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Rett til videregående opplæring</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3a"><lverdi>3a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3a/avsnitt/1"><i>Bruk av ungdomsrett til videregående opplæring</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3a/avsnitt/2">Elever med lovfestet rett til videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1 som avbryter skoleåret før 1. november, bruker ikke av retten til videregående opplæring dette skoleåret.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3a/avsnitt/3">Elever som er tatt inn til eller har vedtak om opplæring som utgjør mindre enn 1/3 av årstimetallet fra utdanningsprogrammet eller programområdet, bruker ikke av retten til videregående opplæring dette skoleåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3b"><lverdi>3b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3b/avsnitt/1"><i>Søknad om utvidet ungdomsrett</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3b/avsnitt/2">Søker under 25 år som har behov for utvidet ungdomsrett for å ferdigstille påbegynt videregående opplæring, kan søke om ett års utvidet ungdomsrett.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3b/avsnitt/3">Utvidet ungdomsrett gjelder for elever som ikke fullfører sin opplæring innenfor ordinær rettskvote fordi de:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3b.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3b.a/avsnitt/1">har mistet store deler av et skoleår eller må avbryte et skoleår av tungtveiende grunner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3b.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3b.b/avsnitt/1">blir deltidselev av tungtveiende grunner, jf. § 4</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3b.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3b.c/avsnitt/1">har vært deltidselev for å ta fag som ikke er bestått, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-39.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3b.c/avsnitt/2">Fristen er 1. februar for søkere som ber om individuell behandling i inntaket, og 15. april for alle andre. Det forutsettes at søker er folkeregistrert i Oppland fylke på søkertidspunktet, og at det samtidig søkes om inntak til Vg2, Vg3 eller læretid kommende skoleår. Søknaden skal begrunnes, og det er krav til dokumentasjon.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4. <i>Overgang fra fulltidselev til deltidselev</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Når en elev er tatt inn som fulltidselev, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-5, skal det tungtveiende grunner til for å få endret status til deltidselev. Med tungtveiende grunner menes for eksempel traumatiske opplevelser, sykdom, omsorgsansvar eller liknende. Eleven må dokumentere at vilkårene oppfylles.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det delegeres til rektor å fatte vedtak om overgang fra fulltidselev til deltidselev etter at eleven er tatt inn som fulltidselev. Begrunnet søknad med dokumentasjon sendes rektor på den skolen eleven er tatt inn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5. <i>Utvekslingselever</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Oppland fylkeskommune gir tilbud til utenlandske søkere som blir formidlet via organisasjoner som har utveksling av unge elever som sitt virkefelt. Ønsket skole, utdanningsprogram eller programområde vektlegges, men tilbud gis ut fra kapasitet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Norske elever som har tatt Vg1 som utvekslingselev, vil etter søknad få tilbud om inntak til Vg2 etter bestemmelsene i forskrift til opplæringsloven § 6-36 til § 6-39.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Norske elever som har tatt Vg2 som utvekslingselev, vil etter søknad få tilbud om inntak til Vg3 etter bestemmelsene i forskrift til opplæringsloven § 6-36 og § 6-39 på skolen hvor de har gått Vg1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">For norske elever hvor utvekslingsåret følger kalenderår, delegeres det til skolen å reservere plass.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Det forutsetter at det er tilstrekkelig grunnlag for vurdering etter forskrift til opplæringsloven § 3-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 7. <i>Søknadsfrist</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Søknadsfrist 1. februar gjelder for følgende søknadskategorier;
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">fortrinn, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-15, § 6-17, § 6-18, § 6-19, § 6-30, § 6-31 eller § 6-32</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">individuell behandling, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-22, § 6-25, § 6-35 eller § 6-38</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">individuell behandling som minoritetsspråklige søkere, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-8, § 6-23.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Søknadsfristen 1. mars gjelder for alle andre søkere enn de som er nevnt i bokstav a til c, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-8.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Søknad etter fristen 1. mars fra søker uten ungdomsrett etter opplæringsloven § 3-1 behandles ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 8. <i>Endring av søknad etter søknadsfrist</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Søkere til videregående opplæring kan endre sin søknad frem til og med 15. april. Søknad kan kun endres en gang. Dersom søker dokumenterer tungtveiende medisinske eller sosiale grunner, kan endringer etter endringsfristen 15. april bli tatt hensyn til.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">For 1. februarsøkere vil nye ønsker på søknaden bli behandlet i det ordinære inntaket. 1. februarsøkere som ønsker individuell vurdering av nye ønsker etter søknadsfristen 1. februar, må legge frem dokumentasjon på at det foreligger tungtveiende forhold som underbygger behovet for endring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 9. <i>Skoleplass i andre fylker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Oppland fylkeskommune har inngått samarbeidsavtale med Hedmark fylkeskommune og Buskerud fylkeskommune. Søker med ungdomsrett med folkeregistrert adresse på postnummer 2365 Åsmarka, 2610 Mesnali, 2372 Brøttum, 2616 Lismarka, og elever i Brøttum skolekrets med postadresse 2364 Næroset og 2612 Sjusjøen kan søke og konkurrerer om inntak til Lillehammer videregående skole på samme vilkår som søker fra Oppland fylke. Søker dette gjelder, søker Hedmark fylkeskommune og svarer til Oppland fylkeskommune, via <lenke url="http://www.vigo.no">vigo.no</lenke>.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Søker med ungdomsrett fra Jevnaker kommune kan søke og konkurrerer om inntak på linje med Buskeruds egne søkere til videregående skoler i Hønefoss. Søker med ungdomsrett fra Ringerike og Hole kommuner kan søke og konkurrerer om inntak på linje med Opplands egne søkere til Hadeland videregående skole. Søkere dette gjelder, søker og svarer til sitt hjemfylke, via <lenke url="http://www.vigo.no">vigo.no</lenke>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 10. <i>Flytting til Oppland</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Som søker fra Oppland, regnes søker som er folkeregistrert i Oppland per 1. mars. Søkere med ungdomsrett som flytter med eller til foresatte i Oppland etter 1. mars, blir vurdert på linje med søkere fra Oppland dersom flytting dokumenteres med flyttemelding fra Skatteetaten innen 1. juli.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ungdom som flytter til Oppland sammen med foresatte eller blir plassert i fosterhjem eller barnevernsinstitusjon med hjemmel i barnevernlova i løpet av skoleåret, vil få tilbud som skoleplass så langt det er forsvarlig, og så langt fylkeskommunen har ledig kapasitet på samme utdanningsprogram eller programområde. Eleven kan tas inn på et annet utdanningsprogram eller programområde etter en konkret vurdering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 11. <i>Praktisering av videresøk i inntaket</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Oppland fylkeskommune praktiserer videresøk for søker som ikke konkurrerer seg inn til angitte ønskede skolesteder på søknaden. Dette innebærer at søker får tilbud om skoleplass ved en annen skole som har det søkte utdanningsprogram/programområde. Søker til Vg2 og Vg3 kan også bli videresøkt til andre programområder innenfor det utdanningsprogrammet de har startet på. Søkers rettigheter i henhold til opplæringsloven § 3-1 blir ivaretatt ved videresøk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 12. <i>Særlige regler om inntak til enkelte utdanningsprogram</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Ved inntak til Vg1 idrettsfag og Vg1 musikk, dans og drama kan inntil 50 % av plassene bli tildelt på grunnlag av dokumenterte ferdigheter eller inntaksprøve, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-11. Det er skolen som innkaller og gjennomfører prøven. Det er kun søker som har dette som sitt førsteønske som kan bli kalt inn til ferdighetsprøve eller bli bedt om å dokumentere sine ferdigheter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Søker som skolen på grunnlag av ferdighet ønsker å prioritere, gis konkurransefortrinn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Ved søknad til yrkesfaglige utdanningsløp som leder fram til yrkes- og studiekompetanse, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-11, vil søker som har dette som sitt førsteønske, bli kalt inn til intervju. Det er skolen i samarbeid med lærebedrift som innkaller og gjennomfører intervju.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 13. <i>Søknad og inntak til landslinjer, landsdekkende tilbud og statlige videregående skoler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Ved søknad om inntak til landslinje eller landsdekkende tilbud stiller søkere fra hele landet likt, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-12.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Inntaket til enkelte statlige videregående skoler foretas i henhold til forskrift til opplæringsloven § 6-44.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 14. <i>Inntak på tvers av tilbudsstrukturen innen studieforberedende utdanningsprogram</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Søkere som søker inntak på tvers av tilbudsstrukturen innen studieforberedende utdanningsprogram må ha tatt manglende fag som privatist, eller må legge frem plan om å gjennomføre manglende fag, for å delta i inntaket til programområdet. Planen skal beskrive hvordan søker skal kunne bestå manglende fag innen ett år. Planen må være signert elev og skole og foreligge innen 25. juni.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Søkere som har tatt manglende fag som privatist, konkurrerer på lik linje med søkere som følger tilbudsstrukturen. Søkere som ikke har bestått alle fagene som kreves for inntak på neste nivå, prioriteres bak søkere som følger tilbudsstrukturen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 15. <i>Voksne søkere til ungdomsopplæringen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Personer over 24 år som søker ordinær videregående opplæring, gis veiledning hos Karriere Oppland.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Karriere Oppland foretar en anbefaling hvor det skal gå frem om ungdomsopplæring eller opplæring i Karriere Oppland er det alternativet som best ivaretar søkerens behov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Det er ikke anledning til individuell søknadsbehandling for voksne søkere til ungdomsopplæringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Tekst for kapittel 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Inntak til Vg1, Vg2 og Vg3 reguleres av opplæringsloven § 3-1 og forskrift til opplæringsloven § 6-13-§ 6-44.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 16. <i>Søker som ikke har bestått Vg1 eller Vg2</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Søker til Vg2 og Vg3 skal ha bestått i alle fag på Vg1 eller Vg2 for å kunne tas inn som fulltidselev til neste nivå, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-28, første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Søker som ikke oppfyller disse vilkårene, kan likevel tas inn som fulltidselev til Vg2 og Vg3, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-37. Dette forutsetter at det foreligger en plan for hvordan søker skal kunne bestå manglende fag innen ett år. Planen må være signert elev og skole og foreligge innen 25. juni.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Bestemmelsen gjelder ikke søker med fortrinnsrett til Vg2/Vg3 etter § 6-30, § 6-31 og § 6-32 eller individuell søker til Vg2 og Vg3 etter § 6-35 og § 6-38.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 17. <i>Fortrinnsrett i inntaket for søker med vedtak om utvidet tid</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Fortrinnsrett for søker med vedtak om utvidet tid, jf. § 6-19 eller § 6-32, gjelder elever som har enkeltvedtak om utvidet tid etter opplæringsloven § 3-1 femte ledd. Fortrinnsrett forutsetter at enkeltvedtaket om utvidet tid foreligger ved søknadsfristen 1. februar. Fristen for å søke utvidet tid er 31. desember for å få fortrinnsrett i påfølgende inntak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Søknad om utvidet tid med vedlagt dokumentasjon i henhold til opplæringsloven § 3-1 femte ledd sendes Fylkesopplæringssjefen ved Inntakskontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 18. <i>Vilkår for utvida tid ved omvalg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Elever som gjør omvalg etter Vg1 eller Vg2, får rett til utvidet tid én gang så de kan fullføre opplæringen, jf. opplæringslova § 3-1, fjerde ledd. Retten til utvidet tid gjelder første gang eleven gjør omvalg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Dersom eleven gjør flere omvalg, vil ikke opplæringstiden utvides ytterligere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Elever må ha ungdomsrett påfølgende skoleår for å gjøre omvalg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">§ 19. <i>Virkeområde og vilkår for formidling til læreplass som lærling eller lærekandidat</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">I Oppland gjelder godkjent lærekontrakt/opplæringskontrakt som enkeltvedtak om inntak til opplæring i bedrift, jf. forskrift til opplæringsloven § 6A-1, andre ledd. Søker til læreplass, som lærling, skal ha bestått i alle fag for å kunne tegne ordinær lærekontrakt, jf. forskrift til opplæringsloven § 6A-1, tredje ledd. Det kan likevel tegnes ordinær lærekontrakt med søker som ikke har bestått inntil to fellesfag, så lenge det foreligger en forpliktende plan om at søker skal bestå manglende fag i løpet av læretiden. Skriftlig og signert plan må ligge som vedlegg til lærekontrakt. Dersom slik plan ikke foreligger, skal søker med ikke beståtte i fag tegne opplæringskontrakt, jf. forskrift til opplæringsloven § 6A-1, fjerde ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Søknad til opplæringskontrakt for lærekandidater mottatt etter søknadsfrist 1. februar, kan medføre senere formidling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">§ 20 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 20. <i>Formidling av lærlinger og lærekandidater</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">I henhold til forskrift til opplæringsloven § 6A-6 formidler Oppland fylkeskommune alle søkere til læreplass, uavhengig av rett, alder og bosted. Søker med ungdomsrett prioriteres i formidlingsprosessen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">§ 21. <i>Bruk av rett til videregående opplæring for lærlinger og lærekandidater</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Lærlinger og lærekandidater med lovfestet rett til videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1 og som slutter før det har gått tre måneder av læretiden, beholder sin rett til videregående opplæring uavhengig av årsak til hevingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">§ 22 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">§ 22. <i>Fleksible opplæringsløp</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Når lærekontrakter/opplæringskontrakter godkjennes med hjemmel i forskrift til opplæringsloven § 6A-7 første ledd bokstav c, kan det samtidig vedtas at lærlingen/lærekandidaten skal være sikret inntak på de aktuelle opplæringsløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">§ 23 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">§ 23. <i>Rett til Vg3 i skole</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">I henhold til forskrift til opplæringsloven § 6A-9, har søker med lovfestet rett til opplæring etter opplæringsloven § 3-1 og som ikke får tilbud om læreplass, rett til inntak i et programområde på Vg3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Rett til Vg3 i skole forutsetter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/1/avsnitt/1">At søker har ungdomsrett og har levert ordinær søknad om læreplass innen 1. august.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/2/avsnitt/1">At søker er kvalifisert for inntak til Vg3 iht. forskrift til opplæringsloven § 6-28.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/3/avsnitt/1">At søker ikke har takket nei til tilbud om læreplass.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Generelt tilbud om alternativt Vg3 skal gis innen 1. september. For søker til lærekandidat gjelder tilsvarende rett til alternativt tilbud i skole. Det er avgiverskole som skal tilrettelegge for tilbudet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">Oppstartdato er ved skolestart i august.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">§ 24 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">§ 24. <i>Formidling av voksne</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">I henhold til forskrift til opplæringsloven § 6A-10 kan en voksen søker med opplæringsrett etter opplæringsloven § 4A-3 formidles til læreplass. Det kan også inngås lærekontrakt med voksne som ikke har søkt om formidling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">§ 25 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">§ 25. <i>Iverksetting</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">Forskriften trer i kraft 1. september 2014.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-06-194/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
