<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-14-538" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-14-538</id>
    <dato>14.02.2018 nr. 538</dato>
    <dato type="iso">2018-02-14</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Løten kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0391</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold ved Løten Helsetun</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tildeling av langtidsopphold ved Løten Helsetun, Løten kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Løten kommunestyre 14. febrar 2018 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a, i samsvar med rettighetsbestemmelse i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal bidra til å klargjøre kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig, samt beskrive hvordan pasienten og brukeren kan ivaretas i ventetiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle som bor eller oppholder seg i Løten kommune, og som har et varig, omfattende, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikke kan ivaretas tilstrekkelig i eget hjem eller annen tilpasset bolig. Langtidsopphold gis ved Løten Helsetun.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Løten kommune bruker beste effektive omsorgsnivå (BEON), som prinsipp ved tildeling av tjenester og tiltak i omsorgstrappa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Omsorgstrappa har tjenester på ulike nivå der økende hjelpebehov møtes med økende og mer omfattende tjenestetilbud av ulik art. Tjenester på lavere nivå skal som hovedregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass i sykehjem. Vurdering av behovet for helsehjelp skjer via kartleggingsverktøyet IPLOS. IPLOS er et lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressurser til de som søker eller mottar kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved vurdering tas det hensyn til søkers:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Evne til egenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Boforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Nettverk og dets omsorgsevne</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Pasienten skal medvirke ved utformingen av tjenestetilbud, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Pasient har rett til langtidsopphold i sykehjem dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbud som kan sikre pasienten nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Behovet for medisinsk behandling og/eller sykepleie må være av så omfattende karakter at det er behov for heldøgns pleie og omsorg i institusjon. Kommunen foretar en samlet vurdering av pasienten sin situasjon, blant annet i forhold til:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">sammensatt sykdomsbilde</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">kognitiv svikt og alvorlig demens</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">ernæring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">legemiddelhåndtering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">fallrisiko</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">hyppige innleggelser i spesialisthelsetjenesten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">psykisk helse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">ensomhet og sosial isolasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">personlig hygiene</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">toalettbesøk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">forflytting.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Aktuelle forhold som skal være vurdert før innvilging av langtidsplass i sykehjem:
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">pasient eller bruker sitt ønske om langtidsplass,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">alder på pasient (langtidsplass i sykehjem er som hovedregel kun aktuelt for pasient eller bruker over 67 år),</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">pasienten sin evne til egenomsorg,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">boforhold og tilrettelegging av bolig, ev. skal alternativt botilbud være vurdert ift. pasientens fysiske, psykiske eller sosiale situasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">tilrettelegging/erfaringer ved hjelp i hjemmet, f.eks. hverdagsrehabilitering, hjemmesykepleie og/eller hjemmehjelp,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">korttids-/rullerende opphold i sykehjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">sosiale støttetiltak, f.eks. dagtilbud, aktivitetsvenn eller støttekontakt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">trygghetsskapende tiltak og velferdsteknologi, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">familiesituasjon og nettverk skal være kartlagt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">
        <i>Tilleggskriterier for avdeling med ekstra fokus på miljøterapeutisk tilrettelegging</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">I tillegg til kriteriene i § 4, gjelder følgende for avdeling med ekstra fokus på miljøterapeutisk tilrettelegging:
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">pasient skal ha en demensdiagnose eller demensliknende adferd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">pasientens behov for miljøterapeutisk tilrettelegging skal være større enn behovet for pleie,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">pasient har behov for skjerming på en tilrettelagt avdeling/enhet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">pasient har behov for stabilitet og ein forutsigbar hverdag.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Avdeling med kompetanse på demens kan også være aktuell for pasient eller bruker som i tillegg til ovenfornevnte kriterier, har behov for tett oppfølging pga. vandring og/eller uro.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilbud om langtidsopphold er hjemlet i helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 1. ledd nr. 6 bokstav c.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Skriftlig søknad om langtidsplass vurderes og avgjøres av en bredt tverrfaglig sammensatt gruppe, på «Inntaksmøtet» hver tirsdag. Tildeling av langtidsopphold skjer på bakgrunn av helseopplysninger, søknad og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette fattes det enkeltvedtak. Søknadsskjema finnes på kommunens egen hjemmeside. Papirversjon kan fås fra hjemmesykepleien eller i resepsjonen ved Løten Helsetun. Ansatte kan bistå ved utfylling av skjemaet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Søknad sendes til Løten Helsetun, som behandler og vurderer søknad og søkeren sitt behov for helse tjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av langtidsoppholdet, skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass. Vedtak om å bli satt på venteliste gjøres på «Inntaksmøtet» og søker blir informert skriftlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderes på «Inntaksmøtet». Ved ledige plasser skal den med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 4 prioriteres. Virksomhetsleder for Helsetunet har ansvar for å holde oversikt over personer som venter, og å vurdere situasjonen kontinuerlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i sykehjem skal få andre tjenester for å sikre nødvendig og forsvarlig helsehjelp i ventetiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Dette kan for eksempel være økt hjemmesykepleie, hjemmehjelp, dagsenter, støttekontakt, korttidsopphold og/eller andre tjenester i omsorgstrappa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Personer som mottar hovedomsorgen fra sine pårørende, skal få tilbud om avlastende tiltak fra særlig tyngende omsorgsoppgaver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Ved endring av helsetilstand i påvente av plass må det gjøres en ny vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen («Inntaksmøtet») skal forberede og avgjøre saken uten ugrunnet opphold. Det gis foreløpig svar dersom en henvendelse ikke kan besvares i løpet av en måned etter at den er mottatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunens beregning av egenandel følger av forskrift om egenandel for kommunale helse og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3. En eventuell klage fremsettes for Virksomhetsleder ved Løten Helsetun, som tar saken til vurdering i første instans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Dersom det ikke gis medhold skal Virksomhetsleder sende klagen, uten ugrunnet opphold til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. For nærmere opplysninger, eller ved behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage kan Virksomhetsleder og andre komunalt ansatte bistå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-538/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
