<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-11-568" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-568">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-11-568</id>
    <dato>11.04.2018 nr. 568</dato>
    <dato type="iso">2018-04-11</dato>
    <ikraft>11.04.2018 - 31.03.2022</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-11 - 2022-03-31</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Åmot kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2017-01-25-106-§3">F25.01.2017 nr. 106 § 3</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100">L19.06.2009 nr. 100</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§9">L29.05.1981 nr. 38 § 9</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-11-30-1363</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0394</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst av bever og utvidet jakttid på bever, Åmot</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst av bever og utvidet jakttid på bever, Åmot kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Åmot kommunestyre 11. april 2018 med hjemmel i forskrift 25. januar 2017 nr. 106 om jakt- og fangsttider samt sanking av egg og dun for jaktsesongene fra og med 1. april 2017 til og med 31. mars 2022 § 3 pkt. 3, jf. lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven), lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9 og forskrift 26. april 2017 nr. 519 om forvaltning av bever § 3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-568/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å legge til rette for en bærekraftig beverforvaltning, der det tas hensyn til naturlig utbredelse av bever, jakt- og fangst av bever som nærings- og rekreasjonskilde samt forebygging av unødig skader og ulemper på andre samfunnsinteresser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-568/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpning av jakt og fangst av bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det åpnes for jakt og fangst av bever i hele Åmot kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-568/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Jakt- og fangsttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Jakttiden følger den til enhver tid gjeldende jakttid vedtatt av Miljødirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-568/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utvidet jakttid på bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ordinær jakttid på bever i hele Åmot kommune utvides med 15 dager fra 1. mai til og med 15. mai. Jakttiden for bever i hele Åmot kommune blir heretter sammenhengende fra 1. oktober til og med 15. mai for jaktårene 2016/2017 - 2021/2022.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-568/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og opphevelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og oppheves ved endring av jakttider 31. mars 2022.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Samtidig oppheves det som gjelder bever for Åmot i forskrift 30. november 2001 nr. 1363 om adgang til jakt etter elg, hjort rådyr og bever, Kongsvinger, Grue, Åmot, Engerdal, Tolga, Tynset og Folldal kommuner, Hedmark og forskrift 21. mars 2007 nr. 384 om utvidet jakttid på bever, Åmot kommune, Hedmark.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
