<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-11-895" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-11-895</id>
    <dato>11.04.2018 nr. 895</dato>
    <dato type="iso">2018-04-11</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hordaland</gjelder>
    <hjemmel>Stortingsvedtak</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0527</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Transportordninga for funksjonshemma, Hordaland (TT-ordninga)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om Transportordninga for funksjonshemma i Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Samferdselsavdelinga i Hordaland fylkeskommune 7. februar 2018. Stadfesta av Fylkesutvalet i Hordaland fylkeskommune 11. april 2018 med heimel i Stortingsbehandling 10. april 1986 og privat autonomi.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>TT-ordninga</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Transportordninga for funksjonshemma er eit tilbod til innbyggjarar i Hordaland som på grunn av varig sjukdom eller funksjonshemming ikkje kan nytta det ordinære offentlege kollektive rutetilbodet. Transportordninga skal dekka fritidsreiser. Reiser til og frå arbeids- og utdanningstilbod, lege, sjukehus eller anna behandlingstilbod er føresett dekka av andre stønadsordningar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">TT-ordninga har samanheng med fylkeskommunen sitt lovfesta ansvar for kollektivtransport.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for å bli godkjent som brukar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">For å bli godkjent som brukar må søkjaren oppfylla desse vilkåra:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkjaren må ha sjukdom eller funksjonshemming som varer i minst 2 år. I særskilde høve kan det gjevast godkjenning for eitt år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søkjaren må, på grunn av sjukdommen eller funksjonshemminga, vere ute av stand til å nytta offentleg transportmiddel, sjølv med hjelp av sjåfør ved på- og avstiging. Som offentleg transportmiddel gjeld og serviceliner, bestillingstransport eller liknande tilrettelagt transporttilbod.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">For å bli definert som sterkt synshemma må ein ha visus med korreksjon på begge augo som er mindre enn 6/60-del (0,1) og/eller ikkje klare fingertelling (med korreksjon) på meir enn 6 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">For å bli godkjent som fylgje av psykisk sjukdom må søkjaren ha hatt brei og langvarig kontakt med behandlingsapparatet og ha ein diagnose som omfattar tyngre psykiatri. Det må dokumenterast at søkjaren på grunn av sjukdommen ikkje kan nytta offentlege transportmiddel, eller at sjukdommen blir vesentleg forverra ved å nytta slik transport.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Søkjar må vera minst 10 år for å bli godkjent som brukar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Søkjaren må vera busett og folkeregistrert i Hordaland. Brukarar som flyttar frå Hordaland misser godkjenninga.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Vanskar med å bere varer, bagasje eller anna mellom heim og busstopp, eller bratte bakkar/lang veg til busstopp vert ikkje vektlagt i vurderinga av søknaden. Det vert heller ikkje manglande rutetilbod på heimstaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">TT-kortet er personleg og kan ikkje overdragast eller nyttast av andre.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Godkjenning som brukar finn stad etter søknad til Hordaland fylkeskommune. Fastsett skjema for eigen- og legeerklæring skal nyttast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Søknadsskjema og føresegn om TT-ordninga finn ein på Hordaland fylkeskommune sine heimesider
<lenke url="http://www.hordaland.no/nn-no/vegogtransport/tt-kort/fritidsreiser"> www.hordaland.no/nn-no/vegogtransport/tt-kort/fritidsreiser</lenke></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Legeerklæringa må ikkje vera eldre enn 6 månader. Det er søkjaren sitt ansvar at søknaden er godt nok dokumentert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Godkjenningsperiode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ein vert godkjent som brukar for 2 eller 5 år om gongen. Før godkjenningsperioden er over kan brukaren søkja om fornya godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det vert gjeve godkjenning for 2 år ved mellombels sjukdom, eller når det er tvil om sjukdommen/funksjonshemminga er varig. I særskilde høve kan det gjevast godkjenning for eitt år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Brukarar med varig funksjonshemming/sjukdom som er utan utsikter til betring av tilstanden får livsvarig godkjenning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Brukarkvotar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Søkjarar som oppfyller vilkåra i § 2, kan tildelast brukarkvote. Brukarkvoten vert redusert/auka når ein kjem inn under eitt av unntaka under pkt a. Søkjar som er omfatta av begge unntaka i pkt a får likevel berre ein reduksjon.
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkjar som disponerer bil innkjøpt med støtte frå NAV, eller som mottek grunnstønad til transport frå NAV får tildelt ½ x brukarkvote per år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søkjar som må nytta elektrisk rullestol får tildelt utvida brukarkvote. Som elektrisk rullestol i denne samanheng vert ikkje å rekna «overbygde rullestolar», kraftige offroad-rullestolar til utandørsbruk eller scooterar.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Brukarar som bur meir enn 20 km frå næraste servicesenter (post/butikk e.l) får eit tillegg på kr 1 000,- pr. år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Omfang av reiseretten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Reiseretten gjeld reiser i Hordaland. TT-kortet kan og nyttast i andre fylke dersom transportøren har utstyr som kan lesa TT-kortet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">TT-kortet kan nyttast til reiser med drosje og med turvogn og spesialbil med handikapløyve med taksameter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">For kvar tur må brukaren betala ein eigendel på minst 15 % av turkostnaden. Den resterande turkostnaden kan betalast med TT-kortet. Kvar brukar kan utan meirkostnad ha med ein følgjeperson. Brukar og følgjeperson vert rekna som ein passasjer. Følgjepersonen må møta opp der brukaren vert henta og følgja med fram til reisemålet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>TT-kortet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Godkjente brukarar får tildelt TT-kort frå kortleverandøren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">TT-kortet er personleg og må ikkje overlatast til andre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Ved tap må TT-kortet sperrast straks. Dette kan gjerast ved
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">å kontakta kontofonen (tlf 21 51 45 41)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">å kontakta samferdselsavdelinga (tlf 55 23 93 63)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">e-post til <lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:samferdsel@hfk.no">samferdsel@hfk.no</lenke></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Utferding av TT-kort er gratis for brukar første gongen. Ved utferding av nye kort kan ein måtte betala for dei faktiske kostnadane.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Endra forhold og brot på føresegna</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Brukaren skal melda frå til fylkeskommunen om tilhøve som endrar føresetnaden for godkjenninga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Godkjenninga kan tilbakekallast eller endrast dersom brukaren ikkje lenger oppfyller vilkåra i § 2 eller § 6, og elles så langt det fylgjer av forvaltningslova.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Godkjenninga kan tilbakekallast ved misbruk av TT-kortet. Ved slikt misbruk kan brukaren også utestengjast frå TT-ordninga i inntil 2 år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klage på vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Ved klage gjeld reglane i forvaltningslova § 28 1. og 2. ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Klagefristen er i følgje forvaltningslova § 29 1. ledd 3 veker frå melding om vedtak er motteke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Klagen skal sendast til Hordaland fylkeskommune, samferdselsavdelinga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Dersom klagen ikkje vert teken til følgje, går den vidare til den fylkeskommunale klagenemnda som fattar endeleg vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Endringsadgong</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Rettar og plikter som er fastsett i, eller fylgjer av vedtak fatta i medhald av denne føresegna, kan til ei kvar tid endrast, også for den som alt er omfatta av TT-ordninga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-11-895/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Verknadstidspunkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne føresegna trer i kraft frå 1. juli 2018. Frå same tid vert Retningslinjer 1. november 2014<fref id="/paragraf/11/fotnote/1">1</fref> for Transportordninga for funksjonshemma i Hordaland oppheva.
<fotnote id="/paragraf/11/fotnote/1">1 Ikkje kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
