<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-20-1044" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-20-1044</id>
    <dato>20.06.2018 nr. 1044</dato>
    <dato type="iso">2018-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Færder kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-10-29-1738</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0599</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for oljetanker, Færder</korttittel>
    <tittel>Forskrift for oljetanker, Færder kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Færder kommunestyre 20. juni 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 1.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å motvirke fare for forurensning fra oljetanker ved å stille krav til oljetankenes tilstand og kvalitet og krav om regelmessig kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Bestemmelsene i denne forskriften gjelder for alle oljetanker med kapasitet opp til 3200 liter olje, samt overgrunnstanker over 200 liter i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Bestemmelsene i forskriften gjelder for hele kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Unntatt fra bestemmelsene i forskriften er alle nedgravde oljetanker eller andre anlegg som faller inn under de til enhver tid gjeldende forskrifter om tiltak for å hindre lekkasje fra nedgravd tank med brannfarlig væske klasse A.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Ansvarlig</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Med den ansvarlige menes den som er ansvarlig etter forurensningsloven § 7. Bruker av oljetank er den ansvarlige dersom bruker skal sørge for faktisk vedlikehold og drift av oljetanken. Eier regnes alltid som ansvarlig dersom bruker ikke oppfyller sitt ansvar etter denne forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>GUP-tank</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Med GUP-tank menes oljetank av glassfiberarmert, umettet polyester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Nedgravd tank</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Med nedgravd tank menes tank under bakkenivå, som anvendes eller er tenkt å anvendes til oppbevaring av olje, og som ligger slik til at ikke hele tanken kan inspiseres utvendig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">
        <i>Olje</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">Med olje menes etter denne forskriften alle petroleumsprodukter med flammepunkt over 23 °C.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9">
        <i>Oljetank</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/10">Alle oljetanker som anvendes til oppbevaring av petroleumsprodukter med flammepunkt over 23 °C.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/11">
        <i>Overgrunnstank</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/12">Med overgrunnstank menes tank som ligger over bakkenivå, som anvendes eller er tenkt å anvendes til oppbevaring av olje, og som ligger slik til at hele tanken kan inspiseres utvendig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/13">
        <i>Særlig korrosjonsbeskyttet ståltank</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/14">Med særlig korrosjonsbeskyttet ståltank menes en ståltanktype som er sikret mot korrosjon med belegg eller katodisk beskyttelse både utvendig og innvendig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tankkvalitet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Oljetanker som graves ned, skal være produsert i samsvar med de retningslinjer som til enhver tid følger av Norsk Standard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">I tilfeller hvor oljetankens egenskaper er slik at spesielle forsiktighetsregler må ivaretas for å hindre mulig lekkasje som følge av skade under transport, håndtering eller installasjon, skal skriftlig instruks for disse aktivitetene følge med hver tank ved levering fra produsenten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll av oljetanker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den ansvarlige for oljetanken plikter å iverksette tilstandskontroll for å sikre at tanken til enhver tid er i betryggende stand. Det skal gjennomføres periodiske tilstandskontroller, jf. § 6, eller et system for automatisk lekkasjeovervåking, jf. § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kontrollen skal utføres av kvalifisert personell. Kontrollen skal dokumenteres skriftlig. Dokumentasjonen skal oppbevares av den ansvarlige og kontrolløren. Kontrolløren skal forelegge dokumentasjon for kommunen etter gjennomført tilstandskontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">En oljetank som ikke er i betryggende stand, skal enten tas ut av bruk eller utbedres etter alminnelige aksepterte metoder. En oljetank som har vært gjenstand for en slik utbedring, kan ikke tas i bruk før det er gjennomført ny tilstandskontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Periodiske tilstandskontroller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det skal utføres tilstandskontroll i henhold til følgende tidspunkter:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">
        <i>Enkeltbunnet ståltank</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Første kontroll foretas etter 15 år, deretter periodisk kontroll hvert 5 år. Dersom påviste korrosjonsskader er små, av begrenset omfang og hovedsakelig forekommer utvendig, kan kontrollintervallet forlenges fra 5 til 10 år, dersom det installeres katodisk beskyttelse. Katodisk beskyttelse skal installeres innvendig og/eller utvendig i betraktning av hvor korrosjonsskadene forekommer. Utvendig katodisk beskyttelse etterprøves ved potensial- og strømmålinger for å bekrefte at systemet fungerer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">
        <i>Dobbeltbunnet ståltank</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Første kontroll foretas etter 15 år, deretter periodisk tilstandskontroll hvert 5 år. En grundig utført og dokumentert tetthetsprøving av dobbeltbunnen er tilstrekkelig tilstandskontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">
        <i>Dobbeltvegget tank</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">Et kontinuerlig overvåkningssystem, jf. § 7, er tilstrekkelig tilstandskontroll for dobbeltveggede tanker, samt for tanker som sammen med kunststoffduker (linere) og systemer som gir dobbeltveggeffekt. Det skal føres en revisjonsbok der service, alarmer, reparasjoner og funksjonsprøvinger loggføres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">
        <i>GUP-tank</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/9">Det skal gjennomføres trykktesting omlag 2 år etter nedgraving. Ved tilfredsstillende resultat av denne trykktestingen gjennomføres ordinær førstegangskontroll ved 30 års alder. Denne tilstandskontrollen benyttes i fastsettingen av senere kontrolltidspunkt og kontrollintervaller.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/10">
        <i>Rekondisjonert ståltank</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/11">Første kontroll foretas etter 10 år, deretter periodisk kontroll hvert 5 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/12">
        <i>Særlig korrosjonsbeskyttet ståltank</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/13">Første kontroll foretas etter 20 år. Denne kontrollen benyttes til fastsetting av senere kontrolltidspunkt og kontrollintervaller.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Automatisk lekkasjeovervåking av dobbeltveggede tanker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I de tilfellene der automatisk lekkasjeovervåkning anses tilstrekkelig etter § 6 skal overvåkningssystemet være i overensstemmelse med spesifikasjoner i denne paragraf.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Overvåkningssystem for automatisk kontinuerlig tilstands- eller lekkasjeovervåkning skal gi alarm før væske lekker ut av tanken og ut i det omkringliggende miljøet. Varslingssystemet skal i henhold til dette gi alarm dersom førstebarrieren svikter slik at tankinnholdet kommer i kontakt med annenbarrieren, og dersom annenbarrieren er defekt, slik at den ikke kan oppfylle sin funksjon hvis førstebarrieren svikter. Alarm skal gis hurtig slik at risiko for forurensning minimaliseres. Følsomheten i systemet skal være minst så god at en lekkasje gjennom tankvegg på 0,76 liter per time gir lekkasjealarm. Systemet skal være operativt til enhver tid. Det skal føres revisjonsbok over service, alarmer, reparasjoner, kontroller og funksjonsprøvinger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Den ansvarlige skal sørge for at det til enhver tid finnes en driftsansvarlig person for tanken. Denne personen skal kjenne prinsippene i tankens og overvåkingssystemets oppbygning og funksjon, og skal være ansvarlig for daglig drift og kontroll, inklusiv føring av revisjonsbok.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Overvåkningssystemet skal kontrolleres minst en gang pr. uke. Det skal foreligge en skriftlig prosedyre for hvordan slik kontroll skal gjennomføres. Minst hvert femte år skal det foretas en mer omfattende kontroll av at overvåkningssystemet fungerer. Den skal omfatte funksjonstest av alarmen og kalibrering av måleutstyret som brukes i overvåkningssystemet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Den ansvarlige skal sørge for at det etableres en beredskap som kan iverksette nødvendige skadebegrensende tiltak når varsling om lekkasje har funnet sted. Det må foreligge skriftlige prosedyrer for hva som skal skje dersom alarmen utløses, eller dersom avvik forekommer ved den løpende oppfølgingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Prosedyrene må omfatte en plan for hvordan tank skal tømmes og tankinnhold sikres, samt andre tiltak for å hindre at det oppstår skadevirkninger på miljøet dersom det konstateres lekkasje. Beredskapen skal prøves minst hvert femte år i sammenheng med en mer omfattende kontroll av overvåkningssystemet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Oljetanker som ikke er i bruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tanker som midlertidig tas ut av bruk, skal tømmes for olje og sikres, slik at utilsiktet påfylling ikke kan forekomme.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Tanker som permanent tas ut av bruk, skal tømmes og graves opp. Tanker som ikke kan gjenbrukes uten å representere fare for lekkasje, skal destrueres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kommunen kan i særlige tilfeller gi tillatelse til at tanker som permanent tas ut av bruk, rengjøres og fylles med sand, grus eller lignende i stedet for oppgraving.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">For gjenfylte og oppgravde kondemnerte tanker skal påfyllingsanordningen fjernes eller sikres slik at utilsiktet påfylling og forsøk på påfylling forhindres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Meldeplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Den ansvarlige for en oljetank skal senest en måned før en oljetank graves ned, gi skriftlig melding til kommunen om tankens størrelse, konstruksjon, korrosjonsbeskyttelse, alder og kartangivelse av hvor tanken ønskes lagt ned på eiendommen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kommunen kan kreve tilsvarende opplysninger for eksisterende oljetanker fra den ansvarlige for oljetanken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Blir en oljetank tatt ut av bruk, skal den ansvarlige gi skriftlig melding om dette til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn, registrering og krav til kontrollør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen fører tilsyn med at bestemmelsene i denne forskriften overholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunen er ansvarlig for å etablere og ajourføre et register med nødvendige opplysninger om oljetanker innen kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Kommunen skal stille kvalifikasjonskrav til den som foretar kontroll etter § 6, og til den som skal foreta mer omfattende kontroll etter § 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan dispensere fra kravene når konsekvensene av eventuell oljeforurensning anses å være ubetydelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens myndighet i særlige tilfeller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">I særlige tilfeller kan kommunen innføre spesielt strenge eller hyppige tilstandskontroller, aldersbegrensninger, krav til teknisk utforming, maksimalvolum og/eller forbud mot all installasjon og bruk av oljetanker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften, kan påklages til kommunens klagenemnd jf. forvaltningslovens § 28, 2. ledd. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">For å sikre at bestemmelsene i forskriften eller vedtak truffet i medhold av denne forskriften blir gjennomført, kan kommunen eller den Miljøverndepartementet bemyndiger, fastsette forurensningsgebyr i medhold av forurensningsloven § 73.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Reglene i kapittel 8 i forurensningsloven om erstatning for forurensningsskade kommer til anvendelse overfor den ansvarlige og kontrollør etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Ved overtredelse av denne forskriften eller vedtak truffet i medhold av denne forskriften, kommer forurensningsloven kapittel 10 til anvendelse dersom forholdet ikke går inn under strengere straffebestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 29. oktober 2014 nr. 1738 for oljetanker, Nøtterøy kommune, Vestfold.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1044/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarer til forskrift for oljetanker i Færder kommune. <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Til § 2. Virkeområde</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Lokal forskrift gjelder i tillegg til sentral forskrift. Forskrift 8. juni 2009 nr. 602 om håndtering av farlig stoff stiller også krav til lagring og utstyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">
        <i>Til § 6. Periodiske tilstandskontroller</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Dersom en kontroll må utsettes på grunn av manglende kontrollkapasitet i markedet eller andre forhold, kan det søkes om utsettelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">Gassfriing og rengjøring er «forberedende arbeider» som skal følge Arbeidstilsynets regler og regler om spesialavfall, blant annet til metode, utstyr og dokumentasjon. De er nødvendige for arbeid inne i tanken og for å få levert en oppgravet tank til destruksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Detaljert beskrivelse av kontroll av enkelt- og dobbeltbunnede ståltanker og GUP-tanker. Etter lokal forskrift regnes rør tilknyttet tanken som en del av tanken. De skal derfor også kontrolleres, ved trykkprøving og utvendig kontroll etter oppgraving eller på annen måte. Kontrollformen beskrives i dokumentasjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Trykkprøving etter fabrikantens anvisning er en del av prosedyren ved nedlegging alle tanker. For GUP-tanker er i tillegg krav om trykkprøving etter om lag to år for å avdekke eventuelle setningsskader. Før trykkprøving skal tanken tømmes så langt det er mulig med tankens tømmesystem (det som suger olje til brenneren).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Kontrollen dokumenteres. Dersom tid frem til neste kontroll av GUP-tank ikke angis, gjelder 20 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">
        <i>Til § 8. Oljetanker som ikke er i bruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Tank som ikke er i bruk skal fjernes. Kravet gjelder også rør tilkoblet tanken. Regler for gassfriing og rengjøring gjelder. Tanken leveres ved godkjent mottaksstasjon. Når tanken er løftet opp undersøkes gropa der den har ligget. Er det tegn til oljesøl varsles kommunen som vil foreta befaring og vurdere aktuelle tiltak. Er det ikke tegn til oljesøl angir entreprenøren dette i melding om fjerning. Kvittering for levering av tank vedlegges meldingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">For tanker som ligger under bygningskonstruksjoner eller av andre årsaker ikke kan fjernes, kan det søkes dispensasjon om kravet til fjerning. Søknaden vedlegges fotografier, tegninger og annet som kan klargjøre og underbygge søknaden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Tanken tømmes og rengjøres, om nødvendig ved å skjære hull i tilgjengelig del av tanken. Rengjøringen skal sikre at all olje og alt oljeholdig slam fjernes. Tanken skal deretter fylles med grus, sand eller annet egnet materiale. Alle tilgjengelige rør tilknyttet tanken skal fjernes. Dersom ingen del av tanken er tilgjengelig må det opplyses om det i søknaden. Brannvesenet vil da vurdere hvilke andre sikringstiltak som kan være aktuelle.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">
        <i>Til § 9. Meldeplikt</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">Første gangs nedgraving av oljetank for fyringsanlegg regnes som byggesak eller del av byggesak. Det skal søkes om byggetillatelse. I søknaden skal det angis tankens materiale, volum og plassering. Kommunen orienterer brannvesenet om saken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">Utskifting eller fjerning av oljetank regnes ikke som byggesak. Det er da tilstrekkelig med melding til kommunen. Utførende entreprenør (rørlegger, gravefirma eller andre) sender melding til kommunen og gjenpart til eier. Eier skal oppbevare sitt eksemplar og forvisse seg om at melding sendes kommunen. Kommunen kan fravike kravet om en måneds tidsfrist.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">Den som oppdager eller blir oppmerksom på nedgravd tank som ikke er registrert må medvirke til at den blir registrert ved å gjøre eier oppmerksom på registreringskravet eller selv melde fra til kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">
        <i>Til § 10. Tilsyn, registrering og krav til kontrollør</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/18">Kommunen fører register over nedgravde tanker som kan utgjøre fare for brann, eksplosjon eller forurensning. Ajourhold bygger i stor grad på opplysninger fra rørleggere og andre aktører i bransjen. Det er derfor viktig at meldinger utfylles nøyaktig og sendes så raskt som mulig. På grunnlag av registeret sendes påminnelse til eiere av tanker som står for tur til kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/19">Som kontrollører godtas firma med ansatte med rørfaglig bakgrunn (for eksempel fagbrev som rørlegger) og tilleggsutdannelse i form av bransjekurs innen oljerørlegging. Firmaet må ha et kvalitetssikringssystem. Utstyr som brukes må ha tilfredsstillende kvalitet og kalibreringsrutiner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/20">Som kontrollører godtas firma godkjent for trykkprøving og ansatte med tilleggsutdannelse som tankkontrollør (blått sertifikat fra Norsk Energi eller likeverdig). Firmaet må ha et kvalitetssikringssystem. Utstyr som brukes må ha tilfredsstillende kvalitet og kalibreringsrutiner. Rengjøring og gassfriing regnes som nødvendige tilleggsytelser, enten i eget eller i samarbeidende firma.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/20/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
