<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-07-304" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-07-304">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-07-304</id>
    <dato>07.03.2018 nr. 304</dato>
    <dato type="iso">2018-03-07</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Orkdal, Hitra og Snillfjord kommuner, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2001-06-15-70">L15.06.2001 nr. 70</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0222</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av kommunegrense mellom Orkland og Heim kommuner og mellom Orkland og nye Hitra kommuner, Trøndelag</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av kommunegrense mellom Orkland og Heim kommuner og mellom Orkland og nye Hitra kommuner</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 28. februar 2017 med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 70 om fastsetjing og endring av kommune- og fylkesgrenser (inndelingslova) § 7.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Med bakgrunn i forslag til nye kommunegrenser fra Snillfjord kommune og tilrådning fra Fylkesmannen i Trøndelag, og hjemmel i inndelingsloven § 7 vedtar Kommunal- og moderniseringsdepartementet 7. mars 2018:
<liste id="/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ny kommunegrense mellom nye Orkland og nye Heim kommuner tar utgangspunkt i eksisterende kommunegrense mellom Snillfjord og Orkdal kommune sør for Damvatnet, og følger gårdsgrensen mellom gnr. 91 og gnr. 95 på vestsiden av vannet. Videre i nordøstlig retning fram til grensen vinkler på nordsiden av fjellet Gråurda. Grensen går derfra fram til grensen mellom gnr. 91 og gnr. 89 i nordøstlig retning fram til gårdsgrensen mellom gnr. 88 og gnr. 91. Fram til Jevikdalen, hvor grensen følger grense mellom gnr. 87 og gnr. 88 vinkelrett ut i sjø. Ny kommunegrense følger så midt i Snillfjord ut mot Hemnfjorden, hvor grensen støter mot eksisterende kommunegrense mellom Snillfjord og Hemne.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ny kommunegrense mellom nye Orkland og nye Hitra kommuner tar utgangspunkt i eksisterende kommunegrense i Hemnefjorden, sør for holmene Fuglan. Følger så midt i Åstfjorden i østlig retning, hvor grensen vinkler i nordlig retning inn Bustlisundet og følger denne midt i fjorden fram til der gårdsgrensen mellom gnr. 1 og gnr. 14 kommer ned til sjøen, nord for Halsnesset. Grensen følger her videre eiendomsgrensen mellom gnr. 14 og gnr. 45 på sør og østlig side (Orkland) og gnr. 1, 53, 52, 51 og 46 på nord og vestlig side. Grensen går videre ut i Imsterfjorden, ved eiendomsgrensen mellom gnr. 45 og gnr. 46, og følger midt mellom Tyskøya og Monsholmen, og videre mellom Skjevika og Åsøya, for deretter å vinkle ut mot eksisterende kommunegrense mot Agdenes kommune.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/2">De nye kommunegrensene trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/avsnitt/1"/>
  </tekst>
</dokument>
