<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-24-688" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-24-688">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-24-688</id>
    <dato>24.04.2018 nr. 688</dato>
    <dato type="iso">2018-04-24</dato>
    <ikraft>24.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-24</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Horten kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-1989-06-02-27">L02.06.1989 nr. 27</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-10-27-1953</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0438</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om salgs- og skjenketider, Horten</korttittel>
    <tittel>Forskrift om salgs- og skjenketider for alkoholholdig drikk, Horten kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Horten kommunestyre 24. april 2018 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-24-688/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Skjenketid alkoholholdig drikk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Skjenking av alkoholholdig drikk med lavere alkoholinnhold enn 22 volumprosent alkohol (gruppe 1 og 2) kan skje alle dager fra 1. september til 14. mai fra kl. 08.00 til 02.00, og alle dager fra 15. mai til 31. august fra kl. 08.00 til 03.00. Skjenking av alkoholholdig drikk med 22 volumprosent eller mer (gruppe 3) kan skje alle dager mellom fra 1. september til 14. mai fra kl. 13.00 til 02.00, og alle dager fra 15. mai til 31. august fra kl. 13.00 til 03.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Det kan vedtas innskrenkninger i skjenketiden for det enkelte skjenkested. Skjenking av alkoholholdig drikk skal følge skjenkestedets åpningstid innenfor skjenketiden i første og andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Alkoholholdig drikk som ikke er konsumert senest 30 minutter etter skjenketidens utløp skal ryddes fra gjestens bord.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-24-688/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Salgstid alkoholholdig drikk med høyst 4,7 volumprosent alkohol</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Salg og utlevering av alkoholholdig drikk med høyst 4,7 volumprosent alkohol skal følge utsalgsstedets åpningstid innenfor følgende salgs- og utleveringstider:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fra kl. 08.00 til 20.00 hverdager og dag før Kristi himmelfartsdag.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fra kl. 08.00 til 18.00 dager før søn- og helligdager (påske-, pinse, jule- og nyttårsaften).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Alkoholholdig drikk må være registrert i kassen før salgstidens slutt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-24-688/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft 24. april 2018 og samtidig oppheves:
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1">Forskrift 27. oktober 2014 nr. 1953 om salgs- og skjenketider for alkoholholdig drikk, Horten kommune, Vestfold.</marg></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
