<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-23-1279" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-23-1279">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-23-1279</id>
    <dato>23.08.2018 nr. 1279</dato>
    <dato type="iso">2018-08-23</dato>
    <ikraft>23.08.2018 - 30.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-23 - 2018-09-30</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nore og Uvdal kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2003-07-04-951">F04.07.2003 nr. 951</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§11">§ 11</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0701</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utsatt frist for spredning av gjødselvarer mv., Nore og Uvdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utsatt frist for spredning av gjødselvarer mv. av organisk opphav, Nore og Uvdal kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hovedutvalg for næring, miljø og kommunalteknikk i Nore og Uvdal kommune 23. august 2018 med hjemmel i forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav, jf. lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 11.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-23-1279/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å fastsette en egen frist for spredning tilpasset de klimatiske forholdene i kommunen i 2018. Forskriften skal sikre at gjødselvarene kan utnyttes på best mulig måte for planteproduksjon uten at det fører til forurensing og er til unødig ulempe for nærområdene jf. forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 23.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-23-1279/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder for spredning av gjødselvarer mv. av organisk opphav. Forskriften gjelder for alt godkjent spredeareal i hele kommunen. Godkjent spredeareal er fulldyrka og overflatedyrka jord. Kommunen kan etter søknad godkjenne annet areal, som for eksempel innmarksbeite, jf. forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 24.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-23-1279/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Spredetidspunkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">På grunn av de spesielle klimatiske forholdene ved ekstraordinær lang tørkeperiode i 2018, benytter kommunen muligheten til å fastsette en midlertidig lokal forskrift om spredetidspunkt for husdyrgjødsel mv. jf. forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 23 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Spredning av husdyrgjødsel uten nedmolding/nedfelling på eng bør gjøres så tidlig i vekstsesongen at det er mulighet for betydelig gjenvekst som kan høstes eller beites. Landbruksforetak kan i 2018 likevel spre husdyrgjødsel og annen organisk gjødsel på eng uten nedmolding/nedfelling på godkjent spredeareal til og med 30. september.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">For all spredning av husdyrgjødsel og annen organisk gjødsel uten nedmolding/nedfelling på eng i perioden 1. - 30. september, kan det maksimalt spres 3 m<sup>3</sup> gylle pr. daa. Mot alle vassdrag skal det settes igjen en buffersone på minst 10 meter som ikke skal gjødsles. Det må unngås å spre husdyrgjødsel på sterkt hellende areal og det må tas hensyn til om det varsles fare for store nedbørsmengder i forbindelse med spredning eller rett etter spredning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Det er ikke tillatt å spre husdyrgjødsel på snødekt eller frossen mark.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-23-1279/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det er gårdbrukeren sitt ansvar å sørge for at gjødselvarer av organisk opphav mv. disponeres slik at det ikke fører til forurensing eller fare for forurensing av luft, vann og vassdrag. Kommunen fører tilsyn med at denne forskriften blir fulgt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-23-1279/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avkorting, tilbakeholdelse og innkreving av produksjonstilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ved drift i strid med regelverk for jordbruksvirksomhet kan avkorting, tilbakeholdelse, innkreving mv. av produksjonstilskuddet gjøres i henhold til forskrift 19. desember 2014 nr. 1817 om produksjonstilskudd og avløsertilskudd i jordbruket, § 11 og § 13.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-23-1279/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak fattet av kommunen kan påklages til fylkesmannen</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-23-1279/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og opphør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks, og opphører den 30. september 2018.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
