<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-14-265" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-14-265</id>
    <dato>14.02.2018 nr. 265</dato>
    <dato type="iso">2018-02-14</dato>
    <ikraft>01.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vefsn kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§5">L16.03.2012 nr. 12 § 5</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-10-03-1651</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0197</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Vefsn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Vefsn kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vefsn kommunestyre 14. februar 2018 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunal vass- og avløpsanlegg § 5 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 16.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av lover og forskrifter, samt av lokale reglementer, bestemmelser og regulativer. De viktigste dokumentene er listet nedenfor:
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 16, kommunale vann- og avløpsgebyrer med kommentarer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 14. februar 2018 nr. 265 om vann- og avløpsgebyrer, Vefsn kommune, Nordland (dette dokumentet).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Øvrige dokumenter:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/1">Gebyrregulativet for Vefsn kommune,</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/2">Gjeldende Normalreglement for sanitæranlegg (Tekniske og administrative bestemmelser).</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnentene skal betale for de vann- og avløpstjenester kommunen leverer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle kommunens abonnenter, se definisjon i § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Abonnent</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-1/ledd/1">Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboken med eget gårds- og bruksnummer, eller eget festenummer eller seksjonsnummer (under felles gårds- og bruksnummer), som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning direkte eller gjennom felles stikkledning. Samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboken (tinglyst), men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid (feste til annet enn bolig og fritidsbolig), kan det være avtalt at annen enn fester skal være abonnent. Eier/fester av eiendom, som kommunen i medhold av plan- og bygningslovens § 27-1 og § 27-2 har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Boenhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-2/ledd/1">En boenhet består av ett eller flere rom og med separat inngang, samt eget bad/wc og kjøkkendel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Felles privat stikkledning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-3/ledd/1">Privat ledning eid i fellesskap av abonnenter som er tilknyttet det kommunale ledningsnettet via den felles private stikkledning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Bruksareal (BRA) etter NS-3940 (forenklet)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-4/ledd/1">Forenklet kan man si at bruksareal omfatter; Arealet innenfor boligens omsluttede vegger og andel av fellesareal som tilhører boligen, men som ligger utenfor boligens omsluttede vegger. For detaljer se NS-3940.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Næringsvirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-5/ledd/1">Ervervsmessig virksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Offentlig virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-6/ledd/1">Virksomhet drevet av stat, fylkeskommune eller kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Stipulert forbruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-7/ledd/1">Forventet forbruk hos en abonnent fastsatt på basis av bebyggelsens areal.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrregulativet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-8/ledd/1">Betegnelsen på kommunens gjeldende prisoversikt for vann- og avløpsgebyrer. Satsene i gebyrregulativet oppdateres årlig gjennom vedtak i kommunestyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Engangsgebyr for tilknytning:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-9/ledd/1">Engangsgebyr for etablering av abonnement på vann- og/eller avløpstjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-10/ledd/1">Det samlede gebyr som betales årlig av abonnenter for kommunens vann- og/eller avløpstjenester. Årsgebyret består av abonnementsgebyr og forbruksgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-11">
        <pverdi>§ 3-11.</pverdi>
        <ptittel>Abonnementsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-11/ledd/1">Årsgebyrets faste del, som skal dekke kommunens faste kostnader for vann- og/eller avløpstjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p3-12">
        <pverdi>§ 3-12.</pverdi>
        <ptittel>Forbruksgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3-12/ledd/1">Årsgebyrets variable del som betales etter forbruk (målt eller stipulert).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Rettigheter og plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Abonnenten har krav på:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">vannforsyning hele døgnet med tilstrekkelig mengde av god kvalitet iht. gjeldende lovverk, samt vanntrykk som beskrevet i «Normalreglement for sanitæranlegg, administrative og tekniske bestemmelser» utgitt av Kommuneforlaget. Vanntrykket skal være minst 2 bar ved tilknytningspunktet på den kommunale vannledningen. Dersom vanntrykket inne i bygningen ikke er tilfredsstillende, og dette ikke skyldes manglende trykk på kommunens ledning, må abonnenten bekoste trykkforsterkningsanlegg. Dersom trykket inne i bygningen overstiger 6 bar, kan kommunen kreve installering av reduksjonsventil.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">sikker bortledning og rensing av avløpsvann hele døgnet iht. gjeldende lovverk og som ikke skaper lukt eller hygieniske problemer på abonnentens eiendom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">reduksjon i vann- og avløpsgebyret dersom tjenestene over tid ikke tilfredsstiller lovpålagt kvalitet, mengde eller trykk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2">Abonnenten plikter å:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">betale vann- og avløpsgebyrer i den størrelse og til den tid som kommunen bestemmer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">innrette seg etter kommunens Tekniske og Administrative bestemmelser.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3">Kommunen har krav på å:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">få dekket alle kostnader knyttet til vann- og avløpstjenestene og som fremkommer av gebyrgrunnlaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">kunne vedta og endre bestemmelser, reglementer, tillatelser og lignende for å ivareta sin funksjon som leverandør på en god måte.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4">Kommunen plikter å:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">levere vann- og avløpstjenester iht. gjeldende lovverk og i den utstrekning som er nødvendig for både abonnenten og fellesskapet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">informere om innhold i og endringer i vann- og avløpstjenestene, som er av betydning for abonnentene.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Vann- og avløpsgebyrer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Følgende gebyrtyper gjelder for henholdsvis vann- og avløpstjenester:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">engangsgebyr for tilknytning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">årsgebyr (abonnementsgebyr og forbruksgebyr)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">gebyr for midlertidig tilknytning</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Engangsgebyr for tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Lov om kommunale vass- og kloakkavgifter krever at det betales engangsgebyr for tilknytning til vann- og/eller avløpstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Engangsgebyret for tilknytning betales for bebygd eiendom eller ved oppføring av bygg på eiendom, der eiendommen kan tilknyttes offentlig vann- og/eller avløpsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Engangsgebyret for tilknytning betales ved gitt byggetillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4">Engangsgebyret for tilknytning differensieres etter bruksareal i henhold til NS3940. Eiendommer til og med 300 m<sup>2</sup> betaler et minimumsgebyr. Eiendommer over 300 m<sup>2</sup> betaler minimumsgebyret samt en arealpris på overstående areal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5">Engangsgebyret for tilknytning kreves for tilbygg dersom det totale bruksareal overstiger 300 m<sup>2</sup> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/6">Alle abonnentene i en brukerkategori betaler like stort engangsgebyr for tilknytning (fast beløp og/eller pr. m<sup>2</sup> ) og skal betales ved første gangs tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/7">Det kreves ikke engangsgebyr for tilknytning for ubebygd eiendom / tomt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/8">De som kommer over minimumsarealet, m<sup>2</sup> bruksareal, skal betale et ekstra gebyr ved utvidet areal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/9">I områder der utbygger/eiendom har betalt alle kostnadene med hovednettet, blir gebyret satt til 1/3 av engangsgebyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/10">Størrelsen av gebyret fastsettes årlig av kommunestyret og fremkommer av gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/11">Det kan fastsettes avvikende engangsgebyr for tilknytning dersom kommunen påføres ekstra høye eller lave kostnader ved etablering av tjenesten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Årsgebyret for henholdsvis vann- og avløpstjenester betales av alle abonnenter og består av to deler:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2">
          <i>Abonnementsgebyr og Forbruksgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/3">Samlede abonnementsgebyrer for kommunale vann- og avløpstjenester skal dekke kommunens forventede faste kostnader knyttet til vann- og avløpstjenester. Resten dekkes inn gjennom forbruksgebyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4">Årsgebyret skal beregnes fra og med påfølgende termin etter at eiendommen er tilknyttet kommunalt ledningsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/5">Størrelsen av abonnementsgebyr og forbruksgebyr fastsettes årlig av kommunestyret og fremkommer av gebyrregulativet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/6">
          <i>Abonnementsgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/7">Abonnementsgebyret differensieres etter vannforbruket og/eller antall boenheter. Gebyret blir beregnet ved at et grunnbeløp multipliseres med en fast faktor avhengig av forbruk og boenheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/8">Alle abonnenter i en brukerkategori betaler et like stort fast beløp som fremkommer av gebyrregulativet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/9">
          <i>Forbruksgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/10">Næringseiendommer betaler forbruksgebyr basert på faktisk (målt) vannforbruk og pris pr. m<sup>2</sup> . Forbruket måles med installert vannmåler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/11">Forbruksgebyret for boligeiendommer er basert på faktisk (målt) vannforbruk, evt. etter stipulert forbruk basert på beregning av bruksareal, og pris pr. m<sup>2</sup> . Omregningsfaktor for stipulert forbruk [m<sup>3</sup> / m<sup>2</sup> ] er definert i gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/12">For alle abonnenter gjelder at avløpsmengde regnes lik vannmengde, se dog § 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/13">Hvis forskriften ikke krever installering av vannmåler, kan både kommunen og abonnenten kreve at forbruksgebyret fastsettes ut fra målt forbruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av vannmåler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">Hovedvannmåler plasseres frostfritt på et lett tilgjengelig sted for avlesning. Den skal monteres foran første avstikker, og ved innvendig hovedstengekran. Vannmåler tillates ikke montert i stakekum. På hver side av vannmåleren skal det monteres stengeventil med samme dimensjon som vannledningen. Vannmåleren må være lett utskiftbar. Utvendig målekum skal være minst 1000 mm i diameter. Bunnen skal være støpt med fall mot sluk med tilbakeslagsordning. Vannmåleren må monteres frostfritt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Avvik i årsgebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1">Dersom avløpsmengden fra en abonnent er vesentlig større eller mindre enn det målte vannforbruk, kan forbruksgebyret for avløp baseres på målt eller stipulert/beregnet avløpsmengde (utslipp).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/2">For næringsvirksomhet og offentlig virksomhet, hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker hhv. fordyrende/besparende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan det beregnes et påslag//fradrag til forbruksgebyret for avløp basert på de forventede ekstrautgiftene/besparelsene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/3">Restriksjoner for vannforbruk eller kortere avbrudd i leveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyrene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1">Med midlertidig tilknytning menes bygg/anlegg som har innlagt vann og/eller avløp, men hvor bygget/anlegget ikke er i permanent bruk, og/eller kun skal brukes i en begrenset periode. Et eksempel på slikt anlegg er anleggsbrakker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/2">Eier/fester av eiendommen skal betale abonnementsgebyr og forbruksgebyr etter gjeldende regler, med avregning i forhold til den tid tilknytningen er operativ. Det betales ikke engangsgebyr for tilknytning, men alle medgåtte kostnader vedrørende tilknytning og frakobling belastes eier/fester av eiendommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/3">Midlertidig tilknytning gjelder for opptil ett år, med mulighet for å søke om forlengelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om utbedring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan gi abonnenten et pålegg om å utbedre egne avløpsanlegg innen angitt frist jf. forurensningsloven § 7. Iht. forurensningsloven § 73 kan det gis et forurensningsgebyr dersom forholdet ikke er utbedret når fristen er utgått. Dersom den ansvarlige ikke etterkommer pålegget kan kommunen sørge for iverksetting av tiltakene, jf. forurensningsloven § 74.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2">Kommunen kan pålegge abonnenten å utbedre egne drikkevannsanlegg innen angitt frist som grunnlag for å kunne fastsette vannforbruket. Dersom forholdet ikke er utbedret når fristen er utgått, stipuleres årsforbruket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1">Abonnenten står ansvarlig for betaling av gebyrene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2">Kommunen sender faktura for engangsgebyr for tilknytning til abonnenten samtidig som igangsettingstillatelse (byggetillatelse) gis eller når eksisterende bygg kobles til kommunens ledning. Engangsgebyr for tilknytning forfaller til betaling senest ved tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/3">Abonnementsgebyr og forbruksgebyr innkreves på felles faktura og fordeles over 6 terminer pr. år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/4">Gebyr for midlertidig tilknytning faktureres særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/5">Avlesning av målt vannforbruk foretas én gang pr. år. Forbruksgebyret betales à konto/stipulert forbruk fordelt over 6 terminer. Abonnementsgebyret fordeles over 6 terminer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/6">À konto-beløpet blir basert på fjorårets forbruk. Avregning skjer fortrinnsvis på 1. termin (faktura) året etter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/7">Dersom abonnentens vannforbruk har endret seg vesentlig fra siste måleravlesning, kan kommunen endre à konto-beløpet. Ved store avvik vil Vefsn kommune kontakte abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/8">Etter søknad kan kommunen gi fritak for årsgebyret når gebyrpliktig eiendom fysisk frakobles kommunens ledningsnett. Ved innvilget søknad om fritak opphører abonnementet når melding om at anboringspunktet er plombert, er mottatt. Ny tilknytning av eiendommen krever ikke ny betaling av engangsgebyr for tilknytning. Kostnader ved frakobling og ny tilknytning dekkes fullt ut av abonnenten. Arbeidet skal utføres etter kommunens anvisning. Fraflytting eller fravær fra eiendommen, gir ikke grunnlag for fradrag i gebyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kiii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter lov om pant § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kiii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift fattes av kommunen. Forskriftene utøves på vegne av kommunen av rådmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kiii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1">Avgjørelser etter forskriften som er enkeltvedtak følger forvaltningslovens kap. VI. og kan påklages. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/2">Vedtak om gebyrenes størrelse er forskrift og vedtas av kommunestyret, jf. forvaltningslovens kap. VII.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-265/kiii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2018 og erstatter tidligere forskrift 3. oktober 2001 nr. 1651 om vann- og avløpsgebyr, Vefsn kommune, Nordland.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
