<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-20-914" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-914">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-20-914</id>
    <dato>20.04.2018 nr. 914</dato>
    <dato type="iso">2018-04-20</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tysfjord og Hamarøy kommuner, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0530</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsetting av kommunegrense mellom nye Narvik og nye Hamarøy</korttittel>
    <tittel>Fastsetting av kommunegrense mellom nye Narvik og nye Hamarøy kommuner, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 20. april 2018 med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 70 om fastsetjing og endring av kommune- og fylkesgrenser (inndelingslova) § 7.
<br/></redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Med bakgrunn i utredning fra Fylkesmannen i Nordland, og hjemmel i inndelingsloven § 7 vedtar Kommunal- og moderniseringsdepartementet:
<liste id="/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ny kommunegrense mellom nye Narvik og nye Hamarøy trekkes fra dagens grensepunkt mellom Tysfjord, Lødingen og Ballangen kommuner, og følger grensen mellom Ballangen og Tysfjord kommuner frem til knekkpunkt i fjorden mellom Bremneset og Korsnes i nordvest til et punkt i fjorden nordvest av Hulløya. Grensen følger Tysfjorden langs østsiden av Hulløya, Hulløysundet og inn til Mannfjorden. Her går grensen fra Muskvika, nordvest langs gårdsgrensen mellom gnr. 35 og 36 som følger elven fra Nordfjellet, videre mot nordøst over Mølnelvtiden og derfra i rett linje til gårdsgrensen mellom gnr. 29 og 30 i Sørfjorden. Herfra ut i fjorden og i vinkel mot sørøst til Tverrelvdalen. Her følger grensen Tverrelva til grensen mot staten. Herfra følges statsgrensen, og vinkler østover langs grensen mellom statsgrunn 87/1 og 88/1 til riksgrensen mot Sverige.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Den nye kommunegrensen trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-914/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedtaksbrev</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">For å lese vedtaksbrevet se her:
<br/> <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180420-0914-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
