<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-06-1572" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-06-1572">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-06-1572</id>
    <dato>06.09.2018 nr. 1572</dato>
    <dato type="iso">2018-09-06</dato>
    <ikraft>16.11.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-11-16</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Skien kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1996-01-11-146</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0871</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, Skien</korttittel>
    <tittel>Forskrift om lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, Skien kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skien bystyre 6. september 2018 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-06-1572/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Fjærekilen i Norsjø tillates benyttet som fast landings- og startsted for luftfartøy i Skien kommune. Dette må skje etter nærmere anvisning av Rådmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-06-1572/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Fartsbegrensning på Skiens del av Norsjø er 5 knop innenfor et belte på 100 meter i fra land, utenfor denne sonen er hastigheten maks 30 knop. Unntak fra dette er et området fra lensa før Skotfoss v/Saglandet marina til Kjeøya/ut til en rett linje mellom nordre del av Tangen v/Rugla og nordre del av Tangen på nordvestsiden av Suttervika der det er tillatt å kjøre i maks 30 knop utenfor en sone på 50 m fra land.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-06-1572/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Motorferdsel i Skiens del av Flåtevann og Rørholtlangen, på Økteren og Fjellvannet er ikke tillatt unntatt i jord- og skogbruksnæring jj. lov om motorferdsel i utmark og vassdrag § 4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-06-1572/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Fartsbegrensningen på Kilevann er 6 knop.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-06-1572/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All motorferdsel skal foregå aktsomt og hensynsfullt for å unngå skade og ulempe for naturmiljø og mennesker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-06-1572/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dispensasjon kan gis av Rådmannen i spesielle tilfeller til bestemte formål og tidspunkt, fortrinnsvis til de som har hytte eller bosted i tilknytning til vannet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-06-1572/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskrift 11. januar 1996 nr. 146 til lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, Skien kommune, Telemark oppheves ved ikrafttredelse av denne forskriften.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
