<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-12-333" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-12-333">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-12-333</id>
    <dato>12.03.2018 nr. 333</dato>
    <dato type="iso">2018-03-12</dato>
    <ikraft>12.03.2018 - 31.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-12 - 2018-03-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Verran kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0234</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hund, Verran</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hund, Verran kommune, Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rådmannen i Verran kommune 12. mars 2018, jf. revidert delegasjonsreglement 29. september 2016, jf. kommunestyresak 60/16, med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 6 annet ledd bokstav f.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-12-333/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Grunnet ekstraordinære forhold for viltet, med mye løs snø, innføres ekstraordinær båndtvang i Verran kommune. Dette innebærer at hunder skal holdes i bånd eller forsvarlig inngjerdet eller innestengt, slik at de ikke kan jage eller skade hjortevilt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-12-333/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Den ekstraordinære båndtvangen gjelder i hele Verran kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-12-333/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Denne forskriften gjelder alle hunder, med følgende unntak:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">dressert bufehund som brukes til å vokte bufe.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">hunder i aktiv politi-, toll-, militær- og redningstjeneste eller under trening for slik tjeneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">hunder som brukes som ettersøkshund etter skadet eller sykt vilt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-12-333/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Enhver kan oppta hund som er løs i strid med denne forskriften. Hunden skal leveres til hundeholderen, dersom denne er til stede. Hvis hunden ikke blir levert til hundeholderen, skal den snarest leveres til politiet. For øvrig gjelder hundelovens § 10 for opptak og behandling av løse hunder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-12-333/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Overtredelse av denne forskriften kan straffes med bøter eller fengsel inntil 6 måneder, jf. hundelovens § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-12-333/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og gjelder inntil videre, dog ikke utover 1. april 2018, da ordinær båndtvang etter hundelovens § 6 første ledd inntrer. Verran kommune kan, dersom forholdene tilsier det, oppheve forskriften umiddelbart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunens innføring av ekstraordinær båndtvang kan påklages til Fylkesmannen.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
