<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-22-997" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-22-997</id>
    <dato>22.06.2018 nr. 997</dato>
    <dato type="iso">2018-06-22</dato>
    <ikraft>22.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-22</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hole kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§38">§ 38</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0584</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Lienskjæret biotopvernområde, Hole</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Lienskjæret biotopvernområde, Hole kommune, Buskerud fylke</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl. res. 22. juni 2018 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34 jf. § 38 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med biotopvernområdet er å ta vare på et område som har særskilt betydning som økologisk funksjonsområde i form av hekkelokalitet for fiskemåke. Det er en målsetting å beholde verneverdiene i best mulig tilstand, og eventuelt videreutvikle dem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Biotopvernområdet består av et snaut, lite skjær og sjøområdet omkring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Geografisk avgrensing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Biotopvernområdet berører følgende gnr./bnr.: 234/17 i Hole kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Biotopvernområdet dekker Lienskjæret i Tyrifjorden og en sone på 50 m rundt skjæret. Mot fastlandet i øst går grensen for verneområdet midt i sundet. Totalt areal er på ca. 8 dekar, hvorav ca. 0,1 dekar landareal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Grensene for biotopvernområdet går fram av kart datert Klima- og miljødepartementet juni 2018. Verneforskriften med kart oppbevares i Hole kommune, hos Fylkesmannen i Buskerud, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vernebestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For biotopvernområdet gjelder følgende vernebestemmelser:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen er vernet mot skade og ødeleggelse. Det er forbudt å fjerne planter og sopp, inkludert lav, eller deler av disse fra biotopvernområdet. Planting eller såing av trær og annen vegetasjon er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Arten som omfattes av verneformålet er vernet mot skade, ødeleggelse og unødig forstyrrelse. Utsetting av dyr er ikke tillatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Området er vernet mot ethvert tiltak som kan påvirke eller forstyrre de vernede artene eller deres livsbetingelser, som f.eks. oppføring av bygninger, anlegg, andre varige eller midlertidige innretninger, opplag av båter, framføring av luftledninger, kabler, kloakkledninger, graving, drenering eller annen form for tørrlegging, uttak, oppfylling og lagring av masse, utføring av kloakk eller andre konsentrerte forurensningstilførsler, henleggelse av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske bekjempingsmidler. Forsøpling er forbudt. Opplistingen av tiltak er ikke uttømmende.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak fra vernebestemmelsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernebestemmelsene er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fiske i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Jakt, inkludert jakt på sjøfugl, og fangst i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Regulering av ferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For biotopvernområdet gjelder følgende bestemmelser om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til arten som omfattes av verneformålet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">All ferdsel i verneområdet er forbudt i hekkeperioden fra og med 15. april til og med 31. juli.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak fra ferdselsbestemmelsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ferdselsbestemmelsene i § 5 er ikke til hinder for gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver som er bestemt av forvaltningsmyndigheten. Unntaket gjelder ikke øvingsvirksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Spesifiserte dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi dispensasjon til tiltak i forbindelse med forvaltning av vilt og fisk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Generelle dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra forskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jf. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten, eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer, kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- eller kulturtilstand som er formålet med vernet, i samsvar med naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det skal utarbeides forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning av biotopvernområdet. Forvaltningsplanen kan inneholde nærmere retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-997/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
