<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-22-271" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-22-271">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-22-271</id>
    <dato>22.02.2018 nr. 271</dato>
    <dato type="iso">2018-02-22</dato>
    <ikraft>22.02.2018 - 31.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-22 - 2018-03-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vang kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0202</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinær bandtvang for hundar, Vang</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinær bandtvang for hundar, Vang kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Vang kommunestyre 22. februar 2018 med heimel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundelova) § 6 andre ledd bokstav f.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-22-271/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Grunna ekstraordinære tilhøve for viltet med mykje laus snø, vert det innført ekstraordinær bandtvang for hund i heile Vang kommune. Det vil sei at hundar skal haldast i band eller forsvarleg inngjerda eller innestengd slik at dei ikkje kan jaga eller skada hjortevilt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-22-271/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskrifta gjeld for alle hundar med fylgjande unntak:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">dressert bufehund som vert brukt til å vakta bufe.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">hundar i trening eller aktiv politi-, toll- eller redningsteneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">hundar i bruk som ettersøkshund etter såra eller sjukt vilt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-22-271/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen kan for særlege føremål eller avgrensa område gje dispensasjon frå denne forskrifta for bruk av laus hund i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-22-271/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Alle kan oppta ein hund som er laus i strid med denne forskrifta. Hunden skal leverast til hundehaldaren, dersom denne er til stades. Dersom hunden ikkje vert levert til hundehaldaren, skal den snarast leverast til politiet. Elles gjeld hundelova § 10 og § 15 for opptak og behandling av lause hundar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-22-271/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Grunneigar eller nokon som opptrer på vegne av grunneigar eller nokon som har rett til å driva jakt kan avliva hund som går til direkte angrep på hjortevilt. Dette gjeld ikkje ein hund som er i aktiv bruk som ettersøkshund etter sjukt eller såra vilt eller etter § 2 i forskrifta, jamfør hundelova § 14 tredje ledd bokstav c.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-22-271/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Brudd på denne forskrifta kan straffast med bøter eller fengsel i inntil 6 månader.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-22-271/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft straks den er vedteken i kommunestyret den 22. februar 2018, men berre fram til 1. april 2018 når den ordinære bandtvangen etter hundelova trer inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen kan, dersom tilhøva tilseier det, oppheva denne forskrifta straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Vedtak etter hundelova § 6, 2. ledd, punkt f) kan påklagast til Fylkesmannen.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
