<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-27-1512" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1512">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-27-1512</id>
    <dato>27.09.2018 nr. 1512</dato>
    <dato type="iso">2018-09-27</dato>
    <ikraft>27.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-27</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Brønnøy og Sømna kommuner, Trøndelag og Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§40">§ 40</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-15-2096</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0791</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontrollområde for pankreassykdom (PD), Flatanger, Fosnes, Namsos, Nærøy, Vikna, Leka, Bindal, Brønnøy og Sømna</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom (PD) hos akvakulturdyr, Flatanger, Fosnes, Namsos, Nærøy, Vikna, Leka, Bindal, Brønnøy og Sømna kommuner, Nord-Trøndelag og Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 27. september 2018 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 40, jf. forskrift 29. august 2017 nr. 1318 om tiltak for å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom (PD) hos akvakulturdyr § 8.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1512/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2017 nr. 2096 om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom (PD) hos akvakulturdyr, Flatanger, Fosnes, Namsos, Nærøy, Vikna, Leka, Bindal, Brønnøy og Sømna kommuner, Nord-Trøndelag og Nordland, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I kapittel III skal ny § 11 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 11. <i>Krav om tillatelse for å føre fisk nordover</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det er forbudt å føre fisk fra akvakulturanlegg i overvåkingssonen ut av overvåkingssonen nordover, uten tillatelse fra Mattilsynet. Forbudet gjelder også flytting av fisk til slakterier.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nåværende § 11-§ 17 blir nye § 12-§ 18.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I forskriften skal Nord-Trøndelag endres til Trøndelag.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1512/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
