<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-22-1001" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-22-1001</id>
    <dato>22.06.2018 nr. 1001</dato>
    <dato type="iso">2018-06-22</dato>
    <ikraft>22.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-22</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Moskenes og Flakstad kommuner, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§35">§ 35</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0589</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Lofotodden nasjonalpark i Moskenes og Flakstad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Lofotodden nasjonalpark i Moskenes og Flakstad kommuner i Nordland fylke</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 22. juni 2018 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 35 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med Lofotodden nasjonalpark er å bevare et stort naturområde som inneholder et særegent naturmangfold med særlig vekt på landskap uten tyngre naturinngrep, naturtyper, arter og geologiske forekomster.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet med nasjonalparken er videre å ta vare på:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">et unikt og kystalpint landskap med svært stor landskaps- og naturhistorisk verdi</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">representative og særegne økosystemer med variasjonsbredden i naturmangfold, herunder arter, bestander, naturtyper, geologi og økologiske prosesser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">genetiske særtrekk hos fjellplanter i ett av områdene i Norge som har vært isfritt lengst og hos oseaniske arter på nordgrensa av sitt utbredelsesområde</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">viktige naturtyper som ur og rasmark, kalkrike kystfjell og sanddyner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">artsrike områder i naturtypene kulturmarkseng og boreal hei</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">leveområde for flere trua arter, herunder krykkje, teist, toppskarv og beitemarkssopp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">verdifulle kulturminner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">et viktig referanseområde for å studere utvikling i naturen, spesielt knyttet til geologiske prosesser, klimaendring og betydning beite har for etablering av skog i nordlige områder med oseanisk klima.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Allmennheten skal gis anledning til uforstyrret opplevelse av naturen gjennom utøvelse av naturvennlig og enkelt friluftsliv med liten grad av teknisk tilrettelegging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Nasjonalparken berører følgende gnr./bnr.:</ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Moskenes kommune: </entry>
              <entry colname="2">1/1, 1/2, 1/3, 1/4, 1/5, 1/6, 1/7, 1/8, 1/9, 1/10, 1/12, 1/13, 1/14, 1/15, 1/16, 1/17, 1/18, 1/24, 2/1, 2/2, 2/3, 2/4, 3/1, 4/1, 4/2, 4/3, 5/1, 5/5, 5/7, 5/8, 5/9, 5/10, 5/11, 6/1, 6/2, 6/3, 6/4, 6/5, 6/6, 6/7, 6/8, 6/9, 6/10, 6/11, 7/1, 7/2, 7/3, 7/4, 7/5, 7/6, 7/7, 8/1, 8/2, 8/3, 8/4, 8/5, 8/6, 8/7, 8/8, 9/1, 9/2, 9/4, 9/13, 10/3, 11/2, 12/8, 13/1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Flakstad kommune: </entry>
              <entry colname="2">17/4, 18/1, 18/2, 18/3, 18/4, 18/6, 18/7, 18/9, 18/10, 18/11, 18/14, 18/17, 18/19, 18/20, 18/21, 18/22, 18/23, 19/1, 20/1, 20/5, 20/6, 20/7, 20/8, 20/9, 20/10, 20/11, 20/12, 20/13, 20/16, 20/17, 20/18, 20/19, 20/20, 20/29, 21/1, 21/2, 21/4, 26/1, 26/3, 26/4, 26/5, 26/6, 26/7, 26/8, 26/9, 26/10, 26/11, 26/13, 26/16, 26/17, 26/18, 27/1, 27/1/1, 27/2, 27/3, 27/4, 27/5, 27/7, 27/8, 27/9, 27/10, 27/11, 27/12, 27/15, 27/16, 27/17, 27/18, 28/1, 28/2, 28/3, 28/4, 44/1, 44/2 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Nasjonalparken dekker et totalareal på ca. 99 km<sup>2</sup> , hvorav ca. 13 km<sup>2</sup> er sjøareal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Grensene for nasjonalparken fremgår av vedlagte kart i målestokk 1: 100 000, datert Klima- og miljødepartementet juni 2018. De nøyaktige grensene for nasjonalparken skal avmerkes i marka. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Verneforskriften med kart oppbevares i Moskenes og Flakstad kommuner, hos Fylkesmannen i Nordland, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet. Det samme gjelder jordskiftekartet som lages etter grensemerking.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vern mot inngrep i landskapet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I nasjonalparker skal ingen varig påvirkning av naturmiljø eller kulturminner finne sted, med mindre slik påvirkning er en forutsetning for å ivareta verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Området er vernet mot inngrep av enhver art, herunder oppføring av varige eller midlertidige bygninger, anlegg og innretninger, hensetting av campingvogner, bobiler og maskiner, etablering av oppdrettsanlegg, opplag av båter, gjerding, veibygging, bergverksdrift, vassdragsregulering, graving, utfylling og henleggelse av masse, sprenging boring, bryting av stein, mineraler og fossiler, fjerning av større stein og blokker, mineraler eller fossiler, drenering og annen form for tørrlegging, nydyrking, bakkeplanering, fremføring av luft- og jordledninger, bygging av broer og klopper, oppsetting av skilt, opparbeiding og merking av stier, løyper o.l. Opplistingen av tiltak er ikke uttømmende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Bestemmelsene i første ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Vedlikehold av bygninger, anlegg og innretninger som ikke fører til bruksendring. Vedlikehold skal skje i samsvar med lokal byggeskikk og tilpasses landskapet. Vedlikehold omfatter ikke ombygging eller utvidelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Vedlikehold av stier, skilt, broer og liknende i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan, jf. § 12.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Ombygging av eksisterende bygninger, i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplanen, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Mindre utvidelse av bygninger, eller oppføring av frittstående bygning som kun skal benyttes til uthus/utedo, i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplanen, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Gjenoppføring av bygninger, anlegg og innretninger som er gått tapt ved brann eller naturskade</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Mindre tiltak knyttet til eksisterende fritidsboliger, i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Bygging av bruer, legging av klopper og sikringstiltak langs stier, i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Oppsetting av skilt og merking av stier, i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">Etablering av landfester for fiskeredskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">Oppføring av mindre anlegg/tiltak i forbindelse med utøvelse av fiskeri, i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplanen, jfr. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">Oppføring av bygninger, anlegg og innretninger som er nødvendig for landbruksdrift i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">Bruksendring av eksisterende bygninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">Rivning av gamle bygninger, anlegg og innretninger og oppføring av nye med samme størrelse og for samme bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/l/avsnitt/1">Oppføring av nødvendige navigasjonsinstallasjoner og andre farledstiltak for å trygge ferdselen til sjøs</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/m/avsnitt/1">Bygging av enkle gapahuker i tilknytning til etablert løypenett, i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/n/avsnitt/1">Utlegging av flytebrygger i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplanen, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/o/avsnitt/1">Oppføring av 1 bygning på/ved tuft ved siden av eksisterende bolig på Bunes, i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/p/avsnitt/1">Utsetting av saltsteiner.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Ombygging, utvidelse og nybygg skal skje i samsvar med lokal byggeskikk og tilpasses landskapet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vern av plantelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vegetasjon, herunder døde busker og trær, er vernet mot all skade og ødelegging. Planting eller såing av trær og annen vegetasjon er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Beiting</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Skånsom bruk av trevirke til bålbrenning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Plukking av bær og matsopp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Plukking av vanlige planter til eget bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Restaurering og bruk av gammel innmark og hager i tråd med historisk bruk, i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Uttak av fremmede treslag, vedhugst og rydding av løvskog i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplanen, jf. § 12.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vern av dyrelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Dyrelivet, herunder hi, reir, hekke-, yngle- og gyteplasser, er vernet mot skade og unødig forstyrrelse. Utsetting av dyr på land og i vann er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Jakt, fangst og fiske i samsvar med gjeldende lovverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Skadefelling av store rovdyr i samsvar med gjeldende lovverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Rettighetshavers rett til å ta bort egg og dun i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til utsetting av fisk fra lokale fiskestammer hvor dette er gjort tidligere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vern av kulturminner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kulturminner skal beskyttes mot skade og ødeleggelse. Løse kulturminner skal ikke flyttes eller fjernes. Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av kulturminner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ferdsel og friluftsliv</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til organisert ferdsel som kan skade naturmiljøet. Nærmere retningslinjer gis i forvaltningsplanen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til større arrangementer når dette ikke er i strid med verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Sykling på barmark og organisert bruk av hest er bare tillatt på veier og stier. Det er ikke tillatt å sykle på stiene fra Bunesfjorden-Bunes og Torsfjorden-Kvalvika som angitt på kartet «Lofotodden nasjonalpark - stier med sykkelforbud».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Av hensyn til naturmiljøet og kulturminner kan forvaltningsmyndigheten legge om stier eller kreve fjernet merking av stier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Innenfor nærmere avgrensede deler av nasjonalparken kan Miljødirektoratet ved særskilt forskrift regulere eller forby ferdsel som kan skade natur- og kulturmiljøet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak for ferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Reglene i § 7 gjelder ikke ferdsel ved gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot motorferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Motorferdsel til lands, til vanns og i luften under 300 meter fra bakken er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Bestemmelsene i første ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorferdsel med båt i sjø</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Motorferdsel ved gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i samband med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Motorferdsel for uttransport av syke/skadde bufe i medhold av lov om dyrevelferd. Kjøretøy som benyttes skal være skånsomt mot markoverflaten. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Forvaltningsmyndigheten kan gi tillatelse til:
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Øvingskjøring for formål nevnt i andre ledd bokstav b)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy i forbindelse med bufehold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy i forbindelse med hogst etter § 4 bokstav e</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy for transport av varer og utstyr til hytter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy for transport av materialer til vedlikehold og byggearbeid på bygninger, anlegg og innretninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy for transport av varig forflytningshemmede til egen hytte i samsvar med forvaltningsplanen, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">Oppkjøring av skiløyper i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplanen, jf. § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">Lavtflyving med fly eller helikopter i samband med geologisk kartlegging i regi av Norges geologiske undersøkelse.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot forurensing og støy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forurensning og forsøpling er forbudt, samt lagring av materialer og gjerdeutstyr o.l. All bruk av kjemiske midler som kan påvirke naturmiljøet er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Unødvendig støy er forbudt. Bruk av droner, motordrevet modellfly eller lignende er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse bruk av droner når dette ikke er i strid med verneformålet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Generelle dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra verneforskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jf. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Det skal utarbeides en forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning, skjøtsel, tilrettelegging, informasjon med videre. Forvaltningsplanen skal godkjennes av Miljødirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten, eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- og kulturtilstand som er formålet med vernet, jf. naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som er forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Rådgivende utvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Det skal opprettes et rådgivende utvalg for forvaltningen av nasjonalparken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-1001/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
