<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-27-1573" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-27-1573</id>
    <dato>27.09.2018 nr. 1573</dato>
    <dato type="iso">2018-09-27</dato>
    <ikraft>16.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-16</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Førde, Gaular, Jølster og Naustdal kommunar, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101-§21">L17.06.2005 nr. 101 § 21</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864-§59">F26.06.2009 nr. 864 § 59</ref>, <ref id="lov-1990-05-18">L18.05.1990 nr.</ref>11, <ref id="for-2017-05-23-638">F23.05.2017 nr. 638</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0880</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adressesystem for Førde, Gaular, Jølster og Naustdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om felles adressesystem for Førde, Gaular, Jølster og Naustdal kommunar, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Førde bystyre 21. juni 2018, Gaular kommunestyre 21. juni 2018, Jølster kommunestyre 19. juni 2018 og Naustdal kommunestyre 27. september 2018 med heimel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21 andre ledd, forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) § 59, lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn (stadnamnlova) og forskrift 23. mai 2017 nr. 638 om stadnamn.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Felles adresseringsområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunane Førde, Gaular, Jølster og Naustdal utgjer eit felles adresseringsområde etter § 58 i matrikkelforskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Føremål og omfang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Føremålet med forskrifta er å leggje til rette for effektiv og eintydig lokalisering av offisiell adresse i kommunen. Dette er viktig for verksemder som yter tenester mot bustadmarknaden, og kan vere avgjerande for naudetatar som politi, brannvern og helse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det er ei målsetjing at alle utbygde eigedomar skal ha ei offisiell adresse i form av vegadresse med adressenummer og eventuell bokstav. Til offisiell adresse kan og eit bustadnummer og/eller eit adressetilleggsnamn høyre med.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Adressemynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Rådmannen er kommunens adressemynde og har ansvar for adresseforvaltninga i kommunen. Ansvaret inneber tildeling av offisielle adresser etter reglane i matrikkellova og tilhøyrande forskrift, i tillegg til førebuande arbeid knytt til fastsetjing av namn og skrivemåten for stadnamn/adressenamn etter reglane i lov om stadnamn. Rådmannen har også mynde til å opprette eller endre adresseparsellane.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Namnemynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunestyre er namnemynde i sin kommune og vedtek adressenamn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Namnemynde gjer vedtak om skrivemåten for stadnamn/adressenamn etter reglane i lov om stadnamn. Før vedtak skal namnekonsulenttenesta ha hatt skrivemåten for namna til uttale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Namnemynde har også ansvar for å gje uttale på vegne av kommunen om skrivemåten av stadnamn/adressenamn som kommunen ikkje har vedtaksrett for.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Offisiell adresse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Med offisiell adresse meiner ein:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vegadresse gjeven med vegnamn, adressenummer (husnummer) og eventuell bokstav, eller:</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Matrikkeladresse, gjeven med gardsnummer, bruksnummer og eventuelt festenummer og/eller undernummer, med tilhøyrande matrikkeladressenamn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Til offisiell adresse kan og eit brukseiningsnummer (bustadnummer) og/eller adressetilleggsnamn høyre til.
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">I område utan klart vegsystem kan områdenamn nyttast som vegadresse (til dømes namn på hyttefelt med tilhøyrande adressenummer).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ansvarsfordeling</ptittel>
      <br/>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1">
        <lverdi>6.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1/avsnitt/1">
          <i>Kartoversikt</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1/avsnitt/2">Adressemynde lagar kartoversikt som viser dei enkelte adresseparsellar (vegar) med fastsett start- og endepunkt, og tildelte adressenummer (husnummer) etter reglane slik dei går fram av matrikkelforskrifta kapittel 12 og adresserettleiaren utgjeve av Statens kartverk. Dersom det er bygg, byggefelt, plassar eller offentlege landemerke som skal ha namn, skal desse også merkast på kartet, med eventuell avgrensing.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2">
        <lverdi>6.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2/avsnitt/1">
          <i>Framlegg om namn</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2/avsnitt/2">Adressemynde gjer framlegg om namn på dei enkelte adresseparsellane og/eller område/bygg. Framlegg til namn skal sendast på høyring og leggjast ut på kommunen sine heimesider, slik at faste høyringspartar og aktuelle foreiningar/lag, verksemder og enkeltpersonar i kommunen/ området får høve til å kome med merknadar. Stadnamntenesta for Vestlandet skal ha forslaga til høyring.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3">
        <lverdi>6.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/1">
          <i>Namn og skrivemåte</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/2">Namnemynde vedtek namn og skrivemåte for dei enkelte adresseparsellane. Ved eventuelle nye framlegg til namn, må framlegga sendast Stadnamntenesta for Vestlandet til ny høyring før endeleg vedtak.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.4">
        <lverdi>6.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.4/avsnitt/1">
          <i>Reguleringsplan</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.4/avsnitt/2">For nye område/bustadfelt der vegadresse skal nyttast, bør adressering og namnsetting skje samtidig med handsaming av reguleringsplan, slik at ikkje tilfeldige namn kjem i varig bruk.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.5">
        <lverdi>6.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.5/avsnitt/1">
          <i>Endring av tildelte adressenummer</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.5/avsnitt/2">Adressemynde kan endre tidlegare tildelte adressenummer der det er naudsynt for å oppnå klarare og meir eintydig adresse i samsvar med føresegnene.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.6">
        <lverdi>6.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.6/avsnitt/1">
          <i>Melding om tildeling av adresse</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.6/avsnitt/2">Adressemynde skal sende melding til heimelshavar og eventuell festar ved tildeling og endring av adresse. Før endeleg vedtak skal dei som vedtaket får verknad for, få høve til å uttale seg. Sakshandsaminga fylgjer reglane i forvaltningslova.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Retningslinjer for val og skrivemåte for adressenamn</ptittel>
      <br/>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1">
        <lverdi>7.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/1">
          <i>Stadnamnlova</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/2">Adressenamn skal fylgje reglane i stadnamnlova.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2">
        <lverdi>7.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/1">
          <i>System for adressering</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/2">Adressenamnet må passe inn i eit samordna system for adressering. Namna bør vere lette å oppfatte, skrive og uttale. Adressenamn skal vere slik at dei ikkje vert forveksla med andre eksisterande adressenamn eller mykje brukte og allment kjende stadnamn i adresseområdet.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3">
        <lverdi>7.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/1">
          <i>Adressenamnet</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/2">Adressenamnet bør høve på staden og verke lokaliserande. Det bør byggje på lokal namnetradisjon eller på lokal kultur og historie. Namnet bør ikkje verke støytande eller komisk. Gjennom namnsettinga skal ein verne om og ta vare på lokal kulturarv.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4">
        <lverdi>7.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/1">
          <i>Namn etter personar</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/2">Namn på personar som er i live bør ikkje brukast i adressenamn. Namn på avdøde personar skal berre brukast når det er særlege grunnar for dette.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5">
        <lverdi>7.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5/avsnitt/1">
          <i>Skrivemåten</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5/avsnitt/2">Skrivemåten skal ta utgangspunkt i den nedervde, lokale uttalen og følgje gjeldande rettskrivingsprinsipp for norsk. Der rettskrivinga gjev rom for varierande normering, skal ein nytte den målforma som ligg nærast opp til nedervd uttale på staden der adresseparsellen ligg.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.6">
        <lverdi>7.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.6/avsnitt/1">
          <i>Unngå like namn</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.6/avsnitt/2">Unngå i størst mogleg grad like namn i nabokommunar/same «utrykkingsområde».</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Retningslinjer for utforming av adressesystem og nummerering av adressene</ptittel>
      <br/>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1">
        <lverdi>8.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1/avsnitt/1">
          <i>Startpunkt for nummertildeling</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1/avsnitt/2">Nullpunkt for nummertildeling i adresseområdet er Førde sentrum.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1/avsnitt/3">Startpunkt for nummertildeling av adresser til veg eller område med eigne adressenamn, er normalt der vegen, eller tilkomst til området, tek av frå overordna veg. Der ein adresseparsell har to eller fleire tilknytingspunkt til overordna veg, skal utgangspunktet for nummereringa til vanleg vere det som ligg nærast nullpunkt.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1/avsnitt/4">Nullpunkt for nummertildeling i adresseområdet er Førde sentrum.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2">
        <lverdi>8.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2/avsnitt/1">
          <i>Hovudregel</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2/avsnitt/2">Hovudregelen er at alle Europa-, riks- og fylkesvegar skal få eige namn.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2/avsnitt/3">Sidevegar bør gjevast eige adressenamn dersom sidevegen er:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2.a/avsnitt/1">kortare enn 200 m og har minst 20 adresseeiningar.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2.b/avsnitt/1">lengre enn 200 m og har minst 10 adresseeiningar.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2.c/avsnitt/1">lengre enn 500 m og har minst 5 adresseeiningar.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2.d/avsnitt/1">lengre enn 2 km og har minst 1 adresseeining.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3">
        <lverdi>8.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3/avsnitt/1">
          <i>Områdeadressering</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3/avsnitt/2">Der adresseeiningane mest tenleg kan knytast til eit naturleg avgrensa område med minst 10 adresseeiningar, bør området ha eige adressenamn. Områdeadressering vert brukt i områder utan klart vegsystem.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4">
        <lverdi>8.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4/avsnitt/1">
          <i>Unntak</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4/avsnitt/2">For å gjera det lettare å finna fram, kan kommunen gjere unntak frå grensene i punkt 8.2 og 8.3. Unntak kan ein og gjere for å unngå større endringar i det etablerte adressesystemet.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.5">
        <lverdi>8.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.5/avsnitt/1">
          <i>Oddetal og partal</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.5/avsnitt/2">Det skal nyttast partal på venstre side og oddetal på høgre side av vegen sett frå vegen sitt startpunkt.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.5/avsnitt/3">For eksisterande adresseparsellar med omvendt nummertildeling eller vegar knytt til desse kan motsett prinsipp vidareførast. For vegar som kryssar kommunegrensene skal nummertildelinga tilpassast slik at same prinsipp vert nytta for heile vegen.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.6">
        <lverdi>8.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.6/avsnitt/1">
          <i>Nummerering</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Nummereringa langs sidene til ein veg skal gå mest mogeleg parallelt og det bør reserverast ledige nummer i tilfelle utbygging.
<br/>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/8.7"><lverdi>8.7</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/8.7/avsnitt/1"><i>Avstandsprinsippet</i></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Avstandsprinsippet vert nytta i område med spreidd busetnad. Her vert nummertildelinga rekna ut frå startpunktet til vegen rekna i 10-meter, til dømes ei adresseeining som ligg på høgre side 400 m frå der vegen startar, gjev nummer 40.
<br/>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/8.8"><lverdi>8.8</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/8.8/avsnitt/1"><i>Kombinert med tradisjonell adressering</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/8.8/avsnitt/2">Ein kan også nytte seg av kombinert tradisjonell adressering og adressering ut frå avstandsprinsippet.
<br/></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/8.9"><lverdi>8.9</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/8.9/avsnitt/1"><i>Over kommunegrense</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/8.9/avsnitt/2">Der vegar kryssar kommunegrenser og det ikkje er eit naturlig skilje, t.d. vegkryss, bru eller liknande, så bør vegparsellane vurderast å ha same namn i begge kommunane og ha fortløpande adressenummerering.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Skilting</ptittel>
      <br/>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1">
        <lverdi>9.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1/avsnitt/1">
          <i>Ansvar for oppsetting og vedlikehald</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1/avsnitt/2">Adressemynde skal setje opp og halde ved like vegnamnskilt og tilvisingsskilt for adresser med tilkomst frå fellesvegar som ikkje har eige adressenamn. I tillegg skal adressemynde i naudsynt omfang sette opp og halde ved like kryssorienteringsskilt og andre opplysnings- og tilvisingsskilt som skal hjelpe ukjende fram til rett adresse.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1/avsnitt/3">Kommunen er ansvarleg for oppsetting og vedlikehald av vegskilt og andre adressenamnskilt for kommunale og private vegar.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1/avsnitt/4">For riks- og fylkesvegar har Statens vegvesen dette ansvaret.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2">
        <lverdi>9.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2/avsnitt/1">
          <i>Ansvar for husnummerskilt</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2/avsnitt/2">Eigar/festar av eigedom som har fått tildelt offisiell adresse av kommunen, pliktar å koste, sette opp og halde ved like husnummerskilt i samsvar med § 57 (2) i forskriftene til matrikkellova, og etter nærmare regler angitt i § 10.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3">
        <lverdi>9.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3/avsnitt/1">
          <i>Frist for oppsetting av husnummerskilt</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3/avsnitt/2">For eksisterande bygg/eigedomar som får tildelt adressenummer i vegadresse, skal nummerskilt vere sett opp innan 6 md. etter at adressetildelinga er gjort kjend. For nye bygg skal nummerskilt vere oppsett før bygget vert teke i bruk.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.4">
        <lverdi>9.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.4/avsnitt/1">
          <i>Manglande skilting</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.4/avsnitt/2">Manglande skilt kan krevjast sett opp innan rimeleg frist. Er dette ikkje utført innan fristen, skal kommunen sjå til at skiltet blir sett opp. Eigar vil då bli fakturert for arbeidet og eventuelle nye skilt.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Plassering av skilt, materiale og utforming</ptittel>
      <br/>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1">
        <lverdi>10.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1/avsnitt/1">
          <i>Plassering</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1/avsnitt/2">Husnummerskilt skal plasserast slik at dei tydleg viser kva bygning/eigedom dei er knytte til, og vere plassert slik at dei er lett synlege frå gate/veg. Skilta skal haldast heile og reine, med tydelege tal og ev. bokstav (stor). Der skilt vanskeleg kan sjåast frå vegen, skal nummerskiltet plasserast i høveleg høgd på port, inngjerding, stolpe eller anna eigna stad, og som regel til høgre for inngåing/innkøyrsla. Samtidig bør skilta plasserast slik at dei kan lesast i mørket. Nummerskilt skal som hovudregel stå ca. 2,5 m over bakken, og om mogleg til høgre for alle inngangsdører og innkøyrsler frå veg.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2">
        <lverdi>10.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2/avsnitt/1">
          <i>Pliktar</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2/avsnitt/2">Eigar/festar pliktar å sørgje for at nummerskilt er godt synlege og ikkje er skjult av tre, busker, andre skilt mm.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3">
        <lverdi>10.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3/avsnitt/1">
          <i>Materiale og utforming</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3/avsnitt/2">Materiale og utforming for skilt skal vere slik:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3.a/avsnitt/1">Vegnamnskilt og tilvisingsskilt, jf. skiltforskrifta kap. II skilt 729.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3.b/avsnitt/1">Husnummerskilt skal vere av aluminium eller anna rustfritt og haldbart materiale. Dei skal festast godt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3.c/avsnitt/1">Skilta skal ha svarte tall og ev. bokstavar, samt svart kantbord på kvit eller kvitaktig reflekterande botn.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3.d/avsnitt/1">Storleiken på skilta skal vere i samsvar med skiltrettleiaren gitt i adresserettleiaren utgitt av Statens kartverk. Skilthøgde 150 mm og teksthøgde 105 mm.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3.e/avsnitt/1">Andre skilttypar kan, etter godkjenning av adressemynde, nyttast. Slike skilt må også vere av varig materiale, ha tydelige tall og ha god kontrast mot bakgrunnen.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klagerett</ptittel>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak om adressetildeling og endring kan påklagast i samsvar med forvaltningslova kapittel VI. Klagen skal sendast skriftleg til adressemynde innan 3 - tre - veker etter motteke melding om vedtak. Klageinstans er Fylkesmannen i Sogn og Fjordane.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1">Matrikkellova § 46 bokstav f) gir klagerett på tildeling eller endring av offisiell adresse.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/2">Matrikkelforskrifta § 22 avgrensar klageretten ved tildeling eller endring av offisiell adresse til:</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kva gate, veg eller liknande ein bygning eller eigedom skal ha adresse til</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kva adressetilleggsnamn eller matrikkeladressenamn som er tildelt adressa</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">feil tildelt adressenummer eller brukseiningsnummer.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1573/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskrifta gjeld frå den dato den er vedteken i kommunane og lovleg kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
