<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-20-607" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-20-607</id>
    <dato>20.04.2018 nr. 607</dato>
    <dato type="iso">2018-04-20</dato>
    <ikraft>20.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-20</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sunndal, Nesset, Oppdal, Dovre og Lesja kommuner, Møre og Romsdal, Trøndelag og Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§35">§ 35</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-05-03-428</endrer>
    <rettet>08.05.2018 (<ref id="lov-2009-06-19-100-§7">§ 7</ref>, protokolltilførsel)</rettet>
    <journalnummer>2018-0410</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Dovrefjell-Sunndalsfjella nasjonalpark, Sunndal, Nesset, Oppdal, Dovre og Lesja</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Dovrefjell-Sunndalsfjella nasjonalpark, Sunndal, Nesset, Oppdal, Dovre og Lesja kommuner, Møre og Romsdal, Trøndelag og Oppland fylker</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 20. april 2018 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 35 og § 62. Fremmet av Klima- og Miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å ta vare på et stort, sammenhengende og villmarkspreget naturområde som inneholder særegne og representative økosystemer og landskap og som er uten tyngre naturinngrep.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet er videre å ta vare på:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">et tilnærmet intakt høyfjellsøkosystem med det naturlige biologiske mangfoldet, herunder arter, bestander, naturtyper og geologi. Området utgjør et stort og tilnærmet intakt høgfjelløkosystem der arter som villrein, jerv, fjellrev, kongeørn og ravn har en nøkkelrolle</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kalkrike områder med rik fastmark i fjellet, ekstremrike myrer og en unik karplanteflora</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">elveslettelandskap med kroksjøer, meandrerende elv og åpne sandområder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">en viktig del av leveområdet til villreinen i Snøhetta og Knutshø villreinområder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">vakre og egenartede landskap</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">store alpine fjellmassiv omkring Snøhetta</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">særpregede kvartærgeologiske forekomster</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">kulturminner, herunder spor etter fangst og beitebruk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal gi allmennheten anledning til å oppleve naturen uforstyrret gjennom naturvennlig og enkelt friluftsliv med liten grad av teknisk tilrettelegging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Grensene for nasjonalparken fremgår av vedlagte kart datert Klima- og Miljødepartementet april 2018. Nasjonalparken dekker et totalareal på ca. 1829,5 km<sup>2</sup> .</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Nasjonalparken omfatter hele eller deler av følgende gnr./bnr.:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Nesset kommune: 123/1 (Eresfjord og Vistdal statsallmenning)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Sunndal kommune: 9/1, 9/2, 11/1,11/2, 11/3, 11/4, 11/5, 11/6, 11/7, 12/1, 12/2, 12/3, 13/2, 13/4, 13/6, 19/1, 19/4, 23/1, 23/2, 23/3, 23/4, 29/1, 34/2, 35/1, 36/1, 36/2, 37/2, 38/2, 38/4, 39/1, 40/3, 41/6, 41/7, 45/1, 45/2, 45/3, 45/15, 46/1, 46/2, 46/4, 46/8, 47/1, 47/2, 47/3, 47/5, 47/6, 47/8, 47/9, 47/10, 47/11, 47/12, 53/4, 53/6, 53/27, 53/60, 56/1, 56/2, 57/1, 121/1 (Sunndal statsallmenning)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Oppdal kommune: 60/1, 62/1, 62/2, 125/6, 126/1, 126/3, 126/4, 126/6, 127/1, 128/1, 128/2, 128/5, 129/1, 129/3, 130/1, 130/2, 132/1, 199/1, 356/1 (Oppdal bygdeallmenning), 358/1</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Lesja kommune: 156/1 (Dalsida statsallmenning)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Dovre kommune: 1/1 (Hjerkinn utmåling) og 87/1 (Dovrefjell statsallmenning).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Grensene for nasjonalparken skal merkes i terrenget i det omfang Miljødirektoratet bestemmer. Koordinater for knekkpunktene skal måles i terrenget eller fra kart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vern mot inngrep i landskapet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I nasjonalparken skal ingen varig påvirkning av naturmiljø eller kulturminner finne sted, med mindre slik påvirkning er en forutsetning for å ivareta verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Området er vernet mot inngrep av enhver art, herunder oppføring av varige eller midlertidige bygninger, anlegg og innretninger, hensetting av campingvogner, bobiler og maskiner, etablering av oppdrettsanlegg, vassdragsregulering, opplag av båter, gjerding, vegbygging, bergverksdrift, graving, utfylling og henleggelse av masse, sprenging boring, bryting av stein, mineraler og fossiler, fjerning av større stein og blokker, mineraler eller fossiler, drenering og annen form for tørrlegging, nydyrking, nyplanting, bakkeplanering, fremføring av luft- og jordledninger, bygging av bruer og klopper, oppsetting av skilt og opparbeiding og merking av stier, løyper.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Det er likevel tillatt med
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">vedlikehold av bygninger, anlegg og innretninger som ikke fører til bruksendring. Vedlikehold skal skje i samsvar med lokal byggeskikk og tilpasses landskapet. Vedlikehold omfatter ikke ombygging eller utvidelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">vedlikehold av merka stier, skiløyper, skilt, bruer, klopper og liknende i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">oppsetting av saltstein i forbindelse med beiting i regi av beitelag</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">tiltak for nødvendig istandsetting av strømkabel til Snøheim og Forsvarets radiolinjestasjon på Snøhetta ved akutt utfall</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">tiltak i forbindelse med naturrestaurering, opprydding og tilhørende oppfølging i tidligere Hjerkinn skytefelt i henhold til vedtatt prosjektplan, samt tilsvarende tiltak i forbindelse med tilbakeføring av Einøvlingsdammen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">nødvendige tiltak for uskadeliggjøring av eksplosivrester. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">ombygging av eksisterende bygninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">mindre utvidelse av bygninger, eller oppføring av frittstående bygning som kun skal benyttes til uthus eller utedo som ikke kan medføre endret funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">gjenoppføring av bygninger, anlegg og innretninger som er gått tapt ved brann eller naturskade</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">bygging av bruer og legging av klopper</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">oppsetting av skilt og merking av nye stier og skiløyper i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">ombygging og oppføring av tilsynsbuer, anlegg og innretninger, herunder gjerder og sankekveer, i regi av beitelag i forbindelse med beitebruk i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">bruksendring av eksisterende bygninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">riving av bygninger, anlegg og innretninger og oppføring av nye med samme størrelse og for samme bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">nødvendige tiltak i forbindelse med artsforvaltning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">opplag av båt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">tiltak i forbindelse med vedlikehold, oppgradering eller fornyelse av strømkabel til Snøheim og Forsvarets radiolinjestasjon på Snøhetta</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/l/avsnitt/1">vedlikehold av eksisterende kjørespor til Søndre Snøfjelltjønn, og eksisterende kjørespor til Nedre Vårstigseter, etter nærmere retningslinjer i forvaltningsplan.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Ombygging, utvidelse og nybygg skal skje i samsvar med lokal byggeskikk og tilpasses landskapet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vern av plantelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vegetasjonen i nasjonalparken skal ikke skades eller ødelegges. Det samme gjelder døde busker og trær. Planting og såing er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">beiting</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">skånsom bruk av trevirke til bålbrenning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">plukking av bær og matsopp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">plukking av vanlige planter til eget bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">bruk av kvist til snarefangst.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til uttak av trevirke til brensel for hytter og buer som ligger i nasjonalparken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vern av dyrelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Dyrelivet, herunder hi, reir, hekke-, yngle- og gyteplasser, er vernet mot skade og unødvendig forstyrrelse. Utsetting av dyr på land og i vann er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">jakt, fangst og fiske i samsvar med lover og forskrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">skadefelling av store rovdyr i samsvar med lover og forskrifter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">utsetting av fisk fra lokale fiskestammer hvor dette er gjort tidligere</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kalking av vann og elver når det er nødvendig for å hindre at en art dør ut. Det skal gjennom forvaltningsplanen fastsettes et referanseområde som ikke kan kalkes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">tiltak i forbindelse med forvaltning av vilt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vern av kulturminner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kulturminner skal beskyttes mot skade og ødeleggelse. Løse kulturminner skal ikke flyttes eller fjernes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Forvaltningsmyndighetene kan etter søknad gi tillatelse til istandsetting, vedlikehold, skjøtsel og uttak av kulturminner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ferdsel og friluftsliv</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I nasjonalparken må alle ferdes varsomt og på en måte som tar hensyn til vegetasjonen, dyrelivet og kulturminnene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Sykling er kun tillatt på traseer og til tider som er godkjent for slik bruk i forvaltningsplanen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Følgende aktiviteter kan bare skje etter tillatelse fra forvaltningsmyndigheten:
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Organisert ferdsel og ferdselsformer som kan skade naturmiljøet. Forvaltningsplanen skal avklare hva slags ferdsel dette gjelder.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Større arrangementer som kan skade naturmiljøet. Nærmere retningslinjer gis i forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Kjøring med hundespann og organisert bruk av hest. Nærmere retningslinjer gis i forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Telting ut over en uke på samme sted. Dette gjelder ikke vanlige vandretelt med unntak av nærmere avgrensede områder med teltforbud jf. forvaltningsplan.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Bruk av hest til kløving og gjeting er tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Forvaltningsmyndigheten kan legge om eller kreve fjernet merking av stier og løyper av hensyn til naturmiljøet og kulturminnene i nasjonalparken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Innenfor nærmere avgrensa deler av nasjonalparken kan Miljødirektoratet ved særskilt forskrift regulere eller forby ferdsel som kan skade naturmiljøet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak for ferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Reglene i § 7 gjelder ikke ferdsel ved gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot motorferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Motorferdsel på land, i vann og i luft under 300 meter fra bakken er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">motorferdsel ved gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i samband med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten. Unntaket gjelder ikke øvingskjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">motorferdsel for uttransport av syke eller skadde bufe i medhold av lov om dyrevelferd. Kjøretøy som benyttes skal være skånsomt mot markoverflaten. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">motorferdsel for nødvendig transport til og fra Forsvarets radiolinjestasjon på Snøhetta og Forsvarets anlegg ved Snøheim etter nærmere retningslinjer i forvaltningsplan. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">motorferdsel i forbindelse med akutt utfall på strømkabel til Snøheim og Forsvarets radiolinjestasjon på Snøhetta. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">nødvendig motorferdsel i forbindelse med naturrestaurering, opprydding og tilhørende oppfølging i tidligere Hjerkinn skytefelt jf. § 3 tredje ledd bokstav e).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">motorferdsel i forbindelse med nødvendige tiltak for uskadeliggjøring av eksplosivrester jf. § 3 tredje ledd bokstav f). Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/f/avsnitt/2">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til:</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a+"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+">øvingskjøring for formål nevnt i § 9 andre ledd bokstav a)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b+"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1+">nødvendig bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller nødvendig motorferdsel på barmark i forbindelse med jordbruksdrift og transport av ved, varer, utstyr og materialer langs kjørespor til Søndre Snøfjelltjønn og Nedre Vårstigseter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c+"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1+">bruk av beltekjøretøy på vinterføre for utkjøring av saltsteiner etter § 3 tredje ledd bokstav c) i regi av beitelag</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d+"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d/avsnitt/1+">flyging lavere enn 300 meter over bakken i forbindelse med beitedyrleting og dyretellinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e+"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e/avsnitt/1+">motorferdsel i forbindelse med tiltak som er nødvendige for artsforvaltning i samsvar med § 3 fjerde ledd bokstav i)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/f+"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/f/avsnitt/1+">bruk av lett beltekjøretøy som ikke setter varige spor i terrenget for uttransport av felt elg og hjort i samsvar med retningslinjer i forvaltningsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy for transport av ved, varer og utstyr til buer og hytter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy for transport av materialer til vedlikehold, drift og byggearbeid på bygninger, anlegg og innretninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy for transport av ved, varer og utstyr til turisthytter etter nærmere retningslinjer i forvaltningsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy i forbindelse med fiskekultivering og kalking etter § 5 tredje ledd bokstav a) og b)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy for transport av båt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">nødvendig motorferdsel i forbindelse med vedlikehold, oppgradering eller fornyelse av strømkabel til Snøheim og Forsvarets radiolinjestasjon på Snøhetta</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">motorferdsel i forbindelse med vedlikehold av kjøresporene til Søndre Snøfjelltjønn og Nedre Vårstigseter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/n/avsnitt/1">bruk av beltekjøretøy på vinterføre langs etablerte traseer for snømåling i forbindelse med drift av eksisterende kraftanlegg.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot forurensning og støy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forurensning og forsøpling er forbudt, herunder lagring av materialer og gjerdeutstyr o.l. All bruk av kjemiske midler som kan påvirke naturmiljøet er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Unødvendig støy er forbudt. Bruk av motordrevet modellfly o.l. er forbudt. Bruk av droner må ha særskilt tillatelse fra forvaltningsmyndigheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Generelle dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gjøre unntak fra forskriften etter naturmangfoldloven § 48 når vilkårene i bestemmelsen er oppfylt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Det skal utarbeides en forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning, skjøtsel, tilrettelegging, informasjon osv. Forvaltningsplanen skal godkjennes av Miljødirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer kan iverksette skjøtselstiltak etter naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som er forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Rådgivende utvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Det skal opprettes et rådgivende utvalg for forvaltningen av nasjonalparken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 3. mai 2002 nr. 428 om verneplan for Dovrefjell, vedlegg 1, vern av Dovrefjell-Sunndalsfjella nasjonalpark, Sunndal, Nesset, Oppdal, Lesja og Dovre kommuner, Møre og Romsdal, Sør-Trøndelag og Oppland.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-607/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180420-0607-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
        <br/>
      </marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180420-0607-02-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
