<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-17-652" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-17-652</id>
    <dato>17.04.2018 nr. 652</dato>
    <dato type="iso">2018-04-17</dato>
    <ikraft>02.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-02</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lebesby kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101-§21">L17.06.2005 nr. 101 § 21</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864">F26.06.2009 nr. 864</ref>, <ref id="lov-1990-05-18-11">L18.05.1990 nr. 11</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0424</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for adressetildeling og adresseforvaltning, Lebesby</korttittel>
    <tittel>Forskrift for adressetildeling og adresseforvaltning, Lebesby kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lebesby kommunestyre 17. april 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21, forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) kapittel 12 og lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn (stadnamnlova).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adresseringsområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Lebesby kommune defineres som ett adresseringsområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Adressemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Teknisk etat er kommunens adressemyndighet. Adressemyndigheten har ansvar for adresseforvaltningen i kommunen med tildeling av offisielle adresser etter reglene i matrikkelloven og tilhørende forskrifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Navnemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunestyret er kommunens navnemyndighet og har ansvar for navnsetting og gjør herunder vedtak om skrivemåten av stedsnavn/adressenavn etter reglene i lov om stadnamn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Navnemyndigheten er ansvarlig for å gi uttalelse på kommunens vegne om skrivemåten av steds-/adressenavn som kommunen ikke har vedtaksrett for.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Med offisiell adresse menes:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Veiadresse - angitt med adressenavn, adressenummer (husnummer) og eventuell bokstav. Eventuelt også bruksenhetsnummer og eventuelt adressetilleggsnavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Områdeadresse - angitt med områdenavn (for eksempel navn på hyttefelt) og adressenummer (husnummer).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Matrikkeladresse - angitt med gårdsnummer, bruksnummer og eventuelt festenummer. Det kan også benyttes undernummer. Eventuelt også adressetilleggsnavn eller matrikkeladressenavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Adressenavn - menes både veinavn og områdenavn.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Nærmere om arbeidet til adressemyndighet og navnemyndighet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ved innføring og supplering av veiadresser så lager adressemyndigheten en oversikt over de enkelte adresseparsellene med angitt start- og endepunkt. Kantprinsipp og avstandsadressering brukes her. Områdeadressering brukes i områder uten klart veisystem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Adressemyndigheten avgjør når det er behov for nye adresseparseller. Europa-, riks-, fylkes-, skogsbil- og kommunale veier skal ha egne adresser. Andre veier bør tildeles adressenavn når det er:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b-1/avsnitt/1">Kortere enn 200 m og har minst 8 adresseenheter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b-2/avsnitt/1">Lengre enn 200 m og har minst 6 adresseenheter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b-3/avsnitt/1">Lengre enn 500 m og fører til minst 3 adresseenheter.</avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b-3/avsnitt/2">Veier i nye reguleringsplaner tildeles veinavn så snart som mulig.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Adressemyndigheten kan gjøre unntak fra grensene satt i § 5 b) for å gjøre det lettere å finne fram, og/eller for å unngå større endringer i det etablerte adressesystemet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Navnemyndigheten bestemmer navn og skrivemåte for de enkelte adresseparseller. Aktuelle lag, foreninger og privatpersoner i kommunen skal gis anledning til å komme med forslag til navn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">For veistrekninger som krysser kommunegrensen skal det vurderes om det er hensiktsmessig å opprette felles adresseparseller.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Adressenavn tildeles kun i ett språk (norsk, samisk eller kvensk). Dette er i første rekke knyttet til en sikkerhetsmessig vurdering ved kun ett navn på en adresseparsell, jf. pkt. 6.6 i Kartverkets Adresseveileder.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Regler for valg av adressenavn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Følgende skal legges til grunn for valg av adressenavn:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Navn må passe inn i et samordnet system for adressering.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Navn må være unikt innenfor kommunens grenser, og bør ikke kunne forveksles med andre navn i kommunen. Det bør heller ikke forekomme like navn i nærmeste nabokommuner, slik at navnene kan forveksles.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Navnet bør bygge på lokale navnetradisjoner og bør passe på stedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Navnene bør være varierte.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Navnet må ikke virke støtende eller komisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Navnet bør være lett å skrive, lese og uttale.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Navn på nålevende personer skal ikke brukes. Navn på avdøde personer eller fantasipersoner bør bare brukes når det foreligger gode grunner for dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Skrivemåten bør bygge på den lokale uttalen og ellers følge gjeldende regler for skrivemåten av stedsnavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Etterleddet vei/veg skal skrives med i.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Regler for tildeling av adressenummer (husnummer)</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nummerering skal som hovedregel startet fra kommunesenteret og stige utover mot kommunegrensen. Nummerering starter der adresseparsellen tar av fra overordna vei. Ligger ikke veien i tilknytning til kommunesenteret, starter nummereringen i den enden av veien som er naturlig startpunkt sett fra kommunesenteret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Når adresseparseller krysser kommunegrensen skal kommunene i fellesskap avgjøre i hvilken ende nummereringen starter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kantprinsippet skal benyttes i tildeling av adressenummer i områder med tettbebyggelse. Adresseverdige bygg langs høyre veikant tildeles oddetall og adresseverdige bygg langs venstre veikant tildeles partall. Nummereringen langs sidene til en vei bør gå mest mulig parallelt. Det bør reserveres ledige adressenummer i tilfelle utbygging.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Avstandsprinsippet skal benyttes i områder med spredt bebyggelse, der avstanden mellom de fleste adresseenheter er større enn 50 meter. Adresseverdige bygg langs høyre veikant tildeles oddetall og adresseverdige bygg langs venstre veikant tildeles partall. Adressenummer fra startpunktet til parsellen blir regnet i 10-meter, slik at en adresseenhet med avkjørsel som ligger 400 meter fra der parsellen starter får tildelt adressenummer 40.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Ved bruk av områdeadressering skal nummerering knyttes til en sti eller vanlig atkomst til de enkelte enheter dersom dette er mulig. Adressenummer tildeles fortløpende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Dersom det er flere boenheter tilknyttet samme adresse/inngang, skal bruksenhetsnummeret inngå som en del av den offisielle adressen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Bokstav kan benyttes i tillegg til husnummer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Adressemyndigheten avgjør hvilket prinsipp som skal benyttes for nye adresseparseller.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Adressemyndigheten kan om nødvendig omadressere eksisterende parseller.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Regler for skilt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Statens vegvesen har ansvar for å sette opp adressenavnskilt langs riks- og fylkesveger. Kommunen har ansvar for å sette opp adressenavnskilt for de vegene som ikke Statens vegvesen har ansvar for.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Eier eller fester av eiendommen som får tildelt adressenummer, har ansvar for å sette opp, bekoste og vedlikeholde adressenummerskilt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Adressenummerskilt skal settes opp så snart som råd etter at nødvendig adressevedtak er fattet, og før berørte bygg og tiltak tas i bruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Skiltenes plassering og utforming</ptittel>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Adressenummerskilt og ev. tilleggsskilt plasseres slik at det er tydelig hvilket bygg eller hvilken eiendom eller leilighet de hører til. Skiltene bør i størst mulig grad være synlige fra den veien de hører til og holdes rene og hele med tydelige tall og eventuelle bokstaver. Samtidig bør skiltene plasseres slik at de er lesbare i mørket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Adressenummerskilt skal som hovedregel stå ca. 2,5 meter over bakken og så vidt mulig til høyre for inngangsdør eller innkjørsel fra veg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Er det vanskelig å se skiltet fra veien, skal adressenummerskilt også settes på port, innhegning, stolpe eller annet egnet sted og så vidt mulig til høyre for innkjørselen. Skiltet bør ikke stå nærmere vegen enn 3 m fra vegkant.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Eier/fester plikter å sørge for at adressenummerskilt er godt synlige og ikke er skjult av trær, busker, andre skilt med videre.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Adressenavnskilt skal være utformet som skilt nr. 729 i Statens vegvesens skiltnormal. Skiltet skal være av aluminium eller annet rustfritt og holdbart materiale og festes solid. Skiltene skal ha svarte tall og eventuelle bokstaver, samt svart kantbord på hvit eller hvitaktig reflekterende bunn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Størrelsen på skiltene skal være i samsvar med skiltveileder gitt i adresseveilederen utgitt av Statens kartverk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">For husnummerskilt som er montert før forskriften er vedtatt, skal bestemmelsene ikke ha tilbakevirkende kraft.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Adressemyndigheten kan føre kontroll med at ovenstående regler blir fulgt og gi de nødvendige pålegg i henhold til matrikkelloven § 48.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Endring av adresse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen kan gjøre endringer i tildelt adresse dersom det er gode grunner for det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Før en adresse kan endres så skal alle som eier en bygning/eiendom ha fått melding og fått mulighet til å uttale seg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Medfører et tiltak at det blir behov for et nytt adressenummerskilt så skal tiltakshaver bekoste dette. Ved behov for omadressering av en vei som følge av et tiltak så må tiltakshaver bekoste nye adressenummerskilt til de berørte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Tildeling eller endring av adresse kan påklages i henhold til matrikkelloven § 46. Klageretten begrenses til bestemmelsen i matrikkelforskriften § 22.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-652/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Disse bestemmelser trer i kraft når de er vedtatt av kommunestyret og kunngjort i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
