<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-21-1180" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-21-1180</id>
    <dato>21.06.2018 nr. 1180</dato>
    <dato type="iso">2018-06-21</dato>
    <ikraft>22.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-22</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sandefjord kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>. <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-11-08-1315</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0657</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Sandefjord</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Sandefjord kommune, Vestfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sandefjord kommunestyre 21. juni 2018 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 annet ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler gebyrer for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av lover, sentralt gitte forskrifter og kommunens forskrifter og abonnementsvilkår. Aktuelle bestemmelser når det gjelder vann- og avløpsgebyrer, er følgende:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Forskrift 21. juni 2018 nr. 1180 om vann- og avløpsgebyr, Sandefjord kommune, Vestfold (dette dokumentet).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Øvrige dokumenter:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Gjeldende abonnementsvilkår for vann og avløp i Sandefjord kommune (tekniske og administrative bestemmelser)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Betalingsregulativ</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Forskrift om levering av vann til hytteområder og enkelt hytter, med kommentarer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Betalingsregulativet vedtas hvert år av kommunestyret, og er en del av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p1-1">
      <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-1/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>A)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Sanitæranlegg:</i> Abonnentseid teknisk innretning for tapping, transport, oppbevaring eller rensing av vann eller avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>B)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Sanitærinstallasjoner/innvendige vann- og avløpsinstallasjoner:</i> Abonnentseide rør, installasjoner og utstyr innenfor husets yttervegg, som er tilknyttet vann- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>C)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Privat vann- og avløpsanlegg:</i> Abonnentseide private ledninger (stikkledninger) og utstyr utenfor husets yttervegg, som er tilknyttet offentlig vann- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>D)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen om vannforsynings- og/eller avløpstjenester gjennom tilknytning av sanitærinstallasjoner og private vann- og avløpsanlegg til kommunens vann- og avløpsanlegg. Det er ikke en betingelse at avtalen er skriftlig. Avtale om tilknytning via privat fellesledning regnes som abonnement.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>E)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier av eiendom eller bruksenhet som er tilknyttet kommunens vannforsynings- og/eller avløpsanlegg, eller som er godkjent eller krevd tilknyttet. Fester av eiendom skal stå som abonnent.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/f"><lverdi>F)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom som er registrert i matrikkelen. Seksjon etablert i henhold til lov om eierseksjoner regnes som selvstendig eiendom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/g"><lverdi>G)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Bruksenhet:</i> Konstruksjon eller byggverk registrert med eget bygningsnummer i matrikkelen. Følgende bruksenhetstyper registreres i matrikkelen:
<marg niv="2" id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1/marg/1">Bolig</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1/marg/2">Ikke godkjent bolig</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1/marg/3">Fritidsbolig</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1/marg/4">Annet enn bolig</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1/marg/5">Unummerert bruksenhet.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/h"><lverdi>H)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Bolig:</i> Bolig med ett eller flere rom, separat adkomst og eget kjøkken og som er registrert med adresse. Eksempler på bolig som registreres som selvstendige boliger i matrikkelen er hybler i hybelbygg selv om beboerne deler viktige funksjoner, studentboliger som er bygd som bofellesskap, boenheter i bofellesskap, helårsboliger som benyttes som fritidsboliger. Privat bolig som leies av flere studenter for å dele boutgifter regnes likevel som én enhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/i"><lverdi>I)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Ikke godkjent bolig:</i> Denne bruksenhetstypen skal benyttes ved ikke godkjente boliger/hybler som benyttes som bolig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/j"><lverdi>J)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Fritidsbolig:</i> Bygning eller boenhet som benyttes som fritidsbolig og som er registrert med bruksenhetstype «fritidsbolig».</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/k"><lverdi>K)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Annet enn bolig:</i> Dette omfatter i all hovedsak næring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/l"><lverdi>L)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Bygning:</i> Rom eller samling av rom eller åpne deler som anvendes i en bestemt hensikt av brukeren.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/m"><lverdi>M)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Utleieenhet:</i> areal som leies ut i egen bolig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/n"><lverdi>N)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for en bygning eller bruksenhet som er registrert i Matrikkelen og beregnet med utgangspunkt i NS 3940.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/o"><lverdi>O)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Spillvann og overvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/p"><lverdi>P)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Spillvann:</i> Forurenset vann fra husholdning, industri eller landbruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/q"><lverdi>Q)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>Overvann:</i> overflatevann/regnvann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/r"><lverdi>R)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-1/ledd/1/liste/r/avsnitt/1"><i>Vannpost:</i> Kran for levering av vann til for eksempel enkeltstående hytte eller hytter, brygger mv. og når det ikke er annen tilknytning til kommunalt vann- og avløpsnett på eiendommen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p1-2">
      <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-2/ledd/1">Gebyrtypene er:
<liste id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning for henholdsvis vann og avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr for henholdsvis vann, avløp og slam.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Gebyr for avlesing/kontroll/testing av vannmålere.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gebyr for stenging/plombering og gjenåpning av vannforsyning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Gebyr for midlertidig tilknytning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Gebyr for ikke klargjort tank/enhet som skal tømmes med fast frekvens, iht. forskrift om tømming av slamavskiller og tette tanker.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p1-3">
      <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-3/ledd/1">Gebyrsatser fastsettes i betalingsregulativet, godkjennes av kommunestyret og i trer i kraft fra det tidspunkt kommunestyret bestemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p1-4">
      <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
      <ptittel>Klage og omgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-4/ledd/1">Avgjørelse etter forskriften, som er enkeltvedtak, følger forvaltningslovens kap. IV-VI, og kan påklages i tråd med kommunens til enhver tid vedtatte klage institusjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1-4/ledd/2">Kommunen kan frafalle påløpt gebyr helt eller delvis dersom særlige grunner tilsier det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Engangsgebyr for tilknytning</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p2-1">
      <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/1">Lov om kommunale vass- og kloakkavgifter krever at det betales engangsgebyr for tilknytning til vann- og/eller avløpstjenester</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/2">Engangsgebyr for tilknytning skal betales i følgende tilfeller:
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>A)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Eiendom, bygg og bruksenheter i henhold til § 1-1 bokstavene fra F) til og med L), og gebyret beregnes pr. bruksenhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>B)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Tilleggsgebyr kreves for tilbygg eller påbygg som øker bygningens areal når utvidelsen er større enn 100 m<sup>2</sup> . Dersom tilbyggene eller påbygget skjer i flere omgang kan det foretas beregning av tilknytningsgebyr når utvidelsene i sum overstiger 100 m<sup>2</sup> .</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>C)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Tilknytningsgebyret beregnes for hele utvidelsen når utvidelsen i sum utgjør et areal større enn 100 m<sup>2</sup> .</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>D)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Annen permanent tilknytning til kommunalt vann- eller avløpsanlegg, f.eks. vanningsanlegg for landbruk, vannpost, idrettsanlegg mv.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/e"><lverdi>E)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Det kreves tilknytningsgebyr for hele arealet for frittliggende bygg nevn i 1-1 bokstav L.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/f"><lverdi>F)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Det kan vedtas særskilt gebyr for tilknytning av sprinkleranlegg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/3">Engangsgebyret for tilknytning betales ikke i følgende tilfeller:
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/3/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Bygg med midlertidig tilknytning, f.eks. brakkerigg. Kommunen kan fastsette varighet for tilknytningen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/3/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Særskilt tilknytning av sprinkleranlegg.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p2-2">
      <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
      <ptittel>Utforming av gebyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/1">Engangsgebyret for tilknytning fastsettes etter bruksareal på bolig- eller næringsbygget med pris pr. m<sup>2</sup> , beregnet med grunnlag i NS 3940 eller eksisterende arealdata.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p2-3">
      <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsats</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-3/ledd/1">Gebyrsatsen skal være det som var gjeldende gebyrsats da kommunen mottok komplett byggesøknad eller søknad om tilknytning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p2-4">
      <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og betalingsfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-4/ledd/1">Abonnenten har ansvaret for betaling av engangsgebyret for tilknytning. Gebyret forfaller ved igangsettelsestillatelse i byggesak, eller senest ved tilknytning til vann og avløpsnettet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-4/ledd/2">Ved utvidelse av eksisterende bygg forfaller engangsgebyret til betaling senest 2 måneder etter godkjent byggesøknad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2-4/ledd/3">Gebyr forfaller til betaling ved tilknytning av eksisterende eiendom, bygg og bruksenheter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-1">
      <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
      <ptittel>Utforming av gebyrene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/1">Årsgebyret består av to deler:
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En fast del (fastledd)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">En variabel del (forbruksledd).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/2">En fast del skal dekke en andel av kommunens faste kostnader, mens mengdevariabel del betales etter vannforbruk i m<sup>3</sup> , målt eller stipulert. Hvor stor andel av årsgebyr som skal være hhv. fast og mengdevariabel del, fastsettes hvert år i betalingsregulativet. Det samme gjelder gebyrsatser. Mengdevariabeldelen beregnes etter målt eller stipulert forbruk, som vannforbruk i m<sup>3</sup> .</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/3">Det skal betales fast årsgebyr pr. enhet for det antall bruksenheter som er registrert i matrikkelen jf. § 1-1 bokstavene F til og med L og bokstav R.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-2">
      <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt og ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/1">Fast årsgebyr skal betales for:
<liste id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>A)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Alle eiendommer, bruksenheter og bygninger nevnt i § 1-1, bokstavene fra og med F til og med L, og bokstav R og som er tilknyttet kommunal vann- eller avløpsledning. Gebyrplikten gjelder også dersom bygningen ikke er registrert som egen bruksenhet i matrikkelen, dog gjelder dette ikke for garasjer, uthus og som utelukkende brukes som dette og bygget ligger på samme gårds- og bruksnummer som øvrige bygninger som er omfattet av årsgebyret. Dersom det er flere bruksenheter på samme eiendom, skal det betales for vannpost pr. bruksenhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>B)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Eiendommer, bruksenheter og bygninger som er pålagt tilknytning i medhold av lov og fristen for tilknytning er utløpt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/2">Gebyrplikten inntrer for alle eiendommer fra det tidspunkt det gis brukstillatelse ved ferdigmelding. Dersom eiendommer som tas i bruk uten brukstillatelse eller ferdigmelding etterfaktureres det i minimum 6 måneder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-3">
      <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for gebyrene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/1">Abonnenten har ansvar for betaling av gebyr, uansett om gebyrkravet er rettet mot abonnenten eller annen regningsmottaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/2">Abonnenter som samarbeider om felles vannmåler, er solidarisk ansvarlige for gebyrene. Gjelder slikt samarbeid et sameie etter lov om eierseksjoner, er hver abonnent ansvarlig for mengdevariabel del av gebyret i forhold til sin eierandel, dersom ikke annen fordeling er fastsatt i sameiets vedtekter eller bindende vedtak i sameiet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/3">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter lov om pant § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/4">Dersom årsgebyr ikke er betalt innen en måned etter at abonnenten har mottatt annen gangs varsel om innbetaling, kan kommunen stenge vannforsyningen til eiendommen. For oppmøte i forbindelse med avstenging og åpning av vannforsyning skal abonnenten betale tilleggsgebyr (stengegebyr) som fremkommer av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-4">
      <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for opplysninger om abonnent</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/1">Abonnenten er ansvarlig for at gebyrgrunnlaget er korrekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/2">Abonnenten skal melde endringer i abonnementsforholdet til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-4/ledd/3">Inntil kommunen har mottatt melding og inntil kommunen har oppdatert abonnentdata fra matrikkelen, skal abonnenten betale gebyr som tidligere. Ved feil opplysninger om grunnlag for gebyr, hos kommunen, kan gebyret etterfaktureres i inntil 3 år, iht. § 2 i lov om foreldelse av fordringer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-5">
      <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-5/ledd/1">Samme forbruk i m<sup>3</sup> legges til grunn for beregning av både vanngebyr og avløpsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-5/ledd/2">Fraflytting eller fravær gir ikke grunnlag for fradrag i gebyr. Er bebyggelsen på eiendommen fjernet, eller ødelagt slik at den ikke kan brukes, betales gebyr inntil stikkledning er frakoblet (plugget) ved hovedledningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-5/ledd/3">For næringsvirksomhet der forbruket av vann til produksjon medfører at mengden av avløpsvann avviker vesentlig fra målt vannforbruk, kan kommunen basere avløpsgebyret på egen måling av tilført avløpsvann til kommunalt nett. I slike tilfeller må abonnenten installere avløpsmåler, eller egen måler for vannet som ikke tilføres kommunalt avløpsnett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-5/ledd/4">For avløpsvann fra produksjonsprosess e.l. som etter egen tillatelse fra kommunen er tillatt ført i grunnen, i privat ledning direkte til vassdrag eller sjøen, betales ikke avløpsgebyr. Slikt vann skal måles separat.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-6">
      <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
      <ptittel>Betaling etter stipulert forbruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-6/ledd/1">For boliger som ikke har installert vannmåler, skal abonnenten betale forbruksgebyr etter stipulert forbruk basert på bruksenhetens bruksareal. Gebyrsatser fremgår av betalingsregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-7">
      <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
      <ptittel>Betaling etter målt forbruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-7/ledd/1">Både kommunen og abonnenten kan kreve at forbruksgebyret fastsettes ut fra målt forbruk, det vil si basert på installert vannmåler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-7/ledd/2">Gebyr etter målt forbruk skal betales ved:
<liste id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Næringsbygg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Offentlige formål o.l.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Gårdsbruk, alle bygninger som har innlagt vann fra kommunalt nett med egen måler eller fellesmåler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Eiendommer med svømmebassenger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Boliger med utleieenhet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-7/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Andre bygg som garasjer og uthus og lignende, som har installert vann og som ligger på samme gårds- og bruksnummer som øvrige bruksenheter som er utgangspunkt for årsgebyret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-7/ledd/3">Boligabonnenter har på sin side rett til monterte vannmåler og betale gebyr etter målt forbruk fremfor å betale forbruksgebyr etter stipulert forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-7/ledd/4">Kommunen kan også pålegge abonnent med stipulert forbruk å installere vannmåler og betale gebyr etter målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-7/ledd/5">Årsgebyr beregnes som:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-7/ledd/6">Årsgebyr (kr)= fastledd + målt forbruk (m<sup>3</sup> ) x pris (kr/m<sup>3</sup> ).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-8">
      <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
      <ptittel>Retting av feil gebyrberegning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-8/ledd/1">Har mangelfulle eller feil opplysninger ført til feilaktig gebyrberegning, skal beregningen rettes og differansen gjøres opp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-8/ledd/2">Hvis det er feil i matrikkelen skal gebyrene korrigeres. Korreksjonen gis ikke tilbakevirkende kraft, men iverksettes den 1. i måneden dersom dokumentasjon foreligger innen den 16. måneden og fra den 1. i påfølgende måned dersom dokumentasjon foreligger fra den 16. og senere i måneden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-9">
      <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrreduksjon i medhold av forbrukerkjøpslovens regler om prisavslag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-9/ledd/1">Vilkår for gebyrreduksjon er at mangelen skyldes forhold på kommunens side, for eksempel forurensning i vannkilde eller feil ved kommunalt anlegg. Kommunen plikter å bidra til å avklare ansvarsforholdet. Abonnenten kan kreve redusert gebyr i følgende tilfeller:
<liste id="/paragraf/3-9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved ikke varslet avbrudd i vannforsyningen i mer enn 24 timer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved ikke varslet avbrudd i vannforsyning mer enn 2 ganger i løpet av et kalenderår, og hvert avbrudd varer mer enn 8 timer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-9/ledd/2">Krav om redusert gebyr må fremmes innen 4 uker etter at forholdet oppsto, dersom ikke kommunen har fattet eget vedtak om gebyrreduksjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-10">
      <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
      <ptittel>Fritak for gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-10/ledd/1">Det kan søkes om og gis fritak for gebyret når eiendommen, bygningen eller bruksenheten er fysisk frakoblet kommunens ledningsnett. Fritaket iverksettes fra den 1. i måneden når plomberingen utføres før den 16. i måneden, mens fritaket iverksettes den 1. i påfølgende måned når plomberingen utføres den 16. og senere i måneden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-10/ledd/2">Iverksetting av gebyret ved opphør av fritaket iverksettes på samme måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-10/ledd/3">Dersom plomberingen blir brutt uten at det blir gitt beskjed om dette, kreves det gebyr for hele perioden fra plomberingen ble utført.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-10/ledd/4">Frakobling/plombering må utføres av en representant fra kommunen eller godkjent rørlegger som dokumenter til kommunen. Kostnadene ved frakobling og ny tilknytning dekkes fullt ut av abonnenten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-11">
      <pverdi>§ 3-11.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for stenging/plombering og gjenåpning av vannforsyning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-11/ledd/1">Beregnes som en fast sum ved hver stenging/plombering. Gebyrsatsen framgår hvert år av betalingsregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p3-12">
      <pverdi>§ 3-12.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg om utbedring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-12/ledd/1">Kommunen kan gi et pålegg om utbedring av private avløpsanlegg innen frist jf. forurensingsloven § 7. I henhold til forurensingsloven § 73 kan forurensingsmyndigheten fatte vedtak om tvangsmulkt, dersom forholdet ikke er utbedret når fristen er utgått. Dersom den ansvarlige ikke etterkommer pålegget kan kommunen sørge for iverksetting av tiltakene, jf. forurensingsloven § 74.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3-12/ledd/2">Kommunen kan pålegge abonnenten å utbedre egne drikkevannsanlegg innen angitt frist som grunnlag for å kunne fastsette vannforbruket. Dersom forholdet ikke er utbedret når fristen er utgått, stipuleres årsforbruket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vannmåler</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4-1">
      <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
      <ptittel>Kostnader</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kostnader i forbindelse med anskaffelse og vedlikehold av vannmålere bæres av abonnenten. Måleren forblir abonnentens eiendom. Kommunen godkjenner type, plassering og størrelse på måleren.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4-2">
      <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/1">Måleren skal holdes lett tilgjengelig for avlesing og vedlikehold. Blir måleren skadet, skal abonnenten straks meddele dette til kommunen og sørge for reparasjon eller nyanskaffelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4-3">
      <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
      <ptittel>Installasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-3/ledd/1">Installasjon og vedlikehold, samt eventuell flytting, bytting eller fjerning av måler, skal foretas av godkjent rørlegger i samsvar med det til enhver tid gjeldende regler for Sandefjord kommune. Endringen skal umiddelbart meldes kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4-4">
      <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
      <ptittel>Feilmåling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-4/ledd/1">Ved feilmålinger hvor feilmålte mengde ikke kan beregnes tilstrekkelig nøyaktig, bestemmer kommunen gebyret skjønnsmessig basert på antatt forbruk i perioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4-5">
      <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-5/ledd/1">Kommunen kan etter eget initiativ eller etter anmodning fra abonnenten, foreta kontroll av vannmåleren. Viser kontrollen en feilavlesning på minst 5%, skal vannmåleren skiftes eventuelt kalibreres innen angitt tidsfrist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4-6"><pverdi>§ 4-6.</pverdi><ptittel>Gebyr for avlesing/kontroll/testing av vannmålere</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/4-6/ledd/1">Det ilegges gebyr på samme måte som for stengegebyr, når kommunen foretar avlesing/kontroll/testing av vannmålere.</ledd></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4-7">
      <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
      <ptittel>Tidsfrister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-7/ledd/1">Hvis tidsfrister for skifte/kalibrering ikke overholdes, sees det bort fra fremtidig måleresultat. Det kan faktureres med stipulert forbruk basert på det dobbelte av et gjennomsnitt av de siste 3-års forbruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4-8">
      <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-8/ledd/1">Dersom abonnenten unnlater å etterkomme pålegg om installasjon av vannmåler innen den fastsatte tidsfristen, kan vannforbruket for vedkommende termin fastsettes til antatt forbruk multiplisert med 2. Tilleggsgebyret løper fra fristen for gjennomføring er ute og inntil tiltaket er gjennomført. Kommunen kan kreve flytting av måler som er plassert i strid med kommunens krav til plassering</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4-9">
      <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
      <ptittel>Plombering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-9/ledd/1">Det er krav om at måler skal plomberes. Plomberte målere kan kun åpnes eller demonteres etter avtale med kommunen. Er en plombe brutt, kan vannforbruket for vedkommende termin fastsettes til antatt forbruk multiplisert med 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4-10">
      <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
      <ptittel>Vannmålerskjema</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-10/ledd/1">Ved utskifting skal godkjent rørlegger skifte måler og fylle ut vannmålerskjema med alle opplysninger. Vannmålerskjema må fylles ut med gammelt og nytt målernummer samt gammel og ny målerstand. Rørlegger skal forespørre om abonnenten ønsker test av gammel måler før utskifting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p4-11">
      <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
      <ptittel>Korrigering av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-11/ledd/1">Dersom det oppdages feil i gebyrfastsettelsen, skal oppgjør for feilen korrigeres for de siste 3 års innbetalte gebyr. Det benyttes en gebyrsats som gjaldt de respektive år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-11/ledd/2">Dersom en vannlekkasje har medført stort vannforbruk og det kan sannsynliggjøres at vannet ikke har gått til avløpsnettet, kan avløpsgebyret korrigeres for dette (stipulert forbruk).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Næringsvannmålere</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p5-1">
      <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
      <ptittel>Avlesning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/1">Avlesing av vannmåler skal gjøres en eller flere ganger pr. år, avhengig av forbruk. Dersom målerstand ikke innmeldes eller det innmeldes feil målerstand, kan kommunen fastsette forbruk basert på tidligere års forbruk eller etter skjønn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p5-2">
      <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
      <ptittel>Vannmålertype og driftstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/1">Vannmålertype skal til enhver tid godkjennes av Sandefjord kommune. Normal driftstid for en vannmåler er 8 til 10 år og det kan gis pålegg om utskifting av vannmåleren. Kostnader i forbindelse med kalibrering eller utskifting skal i sin helhet bæres av abonnenten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p5-3">
      <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
      <ptittel>Vannmålergebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-3/ledd/1">Det skal betales et gebyr for abonnenter som avregnes etter målt forbruk. Gebyret fremgår av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p5-4">
      <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
      <ptittel>Eierskifte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-4/ledd/1">Ved eierskifte skal tidligere og ny eier sørge for avregning seg imellom for gebyrer etter denne forskriften. Dersom det er installert vannmåler, skal tidligere og ny eier sørge for avlesning og avregning på samme måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Boligvannmålere</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p6-1">
      <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
      <ptittel>Avlesning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/1">Avlesing av vannmåler skal gjøres en gang pr. år. Hvis målerstand ikke innmeldes eller det innmeldes feil målerstand, kan kommunen benytte stipulert standardforbruk som avregningsgrunnlag. Det kan også fastsettes forbruk basert på tidligere års forbruk eller etter skjønn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p6-2">
      <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
      <ptittel>Vannmålertype og driftstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/1">Vannmålertype skal til enhver tid godkjennes av Sandefjord kommune. Normal driftstid for en vannmåler er 8 til 10 år og det kan gis pålegg om utskifting av vannmåleren. Kostnader i forbindelse med kalibrering eller utskifting skal bæres av abonnenten</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p6-3">
      <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
      <ptittel>Vannmålergebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/1">Det skal betales et gebyr for abonnenter som avregnes etter målt forbruk. Gebyret fremgår av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p6-4">
      <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
      <ptittel>Opphør av måler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-4/ledd/1">Når vannmåler er installert kan abonnenten velge å si opp avregning etter måler og gå over til avregning etter stipulert normalforbruk. Endringen iverksettes fra den 1. i måneden når avlesing blir gjort før den 16. i måneden og den 1. i påfølgende måned nå avlesingen blir gjort den 16. måneden eller senere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilbakeslagsutstyr for vannledninger</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p7-1">
      <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
      <ptittel>Begrunnelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/1">For å sikre drikkevannet mot forurensing av fremmedvann, fra eiendommen, til kommunalt vannforsyningsnett skal eiendommens stikkledningsnett utstyres med tilbakeslagsutstyr. Installasjon av tilbakeslagsutstyr skal sanitæranmeldes og utføres av godkjent rørleggerforetak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p7-2">
      <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
      <ptittel>Tiltaket gjelder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-2/ledd/1">Tilbakeslagsutstyr må installeres på følgende kritiske punkter/abonnenter:
<liste id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Næringsbygg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Gårdsbruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Bygg/eiendom med basseng</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Bygg/eiendom som benytter høytrykksanlegg i produksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Abonnenter som tilfører kommunalt vann til egen brønn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Abonnenter med vannledning tilkoblet tanker.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p7-3">
      <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
      <ptittel>Kostnader</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/1">Abonnenten bekoster installasjon, drift og utskifting av tilbakeslagsutstyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Unntak - dispensasjoner - sanksjoner</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p8-1">
      <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
      <ptittel>Økning i gebyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/1">For eiendom der avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker fordyrende for drift og vedlikehold av kommunens avløpsledning og/eller renseanlegg, kan det beregnes et tillegg til avløpsgebyret. Tilleggets størrelse fastsettes i samsvar med de ekstrakostnader kommunen vil ha med å håndtere avløpsvannet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p8-2">
      <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
      <ptittel>Unnlatelser av å etterkomme pålegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/1">Abonnenten som unnlater å etterkomme pålegg om å utbedre lekkasjer på eiendommens vannledning eller mangler ved avløpsanlegg eller sanitærutstyr som medfører økt belastning på ledninger eller renseanlegg, skal betale et tillegg til vann- og/eller avløpsgebyret. Tilleggsgebyr begynner å løpe den 1. i påfølgende måned etter fristens utløp for å utbedre pålegget. Tillegget utgjør 100% av eiendommens årsgebyr for vann og avløp og legges til på nytt for hver termin. Tilleggsgebyret løper inntil pålegget er etterkommet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p8-3">
      <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
      <ptittel>Eiendom uten godkjent tilknytning eller frakobling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-3/ledd/1">Er tilknytning ikke godkjent av kommunen, skal abonnenten betale gebyr fra og med det tidspunkt tilknytningen er foretatt. I tillegg skal abonnenten søke om tilknytning. Innvilges søknaden skal det betales engangsgebyr for tilknytning, samt årsgebyr fra og med tidspunktet tilknytningen ble foretatt. Har kommunen ikke annet beregningsgrunnlag, utmåles gebyret etter skjønn. Slik beregning innebærer ikke at kommunen har godkjent tilknytningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-3/ledd/2">Er frakobling ikke godkjent av kommunen, skal abonnenten betale gebyr inntil frakoblingen er godkjent. Innvilges ikke søknad om tilknytning skal abonnenten koble seg fra kommunens vann- og avløpsnett. Særlig grove overtredelser vurderes politianmeldt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p8-4">
      <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
      <ptittel>Arbeider utført for abonnentens regning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-4/ledd/1">Når pålegg ikke etterfølges innenfor fastsatt frist, kan kommunen etter forutgående varsel få arbeidet utført for abonnentens regning. Arbeid som ikke kan utsettes, kan kommunen få utført uten forutgående varsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden mv.</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p9-1">
      <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden og oppheving av tidligere forskrift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 22. juni 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/2">Fra samme dato oppheves forskrift 8. november 2016 nr. 1315 om vann- og avløpsgebyrer, Sandefjord kommune, Vestfold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1180/p9-2">
      <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
      <ptittel>Endring av forskrift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/1">Kommunestyret kan fastsette endringer i, eller tillegg til, denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
