<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-08-181" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-08-181">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-08-181</id>
    <dato>08.02.2018 nr. 181</dato>
    <dato type="iso">2018-02-08</dato>
    <ikraft>08.02.2018 - 31.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-08 - 2018-03-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rendalen kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0142</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang, Rendalen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang, Rendalen kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av formannskapet i Rendalen kommune 8. februar 2018 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 6 bokstav f.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-08-181/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det fastsettes ekstraordinær båndtvang for hunder i Rendalen kommune fra 8. februar 2018. Alle hunder skal til enhver tid holdes i bånd eller forsvarlig innestengt eller inngjerdet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-08-181/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle hunder med unntak for hunder som angitt i hundelovens § 9. Unntaket gjelder også for hund som brukes under jakt etter hundeloven § 9 bokstav f når denne slippes på en aktsom måte og bare når det er naturlig for bruksområdet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-08-181/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Brudd på denne forskriften er straffbart, jf. hundelovens § 28. Når båndtvang gjelder, kan grunneier, noen som opptrer på dennes vegne, eller jakt- og fangstberettiget, avlive en hund ved direkte angrep på hjortevilt, jf. hundelovens § 14.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-08-181/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Enhver kan oppta en hund som i båndtvangstiden går løs uten ledsager og utgjør en klar fare for vilt. Hunden skal leveres til hundeeier. Hvis dette ikke lar seg gjøre, skal hunden snarest leveres til politiet, jf. hundelovens § 15.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-08-181/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og gjelder inntil videre, men ikke lenger enn til 1. april 2018 da ordinær båndtvang for hund inntrer jf. hundelovens § 6. Kommunen skal, dersom forholdene tilsier det, oppheve forskriften umiddelbart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunens innføring av båndtvang kan påklages til Fylkesmannen i Hedmark. Eventuell klage sendes Rendalen kommune. Klagefristen er 3 uker.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
