<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-21-1218" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-21-1218</id>
    <dato>21.06.2018 nr. 1218</dato>
    <dato type="iso">2018-06-21</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fauske kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0681</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tvungen tømming av slamavskillere mv., Fauske</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tvungen tømming av slamavskillere, privèt, tette tanker, minirenseanlegg mv., Fauske kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fauske kommunestyre 21. juni 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern om forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 30 og § 34.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å gi en miljømessig gunstig, økonomisk, regelmessig og forsvarlig innsamling/tømming og transport fra slamavskillere, priveter, mv. etter gjeldende lover og forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal sikre en forsvarlig miljøkvalitet ved private avløpsanlegg, slik at forurensning ikke fører til miljømessig eller helsemessig ulempe, går ut over trivsel eller skader naturens evne til produksjon og selvfornyelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for alle eiendommer i hele kommunen som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsnett og som har utslipp av avløpsvann til grunn, sjø eller vassdrag. Forskriften omfatter boliger, fritidsboliger og alle typer næringsbygg, institusjoner og lignende. Enhver eier av bolig, fritidsbolig, skoler, næringsbygg, institusjoner, turistanlegg eller lignende er pliktig til å benytte den fastsatte ordningen for tømming av avløpsslam. Oljeutskillere, fettutskillere og oppsamlingstanker for industrielt avløpsvann eller lignende er ikke sanitært avløpsvann og omfattes ikke av disse forskriftene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Abonnent:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Eier eller fester av eiendom som omfattes av denne forskrift. Dersom eiendommen er bortfestet for 30 år eller mer, skal festeren regnes som abonnent, om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at den samlende festetiden blir mer enn 30 år
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Slamavskiller: (septiktank)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Som slamavskiller (septiktank) forstås tank inndelt i flere kammer for avslamming av avløpsvann, før avløpsvannet går til infiltrasjon eller annen form for resipient. Slamavskiller kan også bestå av et system av kummer der hver kum utgjør et kammer, og som danner en enhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Fordelingskum:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Kum som fordeler avløpsvannet fra slamavskilleren ut i flere fordelingsgrøfter. For enkelte anlegg har pumpekum med pumpe den samme funksjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">
        <i>Oppsamlingsenhet:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">Slamavskiller, septiktank, tett tank eller annen oppsamlingstank for avslammet sanitært avløpsvann, herunder fordelingskum og pumpekum inneholdende sanitært avløpsslam.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9">Med oppsamling menes at innholdet i oppsamlingsenheten hentes med septikbil.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tvungen slamtømmeordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal forestå tømming, transport og behandling av slam mv. som omfattes av denne forskriften. Kommunen kan gi tillatelse til at andre utfører slamtømmingen. Kommunen kan etter søknad unnta bestemte eiendommer fra den kommunale innsamlingen, jf. forurensningsloven § 30. Eiendom som er ubebodd over lengre tid, og med utkoplet vann, kan gis fritak for avgift, jf. § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kjørbar vei</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Eiendom som omfattes av ordningen skal ha kjørbar vei. Som kjørbar vei regnes vei som har snuplass, kurvatur, stigningsforhold, bredde og styrke til å tåle tungt kjøretøy. Veien må ha en fri høyde på minst 4,0 meter i hele veiens bredde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter og ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Abonnenten skal sørge for lett tilgjengelighet til anlegget som skal tømmes. På private veier plikter abonnenten å sørge for nødvendig vedlikehold og snørydding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kumlokk skal være fritt tilgjengelige for inspeksjon og tømming. Abonnenten skal sørge for å fjerne jord, is, stein, snø og lignende fra alle kumlokk før tømming utføres. Det skal ikke plasseres gjenstander på lokkene, og de skal ikke innebygges eller tildekkes. Alle kumlokk skal være forsvarlig sikret og må kunne håndteres av en person.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ekstra omkostninger som påføres septikrenovatøren ved oppsamling pga. vanskelig tilgjengelighet, mangler ved oppsamlingsenheten, overdekket kumlokk etc. faktureres abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Den som utfører tømming har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Abonnenten plikter å påse at anlegget til enhver tid er i godkjent, forsvarlig og forskriftsmessig stand. Mangler ved anlegget som kan føre til forurensing eller vanskeliggjøre oppsamling, må utbedre raskest mulig. Abonnenten plikter å bekoste utbedringer av feil og mangler ved anlegget som kommunen pålegger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Abonnenten plikter å utføre egenkontroll av eget anlegg, og påse at dette fungerer i samsvar med forutsetningene i utslippstillatelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">Abonnenten skal sørge for å oppbevare relevant dokumentasjon om anlegget. Kommunen kan spørre etter dokumentasjon ved tilsyn av anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">For tømming av slamavskillere som ikke utføres i regi av kommunen, skal abonnenten kunne framlegge dokumentasjon på at tømming er utført.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/9">Slam skal leveres til godkjent mottaksanlegg. Abonnenten er ansvarlig for å varsle kommunen innen tre uker om manglende tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/10">Abonnenten har plikt til å melde fra dersom kommunen ikke har registrert at abonnenten skal ha tømming i henhold til forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen eller den kommunen bemyndiger har rett til å utføre tilsyn og kontroll av abonnentens oppsamlingsenhet og tilhørende renseløsning. Herunder funksjonaliteten til tekniske komponenter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Varsling og gjennomføring av tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Varsel om tidspunkt for tømming gis skriftlig til den enkelte abonnent fra entreprenøren. Etter utført tømming skal abonnenten gis melding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Den rutinemessige oppsamling/tømming foretas slik:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">- For helårsbolig foretas oppsamling/tømming hvert 2. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">- For fritidseiendommer foretas oppsamling/tømming hvert 4. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">- For tette tanker foretas oppsamling/tømming 1 gang pr. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Hvor utslippstillatelse krever hyppigere tømming, må tillatelsen følges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Kommunen kan vedta hyppigere tømming hvor forhold tilsier at det er nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/8">Ved behov for oppsamling ut over det som er angitt ovenfor, bestiller abonnenten oppsamling direkte til septikrenovatør (entreprenør). Dette regnes som ekstra/nødtømming og inngår ikke i gebyret og bekostes av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/9">Alle slamavskillere mv. skal ved den rutinemessige oppsamling tømmes helt for slam, og oppsamlingen skal alltid utføres på en slik måte at beboere ikke sjeneres unødig av støy og lukt. Oppsamlingsenheten skal etter utført tømming forlates i lukket stand. Kumlokk skal legges tilbake på plass og grinder og lignende skal lukkes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Hvem skal betale slamgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Eier eller fester av enebolig, leilighet, fritidsbolig eller annen eiendom som er tilknyttet en slamavskiller, minirenseanlegg mv. regnes som abonnent og skal betale slamavgift etter bestemmelsene i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Eier/fester av eiendom som er tilknyttet offentlig avløpsnett via slamavskiller som er tillatt av kommunen og som betaler avløpsgebyr, må selv besørge og bekoste eventuelt tømming av tanken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Private næringsdrivende som har store slamavskillere som ikke inngår i kommunens avgiftsgrunnlag, får benytte seg av kommunens tømmeordning mot fakturering av faktiske kostnader for tømmingen, slik som tømming, transport, deponering og administrasjonskostnader.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">For all annen tømming, transport og behandling av septik, slam o.l. skal det betales slamgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Abonnenten skal betale gebyr etter regler og satser fastsatt av kommunen, jf. gjeldende forskrift om gebyrer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Helårsbolig som skal stå ubebodd i mer enn 12 måneder kan, etter skriftlig søknad til kommunen, fritas for gebyr for slamtømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Gjennomført tømming før søknad om fritak foreligger skal betales. Fritak gis ikke etterskuddsvis. Vurdering av fritakssøknad knyttes opp mot adresse registrert i folkeregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Årsgebyret skal dekke kommunenes kostnader for tjenesten. Gebyrsatsene fremkommer av kommunens gebyrregulativ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">For ekstra og nødtømming av oppsamlingsenheten belastes abonnenten med kostnaden for tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">Den enkelte abonnent skal betale på bakgrunn av tømmehyppighet. Det gis ingen rabatt der flere abonnenter deler anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">Ved tømming av slamtank tilbakeføres vannet til tank (reject vann). Hvis abonnenten ikke vil ha dette tilbakeført, belastes abonnenten med faktiske kostnader. Avvannet slam som ikke omfattes av den kommunale tømmeordning, og som blir levert til kommunens behandlingsanlegg, vil bli belastet med den faktiske kostnaden som kommen har for dette med tømming, transport og deponering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving, renter mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Gebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Om renteplikten ved for sen betaling og inndrivelse av slamgebyr/avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunen § 26 og § 21 tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Forurensningsgebyr/straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Overtredelse kan straffes med forurensningsgebyr etter forurensningslovens § 73 eller straff etter forurensningsloven § 78.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1218/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
