<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-20-1010" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-20-1010</id>
    <dato>20.06.2018 nr. 1010</dato>
    <dato type="iso">2018-06-20</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Færder kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="for-2001-07-19-1706">F19.07.2001 nr. 1706</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0595</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpen brenning og brenning av avfall, Færder</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpen brenning og brenning av avfall, Færder kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Færder kommunestyre 20. juni 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall § 9 jf. delegeringsvedtak 19. juli 2001 nr. 1706.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å forhindre forurensning og helseproblemer i kommunen som følge av åpen brenning og brenning av avfall.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder åpen brenning og brenning av avfall innenfor kommunens grenser, med unntak av Færder nasjonalpark som har egne bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften omfatter alt næringsavfall, husholdningsavfall og hageavfall.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Brannvesenets øvelsesbrenning av kondemnerte hus, samt kontrollerte slukningsøvelser omfattes ikke av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Åpen brenning:</i> Åpen brenning omfatter alle former for utendørs brenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Avfall:</i> Avfall er kasserte gjenstander, materialer eller stoffer som stammer fra husholdningene (husholdningsavfall) eller fra bedrifter (næringsavfall). Det vises for øvrig til forurensningslovens definisjoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Brenning av avfall:</i> All avfallsbrenning ved åpne bålplasser. Samt brenning i småovner ute/inne og forbrenningsovner som ikke har tillatelse etter forurensingsloven.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot åpen brenning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Åpen brenning er forbudt, med mindre annet følger av forskriftens § 5 om unntaket fra forbudet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra forbudet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgende brenning skal likevel være tillatt såfremt det ikke oppstår fare for brann, eller for øvrig er i strid med forskrift om brannforebygging eller annet regelverk.
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Åpen brenning på grillinnretninger, utepeiser og kaffebål</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Brenningen må ikke skje så nær vegetasjon, svaberg eller annet fast fjell at det forårsaker skade. Grill må ikke settes direkte på underlaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Brenning av sankthansbål</i></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Øyer uten fastlandsforbindelse utenom nasjonalparken</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Brenning av små mengder tørt hageavfall. Slik brenning er likevel ikke tillatt på offentlige høytidsdager og søndager.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Landbruksnæringen</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Brenning av kvist fra kantrydding der dette er en del av driften for å hindre tilgroing av dyrket mark. Det forutsettes at brenningen skjer på samme jorde som kantryddingen blir foretatt på. Brenning skal meddeles på forhånd til brannvesenet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan i særlige tilfeller etter skriftlig søknad gi dispensasjon fra forbudet i § 4 om forbud mot åpen brenning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen fører tilsyn med at bestemmelsene i denne forskriften overholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften, kan påklages til kommunens klagenemnd jf. forvaltningslovens § 28, 2. ledd. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Overtredelse av denne forskriften kan medføre straffeansvar etter forurensningslovens § 78. om straffeansvar for forurensning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1010/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarer til forskrift om åpen brenning i Færder kommune. <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Tilgrensende regelverk
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">Lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid (folkehelseloven) kapittel 3, miljørettet helsevern.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/3">Lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 5 og § 6.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/4">Forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 3.
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Til § 1. Formål</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Forskriftens formål er å fremme helse, trivsel og miljø for kommunens innbyggere gjennom å sikre en bedre avfallshåndtering. Kommunen er delegert myndighet til å fastsette lokal forskrift for åpen brenning. Årsaken til at dette bør forskriftsreguleres er at slik brenning medfører ufullstendig forbrenning. Karbonmonoksid (CO) utslippet er høyt. Det frigjøres forurensende partikler i røyk og aske, noe som ofte medfører helseplager. Spesielt allergiske personer og personer med kroniske hjerte- og//eller lungesykdommer er utsatt. Røyk, lukt og sot kan ellers være generelt sjenerende i betydelig grad. Kompostering er for øvrig en vesentlig bedre utnyttelse av ressursen. Kommunen har gjennom sin renovasjonsordning tilrettelagt for levering av slikt avfall på gjenvinningsstasjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">
        <i>Til § 2. Virkeområde</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Forskriften gjelder for åpen brenning der slik virksomhet ikke er tilstrekkelig regulert av annen lov eller forskrift. Den gir et generelt forbud mot alle former for utendørs avfallsbrenning og åpen brenning innenfor kommunens grenser, herunder bråtebrenning, brenning av hageavfall og kvist, halmbrenning og ranke- og flatebrenning i skogbruket, med unntak av de som er nevnt i forskriftens § 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">
        <i>Til § 3. Definisjoner</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Definisjon av avfall er gitt i lov om forurensning § 27.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">
        <i>Forbruksavfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Som forbruksavfall regnes vanlig avfall, også større gjenstander som inventar og lignende fra husholdninger, mindre butikker, kontorer etc.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">
        <i>Produksjonsavfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Som produksjonsavfall regnes avfall fra næringsvirksomhet og tjenesteyting, som i art og mengde skiller seg vesentlig fra forbruksavfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">
        <i>Til § 5. Unntak fra forbudet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">I de tilfeller der åpen brenning tillates etter unntak i forskriften, må det generelt forutsettes at materialene som brennes ikke inneholder helse- og miljøfarlige stoffer. Unntakene gjelder ikke dersom det er nedlagt midlertidig forbud mot bruk av åpen ild av brannvesenet, eller hvis forholdene tilsier at det fare for at det kan oppstå brann.
<liste id="/kapittel/1/ledd/12/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/12/liste/a/avsnitt/1"><i>Åpen brenning på grillinnretninger, utepeiser og kaffebål</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/12/liste/a/avsnitt/2">Åpen brenning på grillinnretninger, utepeiser og kaffebål på andres eiendom er tillatt i den grad det er gitt tillatelse fra grunneier, eller det fremgår av allemannsretten. Anvendelse av allemannsretten forutsetter at brenningen ikke volder skade eller ulempe for eier, bruker eller andre, eller påfører miljøet skade. Oppgjort ild må ikke forlates før den er fullstendig slokt. Aske, sot og annet brannfarlig avfall må håndteres på en forsvarlig måte slik at brann ikke oppstår.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/12/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/12/liste/b/avsnitt/1"><i>Sankthansbål</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/12/liste/b/avsnitt/2">Sankthansbål tillates på kvelden 23. juni eller nærmeste helg før eller etter sankthans. Sankthansbål tillates under forutsetning av at det skjer på egnet sted (for eksempel ved fjorden). For å unngå større forurensning fra sankthansbål er det ikke tillat å brenne avfall som bildekk, trykkimpregnert og malt trevirke, plast, isolasjonsmateriale osv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/12/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/12/liste/c/avsnitt/1"><i>Øyer uten fastlandsforbindelse utenom nasjonalparken. Brenning av små mengder tørt hageavfall</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/12/liste/c/avsnitt/2">Med små mengder menes mengder som ikke overskrider et tilhengerlass. Brenning av slikt avfall bør bare gjennomføres dersom lokal kompostering eller levering til gjenvinningsordninger ikke er hensiktsmessig. Det er viktig at plantematerialet er tørt slik at forbrenningen skjer raskt og fullstendig med minst mulig røykutvikling.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/12/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/12/liste/d/avsnitt/1"><i>Landbruksnæringen: Brenning av kvist fra kantrydding der dette er en del av driften for å hindre tilgroing av dyrket mark</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/12/liste/d/avsnitt/2">Omfatter brenning av vegetasjon fra kantrydding. Det forutsettes at brenningen skjer på samme jorde som kantryddingen blir foretatt på, og at det gis melding til brannvesenet. Det må tas særlig hensyn til vindretning og avstand til nærliggende bebyggelse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">
        <i>Til § 6. Dispensasjon</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">Færder kommune behandler søknad om dispensasjon fra denne forskriften. Søknaden skal være skriftlig. Kommunen har ikke hjemmel til å gi dispensasjon for brenning av næringsavfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">Ved avgjørelsen av søknadene vil det bli lagt vekt på branntekniske, forurensningsmessige og helsemessige forhold. Det settes strenge vilkår om at det som skal brennes ikke inneholder miljøfarlige komponenter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">Dersom det kommer klage på gjennomføring av brenning utført etter dispensasjon, og tilsynet finner at vilkår for brenning ikke er tilstrekkelig overholdt, vil dette kunne få følger for senere søknader om åpen brenning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">
        <i>Til § 7. Tilsyn</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/18">For Færder kommune utøves tilsyn i disse saker av drifts- og anleggsseksjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/19">Ved overtredelse av bestemmelser i forskriften kan kommunen benytte følgende tilgjengelige virkemidler:
<liste id="/kapittel/1/ledd/19/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/19/liste/1/avsnitt/1">Gi pålegg etter forurensningsloven § 7 fjerde ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/19/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/19/liste/2/avsnitt/1">Ilegge tvangsmulkt etter forurensningsloven § 73.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/19/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/19/liste/3/avsnitt/1">Iverksette tiltak hvis pålegget ikke etterfølges (jf. forurensningsloven § 74).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/19/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/19/liste/4/avsnitt/1">Kreve refusjon av utgifter i forbindelse med gjennomføring av tiltak etter forurensningsloven § 74.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/19/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/19/liste/5/avsnitt/1">Anmelde forholdet (jf. forurensningsloven § 78 og § 79).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/19/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/19/liste/6/avsnitt/1">Disse bestemmelsene er ytterligere omtalt i kap. 3 «Veiledning om kommunens oppgaver etter forurensningsloven» i Rundskriv T-5/98 fra Miljøverndepartementet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/20">En eventuell tvangsmulkt fastsettes ut fra overtredelsens alvorlighetsgrad i størrelsesorden fra kr 1 000 til kr 15 000. Ellers gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/1/ledd/20/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/20/liste/1/avsnitt/1">Ved første gangs overtredelse sendes skriftlig advarsel, med varsel om tvangsmulkt dersom ny overtredelse avdekkes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/20/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/20/liste/2/avsnitt/1">Ved andre gangs overtredelse ilegges tvangsmulkt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/20/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/20/liste/3/avsnitt/1">Ved ytterligere overtredelse vurderes saken anmeldt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/20/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/20/liste/4/avsnitt/1">Ved grove overtredelser kan strengere sanksjoner vurderes fra første overtredelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/21">Dersom øvre grense på kr 15 000 ikke ansees å være tilstrekkelig i forhold til overtredelsens alvorlighetsgrad, fremmes saken for politisk behandling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/22">Dersom person med forsett eller uaktsomhet foretar brenning i strid med forskriften og dette fører til unødig utrykning fra brannvesenet vil ansvarlig for brenningen kunne bli pålagt å dekke brannvesenets utrykningskostnader. Dersom ansvarlig for brenning ikke retter seg etter pålegg om slokking, kan kommunen anmelde forholdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/23">Overtredelse av vilkår for dispensasjon kan få følger for senere dispensasjonssøknad.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/23/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
