<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-01-202" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-202">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-01-202</id>
    <dato>01.02.2018 nr. 202</dato>
    <dato type="iso">2018-02-01</dato>
    <ikraft>15.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-15</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hemnes kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-09-03-1198</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0161</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adresseforvaltning, Hemnes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adresseforvaltning, Hemnes kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hemnes kommunestyre 1. februar 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-202/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Adresseforvaltning i Hemnes kommune skal skje etter bestemmelsene i stedsnavnloven og matrikkelloven med tilhørende forskrifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-202/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Adressemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Rådmannen er kommunens adressemyndighet med ansvar for adresseforvaltningen i kommunen. Dette omfatter a) forberedende arbeid for navnsetting av adresseparseller (veger), adresseområder og stedsnavn i alminnelighet og b) tildeling av adresse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-202/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Navnemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Teknisk- og miljøutvalget er kommunens navnemyndighet som gjør vedtak om adresse- og stedsnavn. I tilfeller der kommunen ikke er vedtaksmyndighet er det navnemyndigheten som uttaler seg på vegne av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Kommunestyret kan oppnevne en egen navnekomité som innstiller overfor navnemyndigheten. Navnekomiteen skal ha god historisk og navnefaglig kompetanse. Rådmannen er navnekomiteens sekretariat.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-202/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Nærmere om adressemyndighetens og navnemyndighetens arbeid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Adresse skal tildeles alle bygninger som brukes eller planlegges brukt til bolig, fritidsbolig, næring samt offentlig eller publikumsrettet virksomhet. Adresser kan være vegadresse eller områdeadresse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Adressemyndigheten avgjør hvilke veger eller områder som utgjør en adresseparsell. Områdeadresser kan brukes i områder uten et klart vegsystem. Adressemyndigheten skal utarbeide kart som viser kommunens inndeling i adresseparseller med start- og endepunkt og områdeavgrensing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Adressemyndigheten avgjør når det er behov for nye adresseparseller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Navnemyndigheten vedtar navn og skrivemåte for adresseparsellene. Saksbehandlingen skal være slik at offentligheten har anledning til å komme med navneforslag og til å uttale seg til de forslag som fremmes for vedtak. En uttalelse skal ha en avsender og bør være skriftlig og begrunnet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Adressemyndigheten tildeler adresse i henhold til vedtatt adressenavn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-202/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Regler for valg av adressenavn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Navnemyndigheten skal legge følgende til grunn ved valg av adressenavn:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Adressenavn skal passe inn i et overordnet system for adressering som gir sikker og enkel tilgang til adresseobjektet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Adressenavn bør gjenspeile lokale stedsnavn eller tradisjoner og navn på personer eller virksomheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Adressetilleggsnavn kan tildeles i henhold til matrikkelforskriften.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-202/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Regler for tildeling av adressenummer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Nummereringen skal normalt starte ved eller nærmest hovedferdselsåra, for eksempel en riks- eller fylkesveg. Også for en atkomstveg med to eller flere kryss mot en samleveg skal nummereringen starte nærmest hovedferdselsåra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Vegadresser skal nummereres etter kantprinsippet med ledige nummer for framtidig bebyggelse. Ved områdeadressering av fritidsbebyggelse kan avstandsprinsippet brukes med nytt nummer hver 10. meter regnet fra områdets definerte startpunkt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Kantnummereringen gjøres med oddetall til høyre og partall til venstre sett fra startpunktet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-202/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Skilting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen har ansvar for å sette opp og vedlikeholde adressenavnskilt for alle kommunale og private veger der Statens vegvesen ikke har skiltansvar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Eier eller fester av eiendom som får tildelt adressenummer, har plikt til å sette opp og vedlikeholde riktig adressenummerskilt. Ødelagte skilt skal erstattes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Ved omadressering før 25 år har gått skal kommunen bekoste nye adressenummerskilt som overleveres eier for montering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Nybygg skal ha adressenummerskilt seinest når bygget tas i bruk. For adresseobjekt som tildeles adressenummer i ettertid, skal adressenummerskiltet være satt opp før 6 måneder er gått siden den aktuelle eier eller fester ble underrettet om adressetildelinga, eventuelt 6 måneder etter at en klagesak er avsluttet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Adressemyndigheten bør føre kontroll med at reglene her overholdes. Kommunestyret har hjemmel i matrikkellovens § 48 til å vedta straffegebyr når vedtak ikke iverksettes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-202/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Utforming og plassering av skilt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Adressenavnskilt skal plasseres ved begynnelsen av adresseparsellen og andre steder på parsellen slik at beboere og besøkende er godt opplyst om adressenavnet. Skiltet kan plasseres på bygninger når eieren samtykker til det. Skilt skal være lesbare om vinteren og bør være lesbare i mørke. Når adressemyndigheten finner det nødvendig skal det monteres henvisningsskilt ved hovedveg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Adressenummerskilt med eventuelt tilleggsskilt skal være lesbare fra den vegen adressen tilhører og bør være lesbare i mørke. Skiltet skal plasseres slik at det ikke kan oppstå forveksling eller tvil om adressens tilhørighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Adressenummerskilt skal som hovedregel være montert 2,5 m over bakken og til høyre for inngangsdøra eller atkomstvegen, eller på det hushjørnet som må passeres for å finne inngangsdøra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Alle skilt bør samsvare med skiltveilederen fra Kartverket. Alle skilt bør være av erosjonsfritt materiale med svarte tall og bokstaver på hvitaktig reflekterende bunn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-202/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft ved kunngjøring og erstatter forskrift 3. september 2015 nr. 1198 for adressetildeling og adresseforvaltning, Hemnes kommune, Nordland.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
