<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-11-1987" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-11-1987</id>
    <dato>11.12.2018 nr. 1987</dato>
    <dato type="iso">2018-12-11</dato>
    <ikraft>11.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-11</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nord-Fron kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1058</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslepp av sanitært avløpsvatn frå mindre avløpsanlegg, Nord-Fron</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslepp av sanitært avløpsvatn frå mindre avløpsanlegg for bustader og fritidsbustader, Nord-Fron kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Nord-Fron kommunestyre 11. desember 2018 med heimel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) del IV, § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta gjeld utslepp av sanitært avløpsvatn frå bustader, hytter, turistbedrifter og liknande verksemder i Nord-Fron kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">For einingar som berre slepper ut gråvatn, gjeld forskrifta berre dersom det er innlagt vatn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskrifta gjeld for utslepp mindre enn 50 pe.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Definisjonar i forureiningsforskrifta § 11-3 gjeld for denne forskrifta. I tillegg gjeld følgjande:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Med <i>avløp</i> meines her avløp frå vassklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller liknande.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Med <i>innlagt vatn</i> meines vatn frå vassverk, brønn, cisterneanlegg eller liknande som gjennom leidning eller slange er ført innomhus. Med innlagt vatn meines også innvendig røropplegg som blir forsynt av vatn frå tank/behaldar (innvendig eller utvendig) eller liknande større enn 25 l og som leiast ut av bygningen til grunnen eller oppsamlingstank.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Cisterneanlegg med tank inntil 25 l vert ikkje klassifisert som innlagt vatn. Utslagsvask med bortleiing av vatn i slike anlegg er godkjend utan søknad. Vatnet skal leiast til steinsett kum eller egna jordmassar, eller bærast ut.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Som <i>utslepp</i> reknast også avløp ført til tett tank.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Med <i>pe (personekvivalentar)</i> meines gjennomsnittleg utslepp frå eit menneske pr. døgn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Med <i>Tot-P</i> meines innhald av total fosfor.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Med <i>BOF<sub>5</sub> </i> meines innhald av organisk stoff.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Med <i>TKB</i> meines innhald av termotolerante koliforme bakteriar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Med <i>infiltrasjonskapasitet</i> meines mengde vatn som kan infiltrerast i lausmassane.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Med <i>hydraulisk kapasitet</i> meines mengde vatn som kan transporterast gjennom lausmassane.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/11/avsnitt/1"><i>Eigenskap som rensemedium</i> meines den evna lausmassane har til å halde attende forureining.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">
        <i>Infiltrasjonsanlegg:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Består av slamavskiljar, pumpe- eller fordelingskum og infiltrasjonsfilter bygd i stadeigne lausmassar som fungerer som rensemedium.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">
        <i>Våtmarksfilter:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Består av slamavskiljar, forbehandlingsfilter, våtmarksfilter med inn- og utløpsdel, inspeksjonskum og utsleppsleidning. Forfilter gir avløpsvatnet forbehandling som reduserer innhaldet av organisk stoff (BOF<sub>5</sub> ) og reduserer belastninga på våtmarksfilteret. Forfilteret kan byggjast som ei sjølvstendig eining eller som ein integrert del i forkant av våtmarksfilteret. Sjølve våtmarksfilteret vert utforma som eit basseng som er tett i botn slik at avløpsvatnet ikkje siv ut i grunnvatnet. Avløpsvatnet vert infiltrert i bassenget som er fylt med filtermedium. Rensa avløpsvatn vert samla i enden av våtmarksfilteret og leia til eigna resipient.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">
        <i>Biologiske filtre for gråvatn:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">Består av slamavskiljar, pumpekum og biologisk filterkum. Slamavskilt avløpsvatn blir fordelt og strøymer gjennom filtermaterialet og drenerast deretter i botn av kummen. Forureiningskomponentar i avløpsvatnet vert halde attende mekanisk og nedbrote biologisk i filteret. Rensa avløpsvatn vert infiltrert i grunnen eller leia til eigna resipient.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">
        <i>Minirenseanlegg:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/9">Er i prinsippet ein nedskalert utgåve av store konvensjonelle renseanlegg. Minirenseanlegg finns anten som kjemisk/biologiske anlegg, biologiske anlegg eller kjemiske anlegg. Minirenseanlegg som skal installerast i Noreg må tilfredsstille NS-EN 12566-3 eller tilsvarande standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittleg lufttemperatur. For å oppnå best mogleg rensegrad, vil eit minirenseanlegg ofte bli kombinert med etterpolering i eit infiltrasjonsfilter bygd i stadeigne lausmassar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/10">
        <i>Tett tank:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/11">Samletank godkjend etter NS 1545, gjerne av glassfiberarmert polyester, hvor alt toalettavløp blir samla i eit lukka system. Krev regelmessig tømming med slamsugebil, og der avløpet blir kjørt til kommunalt renseanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav om utsleppsløyve</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ingen kan setje i verk nye utslepp, eller auke vesentleg eksisterande utslepp, utan at det er gitt løyve i medhald av § 5 i denne forskrifta. Som vesentleg auke reknast mellom anna innlegging av vatn eller installering av vassklosett/dusj i bygningar der dette ikkje har vore innlagt/installert tidlegare.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om utsleppsløyve</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilsvarande som § 12-4 i forureiningsforskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilsvarande som § 12-5 i forureiningsforskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsnett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tilsvarande § 12-7 i forureiningsforskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Rensekrav og godkjende renseløysingar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Alle avløpsanlegg som kjem inn under denne forskrifta skal i gjennomsnitt over året ha renseeffekt for Tot-P og BOF<sub>5</sub> på minimum 90 %, jf. § 12-8 i forureiningsforskrifta. Utsleppskravet er i tillegg skjerpa i forhold til § 12-8 ved ei opplisting av kva for renseløysingar som er tillate, basert på erfaringar om renseeffekt og driftssikkerheit jf. VA/Miljøblad nr. 99 og 100.
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1"><lverdi>7.1</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/1"><i>Renseløysingar godkjend for eksisterande og nye bustader:</i></avsnitt><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-1/avsnitt/1">Infiltrasjonsanlegg (i henhald til gjeldande VA/Miljøblad nr. 59).</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-2/avsnitt/1">Minirenseanlegg (må tilfredsstille NS-EN 12566-3 eller tilsvarande standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittleg lufttemperatur samt vere i henhald til VA/Miljøblad nr. 52).</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-3/avsnitt/1">Biologisk filter for gråvatn kombinert med biologisk toalett eller tett tank for svartvatn (i henhald til gjeldande VA/Miljøblad 60).</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1-4/avsnitt/1">Våtmarksfilter (i henhald til gjeldande VA/Miljøblad 49).</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2"><lverdi>7.2</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/1"><i>Renseløysingar godkjend for fritidsbustader:</i></avsnitt></liste>
<liste/>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Infiltrasjonsanlegg (i henhald til gjeldande VA/Miljøblad).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Minirenseanlegg (må tilfredsstille NS-EN 12566-3 eller tilsvarande standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittleg lufttemperatur).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Biologisk filter for gråvatn (i henhald til gjeldande VA/Miljøblad).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Tett tank (må tilfredsstille kravene i NS 1545). Tett tank må i tillegg tilfredsstille følgjande krav:</avsnitt><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/1">Det skal sendast inn søknad som for andre separate avløpsanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.b/avsnitt/1">Tanken skal plasserast maksimum 30 meter frå heilårsveg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.c/avsnitt/1">Botn av tanken skal liggje mindre enn 6 meter under vegnivå.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.d/avsnitt/1">Tankens våtvolum skal vera minimum 6 m<sup>3</sup> .</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.e/avsnitt/1">Det skal monterast varslar for høgt nivå i tanken.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.f/avsnitt/1">Tanken skal sikrast mot oppdrift.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.g/avsnitt/1">Tett tank skal berre nyttast saman med renseanlegg for gråvatn, slik at det berre er svartvannsutsleppet som blir leda til den tette tanken.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.h/avsnitt/1">Vassinntak i bygningen skal ha stoppekran som blir nytta når bygningen ikkje er i bruk.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.i/avsnitt/1">Alt utstyr bør være vannsparande.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.j/avsnitt/1">Tanken skal inn i den kommunale tømmeordninga og skal tømmes kvart år i henhald til forskrift om tømming av tette tanker.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.k/avsnitt/1">Eigedommen plikter å kople seg til kommunalt avløpsanlegg eller fellesanlegg om dette blir etablert i det aktuelle området.</avsnitt></liste><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4.k/avsnitt/2">For fritidsbustader er det tillate med biologisk toalett, ev. i kombinasjon med punkt 1 - 4 for utslepp av gråvatn. Tett tank skal ikkje være primæralternativet, slik at løsninger etter pkt. 1 - 3 bør vurderasts først.
<br/></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3"><lverdi>7.3</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/1"><i>Renseløysingar godkjend i nedbørsfelta til Avstjønna, Fryavassdraget, Feforvatnet og Øyvassosen/Merravika:</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/2">For fritidsbustader som ligg innafor nedbørsfeltet Avstjønna, Fryavassdraget, Feforvatnet og Øyvassosen/Merravika som ikkje er tilknytt offentleg avløpsnett, må det ligge føre ein heilskapleg vatn- og avløpsplan for større avgrensa grupper av fritidsbustader før det kan søkjast om utsleppsløyve for kvar enkelt fritidsbustad. Søknad om utslepp frå kvar brukseining skal innehalde ei detaljert skildring av det enkelte anlegget det søkjast om utslepp frå før kommunen kan godkjenne søknaden. For nokre av områda vil det gå fram av gjeldande reguleringsplan for området kva for løysing som må nyttast.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav om heilskapleg vurdering av spesielle område</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">For grupper av bustader og/eller fritidsbustader i eit antal av 7 eller fleire, der innbyrdes avstand mellom kvar brukseining ikkje overstig 100 m, skal avløpsforholda for området vere heilskapleg vurdert og avklart før nye utslepp eller vesentleg auke av eksisterande utslepp kan tillatast. Også bustader og fritidsbustader utan innlagt vatn skal reknast med.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Er talet på bustadhus/fritidsbustader innanfor ein innbyrdes avstand av 100 m lik eller mindre enn 7, kan det søkjast om utslepp for den enkelte brukseininga. Enkeltståande hus eller fritidsbustader vert likevel medrekna når avstanden til nærmaste bustad eller fritidsbustad i det aktuelle området er inntil 200 m. Dette gjeld for dei områda som ikkje er omhandla i pkt 7.3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Den som utfører grunnundersøkingar og prosjektering av avløpsanlegg skal ha tilstrekkeleg hydrogeologisk kompetanse. Kravet til kompetanse vil variere ut frå dei lokale forholda som avløpet skal etablerast i. Grunnforhold, eventuelle krav til områdevurderingar og resipientvurderingar vil vere avgjerande ved vurderingane til kompetansekrav. Det vert i alle tilfelle krav om dokumentert kunnskap på høgskulenivå, med vekt på jord- og/eller vassfaglege evne. Den som prosjekterer avløpsanlegg med utslepp til overflateresipient må i tillegg ha tilstrekkeleg kompetanse til å vurdere resipientens tilstand og aktuelle brukarinteresser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Alle avløpsanlegg skal prosjekterast og utførast i samsvar med gjeldande VA/Miljøblad. Dersom VA/Miljøblad ikkje finst for den aktuelle anleggstypa, skal anlegget prosjekterast og utførast etter anerkjend bransjenorm og i tråd med gjeldande standarar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Føretak som utfører avløpsanlegg skal vere godkjend i aktuelle godkjenningsområde i samsvar med plan- og bygningslova. Den som utfører arbeidet på staden skal minimum ha ADK-1 kurs eller ADK-S kurs, og i tillegg kurs i bygging av mindre avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til grunnundersøkingar, resipientvurderingar og prosjektering i samband med søknad om utsleppsløyve</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forundersøkingar, områdesynfaring og detaljundersøking ved planlegging av separate avløpsanlegg skal utførast i samsvar med Norsk Vann sin prosjektrapport nr. 178/2010 «Grunnundersøkelser for infiltrasjon - mindre avløpsanlegg» eller reviderte/tilsvarande rapportar som eventuelt erstattar denne i framtida.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Minimum som skal dokumenterast ut frå grunn- og detaljundersøking er:
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Lausmassane sin infiltrasjonskapasitet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Lausmassane sin hydrauliske kapasitet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Lausmassane sine eigenskapar som rensemedium.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Kor og korleis anlegget skal byggjast.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Drikkevasskjelder i nærleiken.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Ved planlegging av anlegg med utslepp til overflateresipient skal resipientens tilstand og aktuelle brukarinteresser vurderast. Det skal innhentast opplysningar om tilstanden for drikkevasskjelder som kan tenkast å bli berørt av utsleppet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Prosjektering av avløpsanlegg skal gjennomførast i samsvar med anvisningar i gjeldande VA/Miljøblad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Utsleppsstad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Utsleppsstaden for avløpsvatn frå renseanlegg skal lokaliserast slik, i prioritert rekkjefølgje:
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Utslepp til grunnen skal berre skje til stadeigne lausmassar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Utslepp til bekk/elv skal berre skje til bekk/elv med heilårsvassføring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Utsleppsstaden for avløpsvatn frå renseanlegg skal elles lokaliserast og utformast slik at verknadene av utsleppet blir minst mogleg, og at konfliktar mellom ulike brukarinteresser vert unngått, herunder slik at utsleppet ikkje medfører fare for forureining av drikkevatn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjonerast, byggjast, drives og haldast ved like på ein slik måte at omgjevnaden ikkje blir utsett for sjenerande lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Krav til anleggsdokumentasjon i samband med søknad om utsleppsløyve</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Prosjektering og dokumentasjon skal utførast av nøytrale fagkyndige. Vedkommande skal vere habil i saka i høve til reglane i forvaltningslova. Vedkommande skal ikkje vere delaktig i utføringsfasa eller ha økonomiske interesser i tiltaket, herunder ikkje vere forhandlar av nokon komponentar i tiltaket. Dokumentasjon på at anlegget blir prosjektert og utført i samsvar med gjeldande VA/Miljøblad skal leggjast ved søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Følgjande skal minimum vere dokumentert i søknaden:
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Dimensjonerande vassmengde og skildring av bebyggelsen (hytte, bustad, bedrift mm).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Resultat frå grunnundersøking og informasjon om berekna hydraulisk kapasitet, infiltrasjonskapasitet, lausmassane sine eigenskapar som rensemedium og vurdering av risiko for forureining (kornfordelingskurver og infiltrasjonstestar). Det skal beskrivast korleis storleiken til anlegget og plasseringa av dette er tilpassa dei aktuelle vassmengdene og grunnforholda på staden.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Beskriving av hovudkomponentane i anlegget og lokalisering av desse på kart. Filterdelen av anlegget skal vere målsett på kart i målestokk 1:2000 eller større.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Beskriving av korleis anlegget skal støtbelastas.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">For våtmarksfilter og minirenseanlegg skal kopi av underskrive drifts- og vedlikehaldsavtale leggast ved søknaden om utsleppsløyve.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">For biofilter for gråvatn skal forslag til drifts- og vedlikehaldsavtale leggast ved søknaden. Kopi av endeleg underskrive avtale skal ettersendast seinast 3 md. etter ferdigstilling av anlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/5">Prøver skal analyserast av laboratorium som er akkreditert for dei aktuelle analysane.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/6">Jordprøver for kornfordelingsanalysar skal analyserast av anerkjent laboratorium som nytter godkjend metode for slike analysar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/7">Dersom anlegget skal leggast på areal som blir eigd av ein annan grunneigar, skal det leggast ved tinglese avtale om slik plassering saman med søknaden om utsleppsløyve. Dette gjeld både for leidningsanlegg og renseanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon av renseeffekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Alle avløpsanlegg skal overhalde krava til renseeffekt, jf § 7. For følgjande anleggstypar skal det dokumenterast at anlegget overheld dei fastsette rensekrava:
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Våtmarksfiler (minimum 1 stikkprøve kvart 3. år)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Biofilter for gråvatn (minimum 1 stikkprøve kvart 3. år)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Minirenseanlegg (minimum 1 stikkprøve kvart 3. år).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Inn- og utløpsprøver skal analyserast for Tot-P og BOF<sub>5</sub> av akkreditert laboratorium. Kommunen kan også pålegge eigarar av andre anleggstypar å dokumentere utsleppsmengder og renseefekt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Eigar av anlegget er ansvarleg for at anlegget blir drifta og vedlikehalde slik at alle krav vert følgt og at det fungerar etter hensikta. Alle anlegg skal inngå i kommunen si tømmeordning for septiktankar/slamavskiljarar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Slamavskiljarar for bustadhus skal tømmast for slam minimum kvart 2. år. For fritidsbustader skal tømming utførast minimum kvart 4. år. For fritidsbustader med tett tank skal tømming utførast kvart år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Service skal utførast i samsvar med skriftleg drifts- og vedlikehaldsavtale med følgjande tidsintervallar for nemnde anleggstypar:</ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. Våtmarksfilter: </entry>
              <entry colname="2">Minimum 1 gong pr. år. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. Biofilter for gråvatn: </entry>
              <entry colname="2">2 gonger pr. år for anlegg knytt til bustad. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">1 gong pr. år for anlegg knytt til fritidsbustad. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. Minirenseanlegg: </entry>
              <entry colname="2">2 gonger pr. år. Det skal i tillegg førast driftsjournal for anlegget. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. Infiltrasjonsanlegg: </entry>
              <entry colname="2">Minimum 1 gong pr. år på pumpekum eller mekaniske vipper. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/4">Drifts- og vedlikehaldsavtale skal omfatte naudsynte punkter spesifisert i VA/Miljøblad for den aktuelle anleggstypa. Det skal takast årlege utsleppsprøver, desse skal tilfredsstille forventa utsleppskonsentrasjon etter VA/Miljøblad med omsyn til Tot-P og BOF<sub>5</sub>, samt TKB dersom utsleppsløyvet krev det. Service skal utførast av representantar for anleggsleverandør/produsent eller anna kvalifisert føretak. Kommunen kan krevje å få lagt fram dokumentasjon på at person/føretak som utfører service har naudsynt teknisk kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/5">Den som utfører service skal innan 1. mars påfølgjande år sende inn årsrapport for føregåande år til kommunen. Årsrapporten skal minimum innehalde følgjande:
<liste id="/paragraf/15/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Kort skildring av anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Omtale av driftsforholda førre år, med spesiell vekt på eventuelle driftsproblem.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Resultat frå vassanalysar med berekning av renseeffekt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/6">Prøver skal analyserast av laboratorium som er akkreditert for dei aktuelle analysane. Prøvetaking og analyser skal dekkast av anleggseigaren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Anleggseigars plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Anleggseigar skal sørgje for at slamavskiljar, tette tankar, pumpekummar og inspeksjonskummar er lett tilgjengeleg for tømming. Det må ikkje vere meir enn 30 m til veg og ikkje større høgdeskilnad frå botn av slamavskiljar til nivå på tankbil enn 6 m. For eigedomar med avløpsanlegg er det krav om heilårsveg, med unntak for eigedomar med biofilter eller infiltrasjonsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Av sikkerheitsmessige grunnar skal slamavskiljar, pumpekum og liknande ha lokk som ikkje kan opnast av mindreårige. Kumlokk skal vere utildekka og lett tilgjengeleg for opning og kontroll. Det må ikkje setjast opp gjerder, murer og liknande som gjer det vanskeleg å kome til med utstyr for tømming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Oppmalt matavfall (avfallskvern)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Det er ikkje tillate å montere avfallskvern til røropplegg som er knytta til private avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Endring og omgjering av løyve</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Kommunen kan i medhald av forureiningslova § 18 oppheve eller endre vilkår i tidligere gitt løyve. Kommunen kan også trekkje attende løyve dersom det er naudsynt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Eksisterande utslepp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Utleppsløyve for sanitært avløpsvatn gitt i medhald av lov om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) og tilhøyrande forskrifter før 1. januar 2007, eller utslepp som vart etablert på eit tidspunkt det ikkje var krav om løyve, er gyldige inntil desse eventuelt vert oppheva som eit enkeltvedtak i medhald av forureiningslova § 18.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Nord-Fron kommune fører tilsyn med at føresegnene i denne forskrifta blir overhalde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">I heilt spesielle høve kan kommunen etter grunngjeve søknad, vurdere å avvike frå reglane i lokal forskrift. Kapittel 12 i forureiningsforskrifta vert lagt til grunn ved behandling av søknad om unntak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p22">
      <pverdi>§ 22.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for saksbehandling og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/1">Gebyrregulativ for saksbehandling og kontroll etter denne forskrifta vert fastsett av kommunestyret i medhald av Forskrift om begrensing av forureining, del IV, § 11-4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-11-1987/p23">
      <pverdi>§ 23.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 11. desember 2018.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/23/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
