<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-12-1317" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-12-1317">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-12-1317</id>
    <dato>12.09.2018 nr. 1317</dato>
    <dato type="iso">2018-09-12</dato>
    <ikraft>12.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-12</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Orkdal kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§9">L29.05.1981 nr. 38 § 9</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100">L19.06.2009 nr. 100</ref>, <ref id="for-2017-04-26-519-§3">F26.04.2017 nr. 519 § 3</ref>, <ref id="for-2017-04-26-519-§5">§ 5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-04-20-686</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0719</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om jakt på bever, Orkdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om jakt på bever, Orkdal kommune, Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel</b>: Fastsatt av Orkdal kommune 12. september 2018 med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9, lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) og forskrift 26. april 2017 nr. 519 om forvaltning av bever § 3 og § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-12-1317/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å legge til rette for en bærekraftig beverforvaltning der det tas hensyn til naturlig utbredelse av bever, jakt- og fangst av bever som nærings- og rekreasjonskilde, samt forebygging av unødige skader og ulemper på andre samfunnsinteresser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-12-1317/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpning for jakt og fangst av bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det åpnes for jakt og fangst av bever i Orkdal kommune, i tråd med gjeldende forvaltningsmål for kommunen. Unntatt for jakt er Orkla med sidebekker på strekningen fra Orklas utløp og til Forve bru på arealer under høydekurve 30 moh.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-12-1317/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Jakt- og fangsttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Jakt- og fangsttid følger den til enhver tid gjeldende jakttid som er fastsatt i forskrift om jakt og fangsttider, vedtatt med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-12-1317/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kvoter og rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan tildele hele eller deler av den årlige fellingskvote til en fellesorganisasjon for rettighetshaverne. Kvoten fordeles videre på aktuelle rettighetshavere i samsvar med forvaltningsplanen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Rettighetshaverne er ansvarlige for at fellingstall rapporteres innen 14 dager etter avsluttet jakt. Det skal rapporteres på voksen hann, voksen hunn, ungdyr hann, ungdyr hunn. Dersom voksen hunn har foster, skal det også rapporteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-12-1317/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves det som står om bever i forskrift 20. april 2004 nr. 686 om adgang til jakt etter elg, hjort og rådyr, Orkdal kommune, Sør-Trøndelag.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
