<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-07-02-1126" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1126">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-07-02-1126</id>
    <dato>02.07.2018 nr. 1126</dato>
    <dato type="iso">2018-07-02</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sauherad og Notodden kommuner, Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0634</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtak om grensejustering mellom Sauherad og Notodden kommuner</korttittel>
    <tittel>Vedtak om grensejustering mellom Sauherad og Notodden kommuner, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 2. juli 2018 med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 70 om fastsetjing og endring av kommune- og fylkesgrenser (inndelingslova) § 6.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Med bakgrunn i tilrådningen fra fylkesmannen og med hjemmel i inndelingsloven § 6, vedtar Kommunal- og moderniseringsdepartementet at kommunegrensen mellom Sauherad og Notodden blir justert, slik at grunnkretsene Angard og Hjuksebø i dagens Sauherad kommune blir en del av Notodden kommune fra 1. januar 2020.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Den nye kommunegrensen følger forslaget fra Kartverket, slik at ny grense følger eksisterende eiendomsgrenser. Statens kartverk, i samråd med de to kommunene, avklarer det endelige tekniske grenseforløpet etter nødvendig kvalitetsheving og nyinnmålinger, slik at administrativ grense og eiendomsgrense sammenfaller. Det samme gjelder for grensen i Heddalsvann som Kartverket foreslår å revidere, slik at den sammenfaller med eiendomsgrensene og retningslinjer i vassdragsloven.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Den nye kommunegrensen trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-07-02-1126/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedtaksbrev</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">For å lese vedtaksbrevet se her:
<br/> <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180702-1126-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
