<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-01-141" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-01-141</id>
    <dato>01.02.2018 nr. 141</dato>
    <dato type="iso">2018-02-01</dato>
    <ikraft>01.02.2018 - 30.04.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-01 - 2020-04-30</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Åfjord kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet>28.02.2018 (<ref id="lov-1977-06-10-82-§1">§ 1</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2018-0113</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift for snøskuterløype, Åfjord</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift for snøskuterløype, Åfjord kommune, Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Åfjord kommunestyre 1. februar 2018 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a andre ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å legge til rette for kjøring med snøskuter i ordnede former.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Gjeldende løype går fram av kart datert 22. januar 2018 som følger som vedlegg til denne forskriften. Løypa går fra Stjern, mot Habroheia, og videre innover mot Langvatnet, Haitjønna, Snumpen og Skurvtjønnene. Snøskuterløype skal være merket ved bruk av merkepinner i stedegent materiale i åpningstiden. Merkingen skal tas ned etter sesongslutt. Åfjord fjellstyre er ansvarlig for merkingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kjøring skal kun foregå på snødekt mark mellom 1. desember og 30. april. Det skal ikke foregå kjøring mellom kl. 22:00 og 09:00. Hele eller deler av løypa kan stenges når forholdene tilsier det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal stenge løypa av hensyn til reindrifta dersom reinbeitedistriktet ber om dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Åfjord fjellstyre har ansvar for oppsyn og vaktliste settes opp før sesongen tar til. Brukere av løypa plikter å rette seg etter oppsynets veiledning. Brudd på dette kan føre til bortvisning fra løypa, og er overtredelsen grov nok kan utestenging av løypa over lengre tid være aktuelt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Brudd på denne løypeforskrift kan også politianmeldes som brudd på forskrift om motorferdsel i utmark.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Løypeavgift. All kjøring i løypa krever betalt løypeavgift. Ikke betalt løypeavgift er brudd på lokal løypeforskrift og anmeldes til politiet som brudd på lov om motorferdsel i utmark. Unntak gjelder løypevakt, grunneier, oppsynstjeneste, Røde Kors, reindriftsnæringen, eller andre med tilsvarende roller. Alle disse har utstedt eget bevis som kan forevises.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Løypeavgift betales i bomkasse eller elektronisk på
<lenke url="http://www.inatur.no">inatur.no</lenke> under Åfjord fjellstyre.
<avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/avsnitt/1">Kvittering for betalt avgift skal følge med under all kjøring. Dato for kjøring skal være anført på kvittering. For flerdagerskort angis dato for første dag.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Løypeavgift settes til:
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Dagskort kr 130,-</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Todagerskort koster kr 225,-</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Ukeskort kr 360,-</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Parkering for bil kr 50,- på anvist brøytet plass på eiendommen gnr. 21, bnr. 14, Bjørnli.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Parkering betales via SMS eller i oppsatt kasse på stedet (inntil 7 dager). Brudd på regel om parkering tillegges et gebyr på 500 kr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personer med gyldig kjøreløyve til hytter etc, kan benytte eksisterende trasé. Kjøreløyve vil da være gyldig bevis for slik kjøring. For kjøring i løypa utover det som er omsøkt kjøreløyve for, skal løypeavgift betales på lik linje som for øvrige.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tillatte kjøretøy: I følge lov om motorferdsel i utmark, gjelder denne forskrift kun for beltemotorsykkel, det vil si at kjøring med ATV ikke er tillatt, herunder også ATV med belter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Alle beltemotorsykler (snøskutere) skal være lovlig registrert og forsikret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Lov om friluftslivet er gjeldende. Vis hensyn til andre brukere av utmarka! Det skal tas hensyn til viltlevende dyr og fugler, og også tas hensyn til rein. Ingen dyr skal forfølges med snøskuter. Stopp skuteren og la dyra gå ut av løypa, dersom situasjoner oppstår. Kjøring i stengte perioder vil bli politianmeldt for brudd på forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ved funn av kadaver av tamrein eller hjortevilt, skal funnsted forsøkes registreres på kart eller GPS og fjelloppsyn og rovviltkontakt skal varsles omgående. Kontaktpersoner finnes på
<lenke url="http://www.inatur.no">inatur.no</lenke> og på oppsatt plakat ved parkeringsplassen på Stjern.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Det er ikke tillatt å kjøre avstikkere fra løypa med unntak av parkering for camping, rast, fiske, henting av bålved og annet, med inntil 50 meter fra løypa. Kjøring på «topptur» regnes som brudd på denne forskrift og vil politianmeldes. For personer som har leid Bottenstua er kjøring frem til hytta tillatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Crosskjøring/leik/hopp/bakkekjøring osv skal ikke forekomme og regnes som brudd på denne forskrift og politianmeldes. Denne løypa er ikke regulert for slike formål.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Generell fartsgrense er 60 km/t maksfart, ref. lov om motorferdsel i utmark og vassdrag. Fra Stjern og opp til Haukvatnet er fartsgrensen 25 km/t. Dette vil bli skiltet og redusert fart i andre deler av løypa kan forekomme. Førere av snøskutere plikter å rette seg etter øvrig merking og skilting i løypa, både i forhold til anvist kjøring og fartsbegrensninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Alle brukere av løypa plikter å rydde opp avfall etter seg, samt å behandle naturen med respekt. Uttak av ved etc bør foregå på en slik måte at en ikke raserer fjellskogen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Parkering av snøskuter og «å sette den igjen for ei uke eller to eller lignende» på Stjern må avtales med den enkelte grunneier.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">All kjøring foregår på eget ansvar og i tråd med lov om motorferdsel i utmark og vassdrag andre relevante lover og forskrifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks. Forskriften gjelder til og med 30. april 2020.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-01-141/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg. Snøskuterløype <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">For å lese vedlegget se her: <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180201-0141-01-01.pdf"><img src="pdf.png" alt="ikon"/></lenke></marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
