<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-25-1036" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-25-1036</id>
    <dato>25.04.2018 nr. 1036</dato>
    <dato type="iso">2018-04-25</dato>
    <ikraft>25.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-25</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0600</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til realisering av private idrettsanlegg i Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til realisering av private idrettsanlegg i Oslo kommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo bystyre 25. april 2018 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Oslo kommune skal ved denne tilskuddsordningen legge til rette for en aktiv by til glede og nytte for byens befolkning. Ordningen skal bidra til å stimulere til realisering av private idrettsanlegg, som igjen skal bidra til økt kapasitet og bredde i idrettstilbudet for Oslos innbyggere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften har sitt virkeområde i Oslo kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Målgruppe og definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Målgruppen er idrettslag og andre private aktører som skal bygge nye idrettsanlegg eller utvide kapasiteten på eksisterende anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Med idrettslag og andre private aktører menes frivillige aktører som i all hovedsak driver ikke-kommersielt, og som derfor blir godkjent som mottakere av spillemidler og som vil ha krav på refusjon av merverdiavgift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Med idrettsanlegg menes anlegg som kan godkjennes for mottak av spillemidler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Økonomiske rammer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">De økonomiske rammene for ordningen følger av Oslo bystyres årlige budsjettvedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsbehandling og kriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilskudd til å bygge nye idrettsanlegg eller til å utvide kapasiteten på eksisterende anlegg kan innvilges ut fra en samlet skjønnsmessig vurdering av søknaden basert på tilskuddsordningens formål.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Følgende kriterier skal være oppfylt:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">idrettsanlegget dekker et behov for økt kapasitet i området, enten som et nytt anlegg eller gjennom en betydelig utvidelse av kapasiteten ved et eksisterende anlegg. Behovet for idrettsanlegget bør være omfattet av kommunens gjeldende plan for idrett og fysisk aktivitet, men det kan gis tilskudd til andre anlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">idrettsanlegget utløser rett til spillemidler og refusjon av merverdiavgift,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">søker har tilstrekkelige ressurser til å gjennomføre prosjektet og til videre drift og ivaretakelse av anlegget, forutsatt innvilgelse av omsøkt tilskudd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">idrettsanlegget holdes åpent for allmenn idrettslig virksomhet og således stilles til disposisjon for Oslos innbyggere.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ved rehabilitering av et idrettsanlegg kan det kun innvilges tilskudd til den delen av et prosjekt som innebærer en betydelig utvidelse av kapasiteten på det eksisterende anlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Det gis ikke tilskudd til drift av idrettsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kunngjøring og søknadsfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilskuddsordningen kunngjøres offentlig på den måte Oslo kommune finner mest egnet. Kunngjøringen skal inneholde informasjon om ordningen, om søknadsfristen og hvor søknaden skal sendes. Søknadsfristen er 15. mars det året tildelingen gjelder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknaden og fremgangsmåten ved fremsettelse av søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Søknaden skal være skriftlig og signert eller sendes inn elektronisk av den som har myndighet til å forplikte vedkommende søker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">I søknaden må det fremgå følgende:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">en beskrivelse av prosjektet, herunder formålet med det,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">en redegjørelse for behovet for tilskudd, herunder søknadssummen og hvor stor andel av finansieringen som består av egenkapital,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">opplysninger om hvem som er ansvarlig for planlegging, økonomi og gjennomføring av prosjektet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">en redegjørelse for idrettsanleggets eier, organisering og forhold til den som står som søker,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">opplysninger om hvem som eier grunnen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">opplysninger om hvordan kostnadene til driften av idrettsanlegget er planlagt finansiert.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Til søknaden må vedlegges:
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">fremdriftsplan med beregnet start- og avslutningstidspunkt for prosjektet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">dokumentasjon for idrettsanleggets eierforhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">vedtektene og siste årsregnskap til søkers organisasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">dersom selve idrettsanlegget har eller får en egen organisasjon som ikke er søkeren, skal vedtektene til denne legges ved,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">dokumentasjon om at anlegget er eller vil bli forsikret,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">en fullstendig budsjett- og finansieringsplan for prosjektet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">vedtatt reguleringsplan for området der idrettsanlegget skal ligge,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">idrettsfunksjonell forhåndsgodkjenning av prosjektet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">bekreftelse fra eier av idrettsanlegget om at kriteriumet i § 4 bokstav d), skal oppfylles,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">dokumentasjon på eiendomsrett eller feste- eller leierett/avtale til grunnen som tilfredsstiller kravene til å få innvilget spillemidler.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunen kan stille ytterligere krav til dokumentasjon og opplysninger i kunngjøringen og på søknadsskjemaet. Krav ut over det som fremgår av forskriften informeres det om på kommunens nettsider.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det stilles følgende vilkår for tilskudd:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Prosjektet må gjennomføres i tråd med de beskrivelser som er oppgitt i søknaden.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det skal fremkomme for allmennheten at idrettsanlegget er finansiert med tilskudd fra Oslo kommune. Dette kan gjøres på nettsider, bygninger, e.l..</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kravene i forskriftens § 9 vedrørende rapportering og innlevering av regnskap skal oppfylles.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Det kan i vedtaket om innvilgelse av tilskudd stilles flere vilkår for tilskuddet enn det som fremgår av opplistingen ovenfor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling av tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det fastsettes i tilsagnsbrevet om innvilget tilskudd skal utbetales i form av et engangsbeløp eller i rater, samt tidspunktet for utbetalingen eller tidsløpet for utbetalingene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Sluttutbetaling foretas når det foreligger kommunal bekreftelse på at anlegget er fullført i samsvar med godkjente planer og at regnskapet er revidert og godkjent av revisor, jf. § 9. Overføring av innvilget tilskudd skjer til tilskuddsmottakers bankkonto.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Rapport og regnskap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Alle tilskuddsmottakere som mottar tilskudd fra denne tilskuddordningen, plikter å levere et eget anleggsregnskap. Regnskapet skal være ført slik at det kan sammenlignes med den budsjett- og finansieringsplanen som lå til grunn for søknaden, jf. forskriftens § 6 tredje ledd bokstav f).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Det skal snarest mulig og senest innen tre måneder etter at tiltaket er gjennomført, sendes inn rapport om gjennomføringen av, og regnskap for tiltaket, som viser hvordan tilskuddet fra Oslo kommune er brukt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Rapport og regnskap skal være undertegnet av den eller de ansvarlige for tiltaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Regnskapet skal gjennomgås og kontrolleres av en statsautorisert revisor eller Kommunerevisjonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Krav til rapport og regnskap skal følge regnskapsloven, bokføringsforskriften og de til enhver tid overordnede regler for tilskuddsordninger i Oslo kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll med bruk av midler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Oslo kommune kan kontrollere at tilskuddet nyttes etter forutsetningene, at den økonomiske rapporteringen er i tråd med de i denne forskriftens opplistede krav i § 9, herunder må bekreftelse som kreves fra revisor foreligge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Mottaker av tilskudd plikter å medvirke til slik kontroll, herunder å fremskaffe relevant og etterspurt dokumentasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Bortfall av tilskudd og krav om tilbakebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Dersom tiltaket ikke er startet opp eller det ikke er anmodet om utbetaling av tilskudd innen to år etter at tilsagnsbrevet er mottatt av søker, kan kommunen fatte vedtak om at tilskuddet bortfaller. Kommune kan gjøre unntak fra denne bestemmelsen etter skriftlig og begrunnet anmodning fra tilskuddsmottaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Dersom tildeling av tilskudd bygger på uriktige eller ufullstendige opplysninger fra søker, eller tilskuddet - eller deler av det - ikke er benyttet etter forutsetningene, herunder at fastsatte vilkår ikke er oppfylt, kan kommunen fattet vedtak om bortfall av tilskudd som ikke er utbetalt, og utbetalt tilskudd kan kreves tilbakebetalt. Det samme gjelder dersom tilskuddsmottaker ikke har levert rapport og regnskap innen fastsatt frist, eller når regnskapet ikke anses tilfredsstillende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Dersom anlegget blir rimeligere enn forutsatt og det er utbetalt tilskudd som ikke benyttes, skal overskytende beløp snarest og uoppfordret tilbakebetales.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Vedtak etter forskriften er enkeltvedtak etter forvaltningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Vedtakene kan påklages til Oslo kommunes klagenemnd. Klagen skal sendes kommunen innen tre uker fra det tidspunkt underretning om et vedtak er kommet frem til søkeren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-25-1036/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelsestidspunkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra vedtaksdato.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
