<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-29-1290" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-29-1290">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-29-1290</id>
    <dato>29.08.2018 nr. 1290</dato>
    <dato type="iso">2018-08-29</dato>
    <ikraft>01.09.2018 - 31.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-01 - 2018-12-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hol kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2003-07-04-951-§23">F04.07.2003 nr. 951 § 23</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1981-03-13">L13.03.1981</ref>nr. 6 <ref id="lov-1981-03-13-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-29">L24.06.2011 nr. 29</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§33">L19.12.2003 nr. 124 § 33</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§36">§ 36</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003</ref>nr. 1790</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0704</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utsett frist for spreiing av husdyrgjødsel, Hol</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utsett frist for spreiing av husdyrgjødsel og annan organisk gjødsel på jordbruksareal i 2018, Hol kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Hol kommunestyre 29. august 2018 med heimel i forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 23 tredje ledd, lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 11 første ledd, lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9 nr. 1 til 3, lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid og lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 33 første ledd, jf. § 36 andre ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-29-1290/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrifta har til føremål å sikre at husdyrgjødsel og annan organisk gjødsel kan nyttast som ein ressurs ved ekstraordinær lang tørkeperiode i 2018. Forskrifta gjeld spreiing av husdyrgjødsel og annen organisk gjødsel etter 1. september utan nedmolding /nedfelling på jordbruksareal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal også sikre at gjødselvarene kan utnyttast best mogeleg for planteproduksjon utan at det fører til forureining og er til unødig ulempe for nærområda, jf. forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav § 23.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-29-1290/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensning av verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld for spreiing av gjødselvarer mv. av organisk opphav, herunder blant annet fast og blaut husdyrgjødsel, avløpsslam, silopressaft, kompostprodukter og annen organisk gjødsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Jordbruksareal i denne forskrifta er definert som fulldyrka jord, overflatedyrka jord og innmarksbeite som er godkjent som spreieareal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Forskrifta gjeld i Hol kommune, Buskerud for året 2018.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-29-1290/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Spreietidspunkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">På grunn av særs uvanlege klimatiske tilhøve ved ekstraordinær lang tørkeperiode i 2018, nyttar kommunane som er nemnt i § 2 høvet til å fastsetje lokal forskrift om spreieperiode for husdyrgjødsel mv. jf. forskrift om organisk gjødsel § 23 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Spreiing utan nedmolding/nedfelling på jordbruksareal bør gjerast så tidleg i vekstsesongen at det er høve til betydeleg attvekst som vert hausta eller beita. Landbruksføretak med tilstrekkeleg spreieareal, kan i 2018 likevel spreie husdyrgjødsel og annan organisk gjødsel utan nedmolding/nedfelling på jordbruksareal til og med 30. september. For all spreiing av husdyrgjødsel og annan organisk gjødsel utan nedmolding/nedfelling etter 1. september, kan det maksimalt spreiast 3 m<sup>3</sup>da. Ein bør bruke vassblanda gjødsel (gylle). Mot alle vassdrag skal det setjast att ei sone på minst 10 meter som ikkje skal gjødslast. Det skal ikkje spreiast på jordbruksareal som er sterkt hellande mot vassdrag, og ein skal unngå å spreie når det er mykje vind, sterk nedbør eller rett før det er meldt mykje nedbør.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Husdyrgjødsel og annan organisk gjødsel kan spreiast på jordbruksareal til og med 31. oktober, dersom den vert molda ned ved pløying/harving innan 18 timar etter spreiing. Det er ikkje tillate å spreie husdyrgjødsel eller annan organisk gjødsel på snødekt eller frosen mark.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-29-1290/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Eigar og/eller brukar av aktuelt areal er ansvarleg for at forskrifta vert følgd. Kommunen fører tilsyn med at denne forskrifta vert følgd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-29-1290/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avkorting, tilbakehalding og innkrevjing mv. av produksjonstilskot</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ved drift i strid med regelverk for jordbruksverksemd kan avkorting, tilbakehalding, innkrevjing mv. av produksjonstilskot gjerast jf. forskrift 19. desember 2014 nr. 1817 om produksjonstilskudd og avløsertilskudd i jordbruket § 11 og § 13.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-29-1290/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak fatta av kommunen kan klagast på til Fylkesmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-29-1290/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forsettleg eller uaktsom overtreding av denne forskrifta eller føresegner og vedtak gitt i medhold av den, er straffbart jf. forurensingsloven kapittel 10 og dersom overtredinga ikkje vert ramma av strengare straffeføresegner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-29-1290/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. september 2018. Forskrifta gjeld berre året 2018.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
