<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-20-1009" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1009">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-20-1009</id>
    <dato>20.06.2018 nr. 1009</dato>
    <dato type="iso">2018-06-20</dato>
    <ikraft>20.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-20</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rogaland, Hordaland og Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124">L19.12.2003 nr. 124</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-08-23-1210</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0594</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om forbod mot å overføre sau, Rogaland og Aust-Agder</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forbod mot å overføre levande sau mellom buskapar innanfor Rogaland og mellom buskapar innanfor Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Mattilsynet 20. juni 2018 med heimel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven), jf. forskrift 27. juni 2002 nr. 732 om bekjempelse av dyresjukdommer § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1009/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. august 2010 nr. 1210 om forbod mot å overføre levande sau mellom buskapar innanfor Rogaland og mellom buskapar innanfor Aust-Agder gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Navnet på forskriften endres til:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2"><i>Forskrift om soner for forebygging av fotråte, Aust-Agder, Hordaland og Rogaland</i><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Geografisk virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskrifta gjeld for Rogaland fylke og kommunane Sveio og Etne i Hordaland fylke med inndeling i fylgjande soner:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Sone Nord-Rogaland: Omfattar kommunane Haugesund, Tysvær, Karmøy, Bokn, Utsira, Vindafjord, Sauda, Suldal, Sveio og Etne.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Sone Midt-Rogaland: Omfattar kommunane Kvitsøy, Rennesøy, Finnøy, Hjelmeland, Strand, Stavanger, Sandnes, Randaberg, Sola, Forsand, Gjesdal, Time, Klepp og Hå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Sone Sør-Rogaland: Omfattar kommunane Bjerkreim, Eigersund, Lund og Sokndal</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskrifta gjeld for Aust-Agder fylke med inndeling i fylgjande soner:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Sone Valle: Omfattar Valle kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Sone Aust-Agder: Omfattar kommunane Risør, Grimstad, Arendal, Gjerstad, Vegårshei, Tvedestrand, Froland, Lillesand, Birkenes, Åmli, Iveland, Bygland, Bykle og Evje og Hornnes.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5. <i>Overføring av sau</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det er forbode å overføra sau mellom buskapar og til oppstart av ny buskap innafor eller ut av Rogaland fylke og mellom buskapar og til oppstart av ny buskap innanfor eller ut av Aust-Agder fylke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Forbodet i fyrste leden gjeld ikkje flytting av vêrar i godkjent vêrring innanfor sone Nord-Rogaland eller innafor sone Aust-Agder, føring til slakt eller overføring av ikkje bandlagde buskapar til etablert fellesbeite.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 6. <i>Unntak frå forbodet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Så sant ikkje anna går fram av lov eller forskrift, gjeld fylgjande unnatak frå forbodet i § 5:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">I sone Nord-Rogaland og sone Aust-Agder er det tillate å overføra vêrar og dyr til oppstart av ny buskap innanfor sona dersom dei er</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a-1/avsnitt/1">fotbada,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a-2/avsnitt/1">det ikkje er tatt inn sau i leverandørbuskapen siste 6 månader</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a-3/avsnitt/1">og det er utfylt eigenerklæring om tilfredsstillande helsetilhøve for buskapen på skjema godkjent av Mattilsynet.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a-3/avsnitt/2">Dersom vêrane i tillegg står i karantene på tørt underlag i minst ei veke, kan dei også verta overført frå sone Nord-Rogaland til sone Sør-Rogaland eller til sone Midt-Rogaland, og frå sone Aust-Agder til sone Valle, etter fotbad inn i og ut av karantenen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">I sone Midt-Rogaland, i sone Sør-Rogaland og i sone Valle er det tillate å overføra vêrar og sau til oppstart av ny buskap innanfor sona dersom dei er</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b-1/avsnitt/1">fotbada inn i og ut av ei vekes karantene på tørt underlag,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b-2/avsnitt/1">det ikkje er tatt inn sau i leverandørbuskapen siste 6 månader og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b-3/avsnitt/1">det er utfylt eigenerklæring om tilfredsstillande helsetilhøve for buskapen på skjema godkjent av Mattilsynet.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b-3/avsnitt/2">Dersom vêrar i tillegg har veterinærattest, kan dei også verta overført frå sone Valle til sone Aust-Agder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">Vêrringar i sone Nord-Rogaland og i sone Aust-Agder må ved sal av vêrar ut av ringen, oppfylla krava i § 6 bokstav a).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d/avsnitt/1">Vêrringar som er heilt eller delvis i sone Midt-Rogaland, i Sone Sør-Rogaland eller i Sone Valle må gjennomføra fotbad i samband med flytting av vêr til neste medlem av vêrringen. Ved sal ut av slik ring, må krava i § 6 bokstav b) vera oppfylt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Mattilsynet kan i andre høve etter søknad gje løyve til å gjera unnatak frå forbodet i § 5 dersom det ikkje strir mot Noreg sine internasjonale plikter, under dette EØS-avtalen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1009/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane trer i kraft umiddelbart.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
