<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-05-09-1772" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-1772">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-09-1772</id>
    <dato>09.05.2018 nr. 1772</dato>
    <dato type="iso">2018-05-09</dato>
    <ikraft>29.11.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-11-29</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Østre Toten kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101">L17.06.2005 nr. 101</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864">F26.06.2009 nr. 864</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0956</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for navnsetting, adressering og adresseforvaltning, Østre Toten</korttittel>
    <tittel>Forskrift for navnsetting, adressering og adresseforvaltning, Østre Toten kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Østre Toten kommunestyre 9. mai 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) og forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-1772/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adressemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Rådmannen eller den han gir fullmakt til, er kommunens adressemyndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Adressemyndigheten har ansvar for at adresseforvaltningen i kommunen skjer etter reglene i Matrikkelloven med tilhørende forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Adressemyndigheten har ansvaret for tildeling av offisiell adresse i form av adressenavn og adressenummer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-1772/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Navnemyndighet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1">
        <lverdi>2.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">Kommunens navnemyndighet er det utvalget som kommunestyret oppnevner.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2">
        <lverdi>2.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">Navnemyndigheten behandler og fatter vedtak om vegnavn etter innstilling fra adressemyndigheten. Før innstilling lages, skal saken ha vært på høring til de som vedtaket får virkning for. Adressemyndigheten skal påse at innstillingen er i tråd med skrivemåten av stedsnavn/adressenavn etter reglene i lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn (stadnamnlova).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3">
        <lverdi>2.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1">Navnemyndigheten er også ansvarlig for å avgi uttalelse på kommunens vegne om skrivemåten av stedsnavn/adressenavn som kommunen ikke har vedtaksretten for.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-1772/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Offisiell adresse</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1">
        <lverdi>3.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">Med offisiell adresse menes:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1.a/avsnitt/1">Vegadresse angitt med vegnavn, adressenummer (husnummer) og eventuell bokstav</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1.b/avsnitt/1">Områdeadresse i områder uten vegnavn</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1.c/avsnitt/1">Matrikkeladresse, angitt med gårdsnummer, bruksnummer og eventuelt festenummer og/eller undernummer, med tilhørende matrikkeladressenavn.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.2">
        <lverdi>3.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">Til offisiell adresse kan det også høre med et bruksenhetsnummer (bolignummer) og/eller adressetilleggsnavn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.3">
        <lverdi>3.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/1">Kartverkets adresseveileder legges til grunn for tildeling av offisiell adresse.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-1772/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling av adresse:</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1">
        <lverdi>4.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Nummereringen starter fra et tettstedssentrum og stiger utover mot kommunegrensa.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.2">
        <lverdi>4.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">Nummereringen innenfor tettbygd strøk eller regulert område gjøres fortløpende med like nummer (partall) på høyre side og ulike nummer (oddetall) på venstre side sett fra vegens startpunkt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.3">
        <lverdi>4.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">Nummereringen utenfor tettbygd strøk og regulert område gjøres etter avstand fra vegens startpunkt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.4">
        <lverdi>4.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.4/avsnitt/1">Nummereringen i områder med fritidsbebyggelse som ikke har direkte adkomst fra veg gjøres ved områdenummerering. Numrene gis fortløpende i sirkel med urviseren.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.5">
        <lverdi>4.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.5/avsnitt/1">Eventuell bokstav som undernummer brukes bare for å unngå omfattende omnummerering.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-1772/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Endring av adresse</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1">
        <lverdi>5.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Før kommunen med hjemmel i Matrikkelforskriftens § 50 endrer en adresse, skal eier/fester ha fått melding om dette og gitt anledning til å uttale seg om endringsforslaget.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2">
        <lverdi>5.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Eier/fester kan søke kommunen om å få endret adressen til en mer tjenlig adresse, for eksempel adressenummer til en annen veg som huset på eiendommen har adkomst til.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3">
        <lverdi>5.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">Eier/fester har rett til å klage på vedtaket i henhold til § 8.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-1772/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Skilting</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1.1">
        <lverdi>6.1.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1.1/avsnitt/1">Adressemyndigheten er ansvarlig for oppsetting av vegnavnskilt og henvisningsskilt. Henvisningsskilt skal settes opp der det er to eller flere eiendommer som har adresse til vegen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1.2">
        <lverdi>6.1.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1.2/avsnitt/1">Kommunen har ansvaret for vedlikehold av vegnavnskilt og henvisningsskilt. På fylkesvegene ligger dette ansvaret til fylkeskommunen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2">
        <lverdi>6.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2/avsnitt/1">Det er grunneier eller fester som har plikt til å bekoste, sette opp og vedlikeholde nummerskilt og eventuelt nødvendige henvisningsskilt på eiendommen etter nærmere regler angitt i § 7.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3">
        <lverdi>6.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/1">For eksisterende bygg/eiendommer som får tildelt vegadresse eller områdeadresse, skal nummerskilt være oppsatt innen seks måneder etter at adressetildelingen er gjort kjent. For nye bygg skal nummerskilt være satt opp før bygget tas i bruk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.4">
        <lverdi>6.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.4/avsnitt/1">Adressemyndigheten kan føre kontroll med at ovenstående regler blir fulgt og gi nødvendige pålegg. Dersom pålegg ikke imøtekommes, kan adressemyndigheten sørge for oppsetting på eiers/festers bekostning.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-1772/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Skiltenes plassering, materiale og utførelse mv.</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1">
        <lverdi>7.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/1">Nummerskilt og eventuelle tilleggsskilt skal plasseres slik at det er tydelig hvilket bygg/eiendom de hører til. Skiltene skal være lett synlige fra den vegen de hører til, og holdes rene og hele med tydelige tall og eventuelle bokstaver. Samtidig skal skiltene plasseres slik at de er lesbare i mørket. Huseier/fester plikter å sørge for at nummerskilt og henvisningsskilt er godt synlige, og ikke er skjult av trær, busker, andre skilt mv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2">
        <lverdi>7.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/1">Nummerskilt skal som hovedregel stå ca. 2,5 m over bakken, og om mulig til høyre for inngangsdører og innkjørsler fra veg. Skiltene skal plasseres slik at de er lett synlige.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3">
        <lverdi>7.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/1">Der hvor skiltet vanskelig kan sees fra vegen, skal nummerskiltet settes opp i passende høyde på port, innhegning, stolpe eller annet egnet sted, og om mulig til høyre for inngang/innkjørsel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4">
        <lverdi>7.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/1">Hvor adressemyndigheten finner det påkrevd, kan det forlanges oppsatt suppleringsskilt ved hovedveg foruten ved de enkelte hus eller de enkelte innganger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5">
        <lverdi>7.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5/avsnitt/1">Nummerskilt og tilleggsskilt skal være av aluminium eller tilsvarende holdbart materiale. De skal festes solid og holdbart.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.6">
        <lverdi>7.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.6/avsnitt/1">Skiltene skal ha svarte tall og eventuelle bokstaver, samt svart kantbord på hvit eller hvitaktig reflekterende bunn. Andre skilttyper kan benyttes etter godkjenning av adressemyndigheten. Slike skilt må også være av varig materiale, ha tydelige tall og tilfredsstillende kontrast mot bakgrunnen slik at de er lette å lese.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.7">
        <lverdi>7.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.7/avsnitt/1">Størrelsen på nummerskilt og henvisningsskilt skal være minimum 150 mm i høyde og ha minimum 105 mm høyde på tall og bokstaver.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-1772/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tildeling eller endring av adresse kan påklages i henhold til Martrikkellovens § 46, jf. forvaltningslovens kapittel IV og VI.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-09-1772/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Disse bestemmelsene trer i kraft etter endelig vedtak i Østre Toten kommunestyre og etter lovlig kunngjøring.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
