<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-05-14-715" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-14-715">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-14-715</id>
    <dato>14.05.2018 nr. 715</dato>
    <dato type="iso">2018-05-14</dato>
    <ikraft>14.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-14</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hasvik og Kvalsund kommuner, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-22-2342</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0452</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontrollområde for (ILA), Alta, Hammerfest, Hasvik og Kvalsund</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Alta, Hammerfest, Hasvik og Kvalsund kommuner, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 14. mai 2018 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 36.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-14-715/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2017 nr. 2342 om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Alta, Hammerfest, Hasvik og Kvalsund kommuner, Finnmark, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 andre ledd skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Bekjempelsessonen omkring lokalitetene 10281 Store Kvalfjord, 13317 Lille Kvalfjord og 10841 Pollen i Alta kommune oppheves 14. mai 2018. Sonen tas inn i overvåkingssonen med virkning fra 14. mai 2018.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 tredje ledd skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Overvåkingssonen avgrenses med en rett linje mellom et punkt på Grunnfjordneset (22,554646; 70,493845) og Svartskog (22,563361; 70,383384), fra sør-vest i Stjernesundet med en rett linje mellom et punkt på Stjernesund (22,740465; 70,247004) og (22,725094; 70,212693), fra sør i Altafjorden med en rett linje mellom et punkt på Steinvika (23,206605; 70,200966) og Klubbenes (22,965307; 70,192884). Fra nord-øst i Sørøysundet avgrenses med den andre overvåkingssonen, dvs. med en rett linje mellom et punkt på Vatnan (22,925733; 70,529695) og Kobbmålneset (23,014633; 70,502242), og fra øst i Vargsundet med en rett linje mellom et punkt på Rastabynes (23,636073; 70,437087) og Oldervik (23,67918; 70,421661).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 femte ledd skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I vedlagte kart er overvåkingssonen merket med gult.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">§ 2 sjette ledd tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kapittel II om tiltak i bekjempelsessonen oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 13 fjerde setning (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Bekjempelsessonen rundt lokalitetene 10281 Store Kvalfjord, 13317 Lille Kvalfjord og 10841 Pollen i Alta kommune er 14. mai 2018 tatt inn i overvåkingssonen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">Vedlegg til forskriften erstattes av vedlegg til denne forskriften.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-14-715/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Vedlegg:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Kontrollområde for ILA i Alta, Hammerfest, Hasvik og Kvalsund kommuner, Finnmark
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/3/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180514-0715-01s-01.jpg"><img src="lf-20180514-0715-01-01.jpg" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
