<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-28-1159" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1159">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-28-1159</id>
    <dato>28.06.2018 nr. 1159</dato>
    <dato type="iso">2018-06-28</dato>
    <ikraft>10.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-10</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Åseral kommune, Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0650</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feiing og tilsyn, Åseral</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Åseral kommune, Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Åseral kommunestyre 28. juni 2018 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1159/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift er vedtatt av Åseral kommune i kommunestyret i møte 28. juni 2018 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften erstatter eventuell tidligere forskrift om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Feiing og tilsyn utføres av Brannvesenet Sør IKS (BvS). Brannsjefen i BvS er delegert kommunens myndighet etter loven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1159/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Avgift om feiing og tilsyn er innført for alle bygninger, herunder også fritidsboliger med skorstein/fyringsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1159/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hyppighet på feiing og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Brannsjefen bestemmer hyppigheten og gjennomføringen av feiing og tilsyn. Dette er basert på erfaring fra tidligere gjennomført feiing og tilsyn samt risikoanalyse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1159/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avgift for feiing og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Årsavgiften for feiing og tilsyn fastsettes av kommunestyret. Avgiften beregnes etter BvS sine gjennomsnittlige totalutgifter for feie- og tilsynstjenesten. Tjenesten skal innbefatte tjenester beskrevet i § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Avgiften beregnes etter følgende:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Avgift per pipeløp som har tilknyttet fyringsanlegg/ildsted i bolig og fritidsbolig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">I blokk/leilighetskompleks over flere etasjer betaler hver bruksenhet som har fyringsanlegg ordinær årsavgift.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Andre oppdrag som feieren kan utføre dersom kapasitet er ledig:</avsnitt><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3.a/avsnitt/1">Feiing av større fabrikkpiper</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3.b/avsnitt/1">Feiing av sentralkjeler</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3.c/avsnitt/1">Fjerning av blanksot/fresing av skorsteinsløp.</avsnitt></liste><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3.c/avsnitt/2">Slike oppdrag utføres etter regning fra BvS.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1159/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avgift jf. § 4 pkt. 1 og 2 innkreves av kommunen en gang per år. Feieravgiften med påløpne renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1159/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fritak for avgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Avgiften er ikke knyttet til tidspunktet for når den enkelte feiing eller tilsyn er gjennomført, men gjelder for feie- eller tilsynsperioden uansett når i perioden tjenesten finner sted. Fritak for avgift kan gis for boliger med ildsted som ikke er i bruk. Tilfredsstillende sikring mot bruk vil være en fysisk atskillelse av den varmeproduserende enheten (ildstedet) og skorsteinen. Dette kan skje ved å fjerne røykrørstilkoplingen og mure igjen hullet i skorsteinen. Alternativt kan aksepteres plombering av ildsted som ikke er i bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Det er eier av fyringsanlegget som har ansvaret for å underrette feiervesenet om at fyringsanlegget ikke er i bruk samt å tilpasse fyringsanlegget slik at det ikke kan brukes til oppvarming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1159/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klager</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Klage på vedtak i forbindelse med disse vedtektene avgjøres av kommunestyret. Klagefristen er 3 uker fra underretning om vedtaket er gjort, jf. § 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1159/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
