<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-16-1606" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-16-1606">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-16-1606</id>
    <dato>16.10.2018 nr. 1606</dato>
    <dato type="iso">2018-10-16</dato>
    <ikraft>25.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-25</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-06-13-55-§15">L13.06.1997 nr. 55 § 15</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27">L02.06.1989 nr. 27</ref>, <ref id="for-2018-05-23-862">F23.05.2018 nr. 862</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-11-08-1317</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0899</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpningstider for skjenkesteder i Bydel Frogner, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpningstider for skjenkesteder i Bydel Frogner, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Frogner bydelsutvalg 16. oktober 2018 med hjemmel i lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven) § 15, lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) og forskrift 23. mai 2018 nr. 862 om serverings-, salgs- og skjenkebevillinger, Oslo kommune, Oslo.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-16-1606/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å regulere åpningstider for skjenkesteder i Bydel Frogner. Forskriften gjelder for skjenkesteder, herunder serveringssteder med alkoholservering i Bydel Frogner som ikke omfattes av «sentrum» eller «indre sentrum» i den sentrale åpningstidsforskriften. Forskriften gjelder ikke søknader som enkeltanledninger etter alkoholloven § 4-5. Forhold som ikke er direkte regulert i denne forskriften reguleres av forskrift 23. mai 2018 nr. 862 om serverings-, salgs- og skjenkebevillinger, Oslo kommune, Oslo.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-16-1606/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Normalåpningstider for skjenkesteder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Alle områder i bydelen er å anse som sentrumsdefinert område med normalåpningstid til 03:30 inne og til 23:00 for uteserveringer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-16-1606/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Næringsetaten fatter vedtak og skjenke- og åpningstid etter denne forskrift fra Bydel Frogner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-16-1606/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Klage på vedtak om åpningstid i henhold til lokale åpningstidsforskrifter skal sendes til Næringsetaten. Næringsetaten forbereder klagesaken. Klagen skal ved tvilstilfeller forelegges bydelen til uttalelse. Klagen oversendes fagbyråden for vurdering før eventuell videre oversendelse til Fylkesmannen i Oslo og Akershus.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-16-1606/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft umiddelbart etter kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 8. november 2016 nr. 1317 om åpningstider for serverings- og skjenkesteder i Bydel Frogner, Oslo kommune, Oslo.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
