<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-22-967" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-22-967</id>
    <dato>22.06.2018 nr. 967</dato>
    <dato type="iso">2018-06-22</dato>
    <ikraft>22.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-22</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sogndal kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0554</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Breisete naturreservat i Sogndal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Breisete naturreservat i Sogndal kommune, Sogn og Fjordane fylke</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett ved kgl.res. 22. juni 2018 med heimel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 37 og § 62. Fremja av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(formål)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med naturreservatet er å ta vare på eit område med sitt biologiske og geologiske mangfald, som representerer ein bestemt type natur i form av eit stort og lite rørt skogområde med eit stort mangfald av skogs- og vegetasjonstypar, der større delar har areal med urskogprega skog. Området inneheld mykje daud ved.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Målet er å ta vare på området i mest mogleg naturleg tilstand, med stadeigne artar og naturtypar, fugle- og dyreliv, og skogdynamikk styrt av naturlege prosessar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(geografisk avgrensing)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naturreservatet vedkjem følgjande gnr./bnr.: Sogndal kommune: 105/2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Naturreservatet dekkjer eit totalareal på ca. 8003 dekar. Grensene for naturreservatet går fram av kart datert Klima- og miljødepartementet juni 2018. Dei nøyaktige grensene for naturreservatet skal merkast i marka. Knekkpunkta skal koordinatfestast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskrifta med kart vert oppbevart i Sogndal kommune, hos Fylkesmannen i Sogn og Fjordane, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(vernereglar)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I naturreservatet må ingen gjere noko som forringar verneverdiane som går fram av føremålet med vernet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I naturreservatet gjeld følgjande vernereglar:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, medrekna daude buskar og tre, er verna mot skade og øydelegging. Det er forbode å fjerne planter og sopp (inkludert lav) eller deler av disse frå naturreservatet. Planting eller såing av tre og annan vegetasjon er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet, medrekna reirplassar og hiområde, er verna mot skade, øydelegging og unødig uroing. Utsetting av dyr er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det må ikkje iverksetjast tiltak som kan endre naturmiljøet, som f.eks. oppføring av bygningar, anlegg, gjerder, andre varige eller mellombelse innretningar, parkering av campingvogner, brakker e.l., opplag av båtar, framføring av luftleidningar, jordkablar, kloakkleidningar, bygging av veger, drenering eller anna form for tørrlegging, uttak, oppfylling eller lagring av masse, utføring av kloakk eller anna konsentrert ureining, etterlating av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske plantevern- eller skadedyrmiddel. Forsøpling er forbode. Opplistinga av tiltak er ikkje uttømande.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til større arrangement er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Bålbrenning er forbode.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak frå vernereglane)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernereglane i § 3 andre ledd er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Bålbrenning med tørrkvist frå bakken eller ved ein bringer med seg, på stader som er vist til i forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Jakt og fangst i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Oppsetting av mellombelse, mobile jakttårn for storviltjakt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Rydding av skotfelt ved jaktpostar slik at feltet er fri for vegetasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Felling av store rovdyr i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Utplassering av saltstein for husdyr og storvilt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Vedlikehald av eksisterande bygningar, gapahukar, jakttårn, stiar, turpostar, bruer og andre anlegg og innretningar i samsvar med tilstand på vernetidspunktet. Eksisterande vegar er avmerkt på vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Merking og rydding av eksisterande stiar og skiløyper i samsvar med forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Oppsetting av telt i tråd med friluftslova.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Oppsetting av mellombelse orienteringspostar for turorientering.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Rydding av stiar i samsvar med forvaltningsplan, for ferdsel og sanking av beitedyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">Vedlikehald av eksisterande damanlegg i Breiesetevatnet med tilhøyrande bygning og anlegg for vassforsyninga til Sogndal.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">Uttak av vatn i Breisetevatnet til drikkevatn i Sogndal kommune som fører til variasjon i vasstanden.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/p/avsnitt/1">Vedlikehald av traktorveg i same standard som på vernetidspunktet inn til Vassløysa og til Vatnasete slik det går fram av vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/q/avsnitt/1">Uttak av tre med diameter mindre enn 20 cm til bruk som ved på stølane Breiesete og Vassløysa i samsvar med forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/r/avsnitt/1">Ringbarking og felling av innplanta gran i samsvar med forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/s/avsnitt/1">Gjennomføring av mindre arrangement som skikarusell, lokale orienteringsløp o.l. i samsvar med forvaltningsplan.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(regulering av ferdsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsamt og ta omsyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I naturreservatet gjeld følgjande reglar om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorferdsel på land og i vatn er forbode, medrekna landing og start med luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Utanom eksisterande traktorvegar til stølane Vassløysa og Vatnasete som vist på vernekartet, er bruk av hest og kjerre, og riding forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Utanom traktorvegar og stiar vist på vernekartet er sykling forbode.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak frå ferdselsreglane)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ferdselsreglane i § 5 er ikkje til hinder for gjennomføring av militær operativ verksemd og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsaugemed, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgåver som er bestemt av forvaltningsstyresmakta. Unntaket gjeld ikkje øvingsverksemd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ferdselsreglane i § 5 andre ledd er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel for uttransport av sjuke og skadde bufe. Køyretøy som vert nytta skal være skånsamt mot markoverflata. Det skal gjevast melding til ansvarleg oppsyn for verneområdet i forkant av køyring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel på traktorveg til Vassløysa for tilsyn av beitedyr og utkøyring av saltstein og liknande i landbruksnæring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Naudsynt uttransport av felt elg, hjort og bjørn med lett beltekøyretøy som ikkje set varige spor i terrenget, og med traktor eller lett terrengkøyretøy på eksisterande traktorvegar vist på vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Landing og start med Forsvarets luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Oppkøyring av skiløype på/langs røyrtrase frå Breiesetedammen fram til grensa for naturreservatet som vist på vernekartet, i samsvar med forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Bruk av kløvhest i næringsverksemd og for uttak av felt vilt. Om mogleg skal ein følgje traktorvegar og stiar.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(spesifiserte dispensasjonsreglar - unntak det kan gjevast løyve til)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta kan etter søknad gi dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avgrensa bruk av naturreservatet for aktivitetar nemnt i § 3 d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tiltak i samband med forvaltning av vilt og fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Istandsetjing av bygningar, steinmurar, bruer og andre kulturminne etter samråd med kulturminnestyresmaktene.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Oppsetting av nye jakttårn dersom viltet (hjortedyr) endrar trekk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Gjennomføring av tiltak ved og i Breiesetevatnet og på demninga her og som er naudsynte for vassforsyninga i Sogndal.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Tiltak som går utover vanleg vedlikehald på traktorvegane til Vassløysa og Vatnasete.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Tilretteleggingstiltak på eksisterande stiar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet i miljøbasert reiseliv etter plan godkjend av forvaltningsstyresmakta.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel for transport av ved, material og utstyr til stølshus, hytter, gjerde til stølen Vassløysa. Løyve til motorferdsel kan gjevast for beltekøyretøy på snødekt mark og med traktor på traktorvegen til Vassløysa.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel for transport av ved, material og utstyr til stølshus, hytter, gjerde til stølen Vatnasete og til demning og vatningsanlegg på Vatnasete med beltekøyretøy på snødekt mark og med traktor og liknande køyretøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel i samband med aktivitet etter § 4 h, i, n, p, q, r og § 7 b, c, d, e, f, g og m.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Naudsynt uttransport av elg og hjort med andre køyretøy enn lett beltekøyretøy som nemnd i § 6 annet ledd c.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Gjenoppføring av bygningar, anlegg eller innretningar som er gått tapt ved brann eller naturskade.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">Merking av nye stiar og oppsetting av nye turpostar i samsvar med forvaltningsplan.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(generelle dispensasjonsreglar)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta kan gjere unntak frå forskrifta dersom det ikkje strir mot føremålet med vernevedtaket og ikkje kan påverke verneverdiane nemneverdig, eller dersom omsyn til tryggleik eller omsynet til vesentlege samfunnsinteresser gjer det naudsynt, jf. naturmangfaldlova § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>(skjøtsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta, eller den forvaltningsstyresmakta bestemmer, kan iverksetje tiltak for å oppretthalde eller oppnå den natur- eller kulturtilstanden som er føremålet med vernet, jf. naturmangfaldlova § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsplan)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det skal utarbeidast forvaltningsplan med nærare retningslinjer for forvaltning av naturreservatet. Forvaltningsplanen kan innehalde nærare retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>(rådgivande utval)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta kan opprette eit rådgivande utval for forvaltninga av naturreservatet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsstyresmakt)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Miljødirektoratet fastset kven som skal vere forvaltningsstyresmakt etter denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-967/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttreding)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
