<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-13-204" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-204">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-13-204</id>
    <dato>13.02.2018 nr. 204</dato>
    <dato type="iso">2018-02-13</dato>
    <ikraft>13.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-13</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hurum kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§77">L19.06.2009 nr. 100 § 77</ref>, <ref id="for-2015-10-09-1178">F09.10.2015 nr. 1178</ref>, <ref id="for-2015-10-20">F20.10.2015 nr.</ref>1905, <ref id="for-1988-11-03-4324">F03.11.1988 nr. 4324</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-12-13-1532</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0160</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om Haraldsfjellet naturreservat, Hurum</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om Haraldsfjellet naturreservat, Hurum kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Miljødirektoratet 13. februar 2018 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 77, delegeringsvedtak 9. oktober 2015 nr. 1178 og delegeringsvedtak 20. oktober 2015 nr. 1905, jf. delegeringsvedtak 3. november 1988 nr. 4324.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-204/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. desember 2002 nr. 1532 om verneplan for barskog i Øst-Norge, vedlegg 20, fredning av Haraldsfjellet naturreservat, Hurum kommune, Buskerud, gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 3 skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3. <i>Vernebestemmelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For naturreservatet gjelder følgende vernebestemmelser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Vegetasjonen, herunder døde busker og trær, er fredet mot skade og ødeleggelse. Det er forbudt å fjerne planter eller plantedeler fra reservatet. Nye plantearter må ikke innføres. Planting eller såing er ikke tillatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Dyrelivet, herunder reirplasser og hiområder, er fredet mot skade og ødeleggelse. Nye dyrearter må ikke innføres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Det må ikke iverksettes tiltak som kan endre naturmiljøet, som f.eks. oppføring av bygninger, anlegg og faste innretninger, hensetting av campingvogner, brakker o.l., opplag av båter, framføring av luftledninger, gjerder, jordkabler og kloakkledninger, bygging av veier, drenering og annen form for tørrlegging, uttak, oppfylling og lagring av masse, utføring av kloakk eller andre konsentrerte forurensningstilførsler, henleggelse av avfall, gjødsling, kalking og bruk av kjemiske bekjempingsmidler. Forsøpling er forbudt. Opplistingen er ikke uttømmende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Motorferdsel er forbudt, herunder start og landing med luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til teltleirer, idrettsarrangementer eller andre større arrangementer er forbudt. Miljødirektoratet kan av hensyn til verneformålet ved forskrift forby eller regulere ferdselen i hele eller deler av reservatet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Bruk av sykkel, hest og kjerre og ridning utenom eksisterende veger er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Telting er forbudt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7/avsnitt/1/marg/1">I § 1 tredje ledd endres «Miljøverndepartementet» til «Klima- og miljødepartementet». I § 1 tredje ledd, § 4 nr. 5 og § 8 endres «Direktoratet for naturforvaltning» til «Miljødirektoratet».</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-204/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
