<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-20-1042" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1042">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-20-1042</id>
    <dato>20.06.2018 nr. 1042</dato>
    <dato type="iso">2018-06-20</dato>
    <ikraft>20.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-20</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ski kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2017-04-26-519-§3">F26.04.2017 nr. 519 § 3</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38">L29.05.1981 nr. 38</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-05-15-532</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0588</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for jakt og fangst av bever, Ski</korttittel>
    <tittel>Forskrift for jakt og fangst av bever, Ski kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel</b> Fastsatt av Ski kommunestyre 20. juni 2018 med hjemmel i forskrift 26. april 2017 nr. 519 om forvaltning av bever § 3, jf. lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1042/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å legge til rette for en bærekraftig beverforvaltning, der det tas hensyn til naturlig utbredelse av bever, jakt- og fangst av bever som nærings- og rekreasjonskilde samt forebygging av unødige skader og ulemper på andre samfunnsinteresser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1042/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpning for jakt og fangst av bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det åpnes for jakt og fangst av bever i hele Ski kommune i samsvar med kommunale målsetninger for forvaltning av bever i Ski kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1042/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Jakttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Jakttiden følger den til enhver tid gjeldende jakttid som er fastsatt i forskrift om jakt og fangsttider vedtatt med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1042/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Jaktrettshaver eller jeger som feller bever skal innen 10. mai innrapportere følgende opplysninger om felte dyr til kommunen Navn, adresse og kontaktinformasjon til jeger, samt fellingssted og dato for hver bever som er felt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-20-1042/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks. Samtidig oppheves det som gjelder bever for Ski kommune i forskrift 15. mai 2001 nr. 532 om adgang til jakt etter elg, hjort, rådyr og bever, Vestby, Ski, Ås, Frogn, Nesodden, Oppegård, Fet, Rælingen, Enebakk, Lørenskog, Nes, Eidsvoll og Oslo kommuner, Oslo og Akershus.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
