<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-14-1005" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-14-1005</id>
    <dato>14.06.2018 nr. 1005</dato>
    <dato type="iso">2018-06-14</dato>
    <ikraft>27.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-27</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Krødsherad kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0590</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tømming av avløpsslam, Krødsherad</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tømming av tanksystem for oppsamling av avløpsslam og avløpsvann, Krødsherad kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Krødsherad kommunestyre 14. juni 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, jf. § 30 tredje ledd og § 34.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av tanksystem for oppsamling av avløpsslam og -vann i hele kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Ansvarlig:</i> Eier, fester eller bruker av eiendom som omfattes av den kommunale tømmeordningen, med slik presisering:</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Eier er økonomisk ansvarlig for festers og brukers plikter overfor kommunen. Er eiendommen festet bort for 30 år eller mer, er festeren økonomisk ansvarlig om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at samlet festetid blir mer enn 30 år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Tanksystem:</i> System med en eller flere tanker for oppsamling og rensing av avløpsvann, f.eks. minirenseanlegg, slamavskiller, tett oppsamlingstank for avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Gebyrgrunnlag:</i> Kostnader til ordningen som kommunen kan dekke inn ved gebyr.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tvungen tømmeordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av tanksystem, uansett hvor ofte systemet må tømmes. Kommunen kan gjennomføre dette i egen regi eller ved avtale med entreprenør. For minirenseanlegg er det bare krav til kommunal tømming der tømming ikke inngår i drifts og vedlikeholdsavtalen for anlegget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tømming skal foretas:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For eiendom med fast bosetting og toalett tilknyttet tanksystem: minst hvert 2. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For eiendom med fast bosetting uten toalett tilknyttet tanksystem, og for fritidsbebyggelse: minst hvert 4. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">For eiendom med tett tank: minst hvert år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ansvarlig skal føre tilsyn med tanksystemet og melde fra til kommunen ved behov for hyppigere tømming. Kommunen kan også kreve å foreta hyppigere tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Tømming av tette tanker skal primært skje etter bestilling til slamtømmer fra ansvarlig. De som ikke er bestilt tømt pr. 1. juni vil bli tømt senest i løpet av oktober måned.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen fastsetter gebyrregulativ for tømming. Regulativet med gebyrsatser vedtas av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Gebyrsatsene skal utmåles med utgangspunkt i at gebyrene skal dekke kommunens utgifter til tjenesten fullt ut, uten å gi overskudd. Eventuelt overskudd eller underskudd innarbeides i gebyrgrunnlaget for senere budsjettår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Gebyr kan fastsettes som årlig gebyr, selv om tømming gjennomføres sjeldnere enn hvert år. For anlegg med krav til hyppig tømming, eller der det foreligger andre særlige grunner, kan kommunen kreve egen avtale med eier om tømming, basert på dekning av faktiske kostnader.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Den ansvarliges plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Atkomstvei skal ha kurvatur, stigningsforhold, bredde og styrke til å tåle kjøring med tømmebil. Tømmebil må kunne snu forsvarlig eller rygge inn uten problemer. Om vinteren skal veien og eventuell snuplass være brøytet og om nødvendig strødd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Slamavskillere og tette tanker skal plasseres maksimalt 25 m fra kjørevei og bunnen av slamavskiller/tett tank skal ligge maksimalt 5 m lavere enn veien. Kumlokk skal være fritt tilgjengelige til enhver tid. Det skal ikke innebygges eller tildekkes. Det skal ikke plasseres gjenstander på kumlokk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Varsling og gjennomføring av tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Skriftlig varsel om når tømming skal foretas, blir gitt hver enkelt abonnent av slamtømmer. Den som utfører tømming, har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen. Tømming skal utføres slik at beboer ikke sjeneres unødig av støy, lukt o.l. Tanksystemet skal forlates i lukket stand og grinder, porter og dører skal lukkes, eventuelt låses.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Rett til inspeksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen kan befare og kontrollere så vel anlegg under utførelse som eksisterende anlegg. Kontrolløren skal legitimere seg uoppfordret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">For å få unntak fra kravet om tvungen tømming, midlertidig eller permanent, må vanntilførselen avstenges og plomberes av sentralt eller lokalt godkjent foretak, og dokumentasjon for dette sendes kommunen så snart det er gjort.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Brudd på forskriften straffes med bøter etter forurensingsloven § 79, 2. ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft en måned etter kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-1005/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarer <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Kommentar til § 3:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">For minirenseanlegg skal ansvarlig i tillegg inngå egen drifts- og vedlikeholdsavtale i henhold til Forskrift om begrensning av forurensing 1. juni 2004 nr. 931 § 12-13 og kommunens lokale forskrift. Som forurensingsmyndighet kan kommunen stille krav til innholdet av slik avtale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">
        <i>Kommentar til § 4:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Hyppigere tømming kan være aktuelt f.eks. der slamavskiller er mindre enn anbefalingene i VA/Miljøblad nr. 48.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/4/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
