<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-25-1645" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-25-1645</id>
    <dato>25.10.2018 nr. 1645</dato>
    <dato type="iso">2018-10-25</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vikna kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1989-06-02-27">L02.06.1989 nr. 27</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-05-13-767</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0916</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift til serveringsloven og alkoholloven, Vikna</korttittel>
    <tittel>Forskrift til lov om serveringsvirksomhet og lov om omsetning av alkoholholdig drikk m.v., Vikna kommune, Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vikna kommunestyre 25. oktober 2018 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) og lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven) § 15.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmel for forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften er gitt i medhold av lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) og lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven) § 15.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde og definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Serveringssteder i Vikna kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Overnattingssteder i Vikna kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Salgssteder for alkoholholdig drikk som inneholder høyst 4,7 volumprosent alkohol i Vikna kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Offentlige arrangement (dansefester, konserter, festivaler, quiz-arrangement, revy, teater m.m.) som har bevilling for skjenking av alkoholholdig drikk i Vikna kommune.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstider</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Serveringssteder og skjenkesteder med eller uten bevilling for skjenking av alkohol holdes lukket mellom kl. 02.30 og 08.00.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Typiske overnattingssteder kan holde åpent hele døgnet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Offentlige arrangement skal stenge kl. 02:30.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Skjenking av alkoholholdig drikk fra etablerte serverings- og skjenkesteder med fast bevilling inkl. lukket selskap med ambulerende skjenkebevilling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Skjenking av alkoholholdig drikk i gruppe 1 og 2 (alkohol under 22 volumprosent) kan skje alle dager i uken fra kl. 08.00 til kl. 02.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Skjenking av alkoholholdig drikk i gruppe 3 (alkohol over 22 volumprosent) kan skje alle dager i uken fra kl. 13.00 til kl. 02.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">For øvrig skal skjenketiden for alkoholholdig drikker følge skjenkestedets åpningstid, dog slik at skjenkingen skal opphøre senest 1/2 time før stedet skal stenge. Det kan ikke i noe tilfelle skjenkes alkoholholdige drikk senere enn kl. 02.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">På overnattingssteder kan det skjenkes alkoholholdig drikk i gruppe 1, 2 og 3 til overnattingsgjester uten hensyn til begrensningene i denne paragrafen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Offentlige kulturelle arrangement (dansefester, revy, teater, festivaler, konserter, quiz-arrangement m.m)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Offentlige kulturelle arrangement (dansefester, revy, teater, festivaler, konserter, quiz-kvelder mm.) foregår med styrket vakthold og tilsyn for å hindre ulovlig skjenking.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Skjenking av alkoholholdig drikk i gruppe 1 og 2 kan skje fra 08.00 og fram til kl. 02.00. Skjenking av alkoholholdig drikk i gruppe 3 kan skje fra kl. 13.00 og fram til kl. 02.00.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Salgstider for alkoholholdig drikk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Uavhengig av butikkenes åpningstider, kan salgssteder med kommunal bevilling til salg av alkoholholdig drikk med høyst 4,7 volumprosent alkohol selge alkoholholdig drikk i gruppe 1 følgende tidsrom:</ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Mandag-fredag: </entry>
              <entry colname="2">kl. 08.00-20.00 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lørdager og dager før helligdager (unntatt Kristi himmelfartsdag): </entry>
              <entry colname="2">kl. 08.00-18.00 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Påske-, pinse-, jul- og nyttårsaften: </entry>
              <entry colname="2">kl. 08.00-18.00. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Salg av alkoholholdig drikk skal ikke skje på søn- og helligdager, 1. mai og 17. mai.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav om opplæring av skjenkeansvarlige og krav om kontroll og vakthold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Bevillingshavere med faste bevillinger og skjenkeansvarlige på sommerfestivalene skal ha gjennomført e-læringskurs i Ansvarlig Vertskap. Kommunen tilrettelegger og dekker kursavgiften mot dokumentasjon for gjennomført kurs. Kurset anbefales og tilbys gratis til også til ledere i lag og foreninger som benytter seg av kommunal skjenkebevilling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">I forbindelse med større arrangement, eksempelvis sommerfestivalene, skal arrangør utarbeide en risiko- og sårbarhetsanalyse som sendes politiet til godkjenning. Politiet kan også pålegge arrangør styrket vakthold ved slike arrangement. Skjenkekontrollen skal utføre kontroller under sommerfestivalene i Ytre Namdal.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsskjema og søknadsprosedyrer, frist m.m.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Søknad om skjenkebevilling ved enkelt anledning, herunder ambulerende bevilling, skal skje på utarbeidet søknadsskjema og sendes kommunen v/rådmannen minimum 3 uker før arrangementsdato.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det betales et behandlingsgebyr på kr 350,- for behandling av søknad om skjenkebevilling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Delegering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Skjenkebevilling for en bestemt anledning og ambulerende skjenkebevilling og søknad om utvidelse av skjenketid og skjenkelokale ved enkelt anledning delegeres til rådmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelse - (forskrift om omsetning av alkoholholdig drikk mv. (alkoholforskriften))</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Bestemmelsene om prikktildeling og inndragning i § 10-2 til § 10-6 gjelder der kontroll gjennomført i henhold til kapittel 9 i denne forskriften eller rapport fra andre myndigheter, avdekker at innehaver av kommunal salgs- eller skjenkebevilling ikke har oppfylt sine plikter etter alkoholloven, bestemmelser gitt i medhold av alkoholloven, bestemmelser i lov eller i medhold av lov som har sammenheng med alkohollovens formål, eller plikter som følger av vilkår i bevillingsvedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Ved overtredelser som nevnt i § 10-3 skal kommunen tildele bevillingshaver et bestemt antall prikker. Likeartede brudd avdekket ved samme kontroll skal anses som ett enkelt brudd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Dersom bevillingshaver i løpet av en periode på to år er tildelt til sammen 12 prikker, skal kommunestyret inndra bevillingen for et tidsrom på én uke. Dersom det i løpet av toårsperioden blir tildelt flere enn 12 prikker skal kommunestyret øke lengden på inndragningen tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Ved beregning av toårsperioden skal overtredelsestidspunktene legges til grunn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Toårsperioden gjelder uavhengig av om bevillingen er fornyet i løpet av perioden, jf. alkoholloven § 1-6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">Ved overdragelse begynner ny periode på overdragelsestidspunktet, jf. alkoholloven § 1-10 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">
        <i>Følgende overtredelser fører til tildeling av åtte prikker:</i>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/7/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">salg, utlevering eller skjenking til person som er under 18 år, jf. alkoholloven § 1-5 annet ledd</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/7/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">brudd på bistandsplikten, jf. § 4-1 annet ledd i denne forskriften</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/7/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">brudd på kravet om forsvarlig drift, jf. alkoholloven § 3-9 og § 4-7</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/7/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">hindring av kommunal kontroll, jf. alkoholloven § 1-9.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/8">
        <i>Følgende overtredelser fører til tildeling av fire prikker:</i>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/8/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">salg og utlevering til person som er åpenbart påvirket av rusmidler, jf. § 3-1 i denne forskriften, skjenking til person som er eller må antas å bli åpenbart påvirket av rusmidler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/8/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">brudd på salgs-, utleverings- og skjenketidsbestemmelsene, jf. alkoholloven § 3-4a, § 3-7 og § 4-4</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/8/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">skjenking av alkoholholdig drikk gruppe 3 til person på 18 eller 19 år, jf. alkoholloven § 1-5 første ledd</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/8/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">brudd på alderskravet til den som selger, utleverer eller skjenker alkoholholdig drikk, jf. alkoholloven § 1-5 tredje ledd.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/9">
        <i>Følgende overtredelser fører til tildeling av to prikker:</i>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/9/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">det gis adgang til lokalet til person som er åpenbart påvirket av rusmidler, eller bevillingshaver sørger ikke for at person som er åpenbart påvirket av rusmidler forlater stedet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/9/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">mangler ved bevillingshavers internkontroll, jf. alkoholloven § 1-9 siste ledd,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/9/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">manglende levering av omsetningsoppgave innen kommunens frist.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/9/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/9/liste/4/avsnitt/1">manglende betaling av bevillingsgebyr innen kommunens frist</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/9/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/9/liste/5/avsnitt/1">brudd på krav om styrer og stedfortreder, jf. alkoholloven § 1-7c</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/9/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/9/liste/6/avsnitt/1">gjentatt narkotikaomsetning på skjenkestedet, jf. alkoholloven § 1-8 annet ledd</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/9/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/9/liste/7/avsnitt/1">gjentatt diskriminering, jf. alkoholloven § 1-8 annet ledd.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/10">
        <i>Følgende overtredelser fører til tildeling av én prikk:</i>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/10/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">brudd på kravet om alkoholfrie alternativer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/10/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">brudd på regler om skjenkemengde.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/10/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">konsum av medbrakt alkoholholdig drikk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/10/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/10/liste/4/avsnitt/1">gjester medtar alkohol ut av lokalet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/10/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/10/liste/5/avsnitt/1">brudd på krav om plassering av alkoholholdig drikk på salgssted.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/10/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/10/liste/6/avsnitt/1">brudd på vilkår i bevillingsvedtaket, jf. alkoholloven § 3-2 og § 4-3.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/10/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/10/liste/7/avsnitt/1">brudd på reklameforbudet, jf. alkoholloven § 9-2.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/10/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/10/liste/8/avsnitt/1">andre overtredelser som omfattes av alkoholloven § 1-8 første ledd, jf. blant annet alkoholloven § 3-1 femte ledd, § 4-1 annet ledd, § 8-6, § 8-6a, § 8-12 og § 8-13.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/11">Dersom det foreligger helt spesielle og svært formildende omstendigheter, kan kommunen tildele færre prikker for en overtredelse enn det som følger av § 10-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/12">Dersom det foreligger svært skjerpende omstendigheter, kan kommunen tildele flere prikker for en overtredelse enn det som følger av § 10-3. Kommunestyret kan ved svært skjerpende omstendigheter også øke lengden på inndragningen utover det som følger av § 10-2, i de alvorligste tilfellene for resten av bevillingsperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/13">Dersom omstendigheter som nevnt i første og annet ledd vektlegges, skal dette begrunnes særskilt i vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/14">Der det foreligger grunnlag for prikktildeling, skal kommunen sende ut forhåndsvarsel om tildeling av prikker, jf. forvaltningsloven § 16.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/15">Kontrollutvalget fatter enkeltvedtak om tildeling av prikker. Bevillingshaver skal i forbindelse med vedtaket orienteres om mulige konsekvenser ved ytterligere prikktildelinger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/16">Vedtak etter annet ledd kan påklages etter forvaltningslovens regler. Der klageretten ikke benyttes, kan tildelingen av prikker likevel påklages i forbindelse med klage på senere vedtak om inndragning hvor tildelingen av prikker inngår som grunnlag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/17">Dersom tildeling av prikker danner grunnlag for inndragning, skal kommunen sende ut forhåndsvarsel om inndragning av bevillingen, jf. forvaltningsloven § 16.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/18">Kontrollutvalget fatter enkeltvedtak om inndragning av bevilling på grunnlag av tildeling av prikker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/19">Kommunen bør iverksette vedtak om inndragning innen fire uker etter vedtakelsesdato.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/20">En bevilling kan inndras dersom den ikke er benyttet i løpet av det siste året. Bevillingen kan likevel ikke inndras dersom årsaken til manglende bruk av bevillingen er en hindring utenfor bevillingshavers kontroll og som han ikke med rimelighet kunne unngå eller overvinne følgene av. Dette gjelder bare i den utstrekning det kan antas at driften kan gjenopptas innen rimelig tid</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-25-1645/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. januar 2019.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 13. mai 2004 nr. 767 om åpningstider for serveringssteder og om salgs- og skjenketider for alkoholholdig drikk mv. Vikna kommune, Nord-Trøndelag.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
