<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-21-270" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-21-270</id>
    <dato>21.02.2018 nr. 270</dato>
    <dato type="iso">2018-02-21</dato>
    <ikraft>01.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-11-21-1890</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0203</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring, Akershus</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass, Akershus fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Akershus fylkesting 21. februar 2018 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Formål og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Formålet med den lokale forskriften er å regulere spesielle forhold rundt inntak til videregående opplæring i Akershus fylkeskommune. Den lokale forskriften utfyller kapittel 6 og kapittel 6A i forskrift til opplæringslova og fastsetter hvordan Akershus fylkeskommune skal gjennomføre inntak og formidling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften gjelder for inntak til offentlige videregående opplæring og formidling av søkere til læreplass i Akershus fylkeskommune.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Søkere med rett til å bli vurdert for inntak til videregående opplæring i Akershus fylkeskommune</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Søkere med registrert bosted i Akershus</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Søkere som er folkeregistrert i en kommune i Akershus per 1. mars eller tidligere det året de søker videregående opplæring, har rett til å bli vurdert for inntak til skole og/eller formidling til læreplass i Akershus fylkeskommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Akershus fylkeskommune er delt opp i tre regioner; Asker og Bærum, Follo og Romerike. Søkere prioriteres til skoler i egen region. Søkere fra Enebakk kommune prioriteres til skoler i både Follo og Romerike.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Ved søkning til utdanningsprogram/programområder som ikke finnes i alle tre regioner, stiller søkerne likt i inntaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Søkere som flytter til Akershus</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Søkere under 20 år med rett til videregående opplæring, som ikke fyller kravet om registrert bosted i § 2-1, men som innen skolestart
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">flytter med en av foreldrene/ de foresatte til Akershus, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">flytter til en av foreldrene/de foresatte som er folkeregistrert i Akershus</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/1">har rett til å bli vurdert for inntak til skole og/eller formidling til læreplass i Akershus. Søker må innen 1. juni dokumentere at flytting skal finne sted og må være folkeregistrert i Akershus innen skolestart. Søkere vil kun ha rett til inntak i ett fylke.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Søkere fra andre fylker -prioriterte gjesteelever</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Søkere med rett etter opplæringslova § 3-1 til videregående opplæring i andre fylker, og som kan dokumentere særlige pedagogiske eller sosiale grunner for å gå på skole i Akershus fylkeskommune, kan bli behandlet som prioriterte gjesteelever, jf. forskrift til opplæringslova § 6-4 tredje ledd nr. 2. Prioriterte gjesteelever konkurrerer på lik linje med søkere bosatt i Akershus ved inntak til fylkets skoler, dersom retten til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1 oppfylles for søkere bosatt i fylket, jf. forskrift til opplæringslova § 6-4 fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten til videregående opplæring</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>(1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Elever med rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1 bruker ikke av retten dersom opplæringen utgjør 1/3 eller mindre av timeantallet til et utdanningsprogram eller programområdet, jf. forskrift til opplæringslova § 6-4, 1. ledd.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Elever med lovfestet rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1 som slutter etter 1. november, har brukt ett år av retten til videregående opplæring dersom opplæringen utgjør mer enn 1/3 av timetallet fra et utdanningsprogram eller et programområde.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>(2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For søkere som må avbryte skoleåret etter 1. november på grunn av sykdom eller andre tvingende årsaker, skal fylkeskommunen vurdere om vedkommende har brukt opp ett år av retten til videregående opplæring. Dokumentasjon av årsaken til avbruddet må være vedlagt søknaden.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Søkere fra Akershus til tilbud i andre fylker, inntak til landslinjer, landsdekkende tilbud og statlige skoler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Søkere fra Akershus til opplæring i andre fylker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Søkere med opplæringsrett i Akershus fylkeskommune etter opplæringslova § 3-1 som ønsker videregående opplæring i et annet fylke, må søke direkte til det fylket som har tilbudet og behandles som gjesteelever, jf. forskrift til opplæringslova § 6-4. Det er vertsfylket som behandler søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til landslinjer, landsdekkende tilbud og statlige skoler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Søkere fra Akershus til landslinjer og landsdekkende tilbud skal registrere søknaden i Akershus. Søknader til statlige videregående skoler registreres i det fylket hvor skolen ligger. Søkere fra hele landet deltar i inntaket på like vilkår.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Søknads- og endringsfrister</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Søknadsfristen er 1. februar for søkere som faller inn under forskrift til opplæringslova § 6-8, 1. ledd og 1. mars for elever som søker seg inn i det ordinære inntaket jf. forskrift til opplæringslova § 6-8, 2. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Søknader fra søkere med opplæringsrett som mottas etter søknadsfristens utløp, vil bare bli behandlet i den utstrekningen det er mulig, jf. forskrift til opplæringslova § 6-8, 4. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Dersom det ikke er mulig å behandle søknaden, vil søknaden bli avvist og melding vil bli sendt søker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">Søknad fra søker uten opplæringsrett avvises etter ordinær søknadsfrist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Endring av søknaden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Søkere til videregående opplæring kan endre og/eller supplere sine ønsker om utdanningsprogram, programområder, lærefag og skoler én gang frem til 1. mai. Endring av søknad må gjøres skriftlig på eget skjema. Dersom søker er elev inneværende år, skal skjemaet også være undertegnet av rådgiver ved skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Søkere som søker om fortrinnsrett eller individuell behandling, kan ikke endre søknaden etter søknadsfristen med mindre det foreligger dokumenterte tungtveiende årsaker.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Inntaksordning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Ordinær inntaksordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Søkere til Vg1 må i søknaden oppgi tre ulike utdanningsprogram i prioritert rekkefølge for å få den lovfestede retten til inntak på ett av tre søkte utdanningsprogram. Det kan oppgis ett eller flere skoleønsker for hvert utdanningsprogram (Vg1)/programområde (Vg2/Vg3).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">Det gjennomføres to inntaksrunder, hvor søkerne konkurrerer om plass på de tilbudene og skolene som de har ført opp i søknaden. Søkere som fortsatt står uten tilbud etter andre inntak, har fortrinnsrett til alle ledige plasser. Det gis da ikke lenger opprykk på ventelistene for søkere som har fått et tilbud om skoleplass, før alle søkere med rett til videregående opplæring for ungdom har fått et tilbud i tråd med sine rettigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">5 prosent av plassene ved alle ordinære utdanningsprogrammer ved alle skoler på Vg1nivå disponeres av fylkesrådmannen etter andre inntaksrunde, for å sikre at flest mulig søkere skal få oppfylt retten til ett av tre utdanningsprogram uten at reiseveien mellom hjem og skole blir urimelig lang. Denne bestemmelsen gjelder ikke for utdanningsprogrammet musikk, dans og drama og tilbud som ikke finnes i alle regioner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">Etter andre inntak kan søkere til Vg1 om nødvendig videresøkes til skoler de ikke har søkt, for at de skal få oppfylt retten til inntak på ett av tre søkte utdanningsprogrammer. Søkere til Vg2 og Vg3 kan om nødvendig bli tilbudt plass både på et programområde og en skole de ikke har søkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">Elever fra Vg1 og Vg2 innen de studieforberedende utdanningsprogrammene har forrang til plassene ved egen skole på neste trinn påfølgende skoleår. Ved oversøkning av elever fra egen skole rangeres disse elevene etter poengsum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6">Søkere som har søkt på eget skjema for eget skjema for minoritetsspråklige søkere, kan endre/supplere sine ønsker en gang frem til 1. april.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/7">Frist for å endre søknad om inntak til tilbud med ferdighetsbasert inntak og inntak til International Baccalaureate er 1. april.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Utvekslingselever</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Fylkeskommunen gir tilbud om skoleplass til utenlandske utvekslingselever som blir formidlet via godkjente organisasjoner. Ønsket skole, utdanningsprogram eller programområde vektlegges, men tilbud gis ut fra kapasitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">Norske utvekslingselever som reiser via godkjente utvekslingsorganisasjoner i Vg2, og som har inngått en avtale med den skolen de gikk på før de reiste ut om å få året i utlandet godkjent som kompetansegivende, vil etter søknad få tilbud om inntak til påfølgende år etter bestemmelsene i forskrift til opplæringslova § 6-36. Søknadsfrist er 1. mars.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">Utvekslingselever som ønsker å få godkjent et år i utlandet som tilsvarende Vg1 (første år), har ikke forrang ved en spesiell skole ved retur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">Inntak av elever som har en avtale om å bruke utvekslingsåret som kompetansegivende, skjer med forbehold om at eleven ved skolestart kan dokumentere at året i utlandet er gjennomført i henhold til den inngåtte avtalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/5">Ved inntak innen de studieforberedende utdanningsprogrammene, gis elever og utvekslingselever fra egen skole forrang fremfor elever fra andre skoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/6">For norske elever hvor utvekslingsåret følger kalenderår, delegeres det til skolen å reservere plass. Dette forutsetter at det er tilstrekkelig grunnlag for vurdering etter forskrift til opplæringslova § 3-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Utsettelse av tildelt skoleplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Søknad om utsettelse av skoleplass fra ett skoleår til det neste kan innvilges dersom søkeren fikk tilsagn om skoleplass før skolestart eller har vært elev ved en videregående skole i minst to uker før opplæringen måtte avbrytes. Utsettelsen gjelder samme utdanningsprogram/programområde og skole som søkeren ble tatt inn på. Søknaden innvilges dersom ett av følgende forhold kan dokumenteres:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Utenlandsopphold i følge med foresatte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skolegang i land med avvikende skoleår</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Graviditet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Sykdom eller særlig vanskelige psykososiale forhold.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Ferdighetsbasert inntak til Vg1 musikk, dans og drama</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">Inntak til inntil halvparten av plassene på Vg1 musikk, dans og drama skjer på bakgrunn av en kombinasjon av karakterpoengsum fra grunnskolen og fremviste ferdigheter. På bakgrunn av en opptaksprøve skal søkerne tildeles poeng etter et vurderingsskjema, som deretter legges til karakterene. Attester og annen dokumentasjon skal ikke tillegges betydning. Søkerne har kun rett til å delta på en opptaksprøve, som må avholdes i den fordypningen og ved den skolen de har satt opp som sitt første ønske. Ved inntak til fagdisiplinen musikk kan det også tas hensyn til instrumentsammensetning. Det er kun søkere som har satt opp Vg1 musikk, dans og drama som sitt første ønske i søknaden, som kan delta i det ferdighetsbaserte inntaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Ferdighetsbasert inntak til Vg1 idrettsfag med alpint, golf eller toppidrett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">Inntak til inntil halvparten av plassene på Vg1 idrettsfag med ferdighetsbasert inntak skjer på bakgrunn av en kombinasjon av karakterpoengsum fra grunnskolen og dokumenterte ferdigheter. Det er kun søkere som har satt opp det aktuelle tilbudet som sitt første ønske på søknaden, som vurderes for inntak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til særskilte yrkesfaglige utdanningsløp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">Inntak til 4-årig yrkes- og studiekompetanse (YSK) skjer etter ordinær poengkonkurranse blant søkere som er vurdert som egnet på bakgrunn av intervju og vurdering av faglige forutsetninger, jf. forskrift til opplæringslova § 6-11 annet ledd. Søkere må ha faglig grunnlag og forutsetninger for å kunne tilegne seg studiekompetanse parallelt med yrkeskompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>International Baccalaureate</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1">Søkere til International Baccalaureate (IB) skal registrere søknaden sin elektronisk og fylle ut et eget tilleggsskjema som sendes direkte til skolen. Søknadsfristen er 1. mars. Inntaket til IB er delegert til de aktuelle skolene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ptittel>Søkere til Vg2 og Vg3 med stryk/manglende vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1">Søkere som ikke har bestått i alle fag, kan tas inn på neste nivå dersom den skolen der søker har fått kompetansegivende opplæring, etter en helhetsvurdering mener eleven har kompetanse til å følge opplæringen, jf. forskrift til opplæringslova § 6-37.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-9">
        <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
        <ptittel>Deltidselever</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/1">Deltidselever blir tatt inn etter fulltidselever jf. § 6-27 og § 6-39 i forskrift til opplæringslova. Inntak av deltidselever delegeres til skolens rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/2">Skolens rektor vedtar om en elev kan endre status fra fulltidselev til deltidselev etter at eleven er tatt inn som fulltidselev. Søknaden kan bare innvilges når det foreligger dokumenterte tungtveiende grunner eller når eleven har fullført fag tidligere og foretatt omvalg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-10">
        <pverdi>§ 5-10.</pverdi>
        <ptittel>Fortrinnsrett til et særskilt utdanningsprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1">Fylkeskommunal PP-tjeneste skal utrede og ta stilling til om søkeren innfrir kravene som fremgår av § 6-16 i forskrift til opplæringslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/2">Hjemkommunen skal etter forskrift til opplæringslova § 6-15 fjerde ledd, melde aktuelle søkere til Akershus fylkeskommune innen 1. oktober det året søkeren går i 10. klasse. Søkere som ikke er tilmeldt innen fristen, kommer ikke under fortrinnsretten med mindre det kan dokumenteres særlige grunner til forsinkelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-11">
        <pverdi>§ 5-11.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til påbyggingsår etter fullført yrkeskompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/1">For inntak til påbyggingsår etter fullført yrkeskompetanse må fagprøve være bestått innen 1. oktober det året man søker skoleplass. Det forutsettes at alle fag på alle nivåer er bestått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k5/p5-12">
        <pverdi>§ 5-12.</pverdi>
        <ptittel>Minoritetsspråklige søkere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/1">Inntak av minoritetsspråklige søkere etter individuell vurdering skjer sentralt. Søknadsfrist er 1. februar. Inntaket skjer på bakgrunn av uttalelser fra innsøkende instans, dokumentasjon og eventuelle tester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/2">Minoritetsspråklige søkere som tas inn til innføringsklasse for minoritetsspråklige, bruker ikke av opplæringsretten sin det aktuelle skoleåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/3">Søkere som ikke har søkt om innføringsklasse for minoritetsspråklige som første ønske, blir innkalt til en norskprøve når det er uklart hvilket nivå norskkunnskapene er på. Resultatet av prøven er veiledende for hvilket tilbud en søker eventuelt skal få i det individuelle inntaket.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k6">
      <kverdi>6</kverdi>
      <ktittel>Svar på tilbud og aksept av skoleplass</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Svar på tilbud om skoleplass/ventelisteplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Søkere som ikke svarer på tilbud om skoleplass og/eller ventelisteplass innen den svarfristen som oppgis i forbindelse med inntaket, mister den tilbudte plassen. Det kan avgis forhåndssvar fra søknaden registreres og til og med 1. juli.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Aksept av skoleplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Tilbudet om skoleplass anses som akseptert når søkeren har bekreftet plassen og har møtt opp på skolen den første uken etter skolestart. Dersom en søker uteblir fra skolen en eller flere dager den første uken, uten gyldig grunn, kan vedkommende miste skoleplassen. Det må gis melding til skolen om fraværet fra første dag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Avslutning av inntaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Det sentrale inntaket avsluttes 1. september. Etter at det sentrale inntaket er avsluttet, kan rektor ved den enkelte skole ta inn elever til ledige plasser i samsvar med gjeldende lov og forskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k7">
      <kverdi>7</kverdi>
      <ktittel>Inntak til videregående opplæring for voksne</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Forbruk av rett til videregående opplæring for voksne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Voksne elever som starter opplæringen i august, og som slutter i faget etter 1. april påfølgende år, vil ha brukt opp opplæringsretten i det aktuelle faget. Voksne elever som starter opplæringen i januar, og som slutter i faget etter 1. oktober samme år, vil ha brukt opp opplæringsretten i det aktuelle faget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Omgjøring av ungdomsrett til voksenrett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Søkere med rett til videregående opplæring for ungdom kan søke om opplæring etter opplæringslova § 4A-3 dersom det foreligger tungtveiende dokumenterte grunner, jf. opplæringslova § 3-1 tiende ledd. Søkere som ønsker denne omgjøringen, må signere et skjema om fraskrivelse av ungdomsrett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">Søkere som har fullført videregående opplæring i et annet land, men som ikke får godkjent opplæringen som studiekompetanse eller yrkeskompetanse i Norge, jf. opplæringslova § 3-1 første ledds annet punktum, har etter søknad rett til videregående opplæring for voksne, jf. opplæringslova § 4A-3 første ledds annet punktum. Søkere som ønsker slik opplæring må signere et skjema om fraskrivelse av ungdomsrett.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k8">
      <kverdi>8</kverdi>
      <ktittel>Formidling til læreplass</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Formidling av lærlinger og lærekandidater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Søkere til opplæring i bedrift med ungdomsrett i Akershus formidles til godkjente opplæringskontor eller godkjente lærebedrifter. Voksne med rett til videregående opplæring og søkere med fullføringsrett kan også formidles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">Søkeren må selv følge opp søknaden underveis i formidlingen. Dette innebærer blant annet at søkeren må besvare henvendelser fra bedrifter og fra fylkeskommunen og være aktiv for å skaffe seg læreplass i en aktuell bedrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Fristen for å søke om formidling til læreplass er 1. februar for lærekandidater og 1. mars for lærlinger, jf. forskrift til opplæringslova § 6A-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">Søknader til videregående opplæring i bedrift som mottas etter søknadsfristen, vil bli behandlet i den utstrekningen det er mulig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Formidlingsprosessen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">Alle søkere med opplæringsrett formidles til godkjente opplæringskontor eller godkjente lærebedrifter etter 1. mars.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k8/p8-4">
        <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
        <ptittel>Vg3 fagopplæring i skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">Søkerne må fylle vilkår for inntak til Vg3 etter forskrift til opplæringslova § 6-28 eller § 6-37, jf. § 6A-1 tredje ledd for å kunne få tilbud om vg3 fagopplæring i skole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k8/p8-5">
        <pverdi>§ 8-5.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av rett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1">Lærlinger og lærekandidater med lovfestet rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1 og som slutter før det har gått seks måneder av læretiden, beholder sin rett til videregående opplæring uavhengig av årsak til hevingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k8/p8-6">
        <pverdi>§ 8-6.</pverdi>
        <ptittel>Tilbud om læreplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/1">Søker har krav på tilbud i et lærefag som bygger på det Vg2 søkeren har fullført. Dette kan også være læreplass i et annet lærefag enn det som er søkt, jf. opplæringslova § 3-1.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k9">
      <kverdi>9</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse og endringer av forskriften</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Endringer av forskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Fylkesrådmannen har rett til å gjøre mindre endringer i den lokale forskriften. Dersom endringen er av en slik art at den påvirker den enkelte søkers rett til inntak, må den vedtas av fylkestinget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-21-270/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Forskriften skal gjelde fra 1. mars 2018.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 21. november 2016 nr. 1890 om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Akershus fylkeskommune.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
