<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-24-1630" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-1630">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-24-1630</id>
    <dato>24.10.2018 nr. 1630</dato>
    <dato type="iso">2018-10-24</dato>
    <ikraft>01.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Larvik kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§1-2">F01.06.2004 nr. 931 § 1-2</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0904</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak for å motvirke fare for forurensning fra oljetanker, Larvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tiltak for å motvirke fare for forurensning fra oljetanker, Larvik kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Larvik kommunestyre 24. oktober 2018 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensing (forurensningsforskriften) § 1-2, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall § 9 første ledd nr. 3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-1630/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med bestemmelsene i denne forskriften er å motvirke fare for forurensning fra oljetanker ved å stille krav om fjerning av tanker som ikke er i bruk, og regelmessig kontroll og krav til tilstand og kvalitet for oljetanker som er i bruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-1630/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrift om begrensning av forurensning kapittel 1 gjelder sammen med lokal forskrift i sin helhet i Larvik kommune, og for nedgravde oljetanker uansett størrelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Etter lokal forskrift regnes rør tilknyttet tanken som en del av tanken og skal som hovedregel fjernes med tanken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Ved tilstandskontroll skal også rør tilknyttet tanken kontrolleres ved trykkprøving og utvendig kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-1630/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Oljetanker som ikke er i bruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Nedgravde oljetanker som ikke lengre er i bruk skal tømmes og rengjøres før de graves opp. Påfyllings- og lufterør regnes som en del av tanken i denne forskriften, og skal også fjernes når oljetanken tas ut av bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Tømming, rengjøring og gassmåling av tank, samt kontroll av grunnen skal utføres av firma som har kompetanse og utstyr til arbeidet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved fjerning av oljetank inkludert rørsystem skal skriftlig melding sendes Larvik kommune innen 1 måned.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-1630/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Særlige tilfeller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For tanker som ligger under bygningskonstruksjoner eller av andre årsaker vanskelig kan fjernes, kan det søkes om tillatelse til at oljetanken kan bli liggende. Slike tillatelser vil være enkeltvedtak etter forurensningsforskriften § 1-8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Fjerning av nedgravd oljetank, som er permanent tatt ut av bruk, er en selvstendig plikt som påhviler eier. Dersom dette ikke gjøres kan kommunen gi pålegg om fjerning av tanken, jf. forurensningsloven § 7 og forurensningsforskriften § 1-12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-1630/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn, registrering og krav til kontrollør</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Krav til kvalitetssystem</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Firma som utfører tilstandskontroll av oljetanker skal ha et tilfredsstillende kvalitetssystem, internkontrollsystem og dokumentasjonsrutiner.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/3">Utstyr som brukes må ha tilfredsstillende kvalitet, og kalibreringsrutiner skal dokumenteres. Kvalitetssystemet skal sikre at tilstandskontroller av nedgravde oljetanker oppfyller fastsatte krav.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/4">Tilstandskontroller skal dokumenteres skriftlig, og sendes inn til Larvik kommune senest 3 uker etter gjennomført kontroll.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Krav til personell</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Firmaets ledelse er ansvarlig for at utførende personale har nødvendig kunnskap og de sertifikater som er nødvendige for å utføre arbeid med tankkontroll.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/3">Kontrolløren må ha kunnskaper om materialer, korrosjonstyper og andre årsaker til skade, slik at tankens tilstand kan vurderes, også med hensyn til om tanken har blitt utsatt for materialforandringer. Kontrolløren bør ha gjennomgått en grundig opplæring med fullførte aktuelle bransjekurs innen tankrengjøring, tilstandskontroll, rekondisjonering mv. og ha relevant yrkeserfaring. Kontrolløren skal kunne vurdere om det kan forventes fremtidige forandringer som kan føre til lekkasje før neste kontrolltidspunkt.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/4">Dokumentasjon på gjennomført opplæring/kurs skal oppbevares og kunne fremvises.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-1630/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen har mulighet til å ilegge tvangsmulkt etter forurensningsloven § 73.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-1630/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Klageadgangen for enkeltvedtak følger av forvaltningsloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-1630/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. desember 2018.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
