<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-15-816" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-15-816</id>
    <dato>15.02.2018 nr. 816</dato>
    <dato type="iso">2018-02-15</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sogndal kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0501</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vass- og avløpsgebyr, Sogndal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vass- og avløpsgebyr, Sogndal kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Sogndal kommunestyre 15. februar 2018 med heimel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområdet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrifta gjeld alle abonnentar i kommunen, sjå definisjon av abonnent i § 2, og den fastset utrekningsmåte og innbetaling av gebyr for dei kommunale vass- og avløpstenestene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">For alle eigedomar tilknytt kommunalt vass- og avløpsnett gjeld «Standard abonnementsvilkår for vann og avløp - tekniske bestemmelser» og «Standard abonnementsvilkår for vann og avløp - administrative bestemmelser». Begge er utgitt av Kommuneforlaget i 2017.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">
        <b>2.1</b>
        <i>Abonnent</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Eigar/festar av eiga sjølvstendig bueining, fritidseining eller næringseining («anna enn bustad») som er tilknytt kommunal vass- og/eller avløpsleidning direkte eller gjennom felles stikkleidning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Festar av eigedom der festeavtalen ikkje er tinglyst, men der festaren eig dei bygningane som er plasserte på tomta, og brukar festeretten slik det går fram av lov om tomtefeste</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Eigar/festar av eigedom, som kommunen i medhald av plan- og bygningslova har kravd tilknytt vass og/eller avløpsleidning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">
        <b>2.2</b>
        <i>Eining</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Med eining i denne forskrifta er meint bueining, fritidseining eller næringseining. Definisjonen på einingar følgjer registreringsinstruksen i matrikkelen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7"><i>Bueining</i> er typisk husvære med separat inngang, eit eller fleire opphaldsrom og i tillegg eige bad/WC og kjøkkendel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8"><i>Fritidseining</i> blir rekna for ein kvar fritidsbustad med minst eitt rom og eigen inngang og der det er tilgang til vatn og toalett utan å måtte gå gjennom ei anna bueining/fritidseining/næringseining.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/9"><i>Næringseining (anna enn bustad)</i> er sjølvstendige lokale nytta til næringsverksemd eller offentleg verksemd. Gardsbruk vert rekna som næringseigedom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/10"><i>Kombinasjonsbygg</i> er bygg med både bueiningar(bustader) og næringseiningar(næringsverksemd) eventuelt også fritidseiningar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/11">
        <b>2.3</b>
        <i>Kommunal vass- og avløpsleidning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/12">Leidningar som er kommunal eigedom ved at dei er bygd eller overteke av kommunen. I nokre tilfelle kan kommune byggje stikkleidningar som då likevel ikkje er kommunal eigedom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/13">
        <b>2.4</b>
        <i>Stikkleidning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/14">Vass- eller avløpsleidning for ein eller fleire eigedommar som er abonnenten sin eigedom, og som blir halde ved like av denne. Dersom ikkje anna er avtalt, er stikkleidningen rekna til og med anboring/koplingspunkt i kum for vatn og grein for avløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/15">
        <b>2.5</b>
        <i>Sprinklerleidning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/16">Sprinklerleidning er eigen leidning som berre skal nyttast til sprinkleranlegg. Dimensjon på sprinklerleidning vert lagt til dimensjon på forbruksleidning for å berekne grunnlag for tilknytingsavgift og abonnementsgebyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/17">
        <b>2.6</b>
        <i>Gebyrregulativet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/18">Dette er den gjeldande prisoversikten for vass og avløpsgebyr i kommunen. Gebyrregulativet vert vedteke som ein del av økonomiplanen årleg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtypar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Følgjande gebyrtypar gjeld for vatn og avløp:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tilknytingsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Årsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gebyr for mellombels tilknyting.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilknytingsgebyret skal betalast:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Når nye bygg blir byggemelde til kommunen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Når eigedom med hus på blir tilknytt offentleg vatn- og/eller avløpsnett.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For bueiningar og fritidseiningar skal tilknytingsgebyret betalast pr. eining slik dette er definert i § 2. Ein auke i tal einingar medfører tilsvarande auke i tal tilknytingsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">For næringseigedomar skal tilknytingsgebyret betalast etter dimensjon på inntaksleidningen eller summen av dimensjonen på inntaktsleidningane.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/3/marg/1"><i>Tabell 1: Samanheng mellom dimensjon og sats for tilknytingsgebyr</i></marg></ledd>
      <table niv="2" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Dimensjon på leidning i mm</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Gebyrstorleik N x normalsats</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">≤ 32 </entry>
              <entry colname="2">N = 1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">≤ 40 </entry>
              <entry colname="2">N = 2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">≤ 63 </entry>
              <entry colname="2">N = 4 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">≤ 75 </entry>
              <entry colname="2">N = 6 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">≤ 110 </entry>
              <entry colname="2">N = 10 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">&gt; 110 </entry>
              <entry colname="2">N = 15 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">For kombinasjonsbygg skal det betalast eit tilknytingsgebyr per bu-/fritidseigedom og eit gebyr per næringsdel. For næringsdelen vert tilknytingsgebyret berekna som for næringseigedomen. Er det ikkje separat inntaksleidning for næringsdel(ar) og anna del, skal kommunen etter beste skjønn fastsette N i tabell 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Storleiken på gebyret går fram av gebyrregulativet som kvart år blir fastsett av kommunestyret i økonomiplanen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">
        <i>Fast og variabel del av årsgebyret</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Årsgebyret for både vass- og avløpstenester skal betalast av abonnent. Det skal betalast per eining slik dette er definert i § 2. Gebyret er samansett av to delar:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">fastledd (abonnementsgebyr)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">variabelt ledd (forbruksgebyr).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Årsgebyret skal reknast frå og med dagen eigedommen er tilknytt kommunalt leidningsnett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Fordelinga mellom abonnementsgebyr og forbruksgebyr i % av sjølvkostgrunnlaget på VA-sektoren til kommunen, er sett til 40 % på abonnementsgebyr og 60 % på forbruksleddet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Storleiken på gebyret går fram av gebyrregulativet som kvart år blir fastsett av kommunestyret i økonomiplanen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">
        <i>Abonnementsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Abonnentsgebyret blir differensiert etter brukarkategori.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">Abonnementsgebyr for bueiningar og fritidseiningar gjeld for bustad- og fritidshus, og skal betalast pr. eining, jf. definisjonen av eining i § 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/9">Abonnementsgebyr for næringseiningar skal betalast for næringseigedomar, offentlege verksemder og næringsdel på kombinasjonsbygg. Gebyret blir fastsett på grunnlag av dimensjon på inntaksleidning slik dette går fram av tabell 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/10">For kombinasjonsbygg skal det betalast eit abonnementsgebyr for bu- og fritidseiningar, og eit abonnement per næringsdel. Er det ikkje eigen vassmålar for næringsdel(ane), skal kommunen etter beste skjønn fastsette N i tabell 1. Summen av berekna forbruk for kombinasjonsbygg kan verte høgare enn reelt forbruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/11">
        <i>Forbruksgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/12">Bueiningar og fritidseiningar betaler anten etter faktisk (målt) vassforbruk og pris pr. m<sup>3</sup> , eller stipulert forbruk basert på utrekna bruksareal i samsvar med NS 3940 og pris pr. m<sup>3</sup> . Omregningsfaktor for stipulert forbruk er sett til 1,5 m<sup>3</sup> /m<sup>2</sup> . Dette gjeld både bueiningar og fritidseiningar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/13">Følgjande bruksareal og vassforbruk skal leggjast til grunn:
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/5/ledd/13/marg/1"><i>Tabell 2: Stipulert forbruk</i><br/></marg></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Bruksareal</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Grunnlag for</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Stipulert forbruk (m<sup>3</sup> )</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">&lt; 100 </entry>
              <entry colname="2">70 </entry>
              <entry colname="3">105 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">101 - 250 </entry>
              <entry colname="2">140 </entry>
              <entry colname="3">210 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">&gt; 250 </entry>
              <entry colname="2">200 </entry>
              <entry colname="3">300 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/14">Næringseiningar betaler forbruksgebyr etter målt vassforbruk og pris pr. m<sup>3</sup> . Forbruket skal målast med installert vassmålar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/15">For alle abonnentar gjeld at avløpsmengda blir rekna lik vassmengda, sjå likevel § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/16">Både abonnent og kommune kan krevje at forbruksgebyret blir rekna ut frå målt forbruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Frådrag eller tillegg i årsgebyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom avløpsmengda ein abonnent har er vesentleg større eller mindre enn det målte vassforbruket, kan årsgebyret (forbruksgebyret) for avløp bli rekna ut på grunnlag av stipulert avløpsmengde, ev. kan avløpsmengda målast særskilt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dersom avløpsvatnet skil seg vesentleg frå vanleg hushaldsavløp, kan det reknast tillegg eller frådrag i årsgebyret (forbruksgebyret).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Dersom ei eining i lengre tid blir kopla frå det kommunale vass- og/eller avløpsnettet, kan abonnenten etter søknad fritakast frå forbruksgebyret i denne perioden. Gebyret for fråkopling inklusiv tilkopling er sett til 50 % av tilknytingsgebyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Restriksjonar for vassforbruk eller kortare avbrot i leveranse av vatn eller mottak av avløpsvatn gjev ikkje grunnlag for reduksjon i gebyra.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Om bruk av vassmålar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den enkelte abonnent må sjølv koste innkjøp og installasjon av vassmålar. Installasjonen skal utførast av godkjent firma. Kommunen kan bestemme type og storleik på vassmålar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Installasjon og bruk av vassmålar skal vere i samsvar med Reglar for bruk av vassmålar i Sogndal kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Abonnenten betalar eit årleg gebyr til dekking av kommunen sine kostnader med å administrere ordninga med vassmålar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Storleiken på gebyret går fram av gebyrregulativet som kvart år blir fastsett av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Mellombels tilknyting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Mellombels tilknyting gjeld for bygg/anlegg som har innlagt vatn og/eller utslepp av avløpsvatn til kommunalt nett, men der bygget/anlegget berre skal nyttast i ein avgrensa periode.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Gebyret blir fastsett etter dei reglane som gjeld årsgebyr for næringsverksemd. Mellombels tilknyting gjeld for opp til eitt år, med høve til å søkje om lenger tid. Gebyr for mellombels tilknyting er 50 % av tilknytingsgebyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Abonnenten er ansvarleg for betaling av gebyra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Eingongsgebyr for tilknyting må vere innbetalt før tilknyting skjer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Årsgebyr blir kravd inn saman med andre kommunale gebyr, og vert fordelt over to terminar. Ved bruk av vassmålar blir forbruksgebyret å betale a konto basert på forbruket året før. Målaravlesing skjer på slutten av året, og avrekning vil skje i 1. termin året etter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Gebyr for mellombels tilknyting og tilleggsgebyr blir fakturert særskilt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Dersom vassforbruket til abonnenten har endra seg vesentleg frå siste målaravlesing, kan kommunen endre a-kontobeløpet. Abonnenten skal varslast før slik endring finn stad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Innkrevjing av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Krav på årsgebyr er sikra med lovpant i eigedommen etter pantelova sin § 6-1. Gebyra kan krevjast inn av kommunen etter reglar for innkrevjing av skatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Vedtaksmynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak etter denne forskrifta blir gjort av rådmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsaming/Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Avgjerd etter denne forskrifta som er einskildvedtak, følgjer bestemmelsane i kap. IV-VI i forvaltningslova. Slike vedtak kan påklagast. Klagen skal sendast til tenesteeining for kommunalteknikk, og fristen til å klage er 3 veker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Storleik på gebyra (gebyrregulativet) blir fastsett av kommunestyret. Dette er ei forskrift som ikkje kan påklagast, jf. kap. VII i forvaltningslova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2018.
<br/></ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarar til dei dei nokre av paragrafane i forskrift om vass- og avløpsgebyr <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Til § 4 Tilknytingsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Gebyret for tilknyting skal ikkje referere seg til nokon bestemt del av kostnadane som kommunen har på sektoren, men intensjonane med gebyret er at det skal dekkje ein del av kostnadane som dei eksisterande abonnentane har hatt med å byggje ut eksisterande infrastruktur.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/1">Døme 6</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Eit trelastlager har 160 mm inntaksleidning sjølv om det årlege vassforbruket er svært lite (2 toalett mv.). Årsaka er at bygget har sprinkleranlegg. For a kunne levere den vassmengda som er nødvendig til dette anlegget er det naudsynt med ein stor inntaksleidning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">I dette tilfellet skal det betalast 15 abonnementsledd på vassforsyningsdelen. For avløpet skal det berre betalast 1 abonnementsgebyr. Sidan det er ei næringsverksemd skal det forbruksleddet vere basert på målt forbruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">
        <i>Til § 6 Frådrag eller tillegg i årsgebyret</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Avvik mellom vassforbruk og avløpsmengde vil m.a. kunne gjelde næringsverksemder der vatn inngår i produkta, t.d. bakeri, eller der vatn blir brukt til kjøling utan at det etterpå går inn på kommunalt avløpsnett. Det vil og m.a. kunne gjelde bustad- og fritidseigedommar som har toalettsystem som ikkje brukar vatn og for landbrukseigedommar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Avvik med omsyn til innhald i avløpsvatnet vil kunne gjelde verksemder der konsentrasjonen av organisk materiale, næringssalt, feitt og liknande i avløpsvatnet er langt høgare enn i vanleg hushaldsavløp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">For verksemder der avløpsvatnet utgjer ein vesentleg del av den samla avløpsmengda som blir tilført det kommunale anlegget, skal det normalt inngåast særskild avtale om storleiken på gebyret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">Føresetnaden for tillegg eller reduksjon i gebyret er at kommunen får auka eller reduserte kostnader med drift av sine avløpsanlegg. Storleiken på tillegg/frådrag blir fastsett etter avtale mellom abonnent og kommune ev. av kommunen dersom slik avtale ikkje kjem i stand. Alle fråtrekk eller tillegg i årsgebyret som er nemnt ovanfor gjeld berre forbruksgebyret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Dersom ein eigedom ikkje er i bruk over lenger tid, vil det etter søknad kunne gjevast fullt fritak for forbruksgebyret. Ev. fritak gjeld frå første årsskifte etter at søknaden er godkjent, og abonnenten via godkjent firma har gitt kommunen melding om at leidningane er fråkopla.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">Kommunen kan ta betalt for å stenge av/kople til vass og avløpsleidningar til ein eigedom som ikkje er i bruk. Med avstenging/fråkopling er og meint plombering av stoppekran. Det skal reknast eit gebyr for frå og tilkopling. Det kan ikkje krevjast nytt tilknytingsgebyr i samsvar med § 4 når tilkopling skjer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Restriksjonar for bruk av vatn, for eksempel forbod mot eller redusert hagevatning, periodevis utkopling når det er lite vatn eller liknande, gjev ikkje grunnlag for fritak eller redusert gebyr. Det same gjeld ved kortare avbrot i samband med lekkasjar, utbetring av leidningsnett, byggeprosjekt og liknande. Med kortare avbrot i leveranse av vatn eller mottak av avløpsvatn er her meint 1-2 døgn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">
        <i>Til § 8 Mellombels tilknyting</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">Mellombels tilknyting vil for eksempel gjelde for anleggsbrakke og liknande som blir sett opp i samband med byggje eller anleggsverksemd. Det er eigar/festar av eigedommen som er ansvarleg for a betale gebyret, sjølv om brakkeriggen er sett opp og eigd av andre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">Kostnader med den fysiske tilknytinga og fråkoplinga må eigar/festar av eigedommen betale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">
        <i>Til § 10 Innkrevjing av gebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">Ved manglande innbetaling av årsgebyr, kan kommunen ta pant i eigedommen. Kravet på årsgebyr har, på linje med skatt, førerett framfor andre krav (hefter) på eigedommen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-15-816/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel><br/> Reglar for bruk av vassmålar i Sogndal kommune <br/></ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">
        <i>Innkjøp og installasjon av vassmålar</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/2">Målaren blir kjøpt inn og betalt av abonnenten, og målaren er abonnenten sin eigedom. Kommunen kan bestemme type, plassering og storleik på målaren, tilpassa forbruket.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/3">Abonnenten må og koste installasjonen og ev. flytting av målaren. Installasjon av målar skal utførast av ein røyrleggjar som er godkjent av kommunen. Vassmålaren må plasserast slik at han er lett tilgjengeleg bade for avlesing og kontroll/utskifting. Etter montasje skal vassmålaren plomberast av kommunen eller av godkjent røyrleggjar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/4">
        <i>Avlesing</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/5">Avlesing av vassmålaren skal gjerast ein gong i året. Abonnenten skal lese av målaren og melde inn data til kommunen ved årets slutt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/6">
        <i>Kontroll</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/7">Kommunen skal ha tilgang til vassmålaren for inspeksjon og kontrollavlesing til varsla tid.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/8">Kommunen kan til ei kvar tid, ev. etter skriftleg søknad frå abonnenten, kontrollere målaren. Dersom kontrollen viser feilavlesing på meir enn 5 %, skal årsgebyret justerast for det føregåande året. Eventuell utskifting av målaren skal abonnenten sjølv koste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/9">
        <i>Fleire tilknytingar</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/10">Kvar eigedom skal normalt berre ha ei tilknyting. I dei tilfella ein eigedom har fleire tilknytingar, skal det installerast ein målar for kvar. Eventuelle interne målarar er kommunen uvedkommande.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/11">
        <i>Andre tilhøve</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/12">Når vassmålar er montert, kan han ikkje fjernast utan kommunen sitt samtykke.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/13">Dersom vassmålar ikkje kan plasserast frostsikkert, skal gebyret baserast på stipulert forbruk etter vedtekne berekningsreglar.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/14">Dersom ein målar blir skada, skal abonnenten straks melde til dette til kommunen. Plomberte målarar kan berre opnast av kommunen sitt personell, under oppsyn av kommunen sitt personell eller av personell godkjent av kommunen. Er ei plombe broten, blir vassforbruket for vedkommande termin fastsett til pårekna forbruk multiplisert med 2.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
