<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-27-1551" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-27-1551</id>
    <dato>27.09.2018 nr. 1551</dato>
    <dato type="iso">2018-09-27</dato>
    <ikraft>08.10.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-10-08</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ålesund kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§15a-4">F01.06.2004 nr. 931 § 15A-4</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0872</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann til offentlig avløpsnett, Ålesund</korttittel>
    <tittel>Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann til offentlig avløpsnett, Ålesund kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ålesund bystyre med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15A-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å sikre at kommunalt avløpsnett, pumpestasjoner og renseanlegg ikke skal få driftsproblemer grunnet påslipp av fettholdig avløpsvann. Forskriften skal sikre at fett fjernes ved kilden og ikke tilføres kommunalt avløpsnett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kommunen bruker veilederen «VA/Miljøblad nr. 121 Fettutskilleranlegg» som grunnlag for krav stilt etter denne forskriften. Alle anlegg må etableres og driftes i henhold til veilederen «VA/Miljøblad nr. 121».</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav om fettutskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder for alle virksomheter som har påslipp av fettholdig avløpsvann, hvor påslippet overskrider en gjennomsnittlig husholdning. Alle virksomheter som driver med matproduksjon og/eller servering av mat vil ha avløpsvann som inneholder fett eller olje av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse og skal ha fettutskiller. Kravet gjelder ved tilknytning til offentlig avløpsanlegg og omfatter både nyetableringer og eksisterende virksomheter. Unntak fra kravet kan innvilges i særskilte tilfeller der det er svært enkel eller begrenset drift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Virksomheten er ansvarlig for at kravene i denne forskriften overholdes. Dersom virksomheten ikke overholder kravene, kan eieren av eiendommen bli holdt ansvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ny virksomhet samt eksisterende virksomhet som ikke innehar nødvendig tillatelse skal søke kommunen om tillatelse til påslipp av fettholdig avløpsvann til kommunalt nett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Søknadsplikten inntrer også for virksomheter som innehar påslippstillatelse når det skjer en vesentlig økning av mengden fettholdig avløpsvann eller av mengden fett i avløpsvannet som virksomheten slipper inn på kommunalt nett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Søknaden om tillatelse til påslipp skal inneholde informasjon om produksjonen ved virksomheten, detaljert informasjon om renseløsning med tegninger og dimensjonering, kart over virksomheten, hvor renseløsningen skal plasseres, samt kopi av avtale med firma for regelmessig tømming og vedlikehold av fettutskilleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Søknad skal sendes inn elektronisk. Søknadsskjema finnes i skjemabank på kommunens hjemmesider. Det utførende foretaket er ansvarlig for at fettutskiller blir planlagt og installert i henhold til gjeldende krav.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avløpsvann som skal føres til fettutskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Bare fettholdig avløpsvann av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse skal ledes inn i fettutskilleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Følgende skal ikke ledes til fettutskiller:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Avløp fra WC og andre sanitærinstallasjoner, kjølevann og overvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Oljeholdig avløpsvann fra bilvaskeplasser, bilgarasjer, bilverksteder etc.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Større konsentrerte fettmengder som for eksempel frityrfett. Frityrfett skal samles opp og leveres til godkjent mottak.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Matrester og andre større partikler. Disse skal så langt det er mulig fjernes ved innløpsrister og eventuelt slamfang.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dimensjonering og plassering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fettutskilleren skal dimensjoneres og installeres i henhold til gjeldende Norsk Standard, NS-EN 1825-1 og NS-EN 1825-2 og «VA/Miljøblad nr. 121 Fettutskilleranlegg».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Fettutskiller må installeres slik at tømming kan skje på en hygienisk måte, uten fare for forurensning til kjøkken/produksjonsområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Virksomheten skal sørge for regelmessig tømming og rengjøring av fettutskilleren. Virksomheten skal til enhver tid ha gyldig tømmeavtale. Tømmehyppigheten vil avhenge av fettutskillerens utforming og mengde avløpsvann tilført. Tømming må gjennomføres før fettlaget utgjør 15 % av volumet i tanken. Alarm bør installeres. En tømmehyppighet på 3-12 ganger pr. år vil være normalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Utskilt fett skal leveres til godkjent mottak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Virksomheten skal kunne dokumentere at kravene i denne forskriften overholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Varsling av akutte påslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Virksomheten skal varsle kommunen om det oppstår akutte påslipp av fett til det offentlige avløpsnettet. Det skal gis opplysninger om type fett, mengde og hvor i virksomheten utslippet har skjedd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Virksomheten skal årlig rapportere om drift og vedlikehold til kommunen innen kommunens fastsatte frist. Kommunens elektroniske rapporteringsskjema skal benyttes. Kopi av tømme- og inspeksjonsrapporter skal følge årsrapporten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dersom virksomheten opphører, bytter navn eller overdras til ny eier skal virksomheten melde dette til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Kommunen kan kreve at det gjennomføres temperaturlogging eller tas ut prøver for analyse av fettinnhold i avløpsvannet fra virksomheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Dersom bestemmelsene i denne forskriften ikke blir overholdt eller vedtak i medhold av forskriften ikke blir gjennomført, kan kommunen ilegge tvangsmulkt i medhold av forurensningsforskriften § 41-6 og forurensningsloven § 73 (tvangsmulkt ved forhold i strid med loven). Hvis kommunen har gitt pålegg i medhold av forurensningslovens § 7 (plikt til å unngå forurensning) og pålegget ikke etterkommes, kan kommunen sørge for at tiltakene blir gjennomført i henhold til § 74 i forurensningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskriften, kan påklages etter forvaltningslovens § 28, 2. ledd. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-27-1551/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft ved tidspunkt for kunngjøring i Norsk Lovtidend. Fra samme tidspunkt oppheves Norm for fettavskillere<fref id="/paragraf/12/fotnote/1">1</fref> Ålesund kommune, Mars 2006.
<fotnote id="/paragraf/12/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
