<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-20-410" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-20-410</id>
    <dato>20.03.2018 nr. 410</dato>
    <dato type="iso">2018-03-20</dato>
    <ikraft>20.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-20</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rana kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4a">L10.06.1977 nr. 82 § 4a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0274</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunalt løypenett for snøskuter, Rana</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt løypenett for snøskuter, Rana kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rana kommunestyre 20. mars 2018 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag § 4a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er ut fra et samfunnsmessig helhetssyn å regulere kjøring med snøskuter i løypene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om bruk av kommunale snøskuterløyper i Rana kommune, herunder kjørefart og kjøretider. Bestemmelsen hjemler kun kjøring med snøskuter (beltemotorsykkel). Den hjemler ikke rekreasjonskjøring med andre motorkjøretøy, som ATV med påsatte belter eller snørekjøring etter tråkkemaskin (catskiing).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Følgende løyper kan åpnes for rekreasjonskjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Følgende løyper kan åpnes for rekreasjonskjøring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">
        <i>Løype 1. Umbukta-Riksgrensen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Startpunkt for løypa er parkeringsplassen ved Røde Kors hytta, derfra langs E12 til Fjellstua og ut på isen etter kartfestet trase til Riksgrensen. Fartsgrensen på land skal være 30 km/t på land og 30 km/t på isen. Det er ikke anledning til å stoppe å raste i løypa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Løypa stenges for kjøring etter 15. april av hensyn til reindriftsnæringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">
        <i>Løype 3. Østerdalen-Kvepsendalsbukta</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Fra Østerdal til Lapsettjønna settes fartsgrensen til 30 km. Derfra til ned på Langtjønna settes fartsgrensen til 30 km, fordi området ved Steptjønna er trekkområde for rein. Løypa trekkes ned på og over Langtjønna til båtutsettet. Dette for å få større avstand til de to hyttene mellom veien og Langtjønna. Fra Langtjønna og til Kvefsendalsbukta settes fartsgrensa til 50 km/t.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">Løypa stenges for kjøring etter 15. april av hensyn til reindriftsnæringen og naturmangfoldet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">Av hensyn til reindriftsnæringen er rasting forbudt og redusert hastighet 30 km/t fra Østerdal til Kallvatnet. På Kallvatnet settes fartsgrensen fram til Kvefsendalsbukta 50 km/t.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9">
        <i>Løype 5. Brøytestasjon Melfjellet-kommunegrense mot Rødøy kommune</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/10">Av hensyn til reindriftsnæringen stenges løypa senest 25. april.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/11">Fartsgrense for løypa settes til 60 km/t.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/12">Det vises for øvrig til lokal forskrift § 4 åpning og stenging av løypenettet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p3b">
      <pverdi>§ 3b.</pverdi>
      <ptittel>Fiskeløyper</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3b/ledd/1">
        <i>Løype 2. Umbukta-Fiskelausvatnet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3b/ledd/2">Løypa videreføres som fiskeløype med de bestemmelsene som gjaldt fram til 2011 inkludert forskrift. Løypa må ha isfiske som formål, herunder krav om dokumentasjon for betalt fiskekort. Bruk av løypa er bare tillatt i perioden 1. februar til og med 25. april, annenhver uke for løypa. Kjøring er ikke tillatt utenfor løypa. Fartsgrensen settes til 30 km/ t ut av hytteområdet i Umbukta, resten av løypa på anleggsveien 40 km/t. Fra anleggsveien opp til Fiskelausvatnet 20 km/t.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3b/ledd/3">
        <i>Løype 4. Andfjellet-Virvassdammen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3b/ledd/4">Løypa videreføres som fiskeløype med de vilkårene som gjelder for løypa pr. i dag. Løypa er åpen mellom 1. februar og 1. mai. Åpen annenhver uke. Stengt i påskehelgen (fom skjærtorsdag t.o.m 2. påskedag). Bruk av løypa er kun tillatt i forbindelse med isfiske og transportbehov i denne sammenheng. Dokumentasjon for betalt fiskekort må kunne forevises for oppsyn. Det er ikke tillat å stopp i løypa for rasting. Det er ikke tillat å parkere snøskutere i/ved løypa i forbindelse med (ski) turer langs løypa.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Løypenettet åpnes tidligst 1. januar og stenges senest 5. mai. Traseer som berører kalvingsområder og/eller sentrale seinvinterbeiter skal stenges senest 15. april. I år det ikke er rein i de aktuelle kalvingsområder og/eller senvinterbeiter, kan kommunen etter samtykke fra reindriftsnæringen holde løypen(e) åpne lengre. For utsettelse av tidspunktet for stenging utover 25. april i kalvingsområder, må det sendes begrunnet søknad til Fylkesmannen. Åpning og stenging kunngjøres på kommunens hjemmeside og i lokal dagsavis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det er ikke tillatt med kjøring i tidsrommet mellom kl. 23.00 og 07.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen kan stenge løypenettet med umiddelbar virkning dersom det oppstår forhold som gjør det nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Kommunen skal stenge hele eller deler av løypenettet dersom reinbeitedistriktet ber om dette av hensyn til reindriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Fylkesmannen kan bestemme at forbud mot kjøring i løypene skal gjelde andre tidsrom, for hele kommunen eller særskilte områder, når det anses nødvendig for å ivareta reindrifts- eller viltinteresser, eller andre interesser som motorferdselloven skal ivareta. Jf. forskrift for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag § 9, første ledd annet punktum.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Reglene i motorferdselloven m/forskrift gjelder i tillegg til reglene for kjøring i løypene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Steder med kort avstand (&gt; 50 m) mellom løypen og bebyggelse (hus/hytter) kan kreve støyskjerming. Løypen(e) kan ikke åpnes for avtalt støyskjerming er gjennomført. Dette gjelder støyømfintlige bygg i rød sone der beboerne har krevd skjerming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Løypene kan kun brukes på vinterføre. Vinterføre defineres som mark som er dekket av naturlig vintersnø. Hele løypa må være av et bærende snølag, løypene kan ikke brukes når deler eller flekker i løypa ikke lengre er dekket av snø.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Maksimal hastighet for løypene i Rana kommune er 60 km/t. Øvrige fartsgrenser skal skiltes. Farten skal tilpasses lokale forhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det skal kjøres med redusert hastighet på steder med kort avstand (&lt; 50 m) mellom løypen og bebyggelse (hus/hytter). Dette skal skiltes tydelig med redusert fartsgrense 30 km/t på aktuelle steder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Fører av snøskuter skal stanse før eventuell kryssing av vei. Maksimal hastighet ved kryssing av vei er 20 km/t. Føreren skal være alene på snøskuteren ved kryssing av offentlig vei.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Det er påbudt med hjelm både for fører og passasjer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Ferdsel i løypene skjer på eget ansvar. Den som ferdes på islagt vann, har et selvstendig ansvar for å påse at isen er trygg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">All ferdsel i løypene skal foregå aktsom og hensynsfullt å unngå skade og ulempe for naturmiljøet og mennesker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Skilting og merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Løypene skal skiltes og merkes i henhold til gjeldende veileder/standard for fysisk sikring av snøskuterløyper. Midlertidige skilt og annen merking skal fjernes ved stenging av løypa.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Drift og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen har det overordnede ansvaret for at løypene er tilstrekkelig skiltet og merket, men kan inngå avtaler med andre aktører om drift og vedlikehold av løypene. Kommunen har ansvar for å vurdere behov for omlegging og stenging av løypene. Løypene må ikke kreve terrenginngrep, herunder planering og opparbeiding av terreng i barmarksesongen. Kvisting og rydding av traseer regnes ikke som terrenginngrep.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Løypebredde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Maksimal tillatte bredde på traseen er inntil fem meter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Parkering og rasting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Parkert snøskuter skal plasseres slik at den ikke er til hinder eller fare for all annen ferdsel. Ved rasting tillates det parkering inntil 30 meter fra senter av løypa på begge sidene. Det er bare kjøring i rett linje ut fra løypa som r tillatt ved rasting. Parallellkjøring langsetter løypa i en 30-metersavstand er ulovlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">I soner skiltet «rasting forbudt» er det ikke tillat å raste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Kjøretillatelse og gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften om bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag § 4a gir kommunen mulighet til å fastsette krav om brukerbetaling til dekning av kostnader for drift av løypene. Det må kjøpes kjøretillatelse for kjøring i løypene. Kjøretillatelsen er personlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Prisen for kjøretillatelsen reguleres årlig i kommunens gebyrregulativ. Utsalgssteder for kjøretillatelsen kunngjøres samtidig som åpning av løypene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Prisfastsettelsen må skje i samråd med de som drifter løypene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Løypenettet i opplæringsøyemed</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Løypenettet kan i opplæring til kjørekort for snøskuter brukes av godkjente institusjoner/trafikkskoler. Det skal da være innkjøpt kjøretillatelser tilsvarende det antallet elever de har til opplæring. Kjøretillatelsen følger eleven ut sesongen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Straffeansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kjøring i løypene uten å kjøpe eller medbringe kjøretillatelse, medfører tilleggsgebyr. Tredje gangs overtredelse fører til utestengelse fra løypene i to år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Det viser for øvrig til motorferdselloven § 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-20-410/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Løype 1-2
<lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180320-0410-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke>
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">Løype 3
<lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180320-0410-02-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke>
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/3">Løype 4
<lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180320-0410-03-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke>
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/4">Kart Melfjellet
<lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180320-0410-04-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
