<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-28-577" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-28-577</id>
    <dato>28.02.2018 nr. 577</dato>
    <dato type="iso">2018-02-28</dato>
    <ikraft>01.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Skedsmo kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="for-2001-07-19-1706">F19.07.2001 nr. 1706</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-12-04-1852</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0400</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om åpen brenning, Skedsmo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om åpen brenning, Skedsmo kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skedsmo kommunestyre 28. februar 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, jf. delegeringsvedtak 19. juli 2001 nr. 1706.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å forhindre forurensning og helseproblemer som følge av åpen brenning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder åpen brenning innenfor kommunens grenser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon åpen brenning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med åpen brenning menes all brenning som skjer utendørs.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot åpen brenning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Åpen brenning er forbudt, med mindre annet følger av forskriften § 5. Dette inkluderer også bråtebrenning og annen brenning i forbindelse med landbruk, opprydning rundt fritidsboliger og private boliger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra forbudet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgende brenning skal være tillatt, når det brukes rent trevirke eller kull:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">i hage og annen innmark på privat grunn, uten at dette fører til plager for naboer og lignende:</avsnitt><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.a/avsnitt/1">bruk av grillinnretninger og utepeiser</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a.b/avsnitt/1">mindre bål i forbindelse med matlaging</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bruk av flyttbare grillinnretninger tillates på samlingsplasser og fellesområder, men forutsetter at brukeren på en forsvarlig måte rydder opp etter seg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kaffe- og turbål i eller i nærheten av skog og annen utmark med de unntak som følger av forskrift om brannforebygging § 3</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">brenning på godkjente helårs bålplasser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I tillegg er det tillatt å brenne floghavre i forbindelse med landbruk og å brenne fremmede skadelige arter. Melding gis i forkant til brannvesenet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det er den som gjør opp ild, som er ansvarlig for at brann ikke oppstår. Det skal være tilgang på slokkemidler i tilstrekkelig mengde der dette er nødvendig for å ivareta brannsikkerheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen ved lokal forurensningsmyndighet kan dispensere fra forbudet i § 4 etter skriftlig søknad for brenning som ikke gjelder sankthansbål. Uttalelse fra lokal helsemyndighet og brann- og redningsvesenet skal innhentes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Brann- og redningsvesenet kan dispensere fra forbudet når det gjelder sankthansbål. Uttalelse fra lokal forurensningsmyndighet og lokal helsemyndighet innhentes ved behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunen ved lokal forurensningsmyndighet kan dispensere for etablering av helårs bålplasser som ikke er i skog og annen utmark. Brann- og redningsvesenet skal gi uttalelse før eventuell godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Brann- og redningsvesenet kan dispensere for etablering av helårs bålplasser som er i skog og annen utmark.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Fylkesmannen må dispensere for verneområder før søknad etter denne forskriften sendes til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Brann- og redningsvesenet er delegert myndighet til å føre tilsyn med at bestemmelsene i denne forskriften overholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Vedtak truffet i medhold av denne forskrift kan påklages til kommunens særskilte klageorgan. Klagen skal først sendes til den som fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ved brudd på forskriften kan kommunen ved lokal forurensningsmyndighet, og kommunen ved brann- og redningsvesenet etter delegert myndighet:
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">gi pålegg etter forurensningsloven § 7 fjerde ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ilegge tvangsmulkt etter forurensningsloven § 73</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">iverksette tiltak hvis pålegget ikke etterfølges etter forurensningsloven § 74</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kreve refusjon av utgifter i forbindelse med gjennomføring av tiltak etter forurensningsloven § 74</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">anmelde forholdet etter forurensningsloven § 78 om straffeansvar for forurensning og § 79 om straffeansvar for ulovlig håndtering av avfall.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. april 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Ved ikrafttredelse av denne forskrift oppheves forskrift 4. desember 2002 nr. 1852 om åpen brenning og brenning av avfall i småovner, Skedsmo kommune, Akershus.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Eventuelle overgangsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Søknader om dispensasjon fra forbudet om åpen brenning skal behandles i samsvar med forskrift gjeldende på søknadstidspunktet.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-28-577/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknader til enkelte av bestemmelsene <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Til § 1. Formål</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Denne forskriften er hjemlet i forurensningsloven. Regler om brannforebygging gjelder uavhengig av denne forskriften, jf. brann- og eksplosjonsvernloven og forskrift om brannforebygging.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">
        <i>Til § 5. Unntak fra forbudet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Det er fastsatt noen unntak fra det generelle forbudet, først og fremst knyttet til matlaging og til oppvarming med ved. Av praktiske årsaker er det ikke hensiktsmessig å forby denne type aktiviteter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">Med privat grunn menes egen eiendom eller eiendom der du har bruksrett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Etter forskrift om brannforebygging § 3 er det tillatt å benytte bål i skog og annen utmark, såfremt det åpenbart ikke kan medføre brann.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Helårs bålplasser må være godkjente, jf. § 7.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Med rent trevirke menes materialer som ikke er impregnert, malt eller overflatebehandlet på annen måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">Vi viser til gjeldende «svarteliste» hos Artsdatabanken når det gjelder fremmede skadelige arter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">
        <i>Til § 7. Dispensasjon</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">
        <i>Eksempler på søknader</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Dispensasjonssøknader kan eksempelvis gjelde søknader om brenning av kondemnabelt hus som ledd i brannvesenets øvingsopplegg, brenning i forbindelse med landbruk, etablering av helårs bålplasser eller sankthansbål.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">
        <i>Vurdering av søknader</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">Ved avgjørelsen av søknadene vil det bli lagt vekt på branntekniske, forurensningsmessige og helsemessige forhold. Det kan settes vilkår, for eksempel at miljøfarlige komponenter må fjernes før brenning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">Før etablering av helårs bålplasser må det foreligge et varig dispensasjonsvedtak. Bålplassen må etableres og vedlikeholdes i tråd med gitte retningslinjer. Det bør være synlige ordensregler oppslått ved plassen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">
        <i>Spesielt om landbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">Når det gjelder landbruk, bør kommunene kunne dispensere fra forbudet, så lenge sikkerheten knyttet til miljø, helse og brann er ivaretatt. Grunnen til at det må søkes er å få en kontroll over denne type brenning for å ivareta sikkerheten, miljø og helse og forhindre unødige utrykninger. Det skal foreligge en plan for brenningen med kontaktinformasjon til den som har ansvaret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/18">Kommunen vil bare gi dispensasjon dersom det dreier seg om åpen brenning av skogsavfall på stedet. Oppsamlet skogsavfall er å betrakte som produksjonsavfall. Dette skal leveres til godkjent anlegg etter forurensningsloven § 32. Dette vil også gjelde for oppsamlet halmavfall. Søknad om utslippstillatelse for brenning av slikt avfall skal godkjennes av Fylkesmannen i Oslo og Akershus før søknad sendes til kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/19">
        <i>Forskrift om brannforebygging § 3 - ild i eller i nærheten av skog eller annen utmark</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/20">Etter forskrift om brannforebygging § 3 kan kommunen (ved brann- og redningsvesenet, jf. delegert myndighet) gi tillatelse til å gjøre opp ild i eller i nærheten av skog og annen utmark i forbudsperioden, dvs. 15. april til 15. september. Det er likevel lov til å gjøre opp ild der det åpenbart ikke kan medføre brann. For eksempel i vannkanten eller der det ligger snø på bakken. Derfor blir ikke slike søknader behandlet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/21">
        <i>Totalforbud - uavhengig av vedtak</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/22">Brann- og redningsvesenet kan fatte lokal forskrift om totalforbud mot brenning når brannfaren er spesielt stor, jf. forskrift om brannforebygging § 3. Dette gjelder ved for eksempel sterk vind og stor skogbrannfare. Totalforbud innebærer forbud mot all bruk av åpen ild og forbud mot skogsdrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/23">
        <i>Andre begrensninger</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/24">Kommunen kan ikke gi dispensasjon for brenning av produksjonsavfall eller brenning av avfall. Slik brenning krever utslippstillatelse etter forurensningsloven § 11. Søknad om utslippstillatelse for slik brenning må sendes til Fylkesmannen i Oslo og Akershus. Dersom det gis godkjenning, sendes søknad til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/25">Kommunen kan ikke gi dispensasjon for verneområder. For eksempel Nordre Øyeren naturreservat. Slike søknader må sendes til Fylkesmannen i Oslo og Akershus. Dersom det gis godkjenning, sendes søknad etter denne forskriften til kommunen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/25/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
