<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-05-02-1247" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-02-1247">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-02-1247</id>
    <dato>02.05.2018 nr. 1247</dato>
    <dato type="iso">2018-05-02</dato>
    <ikraft>02.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-02</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Spydeberg kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4">L10.06.1977 nr. 82 § 4</ref>, <ref id="for-1988-05-15-356">F15.05.1988 nr. 356</ref></hjemmel>
    <rettet>23.08.2018, <ref id="for-1988-05-15-356-§3">§ 3</ref> overskrift</rettet>
    <journalnummer>2018-0485</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om motorferdsel på Lyseren, Spydeberg</korttittel>
    <tittel>Forskrift om motorferdsel på Lyseren, Spydeberg kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Spydeberg kommunestyre 2. mai 2018 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4 og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-02-1247/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift gjelder ferdsel med motorfartøy på den delen av innsjøen Lyseren som ligger i Spydeberg kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Ved forståelse av uttrykk og begrep legges definisjonene i motorferdsellovens § 2 til grunn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-02-1247/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Motortype og motorstørrelse for båt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det er tillatt å benytte båt med forbrenningsmotor som har opptil 5 hestekrefters effekt fram til 31. desember 2025. Etter denne dato tillates det ikke å benytte båt med forbrenningsmotor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">For båt med elektriske motorer er det tillatt med en effekt med opptil 7,5 kW. (Tilsvarer 10 hestekrefters effekt for en forbrenningsmotor).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Politi-, ambulanse- og redningstjeneste og oppsyns- og tilsynstjeneste etablert med hjemmel i lov, kan nytte motorisert båt med nødvendig motorstørrelse for å kunne utføre sitt oppdrag. Tilsvarende gjelder for å kunne drive aktivt jord- og skogbruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-02-1247/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vannskuter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det er ikke tillatt å benytte vannskuter på Lyseren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-02-1247/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tillatelse etter søknad/dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan etter skriftlig søknad gi tillatelse til motorferdsel som ellers ikke kan finne sted, jf. motorferdselloven § 6 for motorfartøy og luftfartøy, og motorferdselforskriften § 6 for motorkjøretøy, herunder brøyting av skøytetraseer på is med ATV eller lignende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Tillatelse etter første avsnitt kan gis for bestemte tilfeller eller for bestemte tidsrom. Det kan settes vilkår for tillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Når det gjelder dispensasjonsbestemmelsene i denne forskriften, henvises det til motorferdselloven § 6 for motorfartøy og luftfartøy og motorferdselforskriften § 6 for motorkjøretøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-02-1247/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forhold til annet lovverk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskrift regulerer motortyper og motorstørrelser for båt og bruk av vannskuter på den delen av Lyseren som ligger i Spydeberg kommune. Andre forhold for motorferdsel styres av motorferdselloven med tilhørende forskrifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-02-1247/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Straffeansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer eller medvirker til å overtre denne forskrift kan i henhold til lov om motorferdsel § 12 straffes med bøter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-02-1247/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft pr. vedtaksdato.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
