<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-04-1892" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-04-1892</id>
    <dato>04.12.2018 nr. 1892</dato>
    <dato type="iso">2018-12-04</dato>
    <ikraft>04.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-04</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vardø kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71">L27.06.2008 nr. 71</ref>, <ref id="for-2005-06-01-1001-§32">F01.06.2005 nr. 1001 § 32</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1007</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr for saksbehandling etter plan- og bygningsloven, Vardø</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for saksbehandling etter plan- og bygningsloven, Vardø kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vardø bystyre 4. desember 2018 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1, lov 17. juni 2005 nr. 1001 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 32 og lov 16. juni 2017 nr. 65 om eierseksjoner (eierseksjonsloven) § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle Bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Alle som får utført tjenester etter dette regulativ skal betale gebyr etter satser og retningslinjer som fremgår av regulativet. Saksgebyrer etter plan- og bygningsloven skal betales selv om søknaden skulle bli avslått. Minstegebyret angis i dette reglement ved bokstaven m. For behandling av søknader og saksforhold som ikke er spesielt nevnt i dette reglement betales m. Gebyret skal ikke settes lavere enn M.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Normal sats er kr: 660 og gjelder for plansaker og søknadssaker med mindre det er fastsatt en lavere sats etter bokstav.</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">Lav sats er kr 565 og gjelder for:</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/2">- Førstegangsvedtak av søknader som sendes inn gjennom bygge søk og som ellers er feilfrie</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/3">- Førstegangsvedtak av søknader som kan behandles i ett-trinn, omfatter ett tiltak og er feilfrie.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">Ved oppdelt søknad må den aktuelle delsøknad være feilfri.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">For seksjoneringssaker er gebyret knyttet til grunnbeløpet i folketrygden og er lovfestet.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Der kommunen skal kreve inn gebyrer til statlige etater, som for eksempel tinglysningsgebyr og dokumentavgift for saker etter dette regulativ, skjer utskriving og innkreving av statlige og kommunale gebyrer samlet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kommunen kan engasjere sakkyndig hjelp for spesifiserte utrednings- eller kontrolloppgaver. Til dekning av utgiftene kan det kreves gebyr tilsvarende medgåtte utgifter. Norsk heiskontroll krever egne gebyrer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">For arbeids som ikke inngår inn under gebyrregulativet eller for gebyrer som skal beregnes etter medgått tid, brukes timesatsen på tjenester 1M per time.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Det skal føres timeregnskap. Dersom slikt gebyr skal benyttes må det:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/4.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/1">For plansaker være inngått avtale om dette oppstartmøte</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/4.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/4.b/avsnitt/1">For enkeltsøknader bestemmes skriftlig av kommunen når søknaden mottas</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">tilsynsvirksomheten finansieres av byggesaksgebyret. Av de samlede inntektene fra byggesaker brukes 10 prosent til tilsynsvirksomhet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">---</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Beregningstidspunkt, betalingsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Gebyr beregnes etter de satser som gjelder på det tidspunkt fullstendig planforslag, søknad, tilleggs- eller endringssøknad, rekvisisjon eller bestilling foreligger. Gebyrkravet rettes til den som har underskrevet søknaden som tiltakshaver, rekvirent eller bestiller. Gebyr skal være betalt innen 30 dager regnet fra fakturadato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Ved for sen betaling kan kommunen kreve et purregebyr på 10 % av rettsgebyret. Må kommunen purre flere ganger, skal kommunen i tillegg til purregebyr kreve morarente i samsvar med morarenteloven fra forfallsdato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Dersom en kunde av forskjellige årsaker har betalt for mye i gebyr, skal kommunen så snart forholdet er klarlagt, tilbakebetale for mye betalt gebyr. Det kan ikke kreves rentetillegg for mye betalt gebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Betalingstidspunkt</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Gebyret faktureres når vedtak fattes eller tjenesten er levert og forfaller til betaling 14 dager etter fakturadato. Gebyret kan likevel deles opp slik at en del faktureres når søknaden registreres. For saker som behandles i to eller flere trinn skal gebyret være betalt før det gis igangsettingstillatelse eller det treffes nye vedtak i saken, herunder brukstillatelse, ferdigattest eller driftstillatelse. Nye søknader for samme eiendom behandles ikke dersom gebyr i tidligere sak ikke er betalt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For øvrig gjelder følgende særregler:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">
              <i>Oppmålingsarbeid etter matrikkelloven</i>
            </avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/2">Gebyr for behandling etter plan- og bygningsloven skal være betalt før oppmålingsarbeidet igangsettes. Gebyr for oppmålingsarbeidet skal normalt være betalt før oppmålingen gjennomføres</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">
              <i>Planforslag</i>
            </avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/2">Gebyret faktureres etter oppstartsmøte og etter vedtak om planprogram og for planens behandling når kommunen finner at det tilsendte materialet er komplett slik at fristen for å behandle planforslaget begynner å løpe.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">
              <i>Felles plansak og byggesak</i>
            </avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/2">50 % av byggesaksgebyret faktureres samtidig med plangebyret og resten ved rammetillatelsen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.d">
            <lverdi>d.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.d/avsnitt/1">
              <i>Seksjoneringssaker</i>
            </avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2.d/avsnitt/2">Gebyret skal være betalt før saksbehandlingen igangsettes.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av tiltakets størrelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Der hvor betalingssatsene er knyttet til bygningers størrelse skal det benyttes bruksareal for bygningen(e). Dersom tiltaket ikke har noe bruksareal beregnes gebyret etter flateinnholdet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Avbrutt arbeid, trukket sak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Når tiltakshaver/forslagsstiller/rekvirent er årsak til at kommunens arbeid med bygge-, dele-, plan- eller oppmålingssak blir avbrutt, herunder manglende oppfølging fra vedkommendes side, eller ved å trekke saken, skal det betales 50 prosent av normalt gebyr. For plansak som er ferdig forberedt for politisk behandling beregnes likevel fullt gebyr. For bygge-, dele- og oppmålingssaker er slikt gebyr begrenset oppad til 5m. For en serie på flere like byggesaker er øvre grense summen av m pr. hus.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Urimelig gebyr - fritak for gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Hvis gebyret anses å bli åpenbart urimelig i forhold til de kostnadene kommunen har hatt med saken, kan det av eget tiltak eller på anmodning fastsette et passende gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">Ved rimelighetsvurderingen tas utgangspunkt i at gebyret skal gjenspeile gjennomsnittlige kostnader for behandling av sammenlignbare saker. Søknad om nedsettelse av gebyr utsetter ikke betalingsfristen. Gebyr etter eierseksjonsloven kan ikke nedsettes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3">Feilaktig utregnet gebyr kan rettes av eget tiltak. Gebyr kan ettergis i henhold til reglene i innfordringsreglementet. Ved oversittelse av saksbehandlingsfrister nedsettes (eventuelt tilbakebetales) gebyret i henhold til regler i plan- og bygningsloven og i matrikkelloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Klageadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">Gebyrfastsettelsen i den enkelte sak kan ikke påklages da dette kun er oppfølging av regulativet. Når det etter avtale fastsettes gebyr etter medgått tid, kan gebyret ikke påklages. Dersom gebyret fastsettes skjønnsmessig kan gebyrvedtaket påklages innen forvaltningslovens klagefrist. Anmodning om nedsettelse av gebyr etter § 6 må fremsettes innen klagefristen dersom klagemuligheten skal kunne benyttes. Forvaltningslovens regler om fristberegning og oppreisning gjelder i slike tilfeller.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k1/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr til statlige etater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1">Der kommunen skal kreve inn gebyrer til statlige etater for saker etter dette regulativet (f.eks. tinglysningsgebyr), skal utskrivning og innkreving av statlige gebyrer skje samordnet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k1/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Endring av regulativet eller gebyrsatsene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/1">Endringer av gebyrregulativet vedtas av kommunestyret, normalt i forbindelse med kommunestyrets behandling av budsjettet for kommende år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k1/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra frister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1">Formålet med unntak fra fastsatt frist til gjennomføring av oppmålingsforretning er å kunne utsette gjennomføring av oppmålingsarbeid om vinteren etter matrikkelforskrift § 18.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k2">
      <kverdi>Kap 2</kverdi>
      <ktittel>Planforslag og konsekvensutredninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Gebyret uttrykker kommunens kostnader ved behandling av reguleringsplansaker. Ressursbruk i form av rådgivning, konsekvensvurderinger og saksforberedelser avhenger av plansakens omfang, jf. pkt. 2.3. Etter dette regulativ kreves gebyr for forberedende behandling av:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Gebyr for oppstartmøte etter plan- og bygningslovens § 12-8:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Gebyr for fastsettelse av planprogram etter plan- og bygningslovens § 12-9:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Sak for politisk utvalg om å gi råd i en reguleringssak etter § 12-8:</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Betaling av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Gebyrer skal være innbetalt før saken legges fram til 1. gangs behandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Det skal betales gebyr selv om forslagsstilleren trekker saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Gebyret belastes forslagsstiller, uansett antall eiere i planområdet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-04-1892/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Redusert gebyr og fritak for gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">For mindre vesentlige reguleringsendringer skal det ikke betales behandlingsgebyr. Det skal ikke beregnes gebyr for planutkast eller den del av planutkastet som omfatter vernehensyn, friområder, friluftsområder, landbruksområder, fellesområder, kommunale anlegg og byggeområder, allmennyttige formål eller offentlige trafikkområder eller arealer for bolig og næringsformål i distriktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Fritak for næringsformål i distriktene gjelder likevel ikke for større foretak og oppdrettsanlegg. Det skal ikke kreves gebyr i saker hvor vardø kommune er initiativtaker til planarbeidet. Andre offentlige instanser er ikke fritatt for gebyr.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3"/>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4">Hele gebyrregulativet kan leses her:
<lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20181204-1892-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
