<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-28-1133" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1133">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-28-1133</id>
    <dato>28.06.2018 nr. 1133</dato>
    <dato type="iso">2018-06-28</dato>
    <ikraft>05.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-05</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vinje kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-06-22-1155</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0636</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om motorferdsel med motorfartøy i utmark og vassdrag, Vinje</korttittel>
    <tittel>Forskrift om motorferdsel med motorfartøy i utmark og vassdrag, Vinje kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Vinje kommunestyre 28. juni 2018 med heimel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1133/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med denne forskrifta er ut frå eit samfunnsmessig heilskapssyn å regulere motorferdsla i utmark og vassdrag med sikte på å verne om naturmiljøet og fremje trivnaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1133/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld for Vinje Kommune. Forskrifta utfyller det regelverket som er gjeve i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag, samt nasjonale forskrifter gjevne i medhald av lova.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Med <i>motorferdsle</i> meiner ein i denne forskrifta bruk av køyretøy (bil, traktor, motorsykkel, beltebil, snøskuter o.l.) og båt eller anna flytande eller svevande fartøy drive med motor, samt landing og start med motordrive luftfartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Med <i>motorkøyretøy</i> meiner ein i denne forskrifta bil, traktor, motorsykkel, beltebil, snøskuter o.l.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Med <i>motorfartøy</i> meiner ein i denne forskrifta båt eller anna flytande eller svevande fartøy drive med motor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1133/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Generelle reglar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I samband med motorisert ferdsle i utmark gjeld fylgjande generelle reglar:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">All motorferdsle i utmark krev samtykke frå grunneigar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">All motorferdsle i utmark skal skje omsynsfullt og på ein skånsam måte slik at det ikkje oppstår skade på person, natur eller eigedom, eller at ferdsla er til unødig sjenanse for andre.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1133/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">
        <i>Ferdsle med motorfartøy på vatn under 2 km</i>
        <sup>2</sup>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ferdsle med motorfartøy er tillate på vatn under 2 km <sup>2</sup> utanfor Hardangervidda nasjonalpark og andre verneområde i samband med jakt og garnfiske, og stadbunden næring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ferdsle med båt som har større motor enn 10 HK er forbode på vatn under 2 km <sup>2</sup>.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1133/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Landing og start med luftfartøy- ikkje søknadspliktig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Utover det som er direkte heimla i lov, er landing og start med luftfartøy i utmark utanfor Hardangervidda nasjonalpark og andre verneområde tillate for fylgjande føremål:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">nødvendig transport av materialar og utstyr til bygging i samsvar med byggeløyve.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">nødvendig transport i samband med tilsyn og vedlikehald av kraftanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">transport av personar og utstyr i samband med jakt på storvilt, og fiskekultivering (min. 25 garndøger), i perioden 3 dagar før og 3 dagar etter jakta. Dette utførast av selskap eller personar, som driv ervervmessig luftfart. Logg over slike oppdrag, sendes kommunen av utførande selskap, innan utgangen av året.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Følgjande landingsområde kan nyttas:
<marg niv="3" id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/2/marg/1"><i>Vest for Songa</i>; Mannevatn, Årmotvatn, Vassdalsvatnet, Øvre Edlandgrøvatn, Sandvatn (v/Songa)</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/2/marg/2"><i>Vest for Møsvatn</i>; Vesle Bitdalsvatn, Den vide hola, Kolsnutlægi(Kolsnutlega), Vonskinvatnet, Reinarvatnet, Krakavasstjønnan, Midtjønn(Metjønn),</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/2/marg/3"><i>Aust for Møsvatn</i>; Øvre Tuddøltjønn (1299), Vråsjåen.</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/2/marg/4"><i>Setesdal vesthei</i>; Ingelsvatn, Skurevatn.</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/2/marg/5"><i>Setesdal austhei</i>; Rasteintjønn, Gurivatn.</marg></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/3">Landing med helikopter må skje maks 100 m frå vasskanten.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/4">Fast startplass er ved: Songa, Haukeliseter, og Møsvatn ved dammen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">nødvendig transport i samband med vitskapelege undersøkingar etter oppdrag frå forskingsinstitusjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Ståvatn ved Haukeliseter, Møsvatn ved dammen på Vinje kommune sitt område, samt Lognvikvatn, kan nyttast som landingsplass for alle.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Uthenting av elg-/hjorteslakt med lang line, der det har falle. Logg over slike oppdrag, sendes kommunen av utførande selskap, innan utgangen av året.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1133/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Landing og start med luftfartøy etter søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gi løyve til landing og start med luftfartøy i utmark for fylgjande føremål:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">nødvendig transport av materialar og utstyr i samband med vedlikehald og mindre tiltak som er unnatekne byggesakshandsaming,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">nødvendig transport av brensel, utstyr og proviant til hytter og buer,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">nødvendig transport i samband med jakt, fiskekultiveringstiltak og anna, utover det som er nemnt i § 5c).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Ved transport av funksjonshemma/eldre.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1133/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Vasskuter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er eit generelt forbod mot all bruk av vasskuter i Vinje kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-28-1133/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing og oppheving</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde så snart ho er kunngjord i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Frå same tid blir forskrift 22. juni 2017 nr. 1155 om motorferdsel i utmark og vassdrag, Vinje kommune, Telemark oppheva.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
