<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-26-791" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-26-791</id>
    <dato>26.04.2018 nr. 791</dato>
    <dato type="iso">2018-04-26</dato>
    <ikraft>26.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-26</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sogndal kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0488</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslepp av sanitært avlaupsvatn frå mindre avlaupsanlegg, Sogndal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslepp av sanitært avlaupsvatn frå mindre avlaupsanlegg (bustadhus, hytter og liknande), Sogndal kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Sogndal kommunestyre 26. april 2018 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunen er lokal ureiningsmyndigheit.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">stille krav til tekniske løysingar slik at omsynet til resipienten, drikkevassanlegg og brukarinteressene vert ivareteke.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">forenkle kommunen sin sakshandsaming i samband med utslepp frå mindre avlaupsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">supplera reglane i ureiningsforskrifta kapittel 11 og 12 med nødvendige tilleggskrav for å verna vassressursane i kommunen mot ureining som kan skada andre brukarinteresser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">gje kommunen heimel for å krevje nødvendig utbetring av eksisterande utslepp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">stille krav til tekniske avlaupsløysingar som skal nyttast for etablering av nye utslepp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Sikre eller bidra til at miljømål sett for vassførekomstar, jf. vassforskrifta, vert nådd og heldt ved lag.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld utslepp av sanitært avlaupsvatn frå bustad, fritids- og annan busetnad med innlagt vatn i dei områda i Sogndal kommune som ikkje er kopla til offentlege avlaupsleidningar, og kor utsleppet ikkje overstig 50 pe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Krava i denne forskrifta erstattar krava i § 12-7 til § 12-13 i den sentrale ureiningsforskrifta. Andre bestemmelsar i ureiningsforskrifta kapittel 11 og 12, er framleis gjeldande.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Ved sakshandsaming etter denne forskrifta skal ureiningslovgjevinga og plan- og bygningslovgjevinga verte lagt til grunn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Føretakssystem som omtala i forskrift om byggesak gjeld fullt ut. I tillegg skal føretaka ha tilsvarande system for ureiningslovgjevinga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Kommunane kan føre tilsyn med den delen av systemet som omfattar ureiningslovgjevinga, på lik linje som tilsyn etter plan- og bygningslovgjevinga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Definisjonar etter ureiningsforskrifta § 11-3 med tillegg:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Med <i>innlagt vatn</i> vert det meint vatn frå vassverk, brønn, cisterneanlegg eller liknande som gjennom leidning eller slange er ført innandørs.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Med <i>innlagt vatn</i> vert det også meint innvendig røyropplegg som vert forsynt av vatn frå tank/behaldar eller tilsvarande (innvendig eller utvendig), og som vert leia ut av bygningen til grunnen eller oppsamlingstank. Volum inntil 25 l totalt går ikkje under denne definisjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Sanitært avlaupsvatn:</i> Avlaupsvatn som i hovudsak skriv seg frå menneskets stoffskifte og frå hushaldningsaktivitetar, medrekna avlaupsvatn frå vassklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller liknande.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Med <i>svartvatn</i> vert det meint sanitært avlaupsvatn frå vassklosett, eller andre kjelder kor urin og/eller fekalier normalt vert transportert med vatn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Med <i>slamavskiljar</i> vert det meint ein eller fleire kummar for avskilling av slam frå avlaupsvatn. Eit anna namn på slamavskiljar er septiktank/kum.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Med <i>avlaupsanlegg</i> er meint eitkvart anlegg for handtering av sanitært avlaupsvatn som består av ein eller fleire av følgjande hovudkomponentar: avlaupsnett, reinseanlegg og utsleppsanordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Med <i>avlaupsnett</i> er meint eit transportsystem som samlar opp og transporterer avlaupsvatn frå bustadhus eller andre bygningar med innlagt vatn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Med <i>reinseløysing</i> vert det meint eit anlegg som vert installert med det formålet å reinse avlaupsvatn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Med <i>resipient</i> vert det meint vassførekomst som mottar ureining frå avlaupsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvatn. Resipient for alle andre typar anlegg er overflatevatn (bekk, elv, sjø, innsjø, tjern).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Med <i>tot-P</i> vert det meint total fosfor. Analysemetoden følger NS-EN ISO 6878, eller til kvar tid gjeldande standard.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Med <i>BOF5</i> vert det meint eit biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er eit mål på innhald av organisk stoff i vatn. Analysemetoden følgjer NS-EN 1899-1 eller NS-EN 1899-2, eller til kvar tid gjeldande standard.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Med <i>heilårs vassføring</i> vert det meint vassføring som ved middeltemperatur over frysepunktet ikkje tørker ut av naturlege årsaker oftare enn kvart tiande år i gjennomsnitt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Med <i>personekvivalentar (pe)</i> vert det meint den mengde organisk stoff som vert brote ned biologisk med eit biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF5, på 60 g oksygen per døgn (NS 9426, eller til kvar tid gjeldande standard). Storleiken på avlaupsanlegget i pe vert berekna på grunnlag av største vekevis mengde som går til reinseanlegg eller utslippspunkt i løpet av året, med unnatak av uvanlege tilhøve som for eksempel skuldast kraftig nedbør. 1 pe svarar til utslepp frå 1 person.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Med <i>god badevasskvalitet</i> vert det meint at kvaliteten på badevatnet skal tilfredsstilla krava til god badevasskvalitet i Folkehelseinstituttets «Vannkvalitetsnormer for friluftsbad.»</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">Med <i>områdeplan</i> vert det meint ein plan for vassforsyning og avlaup for eit avgrensa område.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/16"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">Med <i>ADK-1</i> er meint det sertifikat som dokumenterer nødvendig kompetanse til praktisk utføring av leidningsanlegg innan vatn og avlaup i samsvar med dei krav lover, forskrifter, normer og standardar som vert stilt til eit moderne leidningsanlegg.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utsleppskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Avlaupsanlegga skal tilfredsstilla følgjande reinsekrav, rekna om til årleg middelverdi av det som blir tilført reinseanlegget:</ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Parameter:</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Utslippskonsentrasjon:</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Reinseeffekt:</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tot-P </entry>
              <entry colname="2">&lt; 1,0 mg/l </entry>
              <entry colname="3">&gt; 90 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BOF<sub>5</sub> </entry>
              <entry colname="2">&lt; 25 mg/l </entry>
              <entry colname="3">&gt; 90 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/1/marg/1"><i>Unntak:</i> Tiltak/anlegg på eigedomar med utslepp til Fjærlandsfjorden, Sogndalsfjorden og Amlabukti, kan søkje godkjenning for utslepp etter § 12-9 (utslepp til mindre følsamt område).</marg>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Alle eldre anlegg som ikkje oppfyller desse krava kan etter 1. mai 2012 verte kravd rehabilitert, ev. at det vert bygd nytt anlegg eller at eigedomen vert tilknytt offentleg/privat avlaupsanlegg, dersom slikt finst i rimeleg nærleik. Dette i samsvar med ureiningsforskrifta § 12-16, andre ledd siste setning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Analyser skal verte utført av laboratoria som er akkreditert for dei aktuelle analysane. Kommunen kan stille krav om at anleggseigar regelmessig tek prøver av restutsleppet. Unntatt er infiltrasjonsanlegg og tette tankar, der det normalt ikkje vert teke prøver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Ved utslepp til lokale resipientar som har særlege brukarinteresser, som badevatn, drikkevatn og vatning i jordbruk, eller vassresipientar med liten vassføring, eller vassførekomstar som ikkje når miljømål satt etter vassforskrifta, kan det verte sett strengare krav.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avlaupsnett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avlaupsnettet skal, utan at det leiar til urimeleg store kostnader, verte dimensjonert, bygd, drivast og verte vedlikehalde med utgangspunkt i den beste tilgjengelege teknologi og fagkunnskap, særleg med omsyn til:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">mengde og eigenskapar til avlaupsvatnet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">førebygging av lekkasjar, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">avgrensing av ureining av resipienten som følger av overløp.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Grunnundersøking skal alltid gjennomførast og danne grunnlag for val av avlaupsløysing og dimensjonering av anlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Der vakuumtoalett med tett tank er godkjent som avlaupsløysing i § 8-1, er det ikkje krav om grunnundersøking ved søknad om utsleppsløyve for etablering av tett tank for svartvatn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ved etablering av nye utslepp skal prosjekterande foreta ei samla vurdering av ureiningssituasjonen i nærområdet/nabolaget. Dvs. foreta ei samla vurdering av den avlaupsmessige belastning nye tiltak i eit område vil gje i grunn ev. resipient.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Ved utarbeiding av plan for byggeområder (detaljregulering i områdeplan og reguleringsplan) skal det verte utarbeida områdeplan for vassforsyning og avlaup. Kommunen bestemmer avgrensinga av aktuelt område så tidleg i planprosessen som mogeleg. I reguleringssamanheng rettar kravet om utarbeiding av områdeplan seg mot tiltakshavar. Inngår nye byggeområder berre i områdeplan rettar kravet seg mot kommunen med mindre anna ikkje er bestemt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det skal alltid verte innhenta opplysningar om tilstanden for drikkevasskjelder som kan tenkast vil verte påverka av utsleppet. Drikkevasskjeldene skal merkast på kart. Det skal vurderast om drikkevatnet vil verte påverka av utsleppet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Resipientundersøking må gjennomførast før det vert etablert avlaupsanlegg med utslepp til overflatevatn. Resipienten skal ha heilårleg vassføring, og utsleppet skal ikkje påverke eller forverre vasskvaliteten i nemneverdig grad ved minstevassføring. Med dette vert det meint at vatnet skal ha god badevasskvalitet 25 meter nedstraums utsleppet, og utsleppet skal ikkje hindre at vassførekomsten når (og held ved lag) miljømål satt etter vassforskrifta.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Alle tankar som medfører slamtømming, som slamavskiljar, minireinseanlegg eller tette tankar, skal plasserast slik at den kan verte tømd heile året med tankbil. Med dette vert det meint at vegen fram til kum skal ha fri bredde på minimum 3 meter og fri høgde på 4 meter. Avstand frå bilveg til slamavskiljar skal ikkje være større enn 30 meter og løftehøgda frå botn tank skal maks vere 7 meter. Kravet om heilårsveg kan fråvikast for fritidsbustad dersom forsvarleg slamtømming likevel kan ivaretakast.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Ved anlegg på annan manns grunn skal eigar av anlegget tinglysa erklæring frå grunneigar om løyve til dette. Dette gjeld både for leidningsanlegg og reinseanlegg. Kopi av tinglyst erklæring skal verte vedlagd søknad om ferdigattest.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Utsleppsløyve vert ikkje gjeve dersom pålegg om tilknyting til offentleg avlaupsnett kan bli gitt med heimel i plan- og bygningsloven og/eller ureiningslova, eller dersom omsøkt tiltak ligg i område for offentleg avlaup.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/8/avsnitt/2">Tiltaket er også søknadspliktig i høve plan- og bygningslova § 20-1.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Føretak som utfører planlegging og bygging av mindre avlaupsanlegg, skal ha ansvarsrett på sine godkjenningsområder i samsvar med plan- og bygningslova.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen vil krevje følgande kompetanse:
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Prosjekterande for infiltrasjonsanlegg skal ha tilstrekkeleg hydrologisk og avlaupsteknisk kompetanse, minimum kurs i prosjektering/bygging av mindre avlaupsanlegg eller tilsvarande kompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Prosjekterande for avlaupsanlegg med utslepp til overflatevatn skal minimum ha kurs i prosjektering/bygging av mindre avlaupsanlegg eller tilsvarande kompetanse. Resipientundersøkinga krev fagkunnskap innan geologi, hydrologi og vasskjemi på høgskulenivå. Undersøkinga og vurderinga skal vere vedlegg til prosjekteringa.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Utførande for alle typar anlegg skal minimum ha utdanning som maskinentreprenør/røyrleggjar, samt tilleggsutdanning på ADK1-kurs eller tilsvarande.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente reinseløysingar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Reinseanlegget skal dimensjonerast, byggast, drivast- og vedlikehaldast slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold der det ligg. Ved utforming av anlegget skal det takast omsyn til variasjonar i mengde sanitært avlaupsvatn i løpet av året.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p8-1">
      <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
      <ptittel>Heilårsbustadar, bustadar i sporadisk bruk, fritidsbusetnad, andre bygningar og verksemder:</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det skal prioriterast at avlaup vert kopla til offentleg avlaupsnett - jf. plan- og bygningslova § 27-2.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Dersom tilkoplinga til offentleg avlaupsnett ikkje er mogeleg, skal avlaup fortrinnsvis skje som infiltrasjon i stadlege jordmassar såframt tilhøva tillater dette. Lukka infiltrasjonsanlegg skal då utførast i samsvar med VA/Miljø-blad nr. 59.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Der grunnforholda ikkje tillet infiltrasjon av alt eller deler av avlaupsvatnet, kan det tillatast våtmarksfilter, typegodkjent minireinseanlegg klasse 1 eller tett tank. Følgjande avlaupsløysningar kan nyttast (valfritt alternativ):
<br/>
<marg niv="4" id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Alternativ 1:</marg>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/3-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/3-1/avsnitt/1">Minireinseanlegg skal være typegodkjent og skal utføres i samsvar med VA/Miljø-blad nr. 52.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/2+"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1+">Utslepp frå minireinseanlegg skal være i samsvar med § 12-10 i <i>Forskrift om begrensning av forureining</i> (ureiningsforskrifta).
<br/>
<marg niv="4" id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/2">Alternativ 2:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/3+"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1+">Tett tank for svartvatn (Må tilfredsstilla krava i NS 1545) - eventuelt i kombinasjon med -</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Biologisk filter for gråvatn (Utført i samsvar med VA/Miljø-blad nr. 60).
<br/>
<marg niv="4" id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/3"><i>Følgjande vilkår må vere oppfylt for tett tank:</i></marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Dersom valt toalettløysing brukar maksimum 0,5 liter pr. nedspyling skal tanken være minimum 2 m<sup>3</sup> for fritidsbustad. I andre tilfelle og for bustadhus vert det krav om at tanken skal være minimum 6 m<sup>3</sup> .</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Det skal monterast nivåvarslar m/alarm som varslar om behov for tømming i god tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Tett tank er ei løysning som berre vil bli godkjent for eksisterande bustader godkjent før 1. april 2012, og der det ikkje er tilhøve som tilseier at andre løysingar enn tett tank vil kunne nyttast.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Svartvatn og gråvatn til same tank: Det er ikkje tillate med tett tank for både svartvatn og gråvatn. Alle andre teknisk moglege løysingar skal være vurdert før søknad om tett tank vert utarbeidd. Kommunen vil vurdere å tillate tett tank i spesielle tilfelle. Ved bruk av tett tank skal det nyttast vakuumtoalett, lågtspylande toalett eller tilsvarande. Ved søknad om utsleppsløyve for tett tank er det krav om grunngjeving frå søkjar kvifor det ikkje kan nyttast andre løysingar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Vilkår til utsleppsløyve der det vert godkjent svartvatn til tett tank:</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/9/avsnitt/2">Det er krav om grunnundersøking ved etablering av utslepp for gråvatn jf. § 6-1. Tiltaket medfører søknad om utsleppsløyve for gråvatn.
<br/></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">For alle anlegg gjeld krav til utføring, drift, vedlikehald og funksjon jf. § 12.</avsnitt></liste></avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p8-2">
      <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
      <ptittel>Driftsbygningar i landbruket</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8-2/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det er tillate å føre avlaup frå wc i driftsbygning til lager for husdyrgjødsel dvs. blautgjødsel. Det same gjeld for spillvatn frå til dømes mjølkeproduksjon. Bruken av wc er avgrensa til dei som har sitt arbeid i bygningen. Gjødsellager må ved slike høver oppfylle dei generelle funksjonskrav til landbruksmyndigheitene. Hygieniske tilhøve ved slike avlaupsløysingar må ikkje være i strid med reglane til Helsemyndigheitene eller Mattilsynet. Dersom avlaupet vert leia vekk frå driftsbygningen skal dette gjerast i samsvar med § 8-1 i denne forskrift.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p8-3">
      <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
      <ptittel>Biologiske, avlaupsfrie toalett</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8-3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bruk av utedo, biodo, forbrenningstoalett eller anna type tørrklosett medfører ikkje utsleppløyve, men det må takast omsyn til drikkevasskjelder i området.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p8-4">
      <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
      <ptittel>Andre anleggstyper/reinseløysingar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-4/ledd/1">Kommunen kan godkjenna andre anleggstyper/reinseløysingar som ikkje er nemnd her dersom det vert vist til:
<liste id="/paragraf/8-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Dokumenterte driftserfaringar frå uavhengige og seriøse instansar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Nøytral dokumentasjon på at utslippskrav jf. § 4 i denne forskrift, vil bli følgd.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Skriftleg serviceavtale med produsent/leverandør for anlegg som krev dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Krav til utføring, drift, vedlikehald og funksjon.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utsleppsstad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Utsleppsstad for avlaupsvatn skal etablerast på følgjande måtar:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Utslepp til innsjø etablerast minimum 2 m under lågaste vasstand.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Utslepp til elv/bekk skal berre etablerast til vassdrag med heilårs vassføring, jf. § 3 definisjonar, eller til leidning for jordbruksdrenasje dersom den munnar ut i resipient med heilårs vassføring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Etablering av utslepp til stadlege lausmassar</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Utsleppsstad for avlaupsvatn frå avlaupsanlegg skal elles lokaliserast og utformast slik at verknadane av utsleppet på resipienten og inngrep i naturen blir minst mogleg, samt at konflikt med andre interesser vert unngått. Krav utover minimumskrav kan settast i enkeltsaker etter vurdering av lokale forhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Avlaupsanlegget skal verte dimensjonert, byggast, drive og vedlikehalde på ein slik måte at omgjevnadane ikkje vert utsett for sjenerande lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Oppmalt matavfall (Avfallskvern)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Det er ikkje tillate å montere avfallskvern til røyropplegg som vert tilknytt private avlaupsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Krav til utføring, drift, vedlikehald, og funksjon</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p12-1">
      <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
      <ptittel>Eigars ansvar og plikter:</ptittel>
      <liste id="/paragraf/12-1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Anlegget skal verte drive og vedlikehalde slik at alle krav vert etterfylgt. Anlegget skal til ei kvar tid fungere etter hensikta. Dersom dette ikkje er oppfylt kan anlegget krevjast oppgradert.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12-1/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kumlokk skal alltid være utildekt og lett tilgjengeleg for inspeksjon slik at kontroll av anlegg kan verte utført. Pga. tryggleiksårsaker må alle kumlokk vere tunge eller verte sikra på annan forsvarleg måte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12-1/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Alle anlegg som har pumper samt anlegg med tett tank, skal ha alarm.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p12-2">
      <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
      <ptittel>Serviceavtaler:</ptittel>
      <liste id="/paragraf/12-2/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Gjeld § 12-4 og § 12-5, samt andre anlegg som krev dette.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12-2/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ein serviceavtale skal gjelde inntil oppseiing.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12-2/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ved eventuell oppseiing av avtalen skal kopi sendast kommunen, og ny serviceavtale må være underskrive dersom anlegget framleis skal vere i drift.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12-2/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved sal av bustad/fritidshus skal avtalen overførast til ny eigar slik at anlegget sikrast tilstrekkeleg oppfølging. Kontaktinformasjon på ny eigar skal sendast til kommunen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p12-3">
      <pverdi>§ 12-3.</pverdi>
      <ptittel>Lukka infiltrasjonsanlegg:</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/12-3/ledd/1">
        <i>Utføring og dokumentasjon:</i>
        <liste id="/paragraf/12-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Grunnundersøkingar skal gjennomførast i samsvar med Norsk Vann rapport 178 «Grunnundersøkelser for infiltrasjon - mindre avlaupsanlegg.»</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Infiltrasjonsanlegg skal utføres i samsvar med VA/Miljøblad nr. 59.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12-3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Slamavskiljar dimensjonerast i samsvar med VA-miljøblad nr. 48.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12-3/ledd/2">
        <i>Drift og vedlikehald:</i>
        <liste id="/paragraf/12-3/ledd/2/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Eigaren av avlaupsanlegget er ansvarleg for at anlegget vert drive og vedlikehalde slik at krava i lokal forskrift vert følgt. Kommunen fører tilsyn med at denne forskrifta vert følgt.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p12-4">
      <pverdi>§ 12-4.</pverdi>
      <ptittel>Minireinseanlegg (klasse 1):</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/12-4/ledd/1">
        <i>Utføring og dokumentasjon:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12-4/ledd/2">Skal utføres i samsvar med VA/Miljøblad nr. 52 og ha dokumentasjon som tilfredsstiller «NS-EN 12566- 3» eller tilsvarande standard for reinsegrad, slamproduksjon og gjennomsnittleg lufttemperatur.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12-4/ledd/3">
        <i>Drift og vedlikehald:</i>
        <liste id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Anlegg skal tømmast i samsvar med dei krav leverandøren eller kommunen har oppgjeve.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Skal verte drive og vedlikehalde i samsvar med skriftleg drifts- og vedlikehaldsavtale med reinseanleggleverandør eller annan fagkyndig verksemd, jf. vedlegg 2 punkt 2.3 til kapittel 11 i den sentrale forskrifta. Som ein del av serviceavtalen skal anlegget ha eksternt tilsyn og utarbeide årsrapport kvart år. Ein kopi av denne skal sendast kommunen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Kvart 5. år, eller når kommunen krev det, skal det takast utlaupsprøver ved anlegga. Desse skal analyserast på tot-P, BOF5 og E.coli. Prøvene skal analyserast av akkreditert laboratorium for dei aktuelle prøvene. Analysane skal kostast av abonnent.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Innomhusanlegg skal tømmast av den leverandør/fagkyndig verksemd som det er inngått serviceavtale med, medan slam frå slamavskiljarar skal tøymast av kommunal renovatør. Slammet skal leverast på godkjent mottak.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Det vert sett krav til drifts- og serviceavtale. Kopi skal sendes kommunen før ferdigattest vert utstedt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Serviceintervall: utføres i samsvar med produsentens tilvising, men minimum 1 gang/år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Dersom bygningar i sporadisk bruk skal ha minireinseanlegg, skal det kunne visast til dokumenterte driftserfaringar frå uavhengige og seriøse instansar, jf. § 8-4.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12-4/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">Kommunen fører tilsyn med at denne forskrifta vert følgt.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p12-5">
      <pverdi>§ 12-5.</pverdi>
      <ptittel>Biologisk filter (berre for gråvatn):</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/12-5/marg/1">Utføring og dokumentasjon:</marg>
      <liste id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skal utførast i samsvar med VA/Miljøblad nr. 60.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Slamavskiljar: Skal utføres i samsvar med VA/Miljøblad nr. 48, og ha dokumentasjon i samsvar med NS-EN 12566-1.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Er berre tillate som handsaming før hovudreinsetrinn eller ved utløp til godkjent sjøresipient.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1/marg/2">Drift og vedlikehald:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Kvart 5. år, eller når kommunen krev det, skal det takast utlaupsprøver ved anlegga. Desse skal analyserast på tot-P, BOF5 og E.coli. Prøvene skal analyserast av akkreditert laboratorium for dei aktuelle prøvene. Analysane skal kostast av abonnent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Filtermassen skal skiftast ut når prøveresultata ikkje overheld krava.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Serviceintervall: utføres i samsvar til produsentens tilvisingar, men minimum 1 gang/år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12-5/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Kommunen fører tilsyn med at denne forskrifta vert følgt.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Vedtak som er vedteke av kommunen eller den kommunen har delegert myndigheit til i medhald av denne forskrift, kan klagast på iht. forvaltningslova § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Gebyrregulativ for saksbehandling og kontroll etter denne forskrifta vert fastsett av kommunestyret i medhald av forureiningsforskrifta § 11-4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-26-791/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forskrifta trer i kraft straks og gjeld for Sogndal kommune, Sogn og Fjordane.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
