<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-08-03-1238" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-08-03-1238</id>
    <dato>03.08.2018 nr. 1238</dato>
    <dato type="iso">2018-08-03</dato>
    <ikraft>01.09.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-09-01</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hedmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0688</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vernskog, Hedmark</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vernskog, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Hedmark 3. august 2018 med hjemmel i lov 27. mai 2005 nr. 31 om skogbruk (skogbrukslova) § 12.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med vernskogen er å sikre foryngelse og produksjon i klimautsatte skogområder samt gi vern mot naturskader som skred, steinsprang og skadeflom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet med forskriften er å fastsette grensene for vernskogen og sikre en skogbehandling som ivaretar funksjonene til vernskogen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjelder for skogareal i Hedmark som Fylkesmannen har vedtatt skal være vernskog, jf. § 13.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Vernskog finnes som eget digitalt kartlag i offentlige kart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Kommunen kan søke Fylkesmannen om endring av vernskoggrense og om oppretting av ny vernskog, jf. § 3, § 4 og § 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vernskog mot fjellet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Skogområder opp mot fjellet kan opprettes som vernskog og er den vanligste formen for vernskog. Dette er skog i klimatisk utsatte områder der uheldig skogbehandling kan medføre negative konsekvenser for foryngelse av skogen og for skogproduksjonen på nedenforliggende arealer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vernskog i områder som er utsatt for jordskred, steinsprang eller snøskred</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Skog i bratte lier demper nedbøren og binder jordpartiklene, slik at jordskred ikke starter så lett. I tillegg blir steinsprang i mange tilfeller stoppet av nedenforliggende skog. Skog i potensielle løsneområder for snøskred reduserer i mange tilfelle faren for skred. I områder der skogen er identifisert som viktig for sikkerheten for bebyggelse, veier og annen infrastruktur kan det opprettes vernskog.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vernskog i flomutsatte områder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Skog som har en spesiell viktig funksjon for å motvirke erosjon og utrasing ved store vann- og nedbørsmengder kan opprettes som vernskog.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Meldeplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">All hogst i vernskog, utenom hogst av ved til husbehov, skal på forhånd meldes til kommunen. Plikten til å gi slik melding påligger hjemmelsinnehaver til eiendommen eller den som er gitt fullmakt til å opptre på eierens vegne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Meldinga skal inneholde alle nødvendige opplysninger om den planlagte hogsten, samt kart der hogstfeltene er tegnet inn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Kommunen fatter vedtak med bakgrunn i meldinga. Kommunen kan sette vilkår for hogsten, eller nekte hogst helt eller delvis. Vilkår kan være endring av planlagt hogst, hogstform eller tiltak for å få opp ny skog o.l.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Har kommunen ikke gitt svar på meldinga innen 3 uker fra meldinga kom fram til kommunen, er hogsten å regne som godkjent. Da kan det meldte tiltaket settes i gang i samsvar med denne forskrift. Dersom kommunen trenger mer tid til å vurdere ei hogstmelding, skal skogeieren varsles om ny frist for når tiltaket kan settes i verk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Det skal gå fram av vedtaket at det er gjort vurderinger i samsvar med naturmangfoldloven § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Tillatelse til hogst er gyldig i 3 år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Spesielt om forvaltning av vernskog i skred- og flomutsatte områder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I de tilfeller kommunen tillater hogst i skred- og flomutsatt vernskog skal kommunen i vedtaket synliggjøre vurderinger som er gjort med omsyn til skaderisiko og sette de vilkårene som er nødvendig for å beholde vernskogfunksjonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Før vedtak fattes skal kommunen innhente de uttalelsene som er nødvendig fra ansvarlige myndigheter innen forebygging av flomskader og skredulykker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Generelt om hogst i vernskog</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">I vernskogen skal all hogst utføres slik at arealene over tid har preg av skog, og slik at lokalklimaet blir minst mulig utsatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Som ved all skogsdrift skal en ved hogst i vernskogen følge de vanlige reglene for et bærekraftig skogbruk, jf. forskrift 7. juni 2006 nr. 593 om bærekraftig skogbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Etter hogst er skogeier forpliktet til å gjennomføre nødvendige tiltak for å sikre tilfredsstillende foryngelse innen tre år, jf. forskrift om bærekraftig skogbruk § 7.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/3/marg/1">Definisjoner:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">
        <i>Lukket hogst</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Lukket hogst er hogstformer hvor restbestandet fremdeles har preg av å være eldre skog. Hogst av mindre grupper opptil maksimalt 2 dekar kan inngå.
<liste id="/paragraf/8/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/1/avsnitt/1"><i>Fjellskoghogst</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/1/avsnitt/2">Fjellskoghogst er en hogstform hvor det primære er å ta ut de store trærne og samtidig bevare skogklimaet. De gjenstående trærne skal stå og utvikle seg og bidra til å forynge marka. Hogsten gjennomføres ofte som en kombinasjon av gjennomhogst og gruppehogst hvor en bygger på forhåndsgjenvekst og utnytter mulighetene for naturlig foryngelse. Ved behov suppleres det med planting. Anbefalt uttak på inntil 40 % av stående kubikkmasse. Intervallet mellom hogstene vil variere fra 30 til 70 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/2/avsnitt/1"><i>Gjennomhogst</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/2/avsnitt/2">Her tas det ut enkelttrær og smågrupper etter en skjønnsmessig vurdering av skogforholdene. Et bestand med god sjiktning, gjerne med innslag av forhåndsforyngelse og gjenvekst er det beste utgangspunktet for en gjennomhogst. Det gjenværende bestandet må gi tilstrekkelig produksjon etter hogsten, det bør derfor stå igjen 40 utviklingsdyktige trær per dekar etter hogst.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/3/avsnitt/1"><i>Gruppehogst</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/3/avsnitt/2">Gruppehogst er en lukket hogstform hvor det hogges grupper av trær opptil 2 dekar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/5/liste/åpen"><lverdi>Åpen</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/åpen/avsnitt/1"><i>hogst</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/åpen/avsnitt/2">Åpne hogster gir hogstflater på over 2 dekar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/4/avsnitt/1"><i>Flatehogst</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/4/avsnitt/2">En åpen hogst hvor alle nyttbare trær tas ut unntatt livsløpstrær og døde trær.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/5/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/5/avsnitt/1"><i>Frøtrestillingshogst</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/5/liste/5/avsnitt/2">En åpen hogst hvor det spares 3-15 frøtrær per dekar, som skal bidra med frø til naturlig foryngelse. Vanlig brukt i furuskog, gjerne sammen med markberedning.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/5/liste/5/avsnitt/2/marg/1"><i>Naturlig foryngelse</i> Foryngelse ved hjelp av frøspredning fra eldre trær.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/5/liste/5/avsnitt/2/marg/2"><i>Produktiv skog</i> Skog som produserer mer enn 0,1 kubikkmeter per dekar og år. Et bestand med minst 60 trær per dekar som ved 40 års alder i brysthøyde oppnår 5 meters høyde, produserer om lag 0,1 kubikkmeter per dekar og år.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/5/liste/5/avsnitt/2/marg/3"><i>Skoggrense</i> Der avstanden mellom trær som er minst 3 meter høye er større enn 30 meter (om lag 1 tre per dekar). Gjelder alle treslag.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/5/liste/5/avsnitt/2/marg/4"><i>Uproduktiv skog</i> Skog med produksjonsevne mindre enn 0,1 kubikkmeter per dekar og år.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/5/liste/5/avsnitt/2/marg/5"><i>Ved til husbehov</i> Ved til eget bruk knyttet til gården sine bygninger og eventuelle seterhus.</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Spesielt om soneinndeling og hogst i vernskog mot fjellet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">For skjøtsel og drift i vernskogen, deles denne i følgende 3 soner med tilhørende retningslinjer for hogst mv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">
        <i>Sone 1. Øvre del av vernskogen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Det skal alltid være et urørt belte av skog opp mot skoggrensa. Skogen i denne sonen skal tjene som varig vern for nedenforliggende skog samtidig som skogen i denne sonen er den mest utsatte del av fjellskogen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Der den produktive skogen av topografiske eller jordbunnsmessige årsaker går helt opp mot fjellet skal det også settes igjen en urørt sone. Bredden av denne må vurderes ut fra lokale forhold, men skal minimum være 50 meter målt langs bakken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">
        <i>Sone 2. Midtre del av vernskogen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Bjørkeskogbeltet og den uproduktive barskogen nedenfor sone 1, utgjør den midtre del av vernskogen. I denne sonen er det i barskogen åpnet for forsiktig hogst. Dette gjelder bare hogst av enkelttrær. På hogsttidspunktet bør det finnes tilstrekkelig med utviklingsdyktige trær som kan overta plass og produksjon etter de trær som hogges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">For lauvtrær i denne sonen kan det gis tillatelse til tynning og foryngelse under skjerm eller på flater inntil 5 dekar i de klimatisk minst utsatt deler av sonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">
        <i>Sone 3. Nedre del av vernskogen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">Denne sonen strekker seg fra grensa for produktiv skog og ned til den fastlagte vernskoggrensa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/10">Denne sonen består av produktiv skogsmark og det kan drives ordinært skogbruk etter følgende retningslinjer:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/11">Før hogstinngrep foretas, skal det alltid vurderes hva som er den beste og sikreste foryngelsesmetoden på stedet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/12">Dersom foryngelsen skal skje ved såing eller planting, skal tilgangen på egnet frø- og plantemateriale være sikret slik at dette kan skje innen rimelig tid etter hogst.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/13">I den klimatisk mest utsatte delen av sonen og der skogen har god sjiktning anbefales bruk av fjellskoghogst. Gjennomhogst kan brukes som et ledd i fjellskoghogsten der skogen har betydelig sjiktning og med noe forhåndsforyngelse. Bestandet skal etter en gjennomhogst alltid ha en kubikkmasse og en vekstkraft som sikrer framtidig produksjon. Metoden gir best resultat på noe friskere marktyper. Suppleringsplanting kan være aktuelt for å sikre tilfredsstillende gjenvekst.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/14">Gruppehogst brukes som et ledd i fjellskoghogsten på de steder i skogen der det er liten sjiktning og lite forhåndsforyngelse. De enkelte gruppene kan gjerne anlegges med utgangspunkt i åpninger i bestandet. Foryngelsen kan sikres ved planting der utsiktene til naturforyngelse er dårlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/15">Der fjellskoghogst ikke er aktuelt, kan flatehogst eller frøtrestillingshogst/skjermstillinger benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/16">I særlig klimatisk utsatte områder bør ikke flatestørrelsen overstige 5 dekar. Der klimaet er mindre hardt, kan flatestørrelsen økes, men normalt ikke overstige 30 dekar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/17">Tilsvarende begrensninger legges på frøtrestillinger og skjermstillinger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/18">Ved vurdering av flatestørrelsen skal det legges avgjørende vekt på lokale vekst- og klimaforhold. Videre må det tas hensyn til forholdene på den enkelte eiendom slik at uheldige flatestørrelser og hogstføringer ikke oppstår som følge av senere hogster på naboeiendommer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/19">For å unngå å skape kaldluftselver bør hogstflatene i størst mulig grad legges parallelt med høydekotene</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/20">På arealer mellom flater eller frøtrestillinger skal det fortrinnsvis nyttes gjennomhogster eller videre hogst må utsettes inntil gjenveksten på flatene er tilfredsstillende og at ny levirkning fra gjenveksten er oppnådd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Fylkesmannen i Hedmark kan i særlige tilfeller dispensere fra reglene i denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll og opplysningsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen skal føre kontroll av godkjente tiltak og pålegg i vernskogen. Skogeier har plikt til å gi opplysninger og oppfylle de pålegg kommunen har gitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Kommunen kan i spesielle tilfeller vedta midlertidig hogststopp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen i samsvar med § 21 i skogbruksloven jf. reglene i forvaltningsloven 10. februar 1967.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Brudd på denne forskrift skal behandles etter § 22 og § 23 i skogbruksloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Vernskoggrensene i den enkelte kommune</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Følgende kommuner i Hedmark har i dag vernskog, Hamar, Ringsaker, Trysil, Engerdal, Åmot, Stor-Elvdal, Rendalen, Alvdal, Folldal, Tynset, Tolga og Os.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Nedenfor følger de kommunevise beskrivelsene av vernskoggrensene fra 1994. Beskrivelsene er basert på kartserien M711 i målestokk 1:50 000 med tilhørende datum. Grensene er oppdatert med grunnlag i FKB-data.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">
        <i>HAMAR</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Kartblad: RENA 1917 II og ÅSMARKA 1917 III.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/5">Vernskoggrensene trekkes slik:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/6">Høydekurve 700 ved grensa mot Ringsaker, 091 789, til den krysser herredsgrensen mot Åmot, 135 795.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/7">All skog og skogsmark ovenfor dette (disse) område(r) er vernskog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/8">
        <i>RINGSAKER</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/9">Kartblad: LILLEHAMMER 1817 II og ÅSMARKA 1917 III (100 km-ruter NN og PN, koordinatsystem WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/10">Vernskoggrensene trekkes slik:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/11">Nybuveien fra Oppland grense, 886 804, Sjusjøveien, Kryss Sjusjøveien/skogsbilvei, 917 774, mot Natrudstilen sæter, 949 768, Vesle-Moste, 974 776, Lauvlia, 995 761, 700 m-koten, Hammarsæterhøgda, 064 764, Olshølen, 036 800, Granåsen, 056 810, Bjønnåsen sæter, 072 792, kote 700 til Vang (090 786).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/12">Hele Åstadalen innenfor Olshølen er dermed vernskog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/13">
        <i>TRYSIL</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/14">Kartblad: JORDET 2017 I, SØRE OSEN 2017 II, JULUSSA 2017 III, NORDRE OSEN 2017 IV, ENGEREN 2018 II, ELVDALEN 2018 III, LJØRDALEN 2117 I, TRYSIL 2117 IV OG LINNES 2118 III.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/15">Vernskoggrenseneal trekkes slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/16">
        <i>Område 1. Elgshaugen/Svartvola UTM 782 940, kartblad LJØRDALEN 2117 I.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/17">Vernskoggrensa følger 700 m-koten rundt Elgshaugen og Svartvola.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/18">
        <i>Område 2. Faksfjellet UTM 848 982, kartblad LJØRDALEN 2117 I.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/19">Vernskoggrensa starter ved riksgrensa i UTM 848 982 på 640 m-kota og følger denne sørover og rundt Grunnfossgnollen og til UTM 832 990, derfra i rett linje til UTM 841 003, og i rett linje til UTM 817 012 på 640-kota, følger så 640-kota nordover til UTM 823 039, så i rett linje til UTM 828 041 på 660 m-kota som den følger til UTM 852 032 og i rett linje til UTM 857 051 i riksgrensa.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/20">
        <i>Område 3. Brynflået/Storgnollen UTM 835 087, kartblad LJØRDALEN 2117 I.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/21">Vernskoggrensa starter i UTM 835 087 og følger 660 m-kota til UTM 814 074, så i rett linje til UTM 813 074 på 660 m-kota som den følger til riksgrensa i UTM 793 152.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/22">
        <i>Område 4. Fulufjellet/Brattfjellet UTM 789 159, kartblad LJØRDALEN 2117 I og LINNES 2118 III.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/23">Vernskoggrensa starter i UTM 789 159 i riksgrensa på 720-kota og følger denne til UTM 778 144, så i rett linje til 778 141 på 720-kota som den følger til UTM 752 144, så i rett linje til UTM 750 148 på 720 m-kota som den følger nordover til UTM 719 229, og i rett linje til UTM 684 243 på 720-kota som den følger til UTM 684 251, så i rett linje til UTM 685 253 på 800-kota som den følger til UTM 685 262, derfra i rett linje til UTM 681 272 på 720 m som den følger til riksgrensa.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/24">
        <i>Område 5. Fregn UTM 687 224, kartblad LINNES 2118 III og TRYSIL 2117 IV.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/25">Vernskoggrensa starter i UTM 687 224 på 700 m-kota som den følger sørover og rundt fjellet og nordover på østsiden av fjellet langs 700 m-kota til UTM 705 223, så i rett linje til UTM 687 224.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/26">
        <i>Område 6. Drevfjellet/Skardfjell UTM 657 286, kartblad LINNES 2118 III, TRYSIL 2117 IV og ENGEREN 2018 II.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/27">Vernskoggrensa starter i UTM 657 286 i riksgrensa og går sørover på 720 m-kota til UTM 658 226, så i rett linje til UTM 656 222 på 760 m-kota. Følger så 760-kota til UTM 663 193, så i rett linje til UTM 662 192 på 800 m-kota som den følger til UTM 680 147, så i rett linje til UTM 676 142 på 800 kota, følger 800 m-kota til UTM 667 139. Går så i rett linje til UTM 635 147 på 720 m-kota som den følger til Sagbekken UTM 619 188. Derfra i rett linje til Litlkoia UTM 584 175, derfra i rett linje til bilvegen ved Buflosetra UTM 552 211. Så i rett linje til Flendalsvegen nord for Skardli UTM 541 252, derfra i rett linje til UTM 473 230 på 740 m-kota. Føler denne til UTM 468 236, så i rett linje til UTM 464 238 på 740 m-kota. Følger denne-kota til UTM 453 287 så i rett linje til UTM 441 314, så i rett linje til kommunegrense mot Engerdal i UTM 442 339 på 700 m-kota.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/28">
        <i>Område 7. Gavelen/Tverrfjellet UTM 416 338 kartblad ENGEREN 2018 II.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/29">Vernskoggreensea starter i UTM 416 338 i kommunegrensa mot Engerdal, på 700 m-kota. Følger 700 m-kota sørover til UTM 417 312, så i rett linje til UTM 429 292, derfra i rett linje til UTM 435 281 og i rett linje derfra til UTM 438 265. Grensa går så i rett linje til UTM 422 250 på 680 m-kota som den følger til UTM 402 279 øst for Brunnsdalsbekken. Derfra i rett linje til UTM 573 298 på 600 m-kota som den følger til UTM 563 321.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/30">Videre går grensa i rett linje til UTM 564 330 på 700 m-kota, som den følger til UTM 540 358.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/31">Så i rett linje til UTM 533 360 på 740 m-kota som den følger til UTM 519 375, så i rett linje til kommunegrensa mot Engerdal i UTM 515 382.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/32">
        <i>Område 8. Kampflåhøgda/Lågfjellet UTM 523 346, kartblad ENGEREN 2018 II, JORDET 2017 I og NORDRE OSEN 2017 IV.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/33">Vernskoggrensa stsrter i kommunegrensa mot Engerdal UTM 510 357 vest for Sennerud, på 600 m-kota, følger denne til UTM 523 349, herfra i rett linje til UTM 524 352 i sjølandet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/34">Følger sjølandet sørover til UTM 579 276 sør for Håen. Herfra i rett linje til UTM 577 275, så i rett linje til UTM 580 258 i Skorbekken. Derfra i rett linje til UTM 590 238 i Djupskorbekken, så i rett linje til UTM 404 237 på 700 m-kota som den følger til UTM 418 229 i Gammelhusbekken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/35">Derfra i rett linje til 418 213, så i rett linje til UTM 577 204 på 700 m-kota som følges til UTM 570 208. Derfra i rett linje til UTM 539 209.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/36">Så i rett linje sørover til UTM 539 195 ved Skjæråsen på 740 m-kota som den følger til grensa mot Åmot kommune i UTM 502 143.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/37">
        <i>Område 9. Varlia UTM 463 075 kartblad JORDET 2017 I.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/38">Vernskoggrensa starter i UTM 463 075 og går derfra i rett linje til UTM 442 073 på 840 m-kota som den følger til UTM 454 058, så i rett linje til UTM 464 056 på 800 m-kota som den følger til utgangspunktet i UTM 463 075.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/39">
        <i>Område 10. Trysilfjellet UTM 461 040 kartblad JORDET 2017 I.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/40">Vernskoggrensa starter i UTM 461 040 på 800 m-kota som den følger vestover rundt fjellet til UTM 455 002, den går så i rett linje til UTM 471 988 og derfra i rett linje til UTM 506 989. Grensa går derfra langs 700 m-kota til UTM 492 028 i Kvernbekken og derfra i rett linje til utgangspunktet i UTM 461 040.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/41">
        <i>Område 11. Vorda UTM 650 102 kartblad TRYSIL 2117 IV.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/42">Vernskoggrensa starter i UTM 650 102 og går i rett linje derfra til UTM 648 078, så i rett linje til UTM 662 061 på 680 m-kota som den følger til UTM 669 071. Derfra i rett linje til UTM 672 092 på 660 m-kota som den følger til UTM 650 102.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/43">
        <i>Område 12. Grønberget UTM 624 070 kartblad TRYSIL 2117 IV.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/44">Vernskoggrensa starter i sørenden av Lugrandtjørna i UTM 624 070 og går i rett linje til UTM 621 065 på 720 m-kota og følger denne kota til UTM 630 040, så i rett linje til UTM 639 035, følger derfra 700 m-kota til UTM 659 028, så i rett linje til UTM 660 029 på 680 m-kota som den følger til UTM 647 058. Derfra går grensa i rett linje tilbake til UTM 624 070.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/45">
        <i>Område 13. Skjærhollfjellet UTM 676 061, kartblad TRYSIL 2117 IV og LJØRDALEN 2117 I.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/46">Vernskoggrenas starter i UTM 676 061 på 700 m-kota som den følger til UTM 694 029, så i rett linje til 725 022 på 780 m-kota som den følger til UTM 715 070. Derfra går grensa i rett linje til UTM 685 071, så i rett linje til utgangspunktet UTM 676 061.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/47">På beskrivelsene på JULUSSA 2017 III, er det brukt UTM-referanser fra gammelt rutenett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/48">
        <i>Område 14. Rakskiftet UTM kartblad JULUSSA 2017 III.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/49">Vernskoggrensa starter i kommunegrensa mot Åmot i UTM 493 903 og følger 700 m-kota rundt Rognåsen og Lauvåsen til kommunegrensa mot Åmot i UTM 476 884.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/50">
        <i>Område 15. Ulvsjøfjellet UTM kartblad JULUSSA 2017 III og SØRE OSEN 2017 II.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/51">Vernskoggrensa starter i UTM 518 860 og går i rett linje til UTM 534 857 på 700 m-kota som den følger til UTM 528 879, derfra i rett linje til UTM 523 879 og så i rett linje til UTM 513 867, så i rett linje til utgangspunktet i UTM 518 860.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/52">All skog og skogsmark innenfor dette (disse) område(r) er vernskog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/53">
        <i>ENGERDAL</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/54">Kartblad: ENGEREN 2018 II, DREVSJØ 2018 I, ELVDALEN 2018 III, ISTEREN 2018 IV.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/55">
        <i>Område 1.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/56">Utgangspunkt i kartblad ENGEREN 2018 II, kommunegrensen mellom Trysil kommune og Engerdal kommune, høydekurve 700 m, sonebelte UJ 33V, 442 339.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/57">Følger høydekurve 700 m nordover til kartblad DREVSJØ 2018 I, dette kartblad videre i høydekurve 700 m til eiendomsgrensen mellom den privateide skogen/kommuneskogen og Statens skoger, m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 552 582. Følger denne eiendomsgrense nord-vestover til høydekurve 700 m, m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 548 586. Følger høydekurve 700 m til øst for Nordrevollen m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 523 590.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/58">Herfra i rett linje syd-vestover til brua hvor FV D 653 krysser Nordre Engeråa, m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 520 587. Følger Nordre Engeråa oppover til utløpet av bekken som renner fra sydenden av Halamyra, følger denne bekken syd-vestover til sydenden av Halamyra, m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 513 582. Herfra syd-vestover i rett linje til høydekurve 700 m, m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 512 581. Følger høydekurve 700 m sydover til kartblad ENGEREN 2018 II, dette kartblad videre i høydekurve 700 m til sydspissen av Messeltangen m/kartreferanse sondebelte PP 32V, 565 473. Herfra i rett linje til høydekurve 700 m på Lerskafttangen, m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 557 468. Herfra syd-vestover i rett linje til høydekurve 700 m øst for Bjørnskora, m/kartreferanse PP 32V, 555 459. Følger så høydekurve 700 m sydover til kommunegrensen mellom Trysil kommune og Engerdal kommune m/kartreferanse sonebelte UJ 33V, 416 338.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/59">
        <i>Område 2:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/60">Utgangspunkt kartblad ENGEREN 2018 II, kommunegrensen mellom Trysil kommune og Engerdal kommune, høydekurve 700 m, sonebelte PP 32V, 515 382.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/61">Følger høydekurve 700 m nordover til kartblad ELVDALEN 2018 III, dette kartblad videre i høydekurve 700 m til Snertådalen, m/kartreferanse sonebelte PP 32 V, 462 469. Herfra nord-vestover i rett linje til høydekurve 700 m (der denne ligger på Fv D652), m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 452 475. Følger høydekurve 700 m vest- og nordover til kartblad ISTEREN 2018 IV. Dette kartblad videre i høydekurve 700 m til vest for Bjørbekktjernet, m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 430 532, herfra nord-østover til Bjørbekktjernets syd-vestre bredd, m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 431 533. Følger Bjørbekktjernets vestbredd nordover til Bjørbekkens utløp fra Bjørbekktjernet, m/kartreferanse sonebelte PP 32V 433 537. Følger Bjørbekken nord-vestover til Bjørbekkens utløp i Femundselva m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 426 557. Følger Femundselva nedover (syd-vestover) til ovenfor Elvbrufossen, der kommunegrensa mellom Rendalen kommune og Engerdal kommune vinkler og går vestover, m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 388 522. Følger kommunegrensen mellom Rendalen kommune og Engerdal kommune vestover til der kommunegrensen vinkler og går syd-vestover, m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 385 523. Følger kommunegrensen videre syd-vestover, over Riksveg 217, videre kommunegrensen syd-østover til høydekurve 700 m, m/kartreferanse sonebelte PP 32V, 388 496. Følger høydekurve 700 m syd-østover til kartblad ELVDALEN 2018 III, dette kartblad videre i høydekurve 700 m syd-østover til kartblad ENGEREN 2018 II, og videre dette kartblad i høydekurve 700 m til åa Senna, der dette punkt er kommunegrense mellom Trysil kommune og Engerdal kommune, m/kartreferanse sonebelte PP, 32V, 509 347.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/62">All skog og skogsmark innenfor disse områdene (høyere og opp mot snaufjellet) er vernskog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/63">
        <i>ÅMOT</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/64">Kartblad: EVENSTAD 1917 I, RENA 1917 II, JULUSSA 2017 III, NORDRE OSEN 2017 IV.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/65">
        <i> Område 1: Hemmelfjellet PN 166 838, kartblad RENA 1917 II.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/66">Kommunegrense Hamar/Åmot, kartreferanse 134 795 (ED50).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/67">700 m kote til kryss med horisontalt rutenett, kartreferanse 149 800 (ED50).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/68">Horisontalt rutenett til kryss med 700 m kote øst for Djupa. Kartreferanse 155 800 (ED50).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/69">700 m kote til kryss med horisontalt rutenett øst for Hemmelfjellet, 178 840 (ED50)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/70">Horisontalt rutenett til kryss med 700 m kote øst for Skynna, 184 840 (ED50).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/71">700 m kote til vertikalt rutenett nord for Engerfjellet, 190 857 (ED50).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/72">Vertikalt rutenett til kryss med 650 m kote, 190 861 (ED50).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/73">650 m kote til Bjørnbergsbua, 155 862 (ED50).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/74">Parallelt med vertikalt rutenett til Hemla, 155 864 (ED50).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/75">Hemla ned til utløpet i Hovda (kommunegrense mot Stor-Elvdal), 174 873 (ED50).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/76">
        <i>Område 2. Rakskifte PN 465 894, kartblad JULUSSA 2017 III.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/77">Kommunegrense Elverum/Åmot, 469 878 (ED50).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/78">700 m kote rundt Rakskiftet og Kraggåsen til kommunegrense Åmot/Trysil, 492 903 (ED50).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/79">
        <i>Område 3. Blikufjellet PP 494 167, kartblad NORDRE OSEN 2017 IV.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/80">Kommunegrense Trysil/Åmot, 504 138 (WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/81">700 m kote rundt Måsåknappen, Vordkampen, Blikufjellet til kommunegrense Åmot/Trysil, 487 182 (WGS84).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/82">
        <i>Område 4. Raufjellet PP 478 218, kartblad NORDRE OSEN 2017 IV.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/83">Kommunegrense Trysil/Åmot, 478 218 (WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/84">700 m kote til kommunegrense Åmot/Rendalen, 461 215 (WGS84).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/85">
        <i>Område 5. Gråfjellet PP 338 111, kartblad NORDRE OSEN 2017 IV og EVENSTAD 1917 I.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/86">Kommunegrense Rendalen/Åmot i Slemdalen, 325 143 (WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/87">775 m kote til kryss med Hornbekken syd for Løssetknubben, 365 079 (WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/88">Hornbekken til kryss med 740 kote, 368 078 (WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/89">740 m kote til kryss med horisontalt rutenett syd-øst for Raufjellet, 385 010 (WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/90">Horisontalt rutenett til kryss 740 m kote syd-vest for Raufjellet, 372 010 (WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/91">740 m kote til kryss Rusklandsbekken sør-vest for Fagerfjellet, 318 042 (WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/92">Rusklanddalsbekken til kryss med 800 m kote, 322 045 (WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/93">800 m-koten til kryss med bekk til Nordre Glesåa, 302 114, (WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/94">Langs bekken til kryss med 740 kote, 298 116, (WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/95">740 kote til kommunegrense Åmot/Rendalen, 298 139 (WGS84).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/96">
        <i>Område 6. Deifjellet PN 349 978, kartblad NORDRE OSEN 2017 IV.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/97">Vernskoggrensa følger kote 700 m rundt hele Deifjellet (WGS84).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/98">
        <i>STOR-ELVDAL</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/99">Kartblad: SOLLIA 1818 I, IMSDALEN 1818 II, ATNSJØEN 1818 IV, EVENSTAD 1917 I, RENA 1917 II, MYKLEBYSJØEN 1917 IV, STORSJØEN 1918 II, KOPPANG 1918 III, HANESTAD 1918 IV.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/100">
        <i>Område 1. Østkjølen.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/101">Rett linje fra Rendalsgrensa, om nordspissen på Netsjøen til nordspissen av Sløbekktjern. Fra Sløbekktjern rett linje mot østspissen av Okstjern, videre rett linje til østpissen av Smalhovdtjern (kartblad EVENSTAD 1917 I). Videre herfra følger grensa høyspentlinje nordover til kryssing av kote 700 ved Skårnsjøen. Herfra følges kote 700 til Rendalsgrensa (kartblad STORSJØEN 1918 II).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/102">
        <i>Område 2. Koppangkjølen.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/103">Kartblad KOPPANG 1918 III. Vernskoggrensa starter i syd ved Rendalsgrensa, kartreferanse 090 413 og følger kote 700 nordover til Rendalsgrensa, kartreferanse 975 480 (kartblad HANESTAD 1918 IV).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/104">
        <i>Område 3. Nord for Atna elv og Sollia.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/105">Kartblad HANESTAD 1918 IV. Grensa går fra øst ved Rendalsgrensa, 947 487, og følger høydekurve 780 nord-vestover fram til bekk, 665 584 (kartblad ATNSJØEN 1818 IV). Følger bekken ned i Atna elv, 665 579. Følger Atna elv østover til bekk, 694 584. Følger bekken til den krysser høydekurve 700 i punkt 694 581. Følger høydekurve 700 østover til Skiftmyrbekken 746 574 (kartblad SOLLIA 1818 I). Følger bekken til den krysser høydekurve 780 i punkt 747 565. Følger høydekurve 780 sørover fram til Kvernbekken, 749 523. Følger Kvernbekken til den krysser Riksveg 27 ved Løfall, 756 516. Følger Riksveg 27 sørvestover til bekk vest for Granhaugen, 712 490. Følger bekken sørover til samløp med Setninga elv. Videre i rett linje sørover til den krysser høydekurve 700 i punkt 711 487. Følger høydekurve 700 til Øverdalsbekken, 724 482. Følger Øverdalsbekken til den krysser høydekurve 780 i punkt 725 479. Følger høydekurve 780 vestover til punkt sør for Ledsageren, 871 473 8 (kartblad IMSDALEN 1818 II).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/106">
        <i> Område 4. Ledsageren - Bjøråkjølen.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/107">Fra punkt sør for Ledsageren, 871 473, i rett linje Sørøstover til punkt vest for Lemyråsen, 892 446 (kartblad IMSDALEN 1818 II). Følger videre høydekurve 700 østover gjennom Risbrennlia rundt Atnoskletten og Nybuåsen. Nordvestover rundt Bjørsjøen og krysser Nordre Bjøråa i punkt 920 402 (kartblad KOPPANG 1918 III). Herfra i rett linje til bekk i Nordre Kjelskaret, 949 387. Herfra Sørover etter bekken til samløpet med Søndre Bjøråa til Bjøråfallet, 965 370.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/108">
        <i>Område 5. Søndre Bjøråa - Trya.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/109">Kartblad KOPPANG 1918 III. Fra Bjøråfallet, 965 370, følger grensa høydekurve 600 til Gardbekken. Sør for Gardbekken løftes grensa til høydekurve 700 og følger denne til kryssing av Trya, 990 288.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/110">
        <i>Område 6. Trya - Husvola til Oppland grense.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/111">Fra Trya går grensa sørøstover etter høydekurve 700 til Trybekken, 037 257. Sørover fra Trybekken følger grensa høyekurve 600 forbi Snippen og Husvola til Leråa. Vestover fra Leråa løftes grensa til høydekurve 700. Følger Bubekken nord-vestover til den krysser høydekurve 800. Følger høydekurve 800 fram til Oppland grense.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/112">
        <i>Område 7. Sør for Imsa til Åmot grense.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/113">Fra fylkesgrensa følger vernskoggrensa høydekurve 800 til Hesteskobekken, 059 062 (kartblad MYKLEBYSJØEN 1917 IV). Herfra i rett linje til høydekurve 740 krysser bekk øst for Myklebyseter 084 033. Følger videre høydekurve 740 til den krysser bekk 138 002 (kartblad EVENSTAD 1917 I). Herfra i rett linje til høydekurve 700 krysser Skjærbekken, 158 998. Herfra følges høydekurve 700 til Åmot grense.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/114">
        <i>Område 8. Rognvola.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/115">Høydekurve 740 rundt Rognvola, 05 12 (kartblad MYKLEBYSJØEN 1917 IV).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/116">
        <i>RENDALEN</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/117">Kartblad: NORDRE OSEN 2017 IV, ELVDALEN 2018 II, STORSJØEN 1918 II, RENDALEN 1918 I, TYLLDALEN 1619 II, KOPPANG 1918 III, HANESTAD 1918 IV, ISTEREN 2018 IV og EVENSTAD 1917 I.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/118">
        <i>Område 1. Sølen, 324 640, kartblad ISTEREN 2018 IV.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/119">Kartblad NORDRE OSEN 2017 IV. Fra punkt 457 213, kote 660, østsiden av N. Osa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/120">Kartblad ELVDALEN 2018 II. Punkt 455 215, kote 660. Østsiden av N. Osa, krysser N. Osa ca. 500 m nord for Fjellkroken, vestsiden av N. Osa, over Pælene, følger kote 660 over Villa til kryss med Svartbekken, følger Svartbekken sydover fra 354 244 til den krysser kote 700, 354 237. Følger kote 700 sydover til herredsgrense mot Åmot, 367 163.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/121">Kartblad NORDRE OSEN 2017 IV. Følger herredsgrensen vestover til den krysser kote 700, 363 161. Følger kote 700 over Pottbekkdalen, Langlidalen og Storbekkdalen (kartblad Evenstad 1917 I) til den kryss med vertikal rutelinje 30, 300 186, følger denne rutelinje nordover til kryss med kote 760, 300 198. Følger kote 760 nordover på vestsiden av store Byringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/122">Kartblad STORSJØEN 1918 II, 284 184, kote 760 på vestsiden av Knappene til kryss med horisontal rutelinje 24, 269 240, følger denne linjen vestover til den krysser kote 700, 262 240. Følger høydekurve 700 nordover rundt Veksenvorda, 23 28 til den krysser skogsveg nord for Tørråsen, 275 272. Følger skogsveg nord-øst over, over Flendammen, til den krysser kote 700, 288 281. Følger kote 700 nordover Flenlia til den krysser Vamma, 244 379, følger Vamma vestover til kryss med kote 660, 240 376.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/123">Kartblad RENDALEN 1918 I, følger kote 660 nordover til den krysser riksvei 217 (Engerdalsveien), 280 489, følger riksveien til den krysser Nyseterbekken, 282 492, følger Nyseterbekken vestover til kryss med kote 600, 274 493, sølger kote 600 over Mistra og videre på Fuggdalssida.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/124">Kartblad STORSJØEN 1918 II, kote 600, 263 489, til kryss med vertikal rutelinje 23, 230 484, derfra rett linje syd-vestover til punkt hvor kote 660 krysser horisontal rutelinje 48, 226 480. Kote 660 følges «rundt» Kværnesvola.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/125">Kartblad RENDALEN 1918 I, 182 485, kote 660 på østsiden av hoveddalføret og Unsetdalen til kryss med Kværninga - nord-øst for Unsetgrenda, 124 751, følger Kværninga østover til den krysser kote 700 m, 130 755, kote 700 følges videre nordover.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/126">Kartblad TYLLDALEN 1619 II, 120 760, kote 700 følges videre på østsiden av Unsetdalen og Finstaddalen til herredsgrensa mot Tynset, 069 917.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/127">All skog og skogsmark ovenfor den beskrevne grense mot herredsgrensene mot Åmot, Trysil, Engerdal, Tolga og Tynset er vernskog innenfor område 1, Sølen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/128">
        <i>Område 2. Finstadkletten, 055 905, kartblad TYLLDALEN 1619 II.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/129">Kartblad TYLLDALEN 1619 II, Kote 700 følges «rundt» Finstadkletten, fra herredsgrensen mot Tynset, 056 914, til herredsgrensen mot Tynset, 047 910.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/130">
        <i>Område 3. Fonnåsfjellet, 056 780, kartblad TYLLDALEN, 1719 II.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/131">Kartblad TYLLDALEN 1619 II. Fra kryss mellom herredsgrensen mot Tynset og kote 660, 031 898, følger kote 660 på vestsiden av Unsetdalen (kartblad HANESTAD 1918 IV) til kryss med Fonnåsbekken, 077 706, følger denne nordover til den krysser kote 700, 076 708. Følger kote 700 nordover (kartblad TYLLDALEN 1619 II) til den krysser herredsgrensen mot Tynset, 014 789.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/132">
        <i>Område 4. Skjærberget, 292 174, kartblad EVENSTAD 1917 I.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/133">Kartblad EVENSTAD 1917 I. Fra kryss mellom herredsgrensen mot Åmot og kote 740, 298 139, følger kote 740, «rundt» Røstberget og Skjærberget (kartblad NORDRE OSEN 2017 IV) til herredsgrense mot Åmot i Slemdalen, 326 147.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/134">
        <i>Område 5. Storåsen, 1145 248, kartblad STORSJØEN 1918 II.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/135">Kartblad EVENSTAD 1917 I. Fra kryss mellom herredsgrensen mot Stor-Elvdal og kote 700, 183 176, følger kote 700 til den krysser samme herredsgrense, 172 197, følger herredsgrensen (kartblad STORSJØEN 1918 II) til den krysser kote 700 like nord for Skjærbekktjernet, 168 206, følger kote 700 nordover «rundt» Storåsen til samme herredsgrense, 142 254.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/136">
        <i>Område 6. Harrsjøen, 066 599, kartblad HANESTAD, 1918 IV.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/137">Kartblad KOPPANG 1918 III. Fra kryss mellom herredsgrensen mot Stor-Elvdal og kote 700, 089 417, følger kote 700 «rundt» Rokkdalsfjellet og nordover via (kartblad STORSJØEN 1918 I) kløftet i Ottdalen (kartblad KOPPANG 1918 III) via kryss Otta, (kartblad HANESTAD 1918 I) vest Viksetra (kartblad RENDALEN 1918 I) og øst Nysetra til kryss mellom kote 700 og gamle herredsgrense mellom Ytre og Øvre Rendal ved Klettbekken, 073 557 (kartblad HANESTAD 1918 IV). Følger gamle herredsgrense til den krysser kote 700 på østsiden av Hårenna, 086 565. Følger kote 700 «rundt» Raufjellet til den krysser kraftlinje til Fåberg, 107 554, (kartblad RENDALEN 1918 I), følger denne østover til kryss med kote 660, 108 555. Følger kote 660 nordover på vestsiden av hoveddalsføret til herredsgrensen Alvdal, 004 752 (kartblad HANESTAD 1918 IV).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/138">Kartblad TYLLDALEN 1619 II, fra kryss mellom naturreservatgrense Jutulhogget og kote 600, 999 765. Følger kote 600 nordover til herredsgrense mot Tynset, 990 784. Fra kryss mellom herredsgrense Alvdal på østsiden av Glomma og kote 640, 008 712, (kartblad HANESTAD 1918 IV), følger kote 640 til kryss med Fossbekken, 013 650, følger Fossbekken østover til den krysser kote 660, 017 660. Følger kote 660 sydover forbi Brakka til kryss med Tengstadbekken, 033 603, følger Tengstadbekken østover til kryss med kote 680. Følger denne sydover til kryss med grense mot naturreservat, 981 497.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/139">Kartblad RENDALEN 1918 I, 104 550, kote 700, på syd-østsiden av Raufjellet til kryss kraftlinje Fåberg, 107 554, følger denne til kryss med kote 660, 108 555, kote 660 følges nordover på østsiden av Raufjellet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/140">Kartblad HANESTAD 1918 IV, 103 582, kote 660 som følges på vestsiden av Rena- og Tysladalføret på østsiden av Finndals- og Trønneskampen, over Gammellia til herredsgrense mot Alvdal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/141">Kartblad TYLLDALEN 1619 II, 999 765, kote 600, fra grensen mot verneområdet Jutulhogget til herredsgrense mot Tynset, 990 784.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/142">Kartblad HANESTAD 1918 IV, 008 712, kote 640 fra herredsgrense mot Alvdal på østsiden av Glomma, sydover på vestiden av Aursjøåsen og Rååsen til kryss med Fossbekken, 013 650, følger Fossbekken opp i 660-koten, 017 660, kote 660 følges videre sydover, forbi Brakka til kryss med Tengstadbekken, 033 603, følger Tengstadbekken opp i kote 680, 037 603, denne kote følges videre sydover på vestsiden av Hanakampen og østsiden av Sagåsen til grense mot naturreservat, 981 497.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/143">Alt areal mellom den beskrevne grense og herredsgrensen mot Stor-Elvdal, Tynset og Alvdal er vernskog innenfor område Harrsjøen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/144">
        <i>Område 7. Grøtebratten (vest for Glomma), 938 612, kartblad HANESTAD 1918 IV.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/145">Kartblad HANESTAD 1918 IV. Fra kryss mellom naturreservatgrense på vestsiden av Glomma og kote 700, 948 503. Følger kote 700 over Hanestadnea (kartblad SOLLIA) til kryss med Grøtenea, 926 569, følger Grøtenea sydover til kryss med kote 660, 928 561. Følger kote 660 «rundt» Klunkneset og videre nordover til herredsgrensen mot Alvdal, 980 725.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/146">
        <i>Område 8. Valsjøberget 204 307, kartblad STORSJØEN 1918 II.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/147">Vernskoggrensen følger kote 660 rundt Valsjøberget 20 30 og Andråsberget 20 28.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/148">All skog og skogsmark ovenfor disse beskrevne grenser er vernskog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/149">
        <i>ALVDAL</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/150">Kartblad: ALVDAL 1619 III, FOLLDAL 1519 II, TYLLDALEN 1619 II, HANESTAD 1918 IV.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/151">
        <i>Område 1. Vestsida av Glåma.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/152">
        <i>Strekningen Savalen/Folla. Kartblad ALVDAL NP 1619 III.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/153">Grensa starter med høydekurve 700, kartreferanse 792 007, øst for Sivilosen, følger samme høydekurven forbi Hamndalssetra, nedenfor Skifthaugen, sydover oppunder bratt langs Brandvollsberget til langlinje Måna-Sten, kartreferanse 833 913, fra dette punkt rett nordover til høydekurve 740, 832 915, følger høydekurve 740 nordover til liten bekk, 823 956, (syd for Vesletjønna), så rett vestover til høydekurve 740, 809 956, og følger denne høydekurven over Steivangen, under Brøttåsen og Skammelsberget, over Søstuvangen i Djupdalen, ovenfor Sølve, under Tangen til Buabekken, 722 993, herfra i rett linje til samløpet i Strålsjøbekken/Einunna, 712 000.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/154">
        <i>Strekningen Folla/Glåma.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/155">I Folldals grense, høydekurve 700 m, følger denne høydekurven under Skardkletten til punkt 770 947 under Kletten, videre rett sydover til høydekurve 740, kartreferanse 770 941, følger denne høydekurven forbi Flatbua og Nørdstibua til Hausta. Fra Hausta etter samme høydekurven til punkt 796 900, (Skarvhaugen), så rett vestover til høydekurve 780, kartreferanse 795 900, videre langs høydekurve 780 i Gammelseterlia til Verjebekken, følger Verjebekken ned til Sølna, 736 841, så Sølna nedstrøms til høydekurve 660, kartreferanse 758 850, og følger høydekurve 660 m videre etter Vardmoan rundt Vola over Valleråa sydover under kampen til punkt 895 790 under Blåvola, herfra rett vest til høydekurve 740, 891 790, og videre etter høydekurve 740 rundt Urskarbrottet til Urskarbekken, 861 784, følger bekken til samløpet med Auma, så Auma nedstrøms til samløpet med Mælbekken, 872 774, følger Mælbekken motstrøms til høydekurve 660 m, videre samme høydekurve øst og nordover med overgang til kartblad TYLLDALEN 1619 II, etter samme høydekurve sydover Urlia med overgang til kartblad HANESTAD 1918 IV, fortsetter med høydekurve 660 til Sagbekkens søndre løp NP 960 745, følger bekken nedstrøms til høydekurve 600, 962 748, og videre langs høydekurve 600 under Barkaldvola til bekk, 978 737, følger bekken motstrøms til høydekurve 660, 977 736, og så høydekurve 660 sydover til kommunegrensa mot Rendalen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/156">
        <i>Område 2. Østsida av Glåma.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/157">Grensa starter på høydekurve 640 i kommunegrensa mot Rendalen, kartblad HANESTAD 1918 IV, PP 003 754, følger denne høydekurven nordover til punktet hvor den treffer kommunegrensa mot Rendalen og grensa for Jutulhogget naturreservat, 002 753, følger reservatgrensa rundt reservatet til denne grensa treffer kommunegrensa nord for reservatet på kartblad TYLLDALEN 1619 II, NP 994 765, herfra følges kommunegrensa nordover til høydekurve 660 m, følger denne høydekurven mot Bellinga til punkt 941 793, herfra i sydvestlig retning til høydekurve 560, 940 792, følger høydekurve 560 til punkt 935 796, herfra i østlig retning til høydekurve 660, 936 796, følger høydekurve 660 over Gaupskardbekken, under Gaupskardkampen til Vesleskaret, langs samme høydekurve rundt Storfjellet til Limåsbekken 903 842, følger bekken oppstrøms til høydekurve 720, 906 843, så høydekurve 720 nordover under Limåsen nedenfor Kvebergsvangen inn på kartblad ALVDAL 1619 III, videre etter høydekurve 720 under Hauståsen nedenfor Tronsvangen til Heimkletten, punkt 852 920, så rett vestover til høydekurve 600, 849 920, følger samme høydekurven nordover til Nyskrea, 866 975, videre Nyskrea oppstrøms til høydekurve 660, 867 973, herfra etter høydekurve 660 til Randeggveien, 879 993, og herfra i rett linje til hjørnepunktet, 883 995, av Ripan naturreservat på Tynset.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/158">
        <i>Område 3. Baugsberget.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/159">Vernskogen i Baugsberget avgrenses slik:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/160">Grensen følger høydekurve 700 rundt hele Baugsberget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/161">All skog og skogsmark ovenfor dette (disse) område(r) er vernskog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/162">
        <i>FOLLDAL</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/163">Kartblad: ALVDAL 1619 III og FOLLDAL 1519 II.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/164">Vernskoggrensa starter ved Einunna der vernskoggrensa for Alvdal slutter, kartblad ALVDAL 1619 III 713 000, herfra i sydvestlig retning til høydekurve 780 - 701 994, følger høydekurve 780 videre under Einunnfjellet, via Moskaret, under Orrkletten og Ryhaugkletten, ovenfor Klettvangen og inn på kartblad Folldal 1519 II og følger høydekurve 780 videre om Vatningsflata, under Kakellkletten innover langs Kakella, over Langbekken og Kakella, gjennom Morkagrenda, under Bukletten til Svendsbekken, 566 892, videre Svendsbekken nedstrøms til samløpet med Folla, 569 882, deretter Folla nedstrøms til samløpet med Grimsa, 609 908, herfra Grimsa oppstrøms til samløpet med Døltjønnbekken, 595 870, videre Døltjønnbekken oppstrøms til høydekurve 800 - 603 861, følger høydekurve 800 via Sagbekkdalen om Lauvåsen til Vesleseterbekken, kartblad Alvdal 1619 III, 639 905, herfra Vesleseterbekken nedstrøms til høydekurve 700, kartblad Folldal 1519 II, 632 913, herfra etter høydekurve 700 over kartblad Alvdal 1619 III under Ryberget, via Ryskaret, under Knauslia, rundt Rundknausen, over Sagbekken og Veslesteibekken fram til kommunegrensa mot Alvdal, høydekurve 700, 712 960.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/165">All skog og skogsmark ovenfor dette (disse) område(r) er vernskog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/166">
        <i>TYNSET</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/167">Kartblad: TYNSET 1619 I, TYLLDALEN 1619 II, ALVDAL 1619 III, KVIKNESKOGEN 1619 IV.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/168">
        <i>Område 1. Tylldalen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/169">Vernskoggrensen starter på vestsidsa i Tysladalføret på høydekurve 600 m, kartreferanse 989 784. Følger denne høyde nordover i retningen Bellingen til kartreferanse 976 804. Går derfra nord-østover i rett linje til kartreferanse 977 806, høydekurve 500 m, nedkant ur ved Bellingen. Følger derfra samme høydekurve til kartreferanse 968 817 vest for Skredmyra, går derfra i rett linje vestover til Gaupskarsbekken på høydekurve 680 m. Dette punkt ligger like innenfor Alvdal kommunes grenser. Følger denne høyde videre under Holsetvola, krysser Holsetbekken og Vangbekken, går så videre nordover i samme høyde 680 m, under Nordpåsetra, krysser Tverråa og videre like nedenfor Anstensjordvangen, like i overkant Livangen og Grøtåvangen til Grøtåa. Følger Grøtåa vestover til høydekurve 720 m, går så nordover på oppsiden av søndre og nordre Haugsetra, videre i samme høyde til kryssing av Gammelseteråa og videre til kartreferanse 917 961. Vinkler derfra i østlig retning like sør for Kalvsvangen til kartreferanse 926 962 på høydekurve 720 m.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/170">Alt skogareal vest og nord for denne grense er vernskog.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/171">Følger så høydekurve 720 m sørover gjennom Gammelsetra, krysser Høllbrøttsåa videre i nedkant Prestgardsåsen, Olsberget, Røsberget fram til kartreferanse 949 899 på høyde 610 m til kartreferanse 952 885. Derfra går grensa i sør-østlig retning til 90 graders sving på elva Brønnåa kartreferanse 956 883, går derfra i høyde 720 m og runder Søgardsåsen i overkant Bærmyra, går så videre i samme høyde til seterveien krysser Riva like sør for S. Rivtjønna. Følger seterveien sørover til Midtsetra, tar av denne veien på høydekurve 720 m og følger den sørover forbi Storbråten til Storbekkroken. Derfra følgen en Kalvbekken til Kalvbekktjønna, videre sørover på høydekurve 720 m, hvor en passerer Rokka og Bunesbekken fram til kommunegrensen mot Rendalen kommune kartreferanse 016 789.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/172">Alt skogareal nord og øst for denne grense er vernskog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/173">
        <i>Område 2. Værådalen og Brydalen.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/174">Vernskoggrensen starter på høydekurve 680 m, kartreferanse 031 896, i grensen mot Rendalen kommune på vestsida av dalen. Følger høydekurve nordover, passerer Sagbekken og fortsetter videre nordover til kryssing av Væråa, kartreferanse 012 945, følger så Væråa nordover til Væråtjønna. Går så videre seterveien fra til Røesvangen. Følger veien sørover forbi Søgardsvangen til høydekurve 720 m, kartreferanse 018 945. Følger denne høydekurve gjennom Jammerdalen, videre nordover lia i nedkant Brydalsberget, passerer Storbekken i samme høyde og videre nordover til gamle sognegrensen mot Tynset, kartreferanse 017 998.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/175">Skogområdet på vestsida av denne grense er vernskog.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/176">Vernskogen i Finstadkletten avgrenses slik: alt areal ovenfor høydekurve 700 m rundt Finstadkletten er vernskog.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/177">Vernskoggrensen for Brydal østside starter på kartreferanse 041 993, den gamle sognegrense mot Tynset, høydekurve 720 m, runder Dølperhammeren i samme høyde og fram til Trettbekken. Følger derfra Trettbekken ned i Speka. Videre Speka nedover til s. Spekehogget kartreferanse 055 984, går derfra sør-østover til kartreferanse 058 983 på høydekurve 720 m, følger denne høydekurve sørover hvor Gammelvangbekken, Mærrabekken, Vikbekken og Lauvbekken krysses fram til grensen mot Rendalen kommune kartreferanse 069 917.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/178">Alt østenforliggende skogareal er vernskog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/179">
        <i>Område 3. Tynset sogn.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/180">Utgangpunktet for vernskoggrense mellom Tynset og Alvdal på vestida av Savalen, nærmere bestemt Sivilosen, høyde 707 m. Grensen går derfra i rett linje langs en sti fram til Nysetra, kartreferanse 798 008. Derfra går den på høydekurve 760 m fram til Sivilvangen, følger seterveien fra Sivilvangen nedover til høydekurve 720 m, kartreferanse 812 007, og videre på denne høyde hvor Vangbekken passeres. Fortsetter i overkant Strømsåsgrenda, i nedkant Hulvangåsen, Røskåsen, passering Mølnarbekken i samme høyde og videre i nedkant Brekkåsen fram til Storbekken. Følger derfra samme høydekurve, 720 m, i Bjørkåsen fram til nordre Bjørkåsbekken, hvor den følges ned i Fåa, kartreferanse 833 087. Derfra går grensen i nordøstlig retning til kartreferanse 839 089 på høydekurve 720 m. Følger denne høydekurve videre i nedkant Veslåsvangen, kryssing Franbekken, videre i oppkant Stormyra og Brennlien fram til nedkant Storvangen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/181">Runder Fåsten og fortsetter i samme høyde i nedkant Oddlivangen fram til Bondåsen. Fortsetter på høydekurve 720 m nordover i lia i nedkant Skarpåsen hvor Moanlangseterveien krysses og videre høydekurve nordover til Rødbekken ved Moanlangsetrene, kartreferanse 859 132.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/182">Går videre nedover langs Rødbekken til høydekurve 680 m, følger så denne nordover i Fosslia til kartreferanse 851 154, går derfra i rett linje til elvemøtet Tunna-Lona. Følger derfra Lona oppover til Styggdalen og følger den til kartreferanse 865 167 på høydekurve 720 m ovenfor Egga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/183">Alt skogareal nord og vest for denne grensa er vernskog.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/184">Vernskoggrensa går så sørover på høydekurve 720 m fram til Skaret, og videre på sammen høyde hvor Berget-gårdene passeres i oppkant, videre ovenfor Aspheim og fram til kryssing av Tveråa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/185">Fortsetter derfra på samme høydekurve, 720 m, fram i nedkant av Molivangen, gjennom Oddbrottet fram til Brennbekken. Runder derfra Klimpen, nedkant Kvannrøsta, passerer Granbekken, runder videre Veslåsen, Slåttåsen, Storåsen fram til Nebybekken i samme høyde. Derfra går vernskoggrensen på høydekurve 720 m på nedsida av ytre Åsan, passerer Taraldsbekken, videre nordover i nedkant Sagbakkvangen, Stortrøvangen og nordover til Tolga kommunes grense ved Trøfloen, kartreferanse 949 155.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/186">Alt ovenforliggende areal er vernskog.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/187">Vernskoggrensa på østsida i Tynset kommune starter ved Støvangen, kartreferanse 021 142, følger kommunegrensen nedover til høydekurve 720 m. Følger denne høyde sørover gjennom Gammeldalen Naturreservat til kryssing av Jobekken, videre i samme høyde fram til den gamle sognegrensen mot Brydalen, kartreferanse 042 994.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/188">Alt skogareal øst for denne grense er vernskog.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/189">Fra gamle sognegrensen mot Tylldalen ved Plassbekken på vestsida, kartreferanse 017 998, går vernskoggrensen nordover på høydekurve 720 m, runder i nedkant Knøsen, passerer fylkesveien, går videre nordover i samme høyde i nedkant Hobdet, passerer Kjøebekken, fortsetter nordover langs Dalslia til Tolgrøstvangen. Runder Måna på høydekurve 720 m, følger samme høyde sørover hvo r Øybekken passeres, og i nedkant av Hobdseteråsen fram til Østre Hugu. Krysser Brydalsveien og fortsetter i samme høyde langs Hugudalsåsen, Grønnfjellia, Øvre Lassrøsta, nedkant Havern og runder den fram til Aumliveien, kartreferanse 916 019. Derfra går grensen rett vestover mot riksvei 28, kartreferanse 899 021. Videre går grensen innenfor Ripan naturreservat på høydekurve 660 m til kartreferanse 883 000, derfra i rett linje til naturreservatgrensen munner ut i elva Auma, som også danner kommunegrense mot Alvdal, kartreferanse 883 995.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/190">Alt ovenforliggende skogareal er vernskog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/191">
        <i>TOLGA</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/192">Kartblad: TYNSET 1619 1. (100 km-ruter NQ og PQ, koordinatsystem WGS84).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/193">Vernskoggrensen skal trekkes slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/194">
        <i>Østsida</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/195">Fra Støvangen (Aashaugvangen) (021 142) på grensa mellom Tynset og Tolga, etter veien forbi Eidssetrene og Telvangen til Bekkvollen (032 159), derfra etter et åpent parti med floer og tjønner til punktet (049 181) der veien til Movollen tar av Fjellveien. Følger så veien til Movollen (057 183). Derfra etter sti forbi Loken (057 186) og videre etter traktorvei/sti som går utunder Bjørkåsen på vestsida til den treffer den såkalte Bulldozerveien ved Månknausen (057 202). Følger Bulldozerveien og veien som går forbi Tangvollen (081 205) til Hodalsveien. Fra dette punkt (086 211) på Hodalsveien i rett linje over Bjøreggene til bru (097 228) over Bjøra ved Bjørsletta. Derfra i rett linje til det punkt (098 227) der høydekurven for 700 m krysser grensa mot Os kommune.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/196">
        <i>Vestsida</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/197">Fra det punkt (949 155) der høydekurve 720 m krysser grensa mot Tynset, etter myrer og floer til osen i Midttjønna (960 170), derfra i rett linje til det punkt (958 180) der veien fra Høstvollen og nyveien fra Egga møtes. Følger nyveien til Egga gård og videre veien over Kvenndalen til sentrum i Vingelen (966 217), derfra etter Gamle Vingelsvei til det punkt (989 220) der gammel allmannvei tar av. Følger gammel allmannvei forbi Tallsjøvollen og Skardbakken til Simavollen (024 261) i Pauran. Videre i rett linje til Nessvollen (035 252), derfra etter veien til veidele (049 245) på Klettan, så etter Bjønnkuvveien og vei som går til Hørtvadet (068 264). Fra dette punkt i Hørta etter traktorvei til veidele (083 262) med arm mot Anvisåsen. Fra dette veidele i rett linje til det punkt (088 265) der høydekurven for 700 m krysser grensa mot Os kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/198">All skog og skogsmark utenfor disse grensene er vernskog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/199">
        <i>OS</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/200">Kartblad: TYNSET 1619 I, DALSBYGDA 1620 II, RØROS 1720 III, NARBUVOLL 1719 IV (100 km-rute PQ, koordinatsystem ED50).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/201">Vernskoggrensen skal trekkes slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/202">
        <i>Østsida</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/203">Fra det punkt (098 227) der høydekurven for 700 m krysser grensa mot Tolga kommune, etter denne høydekurven i Elvlia, forbi Skitrekket og til det punkt (173 295) der den krysser veien mot Hummelfjellet litt nedafor Litjvollene. Derfra etter veien ned til FV 26 og etter denne til det punkt (198 294) der veien til Langtjønna tar av. Følger derfra veien til Langtjønna og videre etter Gammelveien til Måssåbakken (179 308), derfra etter høydekurven for 700 m til det punkt (187 346) der den krysser grensa mot Røros kommune/Trøndelag fylke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/204">
        <i>Vestsida</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/205">Fra det punkt (088 265) der høydekurven for 700 m krysser grensa mot Tolga kommune, etter denne høydekurven forbi Åsberget og Fabroåsen og videre til det punkt (085 321) der den krysser veien Brufossen-Åsan. Derfra etter denne veien ned til Brufossen (103 332) og videre etter denne vei til det punkt (104 345) der den kommer inn på Øvre Dalsbygdvei. Følger Øvre Dalsbygdvei sørover til det punkt (133 329) der vei/sti til Gåstjønnhytta tar av. Derfra etter sti og gammel vei på sørsida av Høgåsen, etter Kvennåsen og forbi Slettvang (Breen) til det punkt (149 336) der veien i Gammelvollia krysser Kvennbekken. Derfra etter veien i Gammelvollia til det punkt (161 357) der den krysser grensa mot Røros kommune/Trøndelag fylke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/206">All skog og skogsmark utenfor disse grensene er vernskog.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-08-03-1238/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. september 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Fra samme dato oppheves bestemmelsene om forvaltning av vernskog i Hedmark vedtatt av Fylkeslandbruksstyret i Hedmark den 28. januar 1994.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
