<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-16-347" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-347">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-16-347</id>
    <dato>16.03.2018 nr. 347</dato>
    <dato type="iso">2018-03-16</dato>
    <ikraft>16.03.2018 - 31.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-16 - 2018-03-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Steinkjer, Verdal og Snåsa kommuner, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0249</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang i Skæhkere sijte, Steinkjer, Verdal og Snåsa</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hund av hensyn til tamrein på vinterbeite i Skæhkere sijte (Skjækerfjell reinbeitedistrikt), Steinkjer, Verdal og Snåsa kommuner, Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen 16. mars 2018 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 7.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-347/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Grunnet ekstraordinære forhold med mye løs snø og dårlige beiteforhold for tamrein, innføres ekstraordinær båndtvang innenfor Skækhere sijte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Vi går inn i en periode med potensielt mye aktivitet i utmarka innenfor vinter- og vårbeitene til Skæhkere sijte. Etter en unormalt kald og lang vinter med begrenset næringstilgang er reinen inne i en sårbar periode nå og utover våren. Spesielt drektige simler er ekstra sårbare ovenfor forstyrrelser. Ekstraordinær båndtvang forebygger potensielle situasjoner hvor hunder forstyrrer og jager rein på beite, og er derfor vurdert som et nødvendig forebyggende tiltak av Fylkesmannen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Det betyr at hunder skal holdes i bånd eller forsvarlig inngjerdet eller innestengt, slik at de ikke kan jage eller skade tamrein.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-347/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Område</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Den ekstraordinære båndtvangen gjelder innenfor distriktsgrensene til Skæhkere sijte i Verdal, Steinkjer og Snåsa kommuner (kart vedlagt).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-347/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Denne forskriften gjelder alle hunder, med følgende unntak:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Dressert bufehund som brukes til å vokte bufe</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Hunder i aktiv politi-, toll-, militær- og redningstjeneste eller under trening for slik tjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Hunder som brukes som ettersøkshund etter skadet eller sykt vilt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-347/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Løse hunder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Enhver kan oppta hund som er løs i strid med denne forskriften. Hunden skal leveres til hundeholderen, dersom denne er til stede. Hvis hunden ikke blir levert til hundeholderen, skal den snarest leveres til politiet. For øvrig gjelder hundelovens § 10 for opptak og behandling av løse hunder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-347/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og gjelder inntil 1. april 2018, da ordinær båndtvang etter hundelovens § 6 første ledd inntrer. Fylkesmannen kan, dersom forholdene tilsier det, oppheve forskriften umiddelbart.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-347/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">For å lese kartet se her: <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180316-0347-01-01.pdf"><img src="pdf.png" alt="ikon"/></lenke></marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
