<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-13-277" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-13-277</id>
    <dato>13.02.2018 nr. 277</dato>
    <dato type="iso">2018-02-13</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Surnadal kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0210</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om lovbestemt feiing og tilsyn av fyringsanlegg, Surnadal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om lovbestemt feiing og tilsyn av fyringsanlegg, Surnadal kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Surnadal kommunestyre 13. februar 2018 med heimel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 17.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Mål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Målet med denne forskrifta er å regulere/tilpasse gjennomføringa av feiing og tilsyn med fyringsanlegg i Surnadal kommune, slik at faren for brann vert redusert så mykje som råd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal vidare regulere kommunen si gebyrordning for feiing og tilsyn med fyringsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld lovbestemt tilsyn med og feiing av fyringsanlegg i Surnadal kommune og gjeld alle bygg med skorstein tilknytt eit fyringsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Brannobjekt:</i> alle bygningar, konstruksjonar, anlegg, opplag, tunell, verksemd, område m.m. der brann kan oppstå og true liv, helse og/eller materielle verdiar.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Brukar:</i> den som i eigenskap av eigar, eller etter avtale med eigar, har bruksrett og nyttar seg av denne retten.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Eigar:</i> den som har grunnboksheimel til eit brannobjekt,.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/4"><i>Feiing:</i> reingjering av røykkanalar og fjerning av sot.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/5"><i>Feiarvesen:</i> organisert eining av kvalifiserte feiarmestrar og feiarar.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/6"><i>Fyringsanlegg:</i> eldstad, sentral varmekjelde eller varmluftkjele, der varme skal produserast ved forbrenning av fast, flytande eller gassformig brensel, inklusive røykkanal og matesystem for brensel.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/7"><i>Tilsyn:</i> kontroll med om fyringsanlegget er intakt, velfungerande og er tilfredsstillande sikra mot brann og anna skade.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/8"><i>Matesystem:</i> anlegg for tilførsel av fast eller flytande brensel.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/9"><i>Røykkanal:</i> kanal for transport av røykgassar til friluft, røykrøyr og/eller skorstein.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/10"><i>Skorstein (pipe):</i> vertikal del av fyringsanlegget. Kan innehalde fleire røykkanalar.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Heimel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskrifta er utarbeidd med heimel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farleg stoff og om brannvesenets redningsoppgåver (brann- og eksplosjonsvernlova) § 28, og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannførebygging § 17.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Brann- og ekslplosjonsvernlova med tilhøyrande forskrift om brannførebyggjande tiltak og tilsyn pålegg kommunen å gjennomføre feiing og tilsyn av fyringsanlegg. Kommunen blir og gjeve rett til å krevje gebyr som dekkjer kostnadane med tenesta. Gjennom lokal forskrift kan kommunen bestemme hyppigheit og fastsette grunnlag for gebyrinnkrevjing.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Hyppigheit for tilsyn og feiing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilsyn med fyringsanlegg som blir brukt til oppvarming av byggverk skal utførast etter behov, normalt med ei minimumshyppigheit på kvart fjerde år. Etter vurdering frå feiarvesenet kan det gis tilbod om at tilsyn kan gjennomførast som eigenmelding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Feiing skal utførast så ofte som naudsynt for å hindre brann og/eller andre skader. I utgangspunktet skal det enkelte fyringsanlegg vurderast med omsyn til kor hyppig det er nødvendig å feie. Behovet bli fastsett ved tilsyn eller etter feiarens vurdering, på grunnlag av erfaring frå tidlegare gjennomført feiing, omfang og art.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for feiing og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Surnadal kommune skal dekkje sine kostnader i samband med gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn etter sjølvkostprinsippet med 100% inndekning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Gebyr for feiing og tilsyn blir fastsett årleg av kommunestyret og blir kravd inn saman med dei andre kommunale avgifter og gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Det skal krevjast inn gebyr for alle byggverk som har eitt eller fleire faste fyringsanlegg som blir bruka til oppvarming. Dette gjeld uavhengig av om fyringsanlegget er i regelmessig bruk eller ikkje. Dette gjeld og hytter/fritidsbustader.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Gebyra er ikkje knytt til tidspunkt for når feiing/tilsyn blir gjennomført.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gje fritak frå å betale gebyr i følgjande tilfelle:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bygninga har ikkje installert fyringsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fyringsanlegget er fråkopla og pipa/røykkanalen er blenda.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Plombering av eldstad.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Andre tenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Eigar av fyringsanlegg som ønsker feiing og/eller tilsyn utanom det som er lovpålagt, fjerning av beksot, inspeksjon av skorstein eller liknande, må sjølv ta kontakt med feiaren og avtale dette. Slikt arbeid bli utført mot rekning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Huseigar/brukar sine plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det er eigar sitt ansvar å halde fyringsanlegget i orden til ei kvar tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Eigar skal, etter varsel om feiing, sørge for at heile fyringsanlegget er tilgjengeleg for feiing, samt utstyrt og innretta slik at feiing kan utførast på tilfredsstillande måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Eigar av bygning, der feiing av røykkanal blir gjort frå tak, skal sørge for at feiaren har tilfredsstillande tilkomst opp til og på taket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Eigar er pliktig til å sørge for at forskriftsmessig stige opp til tak er lagt fram og tilgjengeleg for feiar, som signal på at det er klart for feiing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Forskriftsmessig takstige eller trinn skal festast til tak og sikrast mot utgliding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Der feiing ikkje skjer frå tak, skal eigar/representant sørge for at feiaren har tilfredsstillande tilkomst til røykkanal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Eigar/representant skal sørge for at feiaren har tilfredsstillande tilkomst til sotluke eller tilsvarande eigna innretning for sotuttak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Feiaren sine plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Feiing skal utførast på fagleg tilfredsstillande måte med minst muleg ulempe for bebuarane. Etter avslutta feiing skal feiaren sørge for at sot blir fjerna, enten av feiaren sjølv eller av huseigar/leietakar, og frakta til eigna sted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Feiaren skal under feiing og tilsyn vurdere forhold ved fyringsanlegget som har betydning for brannsikkerheita eller tilkomsten. Ved avvik som ikkje kan rettast på staden, skal feiaren gje skriftleg tilbakemelding til eigaren eller representant for eigaren om forholda, og frist for retting eller tilbakemelding om når retting blir gjennomført. Dersom retting ikkje blir gjennomført skal tilsynsmyndigheita gje nødvendige pålegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Handheving og sanksjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Lokalt tilsyn, handheving og sanksjonar skal utførast i samsvar med forskrift om brannførebygging 17. desember 2015 nr. 1710 § 6 og § 17 samt føresegner i brann- og eksplosjonsvernlova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Klage på vedtak gjort i medhald av denne forskrifta skal framsetjast skriftleg til Surnadal kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Saksbehandlinga ved klager følgjer av reglane gjeve i eller i medhald av brann- og eksplosjonsvernlova, samt lov om sakshandsaming i forvaltningssaker (forvaltningslova).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-13-277/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarar <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Til § 2</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Virkeområde omfattar alle fyringsanlegg som blir brukt til oppvarming av byggverk, inkludert fyringsanlegg i hytter/fritidsbustader.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">
        <i>Til § 3</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">I tillegg til tilsyn med fyringsanlegget vil feiarane informere og rettleie om røykvarslar, sløkkeutstyr, rømingsvegar og andre forhold av førebyggjande art som kan bidra til ein sikrare bustad. Ved manglande røykvarslarar, sløkkeutstyr, rømingsvegar o.l., vil dette bli registrert som avvik.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">
        <i>Til § 5</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Etter ny forskrift om brannførebygging skal både tilsyn og feiing være behovsprøvd for kvart enkelt fyringsanlegg. Vurdering av behov for feiing blir vanlegvis gjort ved tilsyn. For å fange opp endringar i fyringsmønster, forfall o.l. må normalt tilsyn gjennomførast med ei minimumshyppigheit på kvart 4. år. Etter risikovurdering vil det for enkelte fyringsanlegg og i enkelte område (t.d. på Surnadalsøra med tett trehusbebyggelse) være behov for hyppigare tilsyn og feiing, medan det i andre tilfelle kan være aktuelt å redusere hyppigheita.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Feiarvesenet kan etter ei fagleg risikovurdering gje bygningseigar tilbod om at eit tilsyn bli gjennomført som ei eigenmelding. Eigenmeldinga skal dokumenterast og arkiverast i henhald til feiarvesenet sine til ei kvar tid gjeldande rutine. Dersom bygningseigar ikkje responderer på eit tilbod om eigenmelding, skal ordinært tilsyn gjennomførast.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Tilsyn etter brann eller røykgasseksplosjon i fyringsanlegg har som føremål å avklare om fyringsanlegget fortsatt kan nyttast, eller om det må leggast ned fyringsforbod inntil feil og manglar er utbetra.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">
        <i>Til § 7</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Før fritak kan gjevast skal feiaren ha godkjent fråkopling av fyringsanlegget og at blending av røykkanal er tilfredsstillande utført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">Eigar av bygning plikter å melde frå til kommunen dersom fyringsanlegg blir installert, eller blending av røykkanal blir fjerna. Dersom eigar av bygning ikkje melder frå, kan det fastsetjast straffegebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Eit ev. gebyrfritak gjeld frå den 1. i månaden etter at slikt fritak er godkjent.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/12/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
