<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-13-2101" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2101">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-13-2101</id>
    <dato>13.12.2018 nr. 2101</dato>
    <dato type="iso">2018-12-13</dato>
    <ikraft>21.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-21</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vinje kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101-§21">L17.06.2005 nr. 101 § 21</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864-§59">F26.06.2009 nr. 864 § 59</ref>, <ref id="lov-1990-05-18">L18.05.1990 nr.</ref>11</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1066</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Adresseforskrift for Vinje</korttittel>
    <tittel>Adresseforskrift for Vinje kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Vinje kommunestyre 13. desember 2018 med heimel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21, jf. forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) § 59 og lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn (stadnamnlova).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2101/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adressemynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Rådmannen er kommunens adressemynde. Adressemynde har ansvar for at adresseforvaltninga skjer i samsvar med reglane i matrikkellova med tilhøyrande forskrift. Adressemynde har ansvar for å dela kommunen inn i høvelege adresseparsellar, fastsetje nummereringsprinsipp og tildele adressenummer innan kvar adresseparsell.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">I samband med at ein reguleringsplan skal handsamast, skal utbyggjar koma med forslag til vegnamn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2101/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Namnemynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Plan- og miljøutvalet er kommunens namnemynde og har ansvar for namnevedtak og gjere vedtak om skrivemåte for stad-/adressenamn etter reglane i lov om stadnamn. Namnemynde er og ansvarleg for å gje uttale på kommunen sine vegner om skrivemåte for stadnamn/adressenamn der kommunen ikkje har vedtaksmynde. Administrasjonen kjem med framlegg i saker som gjeld stadnamn og adressenamn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2101/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Offisiell adresse</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/4/marg/1">Med offisiell adresse er meint:</marg>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vegadresse oppgjeve med vegnamn, adressenummer (husnummer) og ev. bokstav.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Områdenamn (der det ikkje er vegar) og adressenummer (husnummer).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Matrikkeladresse, oppgjeve med gardsnummer, bruksnummer og ev. festenummer.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Til offisiell adresse kan og høyra eit brukseiningsnummer og/eller eit adressetilleggsnamn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2101/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Prinsipp for val av adressenamn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fylgjande skal leggjast til grunn for val av adressenamn:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Namnet må høve inn i eit samordna system for adressering.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Namnet bør byggje på lokal namnetradisjon og høve for staden.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Namna bør vere varierte.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Namnet må ikkje vere støytande eller komisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Namnet bør vere lett å skrive og uttale.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Skrivemåten skal byggje på den lokale uttalen og elles fylgje gjeldande regler for skrivemåten av stadnamn.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2101/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Reglar for tildeling av adressenummer (husnummer/hyttenummer)</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nummereringa startar frå kommunesenteret og stig utover mot kommunegrensa.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Ligg vegen ikkje i tilknyting til kommunesenteret, startar nummereringa i den enden av vegen som er naturleg startpunkt sett frå kommunesenteret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Adressenummer vert tildelt med like nummer (partall) på venstre side og ulike nummer (oddetal) på høgre side rekna sett frå startpunkt for vegen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2101/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Skilting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen er ansvarleg for oppsetjing og vedlikehald av vegskilt og andre adressenamnskilt for kommunale og private vegar. For riks- og fylkesvegar har regionvegkontoret dette ansvar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen tildeler adresser og sender ut godkjende husnummerskilt etter at namn er vedteke. Huseigar/festar får tilsendt rekning. Ved omadressering/adresseendring ber kommunen kostnaden med nye standard husnummerskilt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Alle grunneigarar og festarar som får tildelt adressenummer til bygg eller eigedom i vegadresse, plikter å koste, setje opp og vedlikehalde nummerskilt og ev. naudsynte opplysningsskilt på eigedomen etter reglane i § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">For eksisterande bygg/eigedomar som får tildelt adressenummer i vegadresse, skal nummerskilt vere sett opp innan 6 md. etter at adressetildeling er motteke. For nye bygg skal nummerskilt vere sett opp før bygg vert teke i bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Adressemynde skal føre tilsyn med at reglane vert fylgde og gje naudsynte pålegg, jf. matrikkellova § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2101/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Plassering av skilt, utforming og materialar</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nummerskilt og ev. tilleggsskilt skal plasserast slik at det er tydeleg kva bygg/eigedom/leilegheit det høyrer til. Skilt skal vere lett synleg frå vegen dei høyrer til, haldast reine og heile med tydelege tal og ev. bokstav. Skilta bør plasserast slik at dei er leselege i mørket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Nummerskilt skal som hovudregel stå 2,5 m over bakken, og der det er mogeleg til høgre for inngangsdører og innkøyrsler frå veg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Er det vanskeleg å sjå skiltet frå vegen, skal nummerskilt og setjast på port, innhegning, stolpe eller anna eigna stad og so vidt mogeleg til høgre for innkøyrsla.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Eigar/festar plikter å syte for at nummerskilt er godt synlege, og ikkje skjult av tre, busk andre skilt mv.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2101/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ymse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Statens Kartverk sin «adresserettleiar» og «handbok i adressering» skal leggjast til grunn for tildeling av offisiell adresse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2101/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Tildeling eller endring av adresse kan klagast på etter reglane i matrikkellova § 46.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2101/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskrifta gjeld når den er vedteken av kommunestyret og lovleg kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
