<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-07-1986" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-07-1986">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-07-1986</id>
    <dato>07.12.2018 nr. 1986</dato>
    <dato type="iso">2018-12-07</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Modum kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101">L17.06.2005 nr. 101</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-65">L16.06.2017 nr. 65</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71">L27.06.2008 nr. 71</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20">L14.06.2002 nr. 20</ref>, <ref id="for-2015-12-17-1710">F17.12.2015 nr. 1710</ref>, <ref id="for-1967-02-10-§27a">F10.02.1967 § 27a</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23">L12.05.1995 nr. 23</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-12-09-2022</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1057</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrregulativ for tekniske tjenester 2019, Modum</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrregulativ for tekniske tjenester 2019, Modum kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Modum kommunestyre 7. desember 2018 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova), lov 16. juni 2017 nr. 65 om eierseksjoner (eierseksjonsloven), lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven), lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensinger og om avfall (forurensingsloven) § 26 og § 34, lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg, lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging, lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 27a og lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova).
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Modum kommune har vedtatt gebyrregulativ etter delingsloven, eierseksjonsloven, plan- og bygningsloven, forurensingsloven, vass- og kloakkavgiftsloven, brannvernloven med forskrifter og jordloven. Regulativet kan fås i sin helhet ved henvendelse til Modum kommune, servicetorget, 3370 Vikersund, telefon 32 78 93 00 eller på kommunens hjemmeside på internett: <lenke url="http://www.modum.kommune.no">www.modum.kommune.no</lenke>.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Det kan også leses her:
<br/> <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20181207-1986-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Gebyrregulativet trer i kraft fra 1. januar 2019 og samtidig oppheves forskrift 9. desember 2017 nr. 2022 om kommunalt gebyrregulativ, Modum kommune, Buskerud.</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/3/avsnitt/1"/>
  </tekst>
</dokument>
