<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-22-989" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-22-989</id>
    <dato>22.06.2018 nr. 989</dato>
    <dato type="iso">2018-06-22</dato>
    <ikraft>22.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-22</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hole og Ringerike Kommuner, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§38">§ 38</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0576</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Steinsfjorden biotopvernområde, Hole og Ringerike</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Steinsfjorden biotopvernområde, Hole og Ringerike kommuner, Buskerud fylke</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 22. juni 2018 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34 jf. § 38 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med biotopvernområdet er å bevare et område som har særskilt betydning som økologisk funksjonsområde i form av nærings- og oppholdsområde for knoppsvane, sangsvane, toppand, stokkand, brunnakke, krikkand og sothøne, og som hekkelokalitet for makrellterne, hettemåke, fiskemåke, stokkand, toppand, siland, tjeld, knoppsvane, dverglo, gråmåke og sildemåke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Biotopvernområdet består av grunne, næringsrike vannarealer og sumpmarker som er viktige for rastende våtmarksfugl, i tillegg til øyer, holmer og skjær samt sjøområdet rundt disse. Det er en målsetting å beholde verneverdiene i best mulig tilstand, og eventuelt videreutvikle dem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Geografisk avgrensing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Biotopvernområdet berører følgende gnr./bnr.:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/1">Hole kommune: 186/9, 186/40, 187/1, 187/8, 187/10, 187/22, 187/36, 188/1, 188/20, 188/21, 188/22, 188/23, 188/24, 188/25, 188/26, 188/27, 188/29, 188/53, 188/54, 188/84, 190/1, 190/8, 190/16, 190/19, 190/20, 190/21, 190/24, 190/26, 190/51, 190/59, 190/153, 190/154, 190/155, 191/2, 191/7, 191/8, 191/9, 191/30, 191/36, 191/41, 191/63, 191/68, 192/16, 192/21, 192/26, 192/27, 192/75, 193/3, 193/12, 193/15, 193/16, 193/22, 230/1, 230/8, 230/17, 230/29, 230/35, 230/46, 231/3, 231/11, 231/29, 231/36, 231/42, 231/47, 231/48, 231/52, 231/121, 231/126, 231/215, 231/249, 231/322, 235/4, 235/5, 235/6, 235/7, 235/9, 235/10, 235/11, 235/12, 235/13, 235/14, 1016/1.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/2">Ringerike kommune: 1/55, 10/1, 10/7, 10/22, 11/7, 18/3, 20/2, 21/7, 21/9, 21/11, 21/15, 27/4, 27/7, 27/9, 27/10, 27/11, 27/17, 27/27, 27/32, 27/33, 27/34, 27/46, 27/64, 28/8, 28/13, 28/16, 28/17, 28/19, 28/56.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Biotopvernområdet dekker et totalareal på ca. 3825 dekar, hvorav ca. 83 dekar landareal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Grensene for biotopvernområdet går fram av kart datert Klima- og miljødepartementet juni 2018. På strekninger der grensen for verneområdet går langs strandlinjen følger vernegrensen nivå for høyeste regulerte vannstand på 63,0 moh. De nøyaktige grensene for biotopvernområdet skal avmerkes i marka. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Verneforskriften med kart oppbevares i Hole og Ringerike kommuner, hos Fylkesmannen i Buskerud, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vernebestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For biotopvernområdet gjelder følgende vernebestemmelser:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen er vernet mot skade og ødeleggelse. Det er forbudt å fjerne planter og sopp, inkludert lav, eller deler av disse fra biotopvernområdet. Planting eller såing av trær og annen vegetasjon er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Artene som omfattes av verneformålet er vernet mot skade, ødeleggelse og unødig forstyrrelse. Utsetting av dyr er ikke tillatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Området er vernet mot ethvert tiltak som kan påvirke eller forstyrre de vernede artene eller deres livsbetingelser, som f.eks. oppføring av bygninger, anlegg, andre varige eller midlertidige innretninger, framføring av luftledninger, kabler, kloakkledninger, bygging av veier, graving, drenering eller annen form for tørrlegging, uttak, oppfylling og lagring av masse, utføring av kloakk eller andre konsentrerte forurensningstilførsler, henleggelse av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske bekjempingsmidler. Forsøpling er forbudt. Opplistingen av tiltak er ikke uttømmende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Bruk av verneområdet til idrettsarrangementer eller andre større arrangementer er forbudt i den isfrie delen av året.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak fra vernebestemmelsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernebestemmelsene er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fiske i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Jakt, inkludert jakt på sjøfugl, og fangst i samsvar med gjeldende lovverk på hekkeholmene Gåsa, Bøtet og Småøyene.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Vedlikehold av anlegg som er i bruk på vernetidspunktet, i henhold til standard på vernetidspunktet og i samsvar med forvaltningsplanen. Vedlikehold som innebærer graving i våtmarkene er søknadspliktig etter § 7 c).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Drift, vedlikehold og nødvendig istandsetting ved akutt fare eller fare for akutt utfall på eksisterende energi- og kraftanlegg eller anlegg for telekommunikasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Nødvendig istandsetting ved akutt skade på vann- og avløpsledninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Oppgradering eller fornyelse av eksisterende anlegg for telekommunikasjon og kraftledninger for heving av spenningsnivået og økning av linjetverrsnitt når tiltaket ikke skader verneverdiene angitt i verneformålet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Regulering av ferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til artene som omfattes av verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For biotopvernområdet gjelder følgende bestemmelser om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">All ferdsel på og i en sone 50 meter rundt øyene Gåsa, Bøtet, Maurøya, Småøyene, Tjuvholmen, Østbråtaskjæret og Suserudskjæret er forbudt i hekkeperioden fra og med 15. april til og med 31. juli. Ferdselsforbudssonen er avmerket på vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Bruk av modellfly og modellbåter er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Største tillatte hastighet for motorbåt er 5 knop.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Motorferdsel på land er ikke tillatt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak fra ferdselsbestemmelsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ferdselsbestemmelsene i § 5 er ikke til hinder for gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver som er bestemt av forvaltningsmyndigheten. Unntaket gjelder ikke øvingsvirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ferdselsbestemmelsene i § 5 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Nødvendig motorisert ferdsel i forbindelse med akutt skade på vann- og avløpsledninger. Det skal i etterkant sendes melding til forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med akutt utfall eller fare for akutt utfall på eksisterende energi-, telekommunikasjons- og kraftanlegg. Det skal i etterkant sendes melding til forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Passering med båt langs farled avmerket på vernekartet ved Maurøya.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Spesifiserte dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Oppgradering eller fornyelse av kraftledninger, anlegg for telekommunikasjon som ikke faller inn under § 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med oppgradering og fornyelse av kraftledninger, anlegg for telekommunikasjon og vann- og avløpsledninger jf. § 4 f), § 7a) og § 7i), og i forbindelse med drift og vedlikehold av eksisterende energi- og kraftanlegg og anlegg for telekommunikasjon jf. § 4 e).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Vedlikehold av anlegg som innebærer graving i våtmarkene i samsvar med forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Vedlikehold av dreneringsgrøfter, anlegg for jordbruksvanning og kanaler i samsvar med forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende båtbrygger, båtfester og badeplasser, i henhold til standard på vernetidspunktet og i samsvar med forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av kulturminner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Tiltak i forbindelse med forvaltning av vilt og fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Uttak av fremmede arter av planter og dyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Oppgradering og fornyelse av og vann- og avløpsledninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med aktiviteter etter § 4 d), § 7 c), § 7 d), § 7 e) og § 7 f).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Generelle dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra forskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jf. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten, eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer, kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- eller kulturtilstand som er formålet med vernet, i samsvar med naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det skal utarbeides forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning av biotopvernområdet. Forvaltningsplanen kan inneholde nærmere retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-22-989/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
