<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-10-567" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-10-567">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-10-567</id>
    <dato>10.04.2018 nr. 567</dato>
    <dato type="iso">2018-04-10</dato>
    <ikraft>10.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-10</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Larvik kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2017-04-26-519-§3">F26.04.2017 nr. 519 § 3</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-05-02-485</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-04-30-448</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0398</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst av bever, Larvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst av bever, Larvik kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Larvik viltnemnd 10. april 2018 med hjemmel i forskrift 26. april 2017 nr. 519 om forvaltning av bever § 3, jf. lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-10-567/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å legge til rette for en bærekraftig beverforvaltning der det tas hensyn til naturlig utbredelse av bever, jakt- og fangst av bever som nærings- og rekreasjonskilde samt forebygging av unødige skader og ulemper på andre samfunnsinteresser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-10-567/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpning for jakt og fangst av bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det åpnes for kvotefri jakt og fangst av bever i hele Larvik kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-10-567/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Jakt- og fangsttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Jakt på bever i Larvik kommune følger gjeldende jakttid som er fastsatt i forskrift 25. januar 2017 nr. 106 om jakt- og fangsttider samt sanking av egg og dun for jaktsesongene fra og med 1. april 2017 til og med 31. mars 2022 vedtatt med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-10-567/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden og opphevelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves det som gjelder bever for Larvik kommune i forskrift 2. mai 2001 nr. 485 om adgang til jakt etter elg, hjort, rådyr og bever i Sandefjord, Larvik, Stokke, Nøtterøy og Tjøme kommuner, Vestfold. Forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves det som gjelder bever for Lardal kommune i forskrift 30. april 2013 nr. 448 om adgang til jakt etter elg, hjort, rådyr og bever, Lardal kommune, Vestfold.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
