<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-16-346" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-346">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-16-346</id>
    <dato>16.03.2018 nr. 346</dato>
    <dato type="iso">2018-03-16</dato>
    <ikraft>17.03.2018 - 31.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-17 - 2018-03-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Voss kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0247</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinær bandtvang for hund i 2018, Voss</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinær bandtvang for hund i 2018, Voss kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Voss kommune 16. mars 2018 med heimel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 6 andre ledd bokstav f.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-346/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Grunna ekstraordinære tilhøve for viltet med mykje snø og is, vert det innført ekstraordinær bandtvang for areal under 900 m i Voss kommune. Dette inneber at hundar skal haldast i band eller vera forsvarleg inngjerda eller innestengt, slik at dei ikkje kan jage eller skada vilt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-346/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld for Voss kommune i Hordaland. Reglane gjeld ikkje for tilhøve nemnt i hundelova § 9, herunder m.a. hund i aktiv politi-, toll- eller redningsteneste eller hund som er i aktiv bruk som ettersøkshund etter sjukt eller skada vilt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-346/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Bandtvang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Hund skal til kvar tid haldast i band eller vera forsvarleg inngjerda eller innestengt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-346/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hund som går laus</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Alle kan ta hand om hund som er laus i strid med denne forskrifta. Laushund skal leverast til hundehaldar, dersom denne er til stades. Dette gjeld ikkje dersom hundehaldaren tydeleg ikkje kan ta hand om hunden på forsvarleg og lovleg måte. Dersom hunden ikkje blir levert til hundehaldaren, skal den snarast leverast til politiet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-346/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Politiet kan for særlege formål dispensere for bruk av laus hund i bandtvangstida.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-346/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Brot på denne forskrifta kan straffast i tråd med hundelova sine føresegner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-16-346/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskrifta trer i kraft frå og med 17. mars 2018 og fram til 1. april 2018, då ordinær bandtvang etter hundelova trer i kraft. Kommunen si innføring av ekstraordinær bandtvang etter hundelova § 6 andre ledd bokstav f kan påklagast til Fylkesmannen i Hordaland.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
