<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-04-868" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-04-868</id>
    <dato>04.06.2018 nr. 868</dato>
    <dato type="iso">2018-06-04</dato>
    <ikraft>15.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-15</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fredrikstad og Hvaler kommuner, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-04-17-19-§14">L17.04.2009 nr. 19 § 14</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§42">§ 42</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-01-10-17</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0520</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om bruk av og orden i havner og farvann, Fredrikstad og Hvaler</korttittel>
    <tittel>Forskrift om bruk av og orden i havner og farvann, Fredrikstad og Hvaler kommuner, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Borg havnestyre 4. juni 2018 med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann § 14 første ledd og § 42 første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir regler om orden i og bruk av havner og farvann for å ivareta hensynet til effektiv og sikker havnevirksomhet, god fremkommelighet, trygg ferdsel og forsvarlig bruk og forvaltning av farvannet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder offentlige og private havner og sjøområdene i Fredrikstad og Hvaler kommuner. I hoved- og biled gjelder forskriften kun innenfor havneavgrensningene i havner fastsatt i forskrift 30. november 2009 nr. 1477 om farleder § 2 andre ledd, vedlegg 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav ved opphold i havnen og ved kai</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Når fartøyet ligger ved kai, skal ingen av propellene brukes før umiddelbart før fartøyet skal gå. Det samme gjelder andre typer fremdrifts- og manøvreringsmidler. Under manøvrering til og fra kai skal skipet manøvreres forsiktig slik at propellvannet ikke forårsaker skade.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Når fartøyet ligger ved kai skal fartøyets utløpsåpninger som vender mot kai og andre fartøyer, være forsvarlig stengt så spillvann, damp e.l. ikke volder fare eller er til unødig sjenanse. Fartøyet skal heller ikke slippe ut sot eller røyk som kan medføre skade eller være til unødig sjenanse for havnevirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kommunen kan forby vedlikeholdsarbeid eller annen virksomhet i havnen dersom det er nødvendig for effektiv eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg om taubåtassistanse, forsvarlig fortøyning, oppankring og flytting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan pålegge bruk av taubåt eller fortøyningsassistanse dersom dette er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen kan gi pålegg om fortøyning eller oppankring dersom dette er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen kan pålegge et fartøy å flytte seg fra anvist plass dersom det er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel, sikker eller effektiv havnevirksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å varsle om skade</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den som har forårsaket skade på havner, havneanlegg eller innretninger skal snarest mulig melde fra til kommunen om skaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav om tillatelse for å dykke</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dykking i følgende områder krever tillatelse fra Borg Havn IKS:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">I Glomma nedenfor en rett linje over elva fra Dombergodden i Fredrikstad kommune, og ned til Tangodden på Kjøkøy i Fredrikstad kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Innenfor minste avstand av 500 meter fra undervannsarbeider i sjø eller områder godkjent for dumping av masser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">I Hvaler kommunes havnebasseng sør for en linje trukket mellom posisjonene</avsnitt><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.1/avsnitt/1">59° 1,46′ N 11° 2,69′ E (Gilbergodden)</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c.2/avsnitt/1">59° 1,37′ N 11° 2,60′ E (Tareholmen nordøst)</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">I Hvaler, nord for en linje trukket mellom posisjonene:</avsnitt><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d.1/avsnitt/1">59° 1,24′ N 11° 1,93′ E (Hvileberget)</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d.2/avsnitt/1">59° 1,25′ N 11° 2,30′ E (Tareholmen vest).</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dykking for å berge liv eller verdier som ikke kan vente til tillatelse er gitt, kan likevel gjennomføres. I slike tilfeller skal det snarest mulig meldes fra til Borg Havn om dykkingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Luftfartøy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Luftfartøy kan bare lande og starte i
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">områder i sjø som har fri sikt ved landing og avgang.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav ved passering</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>I.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Ved passering gjennom Vesterelva er det spesielle forholdsregler for fartøy høyere enn de gjeldende seilingshøyder på tre broer mellom Fredrikstad og Kråkerøy. Gjeldende brohøyder:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/i-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/i-1/avsnitt/1">Kråkerøy bro øst i Vesterelva: 9,5 meter</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/i-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/i-2/avsnitt/1">Gangbro: 5,6 meter</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/i-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/i-3/avsnitt/1">Værstebro i Vest: 5,5 meter</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Følgende regler gjelder for heving av en eller flere av disse broene:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Ventende båttrafikk som ønsker å passere i Vesterelva med fartøy med høyere draft enn gjeldende broer skal anmode om broheving minimum 15 minutt før følgende faste 6 klokkeslett gjennom døgnet; 06:00, 09:00, 13:00, 18:00, 21:00 og 24:00.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/2">Anmodning om broheving rettes til brovakt i Statens vegvesen på VHF kanal 12 og 16 eller telefon 23 23 79 20</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Hvis særlige forhold hindrer broheving på de fastsatte tider, skal om mulig Statens vegvesen Vegtrafikksentralen (VTS) i Oslo, varsle Borg Havn om dette uten ugrunnet opphold. Ved planlagt eller langvarig stopp i heving av broer grunnet skade eller vedlikehold skal det gis melding til Kartverkets meldingstjeneste Efs og i lokal media på egnet måte.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">En eller flere av broene skal til enhver tid åpnes for utrykningsfartøy, slik som for politi-, brann-, redningsfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/ii"><lverdi>II.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/ii/avsnitt/1">Ferdsel i Glomma</avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/ii.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/ii.a/avsnitt/1">Fare for is:</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/ii.a/avsnitt/2">Ved særlig strenge kuldeperioder skal det tas følgende forholdsregler:</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/ii.a/avsnitt/3">Fartøy som ikke er klassifisert for å tåle påkjenning av is på vann skal ikke ligge eksponert for drivende is som følger elva.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/ii.a/avsnitt/4">Flytebrygger som ikke er dimensjonert for drivende is skal ikke ligge ute i elva vinterstid uten særlig tillatelse fra Borg Havn.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot snøtømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det er ikke tillatt å tømme snø fra sentrumsgater i følgende elvestrekninger uten tillatelse fra kommunen:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Glomma</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Vesterelva</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Østerelva</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Seutelva.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p9a">
      <pverdi>§ 9A.</pverdi>
      <ptittel>Regulering av bruk av fritidsfartøy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/1">For å ivareta hensynet til trygg ferdsel, forsvarlig forvaltning av farvannet, miljø eller friluftsliv reguleres bruk av fritidsfartøy som følger:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/9a/ledd/1/marg/1">A. Regler for bruk av vannscootere og lignende motordrevne fartøy:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/2">
        <i>Definisjoner</i>
        <liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>Vannscooter:</i> En farkost med skroglengde mindre enn 4 meter, utstyrt med innenbords motor som driver et vannjetaggregat som hovedfremkomstmiddel, og som er konstruert for å bli betjent av en eller flere personer som sitter, står eller kneler på, fremfor i, skroget.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>Lignende motordrevne fartøy:</i> Vannmotorsykler, vannmopeder, motorisert surfebrett eller liknende (gjelder ikke undervannsscootere med elektromotor).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Land: Fastlandet, samt øyer, holmer og skjær som er synlige over overflaten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Transport-/nyttekjøring - Følger gjeldende fartsbegrensninger. Under transport-/nyttekjøring holdes det så stø kurs som mulig, og det er ikke tillatt med en type adferd som kan forårsake risiko for sammenstøt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9a/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Sport-/lek kjøring - fornøyelseskjøring med varierende fart, akselerasjon og retning.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/3">1. <i>Generelle regler</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/4">Fører plikter å opptre aktsomt, slik at det ikke oppstår risiko for farlige situasjoner eller miljøskader.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/5">Sport/lek-kjøring skal utføres hensynsfullt i forhold til andre brukere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/6">Det er ikke tillatt med sport-/lek kjøring mellom klokken 21:00 - 08:00.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/7">2. <i>Transportområde</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/8">I en sone på 200 m fra land er det kun tillatt med transport-/nyttekjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/9">Transportområder er merket i kart i vedlegg 1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/10">3. <i>Forbudsområder</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/11">I verneområder med sjøareal er det forbudt med bruk av vannscooter o.l. motordrevne fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/12">Det vises videre til forskrift om fartsbegrensninger i sjø, elv og innsjø om forbud mot ferdsel innenfor oppmerkede badeområder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9a/ledd/13">Forbudsområder er merket i kart i vedlegg 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Andre reguleringer</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">---
<br/></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Unntak i særlige tilfeller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan i særlige tilfeller gjøre unntak fra § 3, § 6, § 7, § 8, § 9 og § 10.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Det er et generelt unntak fra § 3 første ledd for alle byferjer i passasjertrafikk og andre passasjerbåter som går i fast rute i Fredrikstad og Hvaler kommuners sjøområde. Disse fartøyene som av sikkerhetsmessige grunner må ha framdrift mot kai eller rampe under operativt kailigge, skal kunne nytte framdriftspropeller eller tilsvarende i nødvendig grad. Med sikkerhet menes sikkerheten både for personer, herunder liv og helse, fartøy og eiendom, og ferdsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Reaksjonsmidler og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Ved overtredelse av denne forskriftens bestemmelser eller vedtak fattet i medhold av den gjelder bestemmelsene i havne- og farvannsloven kapittel 10 så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Vesentlig overtredelse av § 4, § 6, § 7, § 8, § 9 og § 10 kan straffes med bøter etter lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann § 62.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-04-868/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft en måned etter kunngjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 10. januar 2014 nr. 17 om bruk av og orden i havner og farvann, Hvaler kommune, Østfold.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
