<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-01-25-89" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-89">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-01-25-89</id>
    <dato>25.01.2018 nr. 89</dato>
    <dato type="iso">2018-01-25</dato>
    <ikraft>25.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-25</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§7">L18.06.1965 nr. 4 § 7</ref>, <ref id="for-2015-05-20">F20.05.2015</ref>, <ref id="for-2013-05-15">F15.05.2013</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-01-1424</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0091</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om midlertidig trafikkregulerende tiltak ved høy luftforurensning, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om midlertidig trafikkregulerende tiltak ved høy luftforurensning, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av byrådet i Oslo 25. januar 2018 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 7 annet ledd, jf. bystyrets vedtak av 20. mai 2015 sak 116 og bystyrets vedtak 15. mai 2013 sak 149.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-89/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 2016 nr. 1424 om midlertidig trafikkregulerende tiltak ved høy luftforurensning, Oslo kommune, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forbudet i § 3 gjelder ikke for
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Tunge kjøretøy som benytter Euro VI-teknologi. Unntaket dokumenteres ved fremleggelse av vognkort eller oppslag i motorvognregisteret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Bil klassifisert som diesel ladbar hybrid og som har en elektrisk rekkevidde uten bruk av forbrenningsmotor på minimum 40 km. Unntaket dokumenteres ved fremleggelse av vognkort.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Kjøretøy som brukes i næringsvirksomhet og som kan dokumentere kjørebehov den aktuelle dagen i forbudsperioden, herunder kjøretøy som leverer varer til Oslo. For varelevering dokumenteres unntaket ved fremleggelse av pakkseddel eller fraktbrev. For andre oppdrag dokumenteres unntak ved fremleggelse av oppdragsbekreftelse, ordrebekreftelse eller avtale der dato for oppdraget fremgår.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Kjøretøy som transporterer en forflytningshemmet person og som har med gyldig parkeringsbevis etter forskrift 18. mars 2016 nr. 264 om parkeringstillatelse for forflytningshemmede. Unntaket dokumenteres ved fremleggelse av gyldig parkeringstillatelse for forflytningshemmede.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Utrykningskjøretøy. Unntaket dokumenteres ved uniformert utrykningskjøretøy eller fremleggelse av gyldig ID-kort.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Kjøretøy som benyttes i offentlig tjeneste eller som benyttes for å utføre oppdrag for det offentlige og som kan dokumentere kjørebehov den aktuelle dagen i forbudsperioden. Unntaket dokumenteres ved fremleggelse av kontrakt, vaktliste, oppdragsbekreftelse, ordrebekreftelse eller avtale der dato for oppdraget fremgår.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">Pasienttransport. Unntaket dokumenteres ved fremleggelse av innkalling eller timebekreftelse til helsetjeneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">Kjøring i forbindelse med fergetransport når bilen har vært eller skal være med på fergen, samt kjøring hjem fra parkering ved ferge eller flyplass i tilfeller der ferge eller fly har vært benyttet og dersom bilen ble parkert før forbudet trådte i kraft. Unntaket dokumenteres ved fremleggelse av fergebillett som viser at bilen har vært med på turen, eller parkeringsbillett som viser at parkering har skjedd før forbudet trådte i kraft, sammen med billett for reise med fly eller ferge.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">Kollektivtrafikk og operative kjøretøy i tilknytning til avvikling av kollektivtrafikken. Unntaket dokumenteres ved fremleggelse av vaktliste.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">Kjøretøy med persontransportløyve. Unntaket dokumenteres ved fremleggelse av drosjeløyve, turvognløyve, selskapsvognløyve eller løyve for transport for funksjonshemmede.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">Bil med kjennemerke med gule tegn på blå bunn. Unntaket dokumenteres ved kontroll av bilens kjennemerke.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/l/avsnitt/1">Bruk av leiebil når leieforholdet er avtalt før kunngjøring av dieselforbud. Unntaket gjelder ikke leasede biler. Unntaket dokumenteres ved fremleggelse av avtale eller bookingbekreftelse for leieforholdet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/m/avsnitt/1">Kjøretøy som må bli kjørt i Oslo for å komme til eller fra en verkstedstime for dette kjøretøyet og som er avtalt før vedtaket om midlertidig kjøreforbud ble kunngjort. Unntaket dokumenteres ved fremleggelse av timebekreftelse fra verksted.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/n/avsnitt/1">Kjøring til eller fra arbeid eller utdanning i forbudsperioden når det er nødvendig å reise motsatt vei mellom kl. 22.00 og kl. 06.00. Unntaket dokumenteres ved fremleggelse av vaktliste, turnusliste eller timeplan for undervisning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/o/avsnitt/1">Kjøring i forbindelse med gravferd. Det kreves ingen skriftlig dokumentasjon for unntaket, men en muntlig redegjørelse ved kontroll.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ved kontroll må motorvognfører kunne dokumentere at et av unntakene i første ledd er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved overtredelse av kjøreforbudet ilegges det gebyr i medhold av forskrift 17. september 1993 nr. 855 om gebyr for visse overtredelser av vegtrafikklovgivningen § 1 bokstav i).</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-01-25-89/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks den er vedtatt av byrådet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
