<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-18-603" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-18-603">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-18-603</id>
    <dato>18.04.2018 nr. 603</dato>
    <dato type="iso">2018-04-18</dato>
    <ikraft>18.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-18</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lesja kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2017-01-25-106-§3">F25.01.2017 nr. 106 § 3</ref>, <ref id="for-2017-04-26-519-§4">F26.04.2017 nr. 519 § 4</ref>, <ref id="lov-1981-05-29">L29.05.1981 nr.</ref>38 <ref id="lov-1981-05-29-§16">§ 16</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-10-1070</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0403</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst etter bever, Lesja</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adgang til jakt og fangst etter bever, Lesja kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lesja kommunestyre 18. april 2018 med hjemmel i forskrift 25. januar 2017 nr. 106 om jakt- og fangsttider samt sanking av egg og dun for jaktsesongene fra og med 1. april 2017 til og med 31. mars 2022 § 3, forskrift 26. april 2017 nr. 519 om forvaltning av bever § 4, og lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 16.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-18-603/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å legge til rette for en bærekraftig beverforvaltning der det tas hensyn til naturlig utbredelse av bever, jakt- og fangst etter bever som nærings- og rekreasjonskilde samt forebygging av unødige skader og ulemper på jordbruket, veger og andre samfunnsinteresser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-18-603/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpning for jakt og fangst etter bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det åpnes for jakt og fangst etter bever i hele Lesja kommune, i samsvar med kommunale målsetninger (utmarksplan) for forvaltning av bever i Lesja kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-18-603/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Jakt- og fangsttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Jakt- og fangsttiden er fra og med 1. oktober til og med 15. mai hvert år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det settes krav om rapportering av felte dyr til kommunen innen 14 dager etter jakttidens slutt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-18-603/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves det som gjelder bever i forskrift 10. juni 2004 nr. 1070 om adgang til jakt etter elg, hjort, rådyr og bever, Lesja kommune, Oppland.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
