<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-03-05-292" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-292">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-05-292</id>
    <dato>05.03.2018 nr. 292</dato>
    <dato type="iso">2018-03-05</dato>
    <ikraft>05.03.2018 - 31.03.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-03-05 - 2018-03-31</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Marker kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0215</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hunder, Marker</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hunder, Marker kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Marker kommune 5. mars 2018 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 6 annet ledd bokstav f og etter delegert fullmakt til administrasjonen.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-292/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det fastsettes ekstraordinær båndtvang for hunder i Marker kommune fra 5. mars 2018. Alle hunder skal til enhver tid holdes i bånd eller forsvarlig innestengt eller inngjerdet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-292/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskrift gjelder alle hunder med unntak for:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">dressert bufehund som brukes til å vokte bufe</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">hund i aktiv politi-, toll-, militær- og redningstjeneste eller under trening eller prøving for slike tjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">hund i bruk som ettersøkshund etter såret eller sykt vilt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-292/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Enhver kan oppta hund som er løs i strid med denne forskrift. Hunden skal leveres til hundeholderen, dersom denne er til stede. Dette gjelder ikke dersom hundeholderen åpenbart ikke kan ta hånd om hunden på forsvarlig og lovlig måte. Hvis hunden ikke blir levert til hundeholderen, skal den snarest leveres til politiet, jf. hundelovens § 15.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Opptak og behandling av løse hunder skal skje på forsvarlig måte, og i samsvar med lov om dyrevelferd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-292/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Brudd på denne forskriften kan straffes i medhold av hundelovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-03-05-292/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og gjelder inntil ordinær båndtvang starter 1. april 2018. Dersom forholdene tilsier det skal Marker kommune oppheve denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunens innføring av båndtvang etter hundelovens § 6 andre ledd bokstav f kan påklages til Fylkesmannen i Østfold.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
