<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-02-14-262" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-02-14-262</id>
    <dato>14.02.2018 nr. 262</dato>
    <dato type="iso">2018-02-14</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sunndal kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0195</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om lovbestemt feiing og tilsyn, Sunndal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om lovbestemt feiing og tilsyn av fyringsanlegg, Sunndal kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sunndal kommunestyre 14. februar 2018 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlige stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 17.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å regulere gjennomføring av feiing og tilsyn av fyringsanlegg i Sunndal kommune, slik at sannsynligheten for at brann skal oppstå i fyringsanlegg og røykløp reduseres så mye som mulig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Lokal forskrift om gjennomføring av lovbestemt tilsyn med og feiing av fyringsanlegg i Sunndal kommune omfatter alle bygninger med skorsteiner tilknyttet et fyringsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Feiing:</i> rengjøring av røykkanaler og uttak av sot.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Feiervesen:</i> organisert enhet av kvalifiserte feiermestere og feiere.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Fyringsanlegg:</i> ildsted, sentralvarmekjel eller varmluftsaggregat der varme produseres ved forbrenning av fast, flytende eller gassformig brensel, inklusiv røykkanal og eventuelt matesystem for brensel.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/4"><i>Tilsyn:</i> tilsyn med om fyringsanlegget er intakt, virker som forutsatt og er tilfredsstillende sikret mot brann og annen skade.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/5"><i>Matesystem:</i> anlegg for tilførsel av fast, flytende eller gassformig brensel.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/6"><i>Røykkanal:</i> kanal for transport av røykgasser fra fyringsanleggets røykuttak til fri luft, herunder røykrør, anbringer og skorstein.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/7"><i>Skorstein (pipe):</i> vertikal del av røykkanal: Skorstein kan omfatte flere vertikale røykkanaler.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften er utarbeidet med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 og forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging § 17.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Brann- og eksplosjonsvernloven med tilhørende forskrift om brannforebyggende tiltak og tilsyn pålegger kommunen å gjennomføre feiing og tilsyn av fyringsanlegg. Kommunen gis også rett til å kreve gebyr som dekker kostnadene ved tjenesten. Gjennom lokal forskrift kan kommunen bestemme hyppighet og fastsette grunnlag for gebyrinnkreving.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Hyppighet for feiing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilsyn med fyringsanlegg som brukes til oppvarming av byggverk skal utføres etter behov, normalt med en minimumshyppighet på hvert fjerde år. Etter feiervesenets vurdering kan det gis tilbud om at tilsyn kan gjennomføres som egenmelding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Feiing av røykkanaler skal utføres etter behov. Behovet fastsettes ved tilsyn eller etter feierens vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Etter brann eller eksplosjon i eller i tilknytning til fyringsanlegget skal det gjennomføres tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for feiing og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">I medhold av denne forskrift innfører Sunndal kommune følgende forskriftsbestemmelser for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p6-1">
      <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/1">Sunndal kommune skal dekke sine kostnader i forbindelse med gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn etter selvkostprinsippet med 100 % dekningsgrad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p6-2">
      <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/1">Gebyr for feiing og tilsyn fastsettes årlig av kommunestyret. Gebyret dekker både feiing og tilsyn. Det skal innkreves gebyr for samtlige bygg som har ett eller flere fast tilknyttede fyringsanlegg, uavhengig av om disse er i regelmessig bruk eller ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p6-3">
      <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/1">Gebyrplikten er normalt ikke knyttet til tidspunktet for gjennomføring av feiing eller tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p6-4">
      <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6-4/ledd/1">Gebyr kan innkreves selv om feiing og tilsyn ikke er utført i følgende tilfeller:
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Feier ved inspeksjon av fyringsanleggets røykkanaler har funnet at feiing ikke er nødvendig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Feier etter varsel og ved oppmøte til fastsatt tid, ikke har tilfredsstillende adgang til fyringsanlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gebyret innkreves periodevis (årlig) sammen med andre kommunale gebyrer.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gi fritak fra å betale gebyr i følgende tilfeller:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bygningen har ikke montert fyringsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fyringsanleggets røykkanal er blendet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Andre tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Eiere av fyringsanlegg som ønsker feiing eller tilsyn utenom det som er lovpålagt, fjerning av beksot, inspeksjon av skorstein eller lignende, må selv ta kontakt med kommunens feiervesen og avtale dette. Dette utføres mot eget gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Byggeiers/brukers plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Eier skal, etter varsel om feiing, sørge for at hele fyringsanlegget er tilgjengelig for feiing, samt utstyrt og innrettet slik at feiing kan utføres på tilfredsstillende måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Eier av bygninger hvor feiing av røykløp foretas fra tak, skal sørge for at feieren har tilfredsstillende atkomst opp til, og på taket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Eier er pliktig til å sørge for at forskriftsmessig stige opp til tak er lagt fram og tilgjengelig for feier, i umiddelbar nærhet til takstige, som et signal på at det er klart for feiing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Forskriftsmessig takstige eller trinn skal festes forskriftsmessig. Adkomst til tak skal sikres mot utskliding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Der feiing ikke skjer fra tak, skal eier/representant sørge for at feieren har tilfredsstillende atkomst til røykløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Eier/representant skal sørge for tilfredsstillende atkomst til sotluke eller tilsvarende egnet innretning for sotuttak. Ved innvendig atkomst for feiing, skal eier/representant være tilstede under feiing.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Feierens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Feiingen skal utføres på en faglig tilfredsstillende måte med minst mulig ulemper for beboerne. Etter endt feiing skal feieren sørge for at sot blir fjernet, enten av feieren selv eller av byggeier/representant, og anbrakt på egnet sted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Feieren skal under feiing og tilsyn vurdere forhold ved fyringsanlegget som har betydning for brannsikkerheten eller atkomsten. Ved avvik som ikke kan rettes på stedet, skal feieren gi skriftlig tilbakemelding til eieren, med frist for retting eller tilbakemelding om når retting blir gjennomført. Dersom retting ikke blir gjennomført, skal tilsynsmyndigheten gi nødvendige pålegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Håndheving og sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Lokalt tilsyn, håndheving og sanksjoner skal finne sted i samsvar med kapittel 7 i brann- og eksplosjonsvernlovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Klage på vedtak gjort i medhold av denne forskrift framsettes skriftlig til Sunndal kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Saksbehandlingen ved klager følger bestemmelsene gitt i eller i medhold av brann- og eksplosjonsvernloven, samt lov om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-02-14-262/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommentarer <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">
        <i>Kommentar til § 2</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Virkeområdet omfatter alle fyringsanlegg som brukes til oppvarming av byggverk, inkludert fyringsanlegg i fritidsboliger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">
        <i>Kommentar til § 3</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">I tillegg til tilsyn med fyringsanlegget vil feiervesenet utføre informasjon og veiledning om røykvarslere, slokkeutstyr, rømningsveier og andre forhold av forebyggende art som kan bidra til en sikrere bolig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">
        <i>Kommentar til § 5</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Etter ny forskrift om brannforebygging skal både tilsyn og feiing være behovsprøvd for hvert enkelt fyringsanlegg. Vurdering av behov for feiing gjøres vanligvis ved tilsyn. For å fange opp endringer i fyringsmønster, forfall o.l. må normalt tilsyn gjennomføres med en minimumshyppighet på hvert 4. år. Etter risikovurdering vil det for enkelte fyringsanlegg og områder være behov for hyppigere tilsyn og feiing, imens det i andre tilfeller kan være aktuelt å redusere hyppigheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Feiervesenet kan etter en faglig risikovurdering gi bygningseier tilbud om at et tilsyn gjennomføres som en egenmelding. Egenmeldingen skal dokumenteres og arkiveres i henhold til feiervesenets til enhver tid gjeldende rutiner. Dersom bygningseier ikke responderer på et tilbud om egenmelding, skal ordinært tilsyn gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Tilsynet etter brann eller røykgasseksplosjon i fyringsanlegget har som formål å avklare om fyringsanlegget fortsatt kan brukes, eller om det må nedlegges fyringsforbud inntil feil og mangler er utbedret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">
        <i>Kommentar til § 7</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Før fritak gis, skal feieren ha godkjent frakobling av fyringsanlegget og at blending av røykkanal er tilfredsstillende utført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">Byggeier plikter å melde fra til kommunen dersom fyringsanlegg installeres, eller blending av røykkanal skal fjernes. Dersom byggeier unnlater å melde fra, kan det fastsettes straffegebyr. «Feie- og tilsynsgebyr etterbetalt fra det tidspunkt fritak ble innvilget.»</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/11/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
