<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-12-869" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-12-869</id>
    <dato>12.06.2018 nr. 869</dato>
    <dato type="iso">2018-06-12</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lier, Røyken og Hurum kommuner, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§5">L16.03.2012 nr. 12 § 5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-12-187</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-11-24-4881</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0518</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for VA-gebyrer, Lier, Røyken og Hurum</korttittel>
    <tittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyrer, Lier, Røyken og Hurum kommuner, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hurum kommunestyre 15. mai 2018, Røyken kommunestyre 15. mai 2018 og Lier kommunestyre 12. juni 2018 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 5 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4 og kapittel 4A.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Forskriften er utarbeidet av Vestviken interkommunale vei, vann og avløpsselskap (heretter Viva IKS). I tillegg til forskriften gjelder Viva IKS sine abonnementsvilkår for vann og avløp.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Dersom bestemmelsene i denne forskrift er i strid med andre bestemmelser gitt i forskrift eller i avtalevilkår, skal bestemmelsene i denne forskrift gjelde frem til annet er avklart. Avklaring skal skje straks og uten ugrunnet opphold.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Denne forskrift gir bestemmelser om beregning og innbetaling av gebyr abonnentene skal betale for vann- og avløpstjenester, for å tilrettelegge for størst mulig forutsigbarhet ved beregning av vann- og avløpsgebyrer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">I denne forskrift forstås med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Hjemmelshaver av eiendom som er tilknyttet kommunenes vannforsynings- og/eller avløpsanlegg direkte eller gjennom privat fellesledning. Kommunen kan etter søknad godta at andre enn eieren står som abonnent, hvor særlige forhold tilsier det.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen om vannforsynings- eller avløpstjenester gjennom tilknytning av sanitæranlegg til kommunens vann- eller avløpsanlegg. Avtale om tilknytning via privat fellesledning til kommunal ledning regnes som abonnement.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Sanitæranlegg:</i> Teknisk innretning eiet av abonnent for tapping, transport, oppbevaring eller rensing av vann eller avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Overvann:</i> Vann fra tak, annet utvendig areal, drenering mv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Spillvann og overvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Spillvann:</i> Avløpsvann fra sanitæranlegg uansett type eiendom (bolig, industri, annen næring mv.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom registrert med unikt gårds- og bruksnummer i matrikkelen. Seksjon etablert i henhold til lovgivningen om eierseksjoner regnes som selvstendig eiendom.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Bruksenhet:</i> Bruksenhet etter matrikkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Areal, BRA:</i> Der gebyrberegningene er avhengig av byggets størrelse, skal arealet måles etter NS 3940 - bruksareal (BRA). For eksisterende bygg kan tidligere registrerte arealdata benyttes, inntil bruksareal etter NS 3940 foreligger.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Plikt til å betale vann- og avløpsgebyr gjelder for:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">Fast eiendom som er registrert i matrikkelen med eget gårds- og bruksnummer, eget festenummer eller eget seksjonsnummer, som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning, direkte eller gjennom felles privat stikkledning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">Eier/fester av bebygd eiendom som kommunen, i medhold av plan- og bygningslovens § 27-1, § 27-2, § 27-3, § 30-1, § 30-5, § 30-6, § 31-3 samt forurensningsloven § 23 har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">Annen permanent tilknytning til kommunalt vann- og/eller avløpsanlegg, for eksempel vanningsanlegg for jordbruk, idrettsanlegg og midlertidig tilknytning av for eksempel brakkerigg for anleggsvirksomhet mv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for betaling av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Hjemmelshaver av eiendom har ansvar for betaling av gebyr, uansett om gebyrkravet er rettet mot abonnenten eller annen regningsmottaker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">Abonnenter som samarbeider om felles vannmåler, er ansvarlig for sitt forbruk. Gjelder slikt samarbeid et sameie, er hver abonnent ansvarlig for mengdeavhengig del av gebyret i forhold til sin eierandel, dersom ikke annen fordeling er fastsatt i sameiets vedtekter eller bindende vedtak i sameiet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for korrekte data</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Abonnenten har ansvar for at kommunen har korrekte data om abonnementsforholdet. Abonnenten skal melde endringer i abonnementsforholdet til Viva IKS skriftlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Faktureringstidspunkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Viva IKS fakturerer tilknytningsgebyr til hjemmelshaver på tidspunktet søknad om sanitærabonnement er godkjent. Faktisk tilknytning kan ikke skje før tilknytningsgebyr er betalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">Årsgebyr faktureres fra vannmåler utleveres. Dersom boligen ikke har vannmåler, faktureres det etter stipulert forbruk fra tilknytning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til foreldelse og forfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Lov 18. mai 1979 nr. 18 om foreldelse av fordringer regulerer foreldelsesfristen for innkreving av gebyr. Starttidspunktet for foreldelse for tilknytningsgebyret regnes fra første igangsettingstillatelse (IG) til tiltak ble gitt fra kommunen både for nybygg og tilbygg. For eksisterende bygninger gjelder tidspunkt fra faktisk tilknytning eller fra da Viva IKS fikk kunnskap om tilknytningen. Dersom tiltaket endres før ferdigstillelse slik at det utvides til flere bruksenheter, etterfakturerer Viva IKS med hjemmel i foreldelsesloven § 10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/2">Tilknytningsgebyret forfaller til betaling 3 måneder etter pålegg om tilknytning eller tillatelse til tiltak er gitt etter bestemmelsene i plan- og bygningslovens § 20-1, § 30-1, § 30-5, § 30-6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/3">Starttidspunktet for foreldelse og forfallstidspunktet for årsavgift starter ved fakturaens forfall.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Gebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Gebyrsatsene fastsettes av kommunestyrene og trer i kraft fra det tidspunkt kommunestyrene bestemmer. Gebyrsats for abonnent er gjeldende gebyrsats da kommunen mottok komplett byggesøknad eller Viva IKS mottok søknad om tilknytning. For eksisterende bygg med tilknytning som ikke er godkjent, betales tilknytningsgebyr etter gjeldende sats på det tidspunktet kravet fremsettes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Følgende gebyrtyper gjelder for vann- og avløpstjenestene:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tilknytningsgebyr for tilknytning til vann. Med tilknytningsgebyr menes gebyr for etablering av abonnement på vann- og/eller avløpstjenester.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tilknytningsgebyr for tilknytning til avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Årsgebyr for vann. Med årsgebyr menes gebyr som betales årlig av abonnent for å ha tilgang til kommunens vann- og/eller avløpstjenester. Årsgebyret består av abonnementsgebyr og forbruksgebyr. Abonnementsgebyr er årsgebyrets faste del, som betales av abonnenten og som skal dekke en forholdsmessig del av kommunens faste kostnader. Forbruksgebyret er årsgebyrets variable del, som skal betales av abonnenten og skal gjenspeile abonnentens forbruk av vann- og avløpstjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Årsgebyr for avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Administrasjonsgebyr ved ikke avlest vannmåler. Bekostning av måling av vannmåler. Gebyret består av dekning av utgifter Viva IKS har i forbindelse med å sende ut påminnelse om å lese av vannmåler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Utgiftsdekning ved avlesning av vannmåler. Bekostning av måling av vannmåler. Gebyret består av faktiske utgifter Viva IKS har i forbindelse med avlesning av vannmålere i tråd med forurensningsforskriften § 16-4 (2).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Tilknytningsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytningsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Tilknytningsgebyr for tilknytning til vann og/eller avløp skal betales:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">for nybygg, her beregnes gebyr etter antall bruksenheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">for tilbygg definert som bruksenhet som er større enn 20 m<sup>2</sup> .</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">for eksisterende bygg som tilknyttes for første gang eller som kommunen krever tilknyttet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">for eksisterende bygg med tilknytning som ikke er godkjent.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Tilknytningsgebyr betales ikke:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">for midlertidig tilknytning med varighet som definert i plan- og bygningsloven. Kommunen kan fastsette varighet for tilknytning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">for særskilt tilknytning av sprinkleranlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">for bygg som ikke defineres som selvstendig bruksenhet i matrikkelen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Årsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Årsgebyr for vann og/eller avløp skal betales av alle abonnenter på eiendom som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning, direkte eller gjennom privat fellesledning, eller når kommunen har pålagt eiendommen å være tilknyttet og fristen er utgått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Årsgebyr består av abonnementsgebyr og forbruksgebyr.
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/marg/1"><i>Abonnementsgebyret</i> skal beregnes i tråd med antall bruksenheter, eller etter en vurdering av bebyggelsens art og den bruk som gjøres av den, samt eiendommens størrelse og beskaffenhet.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/marg/2"><i>Forbruksgebyret</i> for vann og avløp skal baseres på målt vannforbruk. Der forbruket ikke kan måles, beregnes vannforbruket etter bruksareal (BRA) i tråd med § 4-5 i denne forskrift.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Midlertidig abonnement (for eksempel bygg og anlegg), vann til skip og andre skal betale forbruksgebyr etter målt vannmengde og abonnementsgebyr som fastsettes av kommunen etter lengden på tilknytningsperioden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">Årsgebyr må betales frem til Viva IKS mottar endringsmelding om plugging av rør.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Redusert gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Abonnent har rett til redusert gebyr i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved ikke varslet avbrudd i vannforsyningen i mer enn 24 timer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved ikke varslet avbrudd i vannforsyningen mer enn 2 ganger i løpet av ett kalenderår, der avbrudd varte lenger enn 8 timer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Når hygienisk kvalitet på vannet er så dårlig at det må kokes før bruk til drikke eller matlaging.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Mangelen må skyldes forhold på kommunens side, for eksempel forurensing i vannkilde eller feil ved kommunalt anlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">Generell anbefaling om koking som sikkerhetstiltak etter trykkfall på grunn av reparasjon, spyling, brannslokking mv. gir ikke gebyrreduksjon. Sats for gebyrreduksjon fastsettes i regulativet for gebyrsatser. Krav om redusert gebyr må fremmes innen 4 uker etter at forholdet oppsto, dersom ikke kommunen har fattet vedtak av eget tiltak om gebyrreduksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Tillegg og fradrag næringsvirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">For næringsvirksomhet der avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og påvirker kostnadene ved drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan det beregnes et tillegg eller fradrag til avløpsgebyret. Tilleggets/fradragets størrelse fastsettes ved avtale, eller av kommunen hvis avtale ikke kommer i stand.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">Samme forbruk i m<sup>3</sup> legges til grunn for beregning av både vanngebyr og avløpsgebyr. Der det er klart at avløpsmengden avviker vesentlig fra vannforbruket kan det gjøres spesiell avtale om en omregningsfaktor for fastsettelse av vannmengde for avløp. Hvis avtale ikke kommer i stand, fastsettes dette av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Manglende innsending av målerstand</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Ved manglende innsending av målerstand kan kommunen bestemme forbruket i tråd med tabell for årsgebyr stipulert forbruk uten vannmåler og ved skjønn etter tidligere forbruk. I tillegg kan det beregnes et administrasjonsgebyr for bekostning av måling av vannmåler. Korrigering av manglende- og feilavlesning blir foretatt ved neste års avregning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Manglende installering av vannmåler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">For eiendommer som ikke har installert vannmåler eller ikke leser av vannmåler, vil det frem til installasjonen er gjennomført bli fakturert for stipulert forbruk, enten etter tidligere målt forbruk eller etter oversikten i denne bestemmelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">Årsgebyr stipulert forbruk uten vannmåler:
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/marg/1">Vann (etter bruksareal pr. enhet)</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/marg/2">Avløp (etter bruksareal pr. enhet)
<br/></marg></ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">0-60 m<sup>2</sup> areal - 100 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="2">vannforbruk/avløpsmengde </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">61-200 m<sup>2</sup> areal - 250 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="2">vannforbruk/avløpsmengde </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">201-250 m<sup>2</sup> areal - 300 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="2">vannforbruk/avløpsmengde </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">251-300 m<sup>2</sup> areal - 350 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="2">vannforbruk/avløpsmengde </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">301-350 m<sup>2</sup> areal - 400 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="2">vannforbruk/avløpsmengde </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">351 og over m<sup>2</sup> areal - 500 m<sup>3</sup> </entry>
                <entry colname="2">vannforbruk/avløpsmengde </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">Forbruk uten vannmåler for fritidsbolig stipuleres til det laveste intervallet (100 m<sup>3</sup> ).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">For gebyrer som fastsettes etter målt forbruk, blir foreløpig avregning foretatt første termin etter måleravlesning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Forfalt krav på årsgebyrer etter denne forskrift er sikret med lovpant i eiendommen etter pantelovens § 6-1 (2) bokstav c, jf. lov om kommunale vass- og avløpsanlegg § 4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt. Ved forsinket betaling tilkommer renter etter lov om forsinkelsesrenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4">Gebyret må betales innen forfallsdato selv om gebyrvedtaket er påklaget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig opphør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">For at årsgebyret for en eiendom midlertidig skal opphøre, må vannledningen stenges av og plomberes av Viva IKS eller andre etter godkjent søknad om sanitærabonnement/endringsmelding. Perioden for avstengingen må være minst et halvt år. Skriftlig søknad må innsendes. Den gebyrpliktige skal dekke Viva IKS sine kostnader for avstenging og påsetting av vann.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Vannmåler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Vannmåler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Alle abonnenter tilknyttet vann- og/eller avløpsnett skal ha vannmåler. Kommunen kan pålegge abonnent å installere vannmåler. Dersom abonnent av årsaker ikke kan ha fjernavlest vannmåler, skal kunden faktureres etter areal i tråd med § 4-5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser om installasjon og bruk av vannmåler</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kommunen/Viva IKS bestemmer type, plassering og størrelse av måleren.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Måleren skal monteres lett tilgjengelig for avlesning og vedlikehold.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For installasjon og bruk av vannmåler gjelder forøvrig kommunens/Viva IKS sine tekniske bestemmelser.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser om eierforhold</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Vannmåleren bekostes av kommunen/Viva IKS og er kommunens/Viva IKS sin eiendom. Viva IKS kan kreve flytting av måler som er plassert i strid med kommunens krav til plassering. Abonnenten bekoster slik flytting.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Blir måleren borte eller skadet, skal leieren omgående melde dette til Viva IKS. Kommunen/Viva IKS forbeholder seg rett til å kreve full erstatning for tap eller skade på vannmåler.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser om kostnader</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Utgifter til installasjon eller eventuelt flytting av måleren betales av leier/abonnent.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Dersom behovet for utskifting skyldes forhold abonnenten har ansvar for, bekoster abonnenten utskiftningen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser om avlesning av vannmåler</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Abonnenten skal årlig foreta vannmåleravlesning i henhold til fastsatte frister og er ansvarlig for å sende avlest målerstand til Viva IKS. Ved fjernavleste vannmålere hentes data om vannforbruk via radiosignaler. Dersom signaler ikke mottas, plikter leier å oppgi forbruk som er registret i måleren ved forespørsel.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved manglende vannmåleravlesning i henhold til fastsatte frister vil Viva IKS kreve et gebyr for faktiske kostnader for bekostning av måling av vannmåler. Dette vil vil bli innkrevet ved innbetaling av årsgebyr.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ved manglende måleravlesning blir forbruket fastsatt ved stipulering i tråd med § 4-5.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser om inspeksjon og kontroll</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kommunen/Viva IKS skal ha uhindret adgang til vannmåleren for bytte av måler, inspeksjon og kontroll.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Montert vannmåler skal ikke fjernes uten at kommunen/Viva IKS har gitt samtykke.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Plombert måler kan bare åpnes av personell fra kommunen/Viva IKS eller den som kommunen/Viva IKS bemyndiger. Fjerning av plombering er ulovlig. Er plombert måler brutt vil Viva IKS stipulere vannmengden for hele perioden ved skjønn.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k5/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser om nøyaktighetskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1">Både kommunen/Viva IKS og abonnenten kan kreve kontroll av vannmåler. Kontrollen skal foretas med måleutstyr og prosedyrer for måling som er akseptert av Justervesenet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k5/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser om avregning ved målefeil m.m.</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved påvist målefeil 5 prosent eller større utføres kontrollen uten kostnad for abonnenten. Ved mindre avvik enn 5 prosent betaler abonnenten utgiftene dersom kontrollen er krevd av abonnenten. Viser måleren mer enn 5 prosent for lavt forbruk har Viva IKS krav på tilleggsbetaling for feilmålingen. Dersom eventuelle feilmålte mengder ikke kan beregnes tilstrekkelig nøyaktig, justeres gebyret for den perioden det er tvil om etter gjennomsnittet for de 3 nærmeste avlesingsperiodene før feilen oppstod.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tilbakebetalingen regnes fra det tidspunkt feilen må antas å ha oppstått. Dersom det ikke lar seg gjøre å beregne feilmålte mengder nøyaktig beregnes forbruket skjønnsmessig ut fra tilgjengelig datagrunnlag.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Er plomberingen av måleren brutt har abonnenten ikke krav på tilbakebetaling.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer dekkes ikke.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k5/p5-9">
        <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
        <ptittel>Utskifting av måler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/1">Viva IKS vil foreta utskifting av målerne ved behov. Kostnadene til utskifting dekkes av kommunen/Viva IKS.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Klagesaker</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Klagesaker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Den gebyrpliktige kan påklage enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 bokstav b truffet i medhold av denne forskrift i samsvar med reglene i forvaltningsloven kapittel 5. Gebyr må betales innen forfallsdato selv om det er påklaget, med mindre annet er avtalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">Kommunestyrets vedtak om gebyrenes størrelse, som fremkommer av gebyrregulativet, regnes som forskrift, jf. forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav c. Dette er ikke et enkeltvedtak, og kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Myndighet og delegasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Myndighet og delegasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Kommunestyret delegerer sin myndighet og praktisering av denne forskrift til Viva IKS.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-12-869/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. juli 2018. Fra samme tid oppheves forskrift 24. november 2005 nr. 4881 om vann- og avløpsgebyrer, Røyken kommune, Buskerud og forskrift 12. desember 2005 nr. 1807 for vann- og avløpsgebyr, Lier kommune, Buskerud.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
