<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-18-2106" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2106">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-18-2106</id>
    <dato>18.12.2018 nr. 2106</dato>
    <dato type="iso">2018-12-18</dato>
    <ikraft>18.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-18</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Skiptvet kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1068</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hund, Skiptvet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ekstraordinær båndtvang for hund, Skiptvet kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skiptvet kommunestyre 18. desember 2018 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven) § 6 andre ledd bokstav f.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2106/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å fange opp ekstraordinære forhold som gjør båndtvang for hund påkrevd for å beskytte viltet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2106/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Rådmannen i Skiptvet kommune eller den han gir fullmakt, gis rett til under ekstraordinære forhold å vedta innført utvidet båndtvang for hund på de steder i Skiptvet kommune og til de tider i perioden mellom 20. august og 1. april som angis i det enkelte vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Vedtaket for den enkelte perioden og/eller for det enkelte området gjelder inntil rådmannen eller den han gir fullmakt ved nytt vedtak opphever dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Vedtaket om innføring og/eller oppheving av utvidet båndtvang blir å kunngjøre i lokalpressen og eventuelle andre media som rådmannen til en hver tid finner tjenelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2106/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder alle hunder med unntak av dressert bufehund når den brukes til å vokte storfe, sau eller geit, hund i aktiv politi-, toll-, militær-, og redningstjeneste eller organisert trening eller prøving for slik tjeneste, førerhund og hund i trening for å bli førerhund, hjelpehund for funksjonshemmede og hund i aktiv bruk som ettersøkshund etter sykt eller skadet vilt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ekstraordinær båndtvang gjelder også for hund når den brukes for jakt, jakthundtrening og jaktprøver dersom ikke annet går frem av det enkelte vedtaket for slik ekstraordinær båndtvang.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2106/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Etter § 28 i hundeloven straffes overtredelse av denne forskriften eller vedtak hjemlet i forskriften med bøter eller fengsel inntil seks måneder dersom forholdet ikke rammes av strengere straffebud.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-18-2106/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
