<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-17-620" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-620">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-17-620</id>
    <dato>17.04.2018 nr. 620</dato>
    <dato type="iso">2018-04-17</dato>
    <ikraft>17.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-17</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ullensaker kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§9">L29.05.1981 nr. 38 § 9</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-04-27-1864</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0419</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om jakt og fangst av bever, Ullensaker</korttittel>
    <tittel>Forskrift om jakt og fangst av bever, Ullensaker kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Ullensaker kommunestyre 17. april 2018 med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9 og forskrift 26. april 2017 nr. 519 om forvaltning av bever § 3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-620/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å bidra til at forvaltningen av bever i Ullensaker skjer i samsvar med forvaltningsmålet for arter i lov av 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 5. Forskriften skal legge til rette for en lokal og bærekraftig forvaltning med nærings- og rekreasjonsmessig nyttiggjøring av viltressursen. Forskriften skal samtidig bidra til å hindre unødige skader og ulemper på andre samfunnsinteresser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-620/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpning for jakt og fangst av bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det åpnes for jakt og fangst av bever i hele Ullensaker kommune, i samsvar med kommunale målsettinger for forvaltning av bever i Ullensaker kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-620/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Mål for forvaltning av bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det skal legge til rette for en lokal og bærekraftig forvaltning med nærings- og rekreasjonsmessig nyttiggjøring av viltressursen, jf. naturmangfoldloven § 16. Et jaktuttak 10 - 20 prosent av vårbestanden er ansett som bærekraftig. Forvaltningen skal gjennomføres uten unødige skader og ulemper på andre samfunnsinteresser. Det er rettighetshaver plikt å estimere bestanden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Rettighetshavere i nabokommuner med felles vassdrag bør samarbeide og koordinere sin forvaltning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-620/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Jakttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forvaltningen av bever skal som hovedregel utøves etter offentlige fastsatte lover og forskrifter, og innenfor myndighetenes fastsatte jakttider.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen kan innføre vårjakt i samsvar med jakttidsforskriften § 3, nr. 3, som et tiltak for å bremse økende bestand.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-620/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kvoteregulering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen kan fastsette en kvote for uttaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-620/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Skadefelling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Skadefellingstillatelser (naturmangfoldloven § 18) bør kun deles ut unntaksvis når det anses nødvendig i forhold til de skader beveren gjør i vassdraget, og det ikke er muligheter for felling gjennom ordinær jakt. Skadefelling skal bare gjennomføres av kommunens fallviltteam.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-620/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Felte bever skal kun rapporteres fra den enkelte jeger til Statistisk Sentralbyrå (SSB) ved avslutning av jaktåret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-17-620/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves det som gjelder bever i forskrift 27. april 2009 nr. 1864 om adgang til jakt etter elg, hjort, rådyr og bever, Ullensaker kommune, Akershus.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
