<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-04-1662" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-04-1662</id>
    <dato>04.09.2018 nr. 1662</dato>
    <dato type="iso">2018-09-04</dato>
    <ikraft>01.11.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-11-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eidsvoll kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-11-13-1477</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0924</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om husholdningsrenovasjon, Eidsvoll</korttittel>
    <tittel>Forskrift om husholdningsrenovasjon, Eidsvoll kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Eidsvoll kommunestyre 4. september 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30 § 33, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre at miljø, helse og økonomi ivaretas ved oppsamling, innsamling og transport av husholdningsavfall. Forskriften skal også gjennom god tilrettelegging av mottaks- og innsamlingsordning sørge for utstrakt kildesortering for gjenvinning eller andre former for ressursutnyttelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/2">Større gjenstander, bygge- og rivningsavfall, farlig avfall/spesialavfall, EE-avfall og kvist/hageavfall omfattes ikke av henteordningen og skal leveres ØRAS Miljøstasjon, eller annet godkjent mottak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">håndtering av husholdningsavfall fra alle husholdninger i hele kommunen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">fastsettelse av renovasjonsgebyret.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Abonnenten er ansvarlig for at plassering og bruk av avfallsbeholderne skjer i samsvar med denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/2">Abonnenten plikter å kildesortere og å delta i renovasjonsordningen på den måten som kommunen til enhver tid bestemmer og kunngjør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/3">Abonnenten er selv ansvarlig for å makulere konfidensielt avfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/4">Eventuelle forandringer i abonnementsforhold skal meddeles kommunen omgående. Abonnenten plikter å betale fastsatt renovasjonsgebyr til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/5">Eier eller fester av eiendom der det oppstår husholdningsavfall plikter å straks melde fra til kommunen dersom han ikke står i gebyrregisteret for husholdningsavfall. Abonnenter, som har leietagere, plikter å informere disse om kildesortering og renovasjonsordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/6">Abonnenten plikter å melde avvik som ikke skyldes forhold abonnenten råder over til kommunen innen fem virkedager for utbedring. Dersom avvik meldes senere vil beholder bli tømt ved neste ordinære tømmedag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Brukerens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Selv om bruker er en annen juridisk enhet enn abonnent, er brukerens plikter de samme som abonnentens, unntatt det økonomiske forholdet til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal til enhver tid ha en miljøvennlig, hygienisk forsvarlig og effektiv renovasjonsordning. Kommunen plikter å informere abonnentene om renovasjonsordningen. Kommunen er ansvarlig for forhold mellom renovatøren og abonnentene, da renovatøren utfører innsamling av husholdningsavfallet fra abonnentene på vegne av kommunen. Kommunen plikter å føre tilsyn med at renovasjonsordningen etterleves.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/2">ØRAS IKS kan ivareta kommunens plikter når kommunen finner det hensiktsmessig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Henteordning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Avfallsbeholdere og avfallsbrønner/avfallsug</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Til innsamling av husholdningsavfall gjennom henteordningen skal det benyttes avfallsbeholdere med tilstrekkelig volum for aktuelle avfallstyper. Hver boenhet skal ha til disposisjon avfallsbeholdere for de avfallstypene som inngår i renovasjonsordningen. Abonnenten har ansvaret for at beholdervolum er tilpasset abonnentens behov, dette inkluderer hybelleiligheter. Dersom abonnenten ikke ivaretar dette kan kommunen på abonnentens regning gjennomføre tiltaket med å øke beholderstørrelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Til innsamling for gjenvinning av plastemballasje skal det benyttes egne utdelte sekker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4">Kommunen kan gi tillatelse til eller påby avfallsbeholdere felles for flere abonnenter eller boenheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5">Ved nytt abonnement besørger kommunen utplassering av beholdere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/6">ØRAS IKS besørger nødvendig fornyelse av avfallsbeholderne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/7">Når abonnentene ønsker å endre beholderstørrelse, besørger og bekoster de selv bytte og innlevering av beholderne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/8">I sentrale områder skal oppsamlingsløsningen være basert på nedgravde avfallsbrønner eller avfallssug. Avfallsbrønner skal være tilrettelagt for tømming med vanlig renovasjonskjøretøy eller konteinerbil. Avfallsbrønner og avfallssug eies, vedlikeholdes og driftes av abonnenten. Dimensjonerende størrelse for avfallsbrønner er 140 liter, og omfatter mat- og restavfall, papir/papp og plast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/9">Løsningene skal godkjennes av kommunen i forbindelse med søknad om rammetillatelse. Avfallsbrønner kan ikke åpnes og tas i bruk før det foreligger godkjenning fra kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Fritak fra renovasjonsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Kommunen kan etter skriftlig søknad gi tillatelse til midlertidig eller permanent opphør av abonnement. Fritak kan kun gis ved særskilt grunnlag, som for eksempel ved dødsfall. Abonnenten besørger og bekoster selv innlevering av beholdere. Beholderen skal ved levering være rengjort, hvis ikke kan det ved Miljøstasjonen Dal skog innkreves godtgjøring for dette. Kommunen meddeler ØRAS om fritak fra renovasjonsplikt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Plassering av avfallsbeholdere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">Avfallsbeholdere skal settes frem på tømmedagen innen kl. 06.00. På tømmedag skal avstand til kjørbar veg ikke overstige 8 meter. Kommunen kan etter skriftlig søknad gi dispensasjon fra denne bestemmelsen. Dispensasjon kan kun gis ved særskilt grunnlag, som for eksempel legeattest.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/2">Beholderne skal plasseres slik at renovasjonsbil og mannskap kommer frem uhindret og under alle slags føreforhold, og slik at de har tilstrekkelig bevegelsesrom for tømmingen. Beholder skal plasseres med håndtak ut, og i samme nivå som adkomst til beholderen. Langs vegen må det ikke være grener eller annet som kan hindre fremkommeligheten for renovasjonsbilen. Om vinteren må vegen og eventuell snuplass være brøytet og om nødvendig strødd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/3">Beholderplasseringen skal ikke utgjøre en skaderisiko (f.eks. takras) eller forringe renovatørens arbeidsmiljø.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/4">Ved tvist om hvor vidt en veg er kjørbar etter ovenstående, legges håndbok N100 - Veg- og gateutforming, fra Statens vegvesen til grunn - dimensjoneringsgrunnlag er lastebil. Kommunens syn er avgjørende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av avfallsbeholdere - kildesortering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1">Abonnenten er ansvarlig for renhold av avfallsbeholderne, slik at det ikke oppstår hygieniske problemer. Hvis abonnenten ikke følger eventuelle pålegg om renhold kan kommunen utføre slikt renhold for abonnentens regning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/2">Abonnenten skal behandle avfallsbeholdere skånsomt og slik at de ikke blir borte, skades eller ødelegges. Abonnenten kan stilles økonomisk ansvarlig for bortkomne eller ødelagte avfallsbeholdere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/3">Avfallsbeholderne må kun brukes til oppsamling av husholdningsavfall, og skal brukes til de avfallstypene og på den måten som er bestemt av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/4">Avfallsbeholderne brukes som følger:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/4/liste/1/avsnitt/1"><i>I restavfallsbeholderen</i> legges matavfall/våtorganisk avfall og den delen av avfallet som gjenstår etter at kildesorterte avfallstyper er tatt ut. Matavfall/våtorganisk avfall skal pakkes i utlevert grønn pose merket ØRAS IKS. Øvrig avfall skal pakkes i vanlig handlepose. Alle poser skal knytes med dobbeltknute.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/4/liste/2/avsnitt/1"><i>I papirbeholderen</i> legges papp, papir og kartonger. Legges løst i papirbeholder/avfallsbrønn. Papiret skal være rent, tørt og ikke tilsølt.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/4/liste/2/avsnitt/2">Drikkekartonger kan skylles, brettes og stappes til kubber for deltakelse i returkartonglotteriet, eller leveres enkeltvis.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/4/liste/2/avsnitt/3">Drikkekartonger kan ha aluminiumsbelegg og plastkorker. Større mengder papp/papir leveres til gjenvinningsstasjonen. Gjenvinnes til emballasjekartong og nytt papir</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/4/liste/3/avsnitt/1"><i>I plastsekken</i> legges all plastemballasje. Plastemballasjen skal være skyllet om nødvendig, og korker skal være skrudd av flasker. Sekkene skal knytes med dobbeltknute.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/5">Andre avfallstyper skal ikke legges i avfallsbeholderne, men bringes til gjenvinningsstasjon/returpunkt eller annet godkjent mottak, jf. § 12. Løse gjenstander og avfallsekker skal ikke legges i restavfallsbeholderen. For å unngå problemer med hygiene (lukt og avfall på avveie) skal avfallsbeholderen ikke overfylles, det vil si at lokket er helt lukket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/6">Avfallet må ikke pakkes fastere enn at beholderen lett kan tømmes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/7">Ved gjentagende brudd på kildesortering og pakking kan avfallshenting opphøre frem til forholdene er rettet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Innsamling av husholdningsavfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1">Standard hentehyppighet for papir og plast er hver 4. uke. For restavfall/matavfall er hentehyppighet hver 2. uke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/2">Innsamlingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres. Beholderne skal settes tilbake der de ble hentet og i lukket stand. Dersom beholderne ikke står plassert i henhold til forskriftens § 9, plikter ikke renovatøren å tømme beholderen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/3">Kun avfall som ligger i avfallsbeholderne skal tømmes av renovatøren. Benyttes beholderne i strid med kommunens vedtak om kildesortering og pakking, er renovatøren ikke pliktig til å tømme avfallsbeholderen. Dersom avfallsbeholderen ikke er tømt, skal abonnenten få beskjed om hvorfor tømming ikke er utført, slik at forholdene kan rettes opp til neste avfallshenting. Dersom forholdene ikke blir rettet opp, kan avfallshenting opphøre frem til forholdene er rettet. Abonnenten kan pålegges opprydding, jamfør forurensningslovens § 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/4">Utelatt tømming som skyldes forhold hos abonnenten, gir ikke rett til ekstra tømming eller reduksjon av gebyr. Blir avfallsbeholderen overfylt, plikter abonnenten å levere overskytende avfall til Miljøstasjonen Dal Skog for egen regning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Bringeordning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kiii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Levering av avfallstyper til returpunkter/gjenvinningsstasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1">Husholdningsavfallet som ikke inngår i henteordningen, jf. § 10, kildesorteres og leveres til returpunkter og gjenvinningsstasjoner, som følger:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>På returpunkt</i> leveres glass og metallemballasje. Enkelte steder også klær/sko.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>På gjenvinningstasjon</i> leveres alle typer husholdningsavfall, også de som ikke kan leveres i avfallsbeholderne eller på returpunktene, herunder hageavfall, trevirke, kjølemøbler, større gjenstander, møbler, EE-avfall osv. På gjenbruksstasjonen kan det leveres restavfall.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/2">ØRAS IKS er ansvarlig for etablering, vedlikehold og drift av returpunkter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kiii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Levering av farlig avfall og smitte- og risikoavfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1">Farlig avfall fra abonnenter skal leveres på Miljøstasjonen Dal skog, eller på en annen måte som er vedtatt av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/2">Den som leverer farlig avfall må sørge for at emballasjen er merket tydelig med opplysninger om innhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/3">Smitte- og risikoavfall leveres på godkjent mottak. Avfallet skal leveres i særskilt emballasje som skaffes fra apoteket, og er merket med smitte- og risikoavfall.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel>Renovasjonsgebyrer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kvi/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/13/ledd/1">Renovasjonsgebyret består av en fast og en variabel del og beregningsmodellen i gebyrregulativet skal fremme avfallsreduksjon og gjenvinning. Gebyrsatsene beregnes ut fra gebyrgrunnlaget og fastsettes årlig av kommunestyret. Renovasjonsgebyret skal i henhold til selvkostprinsippet dekke de faktiske kostnadene ved renovasjonsordningen..</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kvi/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrregulativ</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/14/ledd/1">Renovasjonsgebyret er summen av to deler:</ledd>
        <table niv="2" frame="0">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="65*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Grunngebyr:</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Fast gebyr pr. boenhet som dekker bl.a. kostnader til administrasjon i kommunen og ØRAS IKS, beholdermateriell og bringeordningen.
<br/> Fast del som dekker papir/papp og plast. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Avfallsgebyr:</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Variabel del som dekker restavfall avhengig av størrelsen på restavfallsbeholder.
<br/> Der flere boenheter deler beholdere, betaler hver boenhet for sin andel av beholderens volum. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/14/ledd/2">Avfallsgebyret for abonnenter med fritidseiendommer som leverer avfall i fellesbeholdere for restavfall/matavfall og papp/papir/kartonger er:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/14/ledd/2/marg/1">Renovasjonsgebyr = (Grunngebyr + Avfallsgebyr)/2</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kvi/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Kostnadsdekning for ekstraordinær tømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/15/ledd/1">Alle kostnader knyttet til ekstraordinær tømming etter forskriftens § 11 (inkl. administrasjon, fakturering, transport osv.) belastes abonnenten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kv/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving, renter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/16/ledd/1">Forfalt krav på Avfallsgebyret er sikret med pant i eiendommen etter «Lov om pant» § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kv/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/17/ledd/1">Enkeltvedtak fattet etter denne forskrift kan påklages til kommunen i henhold til Forvaltningslovens bestemmelser. Gebyrstørrelsen regnes som forskrift og kan ikke påklages, jf. forvaltningslovens § 2 første ledd c.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kv/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/18/ledd/1">Eidsvoll kommune kan pålegge etablering av renovasjonsavtale for husholdninger som mangler avtale, jf. § 2 og § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kv/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/1">Ved overtredelse av forskriften kan abonnenten ilegges bøter etter forurensningslovens § 79 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/2">Ved manglende betaling av renovasjonsgebyr vil kommunen beregne gebyr tilbakevirkende over 3 år etter foreldelseslovens § 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/19/ledd/3">Ved mangel på etterkommelse av pålegg om etablering av renovasjonsavtale beregnes gebyr, jf. gjeldende gebyrregulativ.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kv/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/20/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift fattes av Kommunalteknikk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/20/ledd/2">Kommunalteknikk kan også etter særskilt søknad dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift. Dispensasjoner etter forskriften vurderes i helt spesielle tilfeller.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/kv/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. november 2018.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/21/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 13. november 2012 nr. 1477 om renovasjon med gebyrregulativ, Eidsvoll kommune, Akershus.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-04-1662/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Definisjoner <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1"><i>Abonnent:</i> Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboken med eget gårds- og bruksnummer, eller eget festenummer, seksjonsnummer (under felles gårds- og bruksnummer). Det samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboken (tinglyst), men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som det fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid (feste til annet enn bolig og fritidsbolig), kan det være avtalt at annen enn fester skal være abonnent.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2"><i>Avfall:</i> Kasserte løsøregjenstander eller stoffer. Som avfall regnes også overflødige løsøregjenstander og stoffer fra tjenesteyting og produksjon. Avfallet defineres etter opprinnelse/produsent i husholdningsavfall og næringsavfall.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/3"><i>Avfallsbeholdere:</i> Oppsamlingsenheter for avfall som stilles til disposisjon for abonnentene. Med beholder menes alle typer enheter, også poser og sekker.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/4">Nedgravde tanker - avfallsbrønner inkludert sekk.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/5">Avfallssug inkluderer to mulige løsninger.</marg>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Stasjonær sugeenhet - avfall hentes i container.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Mobil sugeenhet - renovasjonskjøretøy har mobil sugeenhet, som transporterer avfall fra oppsamlingsenhet til renovasjonsbilen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/6"><i>Avfallsgebyr:</i> Variabel del som dekker restavfall avhengig av størrelsen på restavfallsbeholder. Der flere boenheter deler beholdere, betaler hver boenhet for sin andel av beholderens volum.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/7"><i>Avfallsreduksjon:</i> Avfallsreduksjon betyr at mengde avfall som produseres eller leveres til videre behandling er redusert. Dette kan skje gjennom redusert forbruk, endret forbruksmønster eller bl.a. mindre bruk av produktemballasje.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/8"><i>Avfallssug:</i> Nedgravd rørsystem tilknyttet stasjonær sugeenhet, der avfallskonteiner tilknyttet anlegget blir tømt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/9"><i>Avfallstype:</i> Avfall av lik opprinnelse, sammensetning og egenskaper, f.eks. matavfall, trevirke, glass, metall, plast osv.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/10"><i>Boenhet:</i> Selvstendig bolig, herunder hybel, jf. Byggforsk-blad A330.009 fra Norges byggforskningsinstitutt. Som boenhet regnes i denne sammenheng også hytte/fritidseiendom
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/11"><i>Bringeordning:</i> Bringeordningen er et leveringstilbud som er inkludert i grunngebyret (G), f.eks. gjenvinningsstasjoner og returpunkter for glass/metallemballasje.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/12"><i>Bruker:</i> Bruker er den som disponerer avfallsbeholdere.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/13"><i>EE-avfall:</i> EE-avfall er kasserte elektriske og elektroniske produkter, dvs. alle produkter som er avhengig av elektrisk strøm (batteri) eller elektromagnetiske felt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/14"><i>Farlig avfall:</i> Farlig avfall er avfall som ikke hensiktsmessig kan håndteres sammen med annet husholdningsavfall eller næringsavfall fordi det kan medføre alvorlige forurensninger eller fare for skade på mennesker eller dyr.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/15"><i>Fritidseiendommer:</i> Fritidseiendommer er eiendommer med fritidshus/hytter eller permanent oppsatte campingvogner i mer enn 3 måneder.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/16"><i>Gebyrgrunnlaget:</i> Gebyrgrunnlaget er kostnadene knyttet til renovasjonstjenesten, og som legges til grunn for renovasjonsgebyret.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/17"><i>Gebyrregulativ:</i> Beregningsmodell for renovasjonsgebyret.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/18"><i>Gjenvinningsstasjon:</i> Gjenvinningsstasjon er bemannet innleveringssted for sorterte avfallstyper samt de deler av husholdningsavfallet som på grunn av avfallstype, størrelse eller mengde ikke kan plasseres i avfallsbeholderen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/19"><i>Gjenvinning:</i> Med gjenvinning mener man utnyttelse av stoffene i gjenstanden/avfallet. Dette kan gjøres ved gjenbruk, utvinne materialene fra gjenstanden eller energien som ligger i den.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/20"><i>Grunngebyr (G):</i> Grunngebyret i gebyrregulativet er et fast gebyr som dekker bl.a. kostnader til administrasjon i kommunen og ØRAS IKS, beholdermateriell og bringeordningene. I tillegg dekkes tillegg for papir/papp og plast uavhengig av mengde.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/21"><i>Henteordning:</i> Tømming av avfallsbeholdere hos abonnenten.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/22"><i>Husholdning:</i> Alle typer boliger med privat husholdning, også boliger som ikke benyttes regelmessig, herunder hytter, fritidshus etc.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/23"><i>Husholdningsavfall:</i> Avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/24"><i>Kildesortering:</i> Abonnentenes sortering av avfallet i ulike avfallstyper, for eksempel matavfall/våtorganisk, papir/papp, plast-, metall- og glassemballasje og levering av disse i anviste innsamlingsenheter.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/25"><i>Kjørbar veg:</i> Gjennomgående veg eller blindveg som har snuplass og dessuten kurvatur, stigningsforhold, bredde og styrke til å tåle et renovasjonskjøretøy.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/26"><i>Næringsavfall:</i> Som næringsavfall regnes avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/27"><i>Matavfall/våtorganisk avfall:</i> Matavfall/våtorganisk avfall er avfall som naturlig brytes ned og blir til jord.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/28"><i>Renovasjonsgebyr:</i> Gebyret som abonnenten betaler for renovasjonstjenester i samsvar med denne forskrift. Renovasjonsgebyret består av en fast del og en variabel del.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/29"><i>Renovasjonsordning:</i> Alle husholdninger er pålagt å delta i og betale for den kommunale renovasjonsordningen. Den kommunale renovasjonsordningen deles i henteordning og bringeordning.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/30"><i>Renovatør:</i> Renovatør er en person eller firma/selskap som samler inn husholdningsavfallet på vegne av kommunen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/31"><i>Restavfall:</i> Den del av avfallet som gjenstår etter at kildesorterte avfallstyper er tatt ut.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/32"><i>Returpunkt:</i> Returpunkt er et ubemannet leveringssted for innlevering av for eksempel glass/metallemballasje og klær.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/33"><i>Smitte og risikoavfall:</i> Smitte og risikoavfall er smittefarlig, potensielt smittefarlig, estetisk skjemmende eller stikkende/skjærende avfall.
<br/></marg></avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">
        <i>Selvkost</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/1">Selvkost er den totale kostnadsøkningen en kommune eller et selskap påføres ved å produsere en bestemt vare eller tjeneste. Modellen bygger på prinsippet om at brukerne av dagens tjenester skal betale det disse tjenestene koster.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/2"><i>ØRAS IKS:</i> Øvre Romerike Avfallsselskap IKS er et interkommunalt selskap eid av kommunene Eidsvoll, Hurdal, Nannestad og Ullensaker, og har som primæroppgave å behandle husholdningsavfallet fra eierkommunene.</marg>
      </ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
