<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-14-1948" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-14-1948</id>
    <dato>14.12.2018 nr. 1948</dato>
    <dato type="iso">2018-12-14</dato>
    <ikraft>14.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-14</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sel kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1034</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Sjoa naturreservat, Sel</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Sjoa naturreservat, Sel kommune, Oppland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 14. desember 2018 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 37 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(formål)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med naturreservatet er å bevare en bestemt type natur i form av en velutviklet, variert, artsrik og stor elve- og bekkekløft, sjeldne utforminger av kalkskog og velutviklet bergveggskog med furu og bjørk, høgstaudeskog og gråor-heggeskog. Videre er formålet å verne et område som har særlig betydning for biologisk mangfold ved at det er et viktig leveområde for sjeldne og truede arter, deriblant et stort mangfold av jordboende sopp og en rik lavflora og karplateflora. Området har i tillegg en spesiell geologisk forekomst av nasjonal betydning i form av en stor ravine med høg naturvitenskapelig verdi som referanselokalitet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Det er en målsetting å beholde verneverdiene i mest mulig urørt tilstand, og eventuelt videreutvikle dem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(geografisk avgrensing)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naturreservatet berører følgende gnr./bnr.: Sel kommune: 176/1, 176/2, 176/6, 176/9, 176/10, 176/11, 176/12, 176/13, 176/14, 176/15, 177/1, 177/3, 177/4, 177/6, 177/9, 177/10, 177/11, 177/12, 177/14, 177/15, 178/6, 179/1, 179/9, 179/12, 180/1, 180/2, 180/4, 180/7, 181/3, 181/6, 181/7, 181/20, 181/25, 181/41, 181/57, 181/109, 181/131, 181/464.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Naturreservatet dekker et totalareal på ca. 2120 dekar. Grensene for naturreservatet går fram av kart datert Klima- og miljødepartementet desember 2018. De nøyaktige grensene for naturreservatet skal avmerkes i marka. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskriften med kart oppbevares i Sel kommune, hos Fylkesmannen i Oppland, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(vernebestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I naturreservatet må ingen foreta noe som forringer verneverdiene angitt i verneformålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende vernebestemmelser:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, herunder døde busker og trær, er vernet mot skade og ødeleggelse. Det er forbudt å fjerne planter og sopp inkludert lav eller deler av disse fra naturreservatet. Planting eller såing av trær og annen vegetasjon er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet, herunder reirplasser og hiområder, er vernet mot skade, ødeleggelse og unødig forstyrrelse. Utsetting av dyr er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det må ikke iverksettes tiltak som kan endre naturmiljøet, som f.eks. oppføring av bygninger, anlegg, gjerder, andre varige eller midlertidige innretninger, parkering av campingvogner, brakker e.l., opplag av båter, framføring av luftledninger, jordkabler, kloakkledninger, bygging av veger, drenering eller annen form for tørrlegging, uttak, oppfylling eller lagring av masse, utføring av kloakk eller andre konsentrerte forurensningstilførsler, henleggelse av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske bekjempingsmidler. Forsøpling er forbudt. Opplistingen av tiltak er ikke uttømmende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til teltleirer og større arrangementer er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Bålbrenning er forbudt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak fra vernebestemmelsene)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernebestemmelsene i § 3 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Jakt og fangst i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Oppsetting av midlertidige, mobile jakttårn for storviltjakt i en periode fra tre uker før jaktstart til tre uker etter avsluttet jakt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Felling av store rovdyr i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Vedlikehold av traktorveger og andre eksisterende anlegg og innretninger i henhold til tilstand på vernetidspunktet, herunder telefonledning og drikkevannsbrønn med tilkoblet varmekabel. Traktorvegene og telefonledningen som kan vedlikeholdes, er avmerket på vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Brenning av bål med tørrkvist fra bakken eller medbrakt ved i samsvar med gjeldende lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Drift og vedlikehold, samt istandsetting ved akutt utfall på eksisterende energi- og kraftanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Oppgradering eller fornyelse av kraftledninger for heving av spenningsnivå og økning av linetverrsnittet, når tiltaket ikke skader verneverdiene angitt i verneformålet nevneverdig.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(regulering av ferdsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsomt og ta hensyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I naturreservatet gjelder følgende bestemmelser om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorferdsel til lands og til vanns er forbudt, herunder landing og start med luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Bruk av sykkel og hest og kjerre samt ridning er forbudt utenom eksisterende traktorveger avmerket på vernekartet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak fra ferdselsbestemmelsene)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ferdselsbestemmelsene i § 5 er ikke til hinder for gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsøyemed, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver som er bestemt av forvaltningsmyndigheten. Unntaket gjelder ikke øvingsvirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ferdselsbestemmelsene i § 5 annet ledd er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med uttransport av syke og skadde bufe. Kjøretøy som benyttes skal være skånsomt mot markoverflaten. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med landbruksnæring og utfrakt av felt elg, hjort og bjørn på traktorvegene avmerket på vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nødvendig uttransport av felt elg, hjort og bjørn med lett beltekjøretøy som ikke setter varige spor i terrenget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av hest for uttransport av felt elg, hjort og bjørn og for uttransport av og tilsyn med beitedyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med akutt utfall eller fare for akutt utfall på eksisterende energi- og kraftanlegg. Ved bruk av motorisert transport skal det i etterkant sendes melding til forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Landing og start med Forsvarets luftfartøy.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(spesifiserte dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsmyndighetene kan etter søknad gi dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Tiltak i forbindelse med forvaltning av vilt og fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Oppsetting av gjerder og sanketrøer i forbindelse med beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utsetting av saltsteiner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Skjøtsel av randsoner mot dyrket mark.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Etablering av vatningsanlegg for jordbruksvatning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Gjenoppføring av anlegg og innretninger som er gått tapt ved brann eller naturskade.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Merking, rydding og vedlikehold av eksisterende stier og gamle ferdselsveger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Etablering av nye stier og annen enkel tilrettelegging for friluftsliv så lenge naturmiljøet ikke blir skadelidende.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av kulturminner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Avgrenset bruk av naturreservatet for aktiviteter nevnt i § 3 d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Oppgradering og fornyelse av kraftledninger som ikke faller inn under § 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med drift og vedlikehold, samt oppgradering og fornyelse av eksisterende kraftlinje.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel i forbindelse med aktiviteter etter § 4 f og § 7 a, b, c, d, e, f, g, h og i.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(generelle dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan gjøre unntak fra forskriften dersom det ikke strider mot vernevedtakets formål og ikke kan påvirke verneverdiene nevneverdig, eller dersom sikkerhetshensyn eller hensynet til vesentlige samfunnsinteresser gjør det nødvendig, jf. naturmangfoldloven § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>(skjøtsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten, eller den forvaltningsmyndigheten bestemmer, kan iverksette tiltak for å opprettholde eller oppnå den natur- eller kulturtilstand som er formålet med vernet, jf. naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsplan)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det kan utarbeides forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning av naturreservatet. Forvaltningsplanen kan inneholde nærmere retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsmyndighet)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som skal ha forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-14-1948/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
