<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-21-1300" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1300">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-21-1300</id>
    <dato>21.06.2018 nr. 1300</dato>
    <dato type="iso">2018-06-21</dato>
    <ikraft>21.06.2018 - 21.06.2028</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-21 - 2028-06-21</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Østfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0711</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Regional planbestemmelse, Østfold</korttittel>
    <tittel>Regional planbestemmelse, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Østfold fylkesting 21. juni 2018 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 8-5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1300/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Planbestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Med hjemmel i plan- og bygningsloven § 8-5 gjelder disse bestemmelsene i 10 år fra vedtaksdato, eller inntil godkjent arealplan som ivaretar de hensyn som bestemmelsene fastsetter i formålet, trer i kraft.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Formålet med bestemmelsene er å styrke eksisterende by- og tettstedssentre, bidra til effektiv arealbruk og legge til rette for miljø- og helsefremmende transportvalg. Bestemmelsene skal derfor sikre at nye handelsvirksomheter og arbeidsplass- og/eller besøksintensive virksomheter av regional betydning, lokaliseres innenfor eller i tilknytning til eksisterende by- og tettstedssentre, og med god kollektivdekning og tilgjengelighet med sykkel og gange.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Regional planbestemmelse gjelder foran gjeldende kommunale og regionale planer. Fravik fra planbestemmelsen må samtykkebehandles av fylkeskommunen etter egen mal.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1300/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Regional planbestemmelse for lokalisering av handel</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1+">Formålet med bestemmelsen er å legge til rette for en sterkere regional samordning av politikken for etablering og utvidelse av større kjøpesentre og handelsområder. Hensikten er å styrke eksisterende by- og tettstedssentre og bidra til effektiv arealbruk og miljøvennlige transportvalg, dvs. unngå en utvikling som fører til byspredning, bilavhengighet og dårligere tilgjengelighet for dem som ikke disponerer bil. Det langsiktige målet er å oppnå en mer bærekraftig og robust by- og tettstedsutvikling og begrense klimagassutslippene.
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Handelskonsepter eller handelsområder som skal dekke mer enn et lokalt behov, etableres i sentrum av byer og tettsteder slik de er definert i fylkesplanens senterstruktur, og avgrenses i kommuneplanene. Utenfor senterstrukturen kan det tilrettelegges for handel som dekker det lokale behovet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det tillates ikke etablering av handel i et belte på 500 meter på hver side av E6 og E18 (målt fra senterlinje vei). Unntatt er sentere i henhold til senterstrukturen og avlastningsområder for handel med plasskrevende varer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det stilles krav om at det fastsettes maksimum antall parkeringsplasser ved utvidelse og nybygg i avlastningsområdene for handel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Avlastningsområder for handel er avgrenset på plankartet og merket med «A». Disse områdene skal benyttes til handel med plasskrevende varer. Dette omfatter trelast/byggevarer, gartneri/hagesentre, biler/motorkjøretøy, hvitevarer og møbler. Store forretninger/varehus, som i hovedsak selger varer som ikke er plasskrevende, såkalte «big-box-konsepter», kan ikke lokaliseres i avlastningsområder for handel. Det er følgende avlastningsområder:
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/1"><i>Nedre Glomma:</i> Tunejordet, Alvim øst og Dikeveien</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/2"><i>Mosseregionen:</i> Høyden/Varnaveien</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/3"><i>Halden:</i> Svingenskogen</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/4"><i>Indre Østfold:</i> Slitu/Brennemoen og Sekkelsten.
<br/></marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Avlastningsområder for handel skal avgrenses og detaljeres i kommuneplanen innenfor det avgrensede området i fylkesplankartet. For Sekkelsten gjøres avgrensningen senest som del av første kommuneplan for Indre Østfold kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Områder og bygninger for handelsvirksomhet skal ta hensyn til gående og syklende, og utformes på en estetisk tiltalende måte i samsvar med fylkeskommunens veileder for estetikk. De skal i minst mulig grad eksponeres mot hovedveinettet.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-21-1300/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Regional planbestemmelse for lokalisering av offentlige arbeidsplass- og/eller besøksintensive virksomheter</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Formålet med bestemmelsen er å legge til rette for en sterkere regional samordning av politikken for lokalisering av offentlige arbeidsplasser og/eller besøksintensive virksomheter etter ABC-prinsippet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/2">Hensikten er å styrke eksisterende by- og tettstedssentre og bidra til effektiv arealbruk og miljøvennlige transportvalg, dvs. unngå en utvikling som fører til byspredning, bilavhengighet og dårligere tilgjengelighet for dem som ikke disponerer bil. Det langsiktige målet er å sikre tilstrekkelig og ønsket næringsaktivitet (A-virksomheter) i byer og knutepunkt, og samtidig egnet lokalisering av arealkrevende virksomheter som det ikke er ønskelig eller realistisk å lokalisere i sentrum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/3">Gjennom dette skal det oppnås en mer bærekraftig og robust by- og tettstedsutvikling, samtidig som klimagassutslippene begrenses.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/4">Nylokalisering av offentlige arbeidsplasser og/eller besøksintensive virksomheter skal legges til sentrum i byer og tettsteder, herunder:
<liste id="/kapittel/2/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Statlige og fylkeskommunale virksomheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Kommunale virksomheter med et kommunalt eller interkommunalt nedslagsfelt, f.eks. sentraladministrasjon, NAV, idretts- og kulturanlegg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/5">Planbestemmelsen skal ikke hindre stedbundet plassering av lokale forsamlingshus, idrettsbaner, idrettshaller m.m. Hensikten er at bygg og anlegg som har en fellesfunksjon for hele kommunen, skal legges til sentrum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/6">Planbestemmelsen skal ikke hindre stedbundet plassering av lokale forsamlingshus, idrettsbaner, idrettshaller m.m. Hensikten er at bygg og anlegg som har en fellesfunksjon for hele kommunen, skal legges til sentrum.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/2/ledd/6/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
