<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-04-20-608" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-20-608</id>
    <dato>20.04.2018 nr. 608</dato>
    <dato type="iso">2018-04-20</dato>
    <ikraft>20.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-04-20</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Dovre og Lesja kommuner, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§38">§ 38</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0411</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Hjerkinn landskapsvernområde med biotopvern, Dovre og Lesja</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Hjerkinn landskapsvernområde med biotopvern, Dovre og Lesja kommuner, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 20. april 2018 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf § 36 og § 38. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å ta vare på et særegent natur- og kulturlandskap av økologisk, kulturell og opplevelsesmessig verdi, og som er identitetsskapende. Til landskapet regnes også kulturminner som bidrar til landskapets egenart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Videre er formålet med vernet å ta vare på:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">en viktig del av leveområdet til villreinen i Snøhetta villreinområde</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">særlig viktige trekkorridorer og vandringsrom for villreintrekket rundt Snøhettamassivet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">et naturområde med et rikt dyre- og planteliv som preger landskapet, herunder kalkrike områder med rik fastmark i fjellet, ekstremrike myrer og en unik karplanteflora</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">et særpreget og vakkert landskap med kvartærgeologiske forekomster</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">kulturminner, herunder spor etter fangst og beitebruk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften skal gi allmennheten anledning til å oppleve naturen og landskapet gjennom naturvennlig og enkelt friluftsliv med liten grad av teknisk tilrettelegging.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Avgrensing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Grensene for landskapsvernområdet fremgår av vedlagte kart datert Klima- og Miljødepartementet april 2018. Landskapsvernområdet dekker et totalareal på ca. 45,6 km<sup>2</sup> .</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Landskapsvernområdet omfatter hele eller deler av gnr./bnr. 1/1 (Hjerkinn utmåling) og 87/1 (Dovrefjell statsallmenning) i Dovre kommune og gnr/bnr 156/1 (Dalsida statsallmenning) i Lesja kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Grensene for landskapsvernområdet skal merkes i terrenget i det omfang Miljødirektoratet bestemmer. Koordinater for knekkpunktene skal måles i terrenget eller fra kart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vern mot inngrep i landskapet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I landskapsvernområdet er det forbudt å sette i verk tiltak som alene eller sammen med andre tiltak kan endre det vernede landskapets særpreg eller karakter vesentlig. Det skal legges vekt på den samlede virkningen av tiltak i området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Forbudet i første ledd omfatter blant annet vegbygging, oppføring og ombygging av varige eller midlertidige bygninger, anlegg og innretninger, hensetting av campingvogner, bobiler og maskiner, etablering av oppdrettsanlegg, vassdragsregulering, opplag av båter, graving, påfylling av masse, sprenging, boring, uttak og fjerning av større stein og blokker, mineraler eller fossiler, drenering, annen form for tørrlegging, nydyrking, nyplanting, bakkeplanering, fremføring av luft- og jordledninger, bygging av bruer og klopper, oppsetting av skilt, opparbeiding og merking av stier og løyper.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Bestemmelsene i første og annet ledd er ikke til hinder for
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">vedlikehold av bygninger, anlegg og innretninger. Vedlikehold skal skje i samsvar med lokal byggeskikk og tilpasses landskapet. Vedlikehold omfatter ikke ombygging eller utvidelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">vedlikehold av eksisterende stier, skilt, bruer og liknende i samsvar med forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">oppsetting av saltstein i forbindelse med beiting i regi av beitelag.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">oppsetting av midlertidige sankekveer i forbindelse med beitebruk i regi av beitelag.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">drift og vedlikehold av eksisterende energi- og kraftanlegg, herunder strømkabel til Snøheim og Forsvarets radiolinjestasjon på Snøhetta, og nødvendig istandsetting ved akutt utfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">oppgradering eller fornyelse av kraftanlegg og kraftlinjer for heving av spenningsnivå og øking av linjetverrsnitt når dette ikke fører til vesentlige fysiske endringer i forhold til verneformålet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">vedlikehold av turiststi til Viewpoint Snøhetta, og kjørespor til basestasjonen på Geitberget, slik at dagens standard opprettholdes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">vedlikehold av E6 med eksisterende sideanlegg, og adkomstveg til hytter langs E6 slik at dagens standard opprettholdes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">vedlikehold og oppgradering eller fornyelse av jernbane med eksisterende sideanlegg. Tiltak som krever arbeider ut over jernbanens over- og underbygning må likevel ha særskilt tillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">parkering i forbindelse med E6 med sideanlegg og i forbindelse med eksisterende hytter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">tiltak i forbindelse med naturrestaurering, opprydding og tilhørende oppfølging i tidligere Hjerkinn skytefelt i henhold til vedtatt prosjektplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/l/avsnitt/1">nødvendige tiltak for uskadeliggjøring av eksplosivrester. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">ombygging av bygninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">mindre utvidelse av bygninger, eller oppføring av frittstående bygning som kun skal benyttes til uthus eller utedo som ikke kan medføre endret funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">gjenoppføring av bygninger, anlegg og innretninger som er gått tapt ved brann eller naturskade</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">ombygging og oppføring av tilsynsbuer, anlegg og innretninger, herunder gjerder og sankekveer, i regi av beitelag i forbindelse med beitebruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">bygging av bruer og legging av klopper</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">oppsetting av skilt og merking av nye stier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">oppgradering eller fornyelse av kraftanlegg og kraftlinjer, herunder strømkabel til Snøheim og Forsvarets radiolinjestasjon på Snøhetta, som ikke faller inn under § 3 tredje ledd bokstav e)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">mindre ombygging eller oppgradering av målestasjon 109.21 Driva ved Svåni</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">riving av bygninger, anlegg og innretninger og oppføring av nye med samme størrelse og for samme bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">nødvendige tiltak i forbindelse med artsforvaltning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">Vedlikehold av Vålåsjøhøvegen og Snøheimvegen, som vist på vernekartet, slik at dagens standard opprettholdes</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/l/avsnitt/1">nødvendige tiltak i forbindelse med E6 og jernbane som ikke faller inn under § 3 tredje ledd bokstav h) og i).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Ombygging, utvidelse og nybygg skal skje i samsvar med lokal byggeskikk og tilpasses landskapet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vern av plantelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Plantelivet skal beskyttes mot skade og ødeleggelse som kan endre det vernede landskapets særpreg eller karakter vesentlig. Innføring av nye plantearter er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">beiting</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">plukking av bær og matsopp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">plukking av vanlige planter til eget bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">mekanisk rydding av kantvegetasjon langs E6 og jernbane.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vern av dyrelivet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Vernet er ikke til hinder for:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">jakt, fangst og fiske i samsvar med lover og forskrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utsetting av fisk fra lokale fiskestammer hvor dette er gjort tidligere og i samsvar med lover og forskrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">skadefelling av store rovdyr i samsvar med lover og forskrifter.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vern av kulturminner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kulturminner skal beskyttes mot skade og ødeleggelse. Løse kulturminner kan ikke flyttes eller fjernes dersom det kan endre det vernede landskapets særpreg eller karakter vesentlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til istandsetting, vedlikehold, skjøtsel og uttak av kulturminner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ferdsel og friluftsliv</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I landskapsvernområdet må alle ferdes varsomt og ta hensyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Sykling er bare tillatt på Vålåsjøhøvegen og Snøheimvegen f.o.m 1. juni t.o.m. 15. juli.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Følgende aktiviteter kan bare skje etter tillatelse fra forvaltningsmyndigheten:
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">organisert ferdsel og ferdselsformer som kan skade naturmiljøet. Forvaltningsplanen skal avklare hva slags ferdsel som krever tillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">større arrangement.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Bruk av hest til kløving og gjeting er tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Forvaltningsmyndigheten kan legge om eller kreve fjernet merking av stier og løyper av hensyn til naturmiljøet og kulturminnene i landskapsvernområdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Innenfor nærmere avgrensa deler av landskapsvernområdet kan Miljødirektoratet ved særskilt forskrift regulere eller forby ferdsel som ikke skjer til fots og som kan skade naturmiljøet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Generelle unntak for ferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Reglene i § 7 gjelder ikke ferdsel ved gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot motorferdsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Motorferdsel på land, i vann og i luft under 300 meter fra bakken er forbudt, herunder start og landing med luftfartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd er ikke til hinder for
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">motorferdsel ved militær operativ virksomhet og tiltak i forbindelse med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsvirksomhet, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver bestemt av forvaltningsmyndigheten. Unntaket gjelder ikke øvingskjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">motorferdsel på E6 med sideanlegg og adkomstveg til eksisterende hytter langs E6.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">drift av jernbanen, herunder motorferdsel ved utbedringer av akutte feil på infrastrukturen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">motorferdsel i forbindelse med akutt utfall på kraftlinjer og kraftanlegg, herunder strømkabel til Snøheim og Forsvarets radiolinjestasjon på Snøhetta. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">motorferdsel for uttransport av syke eller skadde bufe i medhold av lov om dyrevelferd. Kjøretøy som benyttes skal være skånsom mot markoverflaten. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">motorferdsel for nødvendig transport til og fra Forsvarets radiolinjestasjon på Snøhetta og Forsvarets anlegg ved Snøheim etter nærmere retningslinjer i forvaltningsplan. Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">nødvendig motorferdsel i forbindelse med naturrestaurering, opprydding og tilhørende oppfølging i tidligere Hjerkinn skytefelt jf. § 3 tredje ledd bokstav k), samt i forbindelse med tilbakeføring av Einøvlingsdammen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">motorferdsel i forbindelse med nødvendige tiltak for uskadeliggjøring av eksplosivrester jf. § 3 tredje ledd bokstav l). Det skal gis melding til ansvarlig oppsyn for verneområdet i forkant av kjøring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Forsvarets nødvendige lavtflyging med helikopter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gi tillatelse til:
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">øvingskjøring for formål nevnt i andre ledd bokstav a).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">motorferdsel på Vålåsjøhøvegen og Snøheimvegen i forbindelse med beitebruk, i regi av beitelag og andre med særskilt beiterett.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">bruk av beltekjøretøy på vinterføre for utkjøring av saltsteiner etter § 3 tredje ledd bokstav c) i regi av beitelag.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">nødvendig motorferdsel på Vålåsjøhøvegen og Snøheimvegen for transport av ved, varer og utstyr, materialer til byggearbeid og vedlikehold på buer og hytter etter nærmere retningslinjer i forvaltningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">nødvendig motorferdsel med skyttelbuss på Snøheimvegen f.o.m. siste hele helg i juni t.o.m. andre søndag i oktober etter nærmere retningslinjer i forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">nødvendig motorferdsel på Snøheimvegen i forbindelse med drift, tilsyn og vedlikehold av Snøheim turisthytte etter nærmere retningslinjer i forvaltningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">nødvendig motorferdsel i forbindelse med vedlikehold og tilsyn av Snøheimvegen, Vålåsjøhøvegen, og turiststi til Viewpoint Snøhetta og kjørespor til Geitberget jf. § 3 fjerde ledd bokstav k) og l) og § 3 andre ledd bokstav g).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">nødvendig motorferdsel i forbindelse med tiltak på E6 og jernbane jf. pkt. § 3 tredje ledd bokstav h) og i) og § 3 fjerde ledd bokstav l).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">flyging lavere enn 300 meter over bakken i forbindelse med beitedyrleting og dyretellinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">bruk av lett beltekjøretøy som ikke setter varige spor i terrenget for uttransport av felt elg og hjort.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">nødvendig motorferdsel i forbindelse med tiltak som er nødvendige for artsforvaltning i samsvar med § 3 fjerde ledd bokstav j).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/l/avsnitt/1">nødvendig bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy for transport av ved, varer og utstyr til buer og hytter, transport av materialer til byggearbeid og vedlikehold samt drift av bygninger, anlegg og innretninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/m/avsnitt/1">motorferdsel i forbindelse med drift, vedlikehold og oppgradering eller fornyelse av eksisterende kraftlinjer og kraftanlegg, herunder strømkabel til Snøheim og Forsvarets radiolinjestasjon på Snøhetta.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/n/avsnitt/1">nødvendig bruk av beltekjøretøy på vinterføre eller luftfartøy for transport av båt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/o/avsnitt/1">nødvendig motorferdsel på kjørespor i forbindelse med drift og vedlikehold av anleggene på Geitberget og på turiststi til Viewpoint Snøhetta i forbindelse med drift og vedlikehold av bygninger på Tverrfjellet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/p/avsnitt/1">bruk av beltekjøretøy på vinterføre langs etablerte traseer for snømåling i forbindelse med drift av eksisterende kraftanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/3/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/3/liste/q/avsnitt/1">nødvendig motorferdsel i forbindelse med drift, vedlikehold og oppgradering av målestasjon 109.21 Driva ved Svåni</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot forurensning og støy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forurensning og forsøpling er forbudt. All bruk av kjemiske midler som kan påvirke naturmiljøet er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Unødvendig støy er forbudt. Bruk av motordrevet modellfly o.l. er forbudt. Bruk av droner må ha særskilt tillatelse fra forvaltningsmyndigheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Generelle dispensasjonsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten kan etter søknad gjøre unntak fra forskriften etter naturmangfoldloven § 48 når vilkårene i bestemmelsen er oppfylt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Det skal utarbeides en forvaltningsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning, skjøtsel, tilrettelegging, informasjon mv. Forvaltningsplanen skal godkjennes av Miljødirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten eller den som forvaltningsmyndigheten bestemmer kan iverksette skjøtselstiltak etter naturmangfoldloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Miljødirektoratet fastsetter hvem som er forvaltningsmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Rådgivende utvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Det kan opprettes et rådgivende utvalg for forvaltningen av landskapsvernområdet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-04-20-608/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20180420-0608-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </marg>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
