<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-13-1002" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-13-1002</id>
    <dato>13.06.2018 nr. 1002</dato>
    <dato type="iso">2018-06-13</dato>
    <ikraft>01.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Larvik kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-03-29-464</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-04-04-468</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0548</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann, Larvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter og lignende, Larvik kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Larvik kommunestyre 13. juni 2018 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å redusere forurensningsbidraget fra mindre avløpsanlegg til gjeldende utslippskrav (§ 6) for å ivareta hensynet til resipient. Forskriften setter krav til renseløsninger knyttet til eksisterende anlegg. Den setter også krav ved vesentlig økning (&gt; 25 %), krav til nye avløpsanlegg og til forvaltningsmessige forhold i Larvik kommune. Forskriften gir kommunen hjemmel for å sette krav til nye utslipp og pålegge nødvendig forbedring av eksisterende utslipp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Denne forskriften erstatter kravene i forurensningsforskriftens § 12-7 til og med § 12-13. For øvrig gjelder bestemmelsene i forurensningsforskriftens kap. 11 og 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp av sanitært avløpsvann, mindre enn 50 personekvivalenter (pe), fra bolig, fritidsbebyggelse, bedrifter og andre virksomheter, med innlagt vann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften omfatter både eksisterende utslipp og søknad om etablering av nye utslipp, jf. forurensningsforskriften § 12-3 og § 12-4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For bygninger som kun slipper ut gråvann, gjelder forskriften bare om det er innlagt vann eller der det skal legges inn vann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til krav i medhold av andre regler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften påvirker ikke kommunens myndighet til å regulere arealbruk og avløpsløsninger i henhold til andre regler, for eksempel:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Å stille krav om tilknytning til offentlig avløpsanlegg i henhold til plan- og bygningsloven eller forurensningsloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Å avgrense soner og gi regler for omfang og lokalisering av spredt bebyggelse gjennom kommuneplan med bestemmelser.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Definisjoner er gitt i forurensningsforskriften § 11-3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging og prosjektering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avløpsanlegg skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at det ikke er til sjenanse, verken med hensyn til inngrep i naturen, utseende eller lukt. Det skal benyttes beste tilgjengelige teknologi og fagkunnskap uten at det medfører uforholdsmessige store kostnader, særlig med hensyn til:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Avløpsvannets mengde og egenskaper.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forebygging av lekkasjer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Begrensning av forurensning av resipienten som følge av overløp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Vannforsyning og avløpsløsning skal ses i sammenheng, og det skal vurderes om enkeltanlegg eller fellesanlegg for flere eiendommer er mest hensiktsmessig med tanke på miljøhensyn, økonomiske aspekter og infrastruktur for øvrig. Der dette er hensiktsmessig, bør fellesanlegg omsøkes og etableres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Minirenseanlegg skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN-12566-3 eller tilsvarende standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur. Øvrige renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Det skal ved prosjektering og utbedring/rehabilitering av infiltrasjonsanlegg utføres grunnundersøkelse av nøytral fagkyndig med hydrogeologisk, avløpsteknisk eller liknende kompetanse. Det skal dokumenteres at anleggets størrelse og plassering er tilpasset de aktuelle vannmengdene og grunnforholdene på stedet. Dokumentasjon skal omfatte grunnundersøkelse og inneholde informasjon om hydraulisk kapasitet, infiltrasjonskapasitet, løsmassenes egenskaper som rensemedium og risiko for forurensning. Dette skal vedlegges søknad om utslipp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Ved krav om etterrensing og/eller ved utslipp av renset avløpsvann til stedegne løsmasser, skal hydraulisk kapasitet dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Alle avløpsanlegg, med unntak av infiltrasjonsanlegg, skal ha godt tilrettelagt mulighet for prøvetaking av renset avløpsvann (for eksempel prøvetakingskum). Kommunen kan kreve prøvetakingskum ettermontert på eksisterende anlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Utslippskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Anlegg som slipper ut sanitært avløpsvann skal oppfylle følgende utslippskonsentrasjoner:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Forurensningsparameter</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Høyeste utløpskonsentrasjon</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tot-P </entry>
              <entry colname="2">&lt; 1,0 mg/l (tilsvarer en renseeffekt på &gt; 90 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BOF<sub>5</sub> </entry>
              <entry colname="2">&lt; 25 mg/l (tilsvarer en renseeffekt på &gt; 90 %) </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Der hvor særskilte brukerinteresser (for eksempel fiske, bading, drikkevann) kan bli berørt av tiltaket, kan kommunen stille krav til utslipp av bakterier (TKB og/eller E.Coli).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">I særskilte tilfeller kan kommunen stille skjerpede krav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Dersom det kun slippes ut gråvann, skal gråvannet minimum gjennomgå rensing med godkjente renseløsninger som beskrevet i § 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Utslippssted må legges slik at det ikke kommer i konflikt med andre brukerinteresser, slik som uttak for drikkevann eller rekreasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Utslippet bør, der det er mulig, gå til naturlig infiltrasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Alle overflateresipienter som mottar renset avløpsvann skal ha årssikker vannføring. Dette innebærer vannføring som ved middeltemperatur over frysepunktet ikke tørker ut av naturlige årsaker oftere enn hvert tiende år i gjennomsnitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Utslipp til sjø og ferskvann skal lokaliseres minst 2 meter under laveste vannstand. Kommunen kan ved brukerinteresser sette strengere krav til lengde og dybde på utslippsledning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente renseløsninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Avhengig av stedlige forhold og anleggets formål vil følgende renseløsninger kunne bli godkjent:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Med klosett tilknyttet (spillvann):</avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">Lukkede infiltrasjonsanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">Jordhauginfiltrasjonsanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">Filterbedanlegg (konstruert våtmark).</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-4/avsnitt/1">Minirenseanlegg kl. I (kjemisk og biologisk rensing) eller kl. III (kun kjemisk rensing).</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-5/avsnitt/1">Tett tank for svartvann og egen renseløsning for gråvann.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a-6/avsnitt/1">Tett tank for alt avløpsvann (gjelder kun fritidsboliger og må vurderes i hvert enkelt tilfelle).</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Uten klosett tilknyttet (gråvann):</avsnitt><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b-1/avsnitt/1">Lukkede infiltrasjonsanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b-2/avsnitt/1">Jordhauginfiltrasjonsanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b-3/avsnitt/1">Filterbedanlegg (konstruert våtmark).</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b-4/avsnitt/1">Prefabrikkerte gråvannsanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b-5/avsnitt/1">Sandfilteranlegg.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">For minirenseanlegg kl. III kan kommunen eventuelt kreve etterpoleringstrinn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kommunen kan også kreve nivåvarsler (alarm) på tette tanker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Slamavskillere og tette tanker skal tømmes regelmessig i kommunal regi, jf. kommunens slamforskrift. Minirenseanlegg skal tømmes 1 gang per år. Hyppigere tømminger skal utføres av kommunal/godkjent renovatør og må bekostes av anleggseier. Ettersyn utføres i forbindelse med ordinær tømming. Avvik skal rapporteres til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">For alle andre avløpsanlegg enn slamavskiller og tett tank, krever kommunen skriftlig drifts- og vedlikeholdsavtale mellom anleggseier og firma med nødvendig kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Signert avtale skal tilsendes kommunen senest sammen med første årsrapport etter oppstart eller overtagelse av anlegg. Dersom et godkjent firma er konkurs, eller bringes til opphør av annen årsak, plikter anleggseierne å inngå avtaler med annet godkjent firma.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Service og vedlikehold skal som et minimum utføres med følgende tidsintervall:
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Minirenseanlegg: I henhold til krav fastsatt av leverandør i serviceavtale.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Filterbedanlegg: 1 gang per år for fritidsboliger, 2 ganger per år for boliger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Infiltrasjonsanlegg: I tilknytning til tømming: hvert 4. år for fritidsboliger, hvert 2. år for boliger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Sandfilteranlegg: I tilknytning til tømming: hvert 4. år for fritidsboliger, hvert 2. år for boliger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Prefabrikkert gråvannsanlegg: 1 gang hvert 2. år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Årsrapport for anlegg med service- og vedlikeholdsavtale skal sendes til kommunen innen 1. februar for det foregående året. Den skal minimum inneholde følgende:
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Kort beskrivelse av anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Omtale av driftsforholdene forrige år med spesiell vekt på eventuelle driftsproblemer og håndtering av avvik.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Resultater fra analyser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Vurderinger av nødvendige utbedringer, herunder utskifting av filtermedium.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Prøvetaking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Prøvetaking, oppbevaring og konservering av avløpsprøver skal utføres i henhold til enhver tid gjeldende normerte krav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Alle prøver av utslippsvann skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Det skal analyseres for parametere ut fra gjeldene krav i § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Analysemetoder nevnt i forurensningsforskriften kapittel 11 skal benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">All prøvetaking skal utføres av nøytral fagkyndig virksomhet og bekostes av anleggseier.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen, eller den kommunen bemyndiger, har rett til å inspisere anlegget til enhver tid, og kan ta utløpsprøver for kontroll av at rensekravene overholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Eldre utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Utslipp etablert før 1. januar 2007 og som det på tidspunkt for etablering ikke måtte innhentes tillatelse for etter det på den tid gjeldende regelverk, er ulovlige fra dato for ikrafttredelse. Utslippene kan likevel bestå inntil det gis pålegg om utbedring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr og tvangsmulkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Behandling av søknad om tillatelse, tilsyn og oppfølging av anlegg kan gebyrfinansieres, jf. § 11-4 i forurensningsforskriften (kommunale saksbehandlings- og kontrollgebyrer) og fastsettes i eget gebyrregulativ/gebyrforskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">I henhold til forurensningsloven § 73 har kommunen sanksjonsmuligheter (tvangsmulkt) dersom anleggets ytelse ikke er tilfredsstillende, samt om service//vedlikehold er mangelfull.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Klageadgang følger av forvaltningsloven. Klageinstans er kommunens klagenemnd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">For enkeltvedtak truffet av kommunestyret er fylkesmannen klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-13-1002/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Tidligere vedtatte forskrifter 29. mars 2017 nr. 464 om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter og lignende, Larvik kommune, Vestfold og 4. april 2017 nr. 468 om utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, hytter og lignende, Lardal kommune, Vestfold oppheves fra samme tidspunkt.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
