<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-05-30-793" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-30-793">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-30-793</id>
    <dato>30.05.2018 nr. 793</dato>
    <dato type="iso">2018-05-30</dato>
    <ikraft>01.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-08-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gausdal kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-02-23-256</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0487</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for grunnskolen, Gausdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for grunnskolen, Gausdal kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rådmannen i Gausdal kommune 30. mai 2018 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 9A-10.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-30-793/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. februar 2017 nr. 256 for grunnskolen, Gausdal kommune, Oppland gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel 3. Ordensreglement</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Gausdalsskolen skal fremme samarbeid, trivsel, respekt og medansvar. Skolen er en arbeidsplass for mange mennesker, både barn, unge og voksne som sammen har et ansvar for å skape et godt og trygt skolemiljø. Ordensreglementet skal ivareta den enkelte elevs rettigheter og plikter så langt de ikke er fastsatt i lov eller på annen måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-2. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ordensreglementet gjelder alle grunnskolene i Gausdal kommune og kan ikke fravikes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I tillegg til felles ordensreglement kan den enkelte skole lage egne trivselsregler tilpasset sin skole.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ordensreglementet inneholder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">regler for orden og oppførsel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">regler for tiltak ved brudd på ordensreglementet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">regler for fremgangsmåten når brudd på ordensreglementet skal behandles.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ordensreglementet gjelder for elevene i skoletiden på skolens områder og på skoleturer/ekskursjoner i skolens regi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Skoletiden defineres som: På skolens område fra tilsyn/undervisning starter til undervisning/tilsyn avsluttes ved skoledagens slutt. Ved skoleturer/ekskursjoner fra den starter til den er avsluttet fra skolens side.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Også det som skjer i det digitale rom på skolens læringsplattformer, nettverk, SMS e.l. i skoletiden, vil kunne omfattes av reglementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Skoleveien omfattes ikke av ordensreglementet. Derimot gjelder opplæringslova om retten til et trygt og godt skolemiljø. Det betyr at dersom noe skjer på skoleveien som gjør at en elev ikke opplever å ha det trygt og godt på skolen, må skolen håndtere saken i henhold til det som opplæringslova krever.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3-3. <i>Regler for orden</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Som elev i gausdalsskolen har du krav på:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1/avsnitt/1">at ansatte og medelever viser deg respekt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2/avsnitt/1">et trygt og godt lærings- og skolemiljø.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3/avsnitt/1">at skolen griper inn og reagerer mot krenkelser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Som elev i gausdalsskolen har du plikt til å:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1/avsnitt/1">møte presis til timer og avtaler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/2/avsnitt/1">ha med bøker og nødvendig utstyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/3/avsnitt/1">møte forberedt til opplæringen, og gjøre skolearbeidet til avtalt tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/4/avsnitt/1">delta i opplæringen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/5/avsnitt/1">holde orden i utstyr som brukes i opplæringen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/6/avsnitt/1">ta godt vare på skolebygget og alt som tilhører skolen ute og inne.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/7/avsnitt/1">ikke forlate skolens område uten tillatelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 3-4. <i>Regler for oppførsel</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Elever i gausdalsskolen skal bidra til å skape et godt skole- og læringsmiljø ved å:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1/avsnitt/1">vise hensyn og respekt for medelever og ansatte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2/avsnitt/1">holde arbeidsro i opplæringen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3/avsnitt/1">rette seg etter beskjeder fra skolens ansatte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4/avsnitt/1">behandle undervisningsmateriell, IKT-utstyr, bøker og inventar forsvarlig, og lar andres eiendeler være i fred.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Gausdalsskolen aksepterer ikke:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1/avsnitt/1">at elever jukser, forsøker å jukse eller hjelper andre til å jukse ved prøver eller i øvrig skolearbeid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2/avsnitt/1">at elever har med gjenstander som kan skade personer, bygninger eller inventar, eller bruker gjenstander til å forvolde skader. Det kan etter avtale gjøres unntak for utstyr som skal brukes i opplæringen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3/avsnitt/1">at elever oppsøker, produserer og distribuerer materiale av rasistisk, voldelig, pornografisk eller annen krenkende karakter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/4/avsnitt/1">at elever filmer/tar bilder/lydopptak av andre uten tillatelse, deler/publiserer disse uten tillatelse, eller på annen måte bruker disse på en måte som oppleves krenkende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/5/avsnitt/1">at elever krenker i form av ord eller handlinger som mobbing, diskriminering, rasisme, utestenging, vold eller trusler om vold.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/6/avsnitt/1">at elever har med eller bruker tobakk, snus, alkohol, narkotika eller andre rusmidler.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 3-5. <i>Grunnlaget for vurdering i orden og oppførsel</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Grunnlaget for vurdering av orden og oppførsel er om eleven opptrer i samsvar med gausdalsskolens ordensreglement.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 3-6. <i>Reaksjoner ved brudd på regler i orden og oppførsel</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ved reaksjoner skal skolen informere eleven om hvilken regel som er brutt, og hvorfor skolen må reagere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Ved brudd på ordensreglementet kan gausdalsskolen bruke en eller flere av følgende reaksjoner:
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1/avsnitt/1">anmerkning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2/avsnitt/1">skriftlig melding/samtale med foresatte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3/avsnitt/1">annullere en elevs arbeid dersom juks påvises.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4/avsnitt/1">gi elev og eller foresatte mulighet til å utføre oppgaver i, før eller etter skoletid, for å rette opp skade påført skolens eiendom eller eiendeler. I tillegg kan elev og foresatte ha erstatningsansvar etter skadeerstatningslovens § 1-1 og § 1-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/5/avsnitt/1">nedsatt karakter i orden og oppførsel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/6/avsnitt/1">gi opplæring utenfor klassen eller på en annen læringsarena.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/7/avsnitt/1">gjøre et gruppe- eller klassebytte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/8/avsnitt/1">vedta skolebytte jf. opplæringslova og forskrift for grunnskolen for gausdalsskolen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Dersom det er mistanke om eller alvorlig fare for skade på liv eller helse for eleven selv eller andre, kan skolen ved to voksne sjekke lommer på klær og gjennomsøke sekken til en elev.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Dersom skolen mener en elev bruker elektronisk utstyr på en måte som er i strid med ordensreglementet, kan utstyret inndras. Skolen vil også inndra tobakk og rusmidler, samt ulovlige og farlige gjenstander som medbringes til skolen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">I vurdering av hvilket tiltak som er hensiktsmessig, skal det legges vekt på elevens alder og forutsetninger for å forstå konsekvensen av regelbrudd. Likedan elevens vilje til å rette opp følgene av regelbruddet. Det skal være forholdsmessighet mellom regelbruddet og reaksjonen. Kollektiv avstraffelse er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Alle saker som gjelder det psykososiale miljøet til den enkelte elev håndteres iht opplæringslova. I slike saker kan andre tiltak enn de som er nevnt settes i verk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 3-7. <i>Framgangsmåte ved bruk av reaksjoner etter § 3-6</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">
        <i>Generelt</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Den enkelte skole må påse at ordensreglementet er kjent for elever, foresatte og ansatte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Behandlingen av brudd på ordensreglementet følger reglene i opplæringslova og forvaltningsloven, samt alminnelige retningslinjer for god forvaltningsskikk. Dette vil også omfatte reglene om samarbeid med hjemmet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Foresatte har klagerett i de tilfeller reaksjoner krever enkeltvedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Ved bruk av reaksjoner gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1/avsnitt/1">eleven har alltid rett til å uttale seg til den som tar avgjørelsen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/2/avsnitt/1">hendelsen og regelbruddet må være tilstrekkelig undersøkt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/3/avsnitt/1">skolen skal skriftlig dokumentere ved reaksjoner; herunder hendelse, tidspunkt, involverte parter, hvilken regel som er brutt og vurdering av alvorlighetsgraden som ligger til grunn for reaksjonen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">
        <i>Håndtering av gjenstander som er inndratt:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Tobakk, snus og alkohol som er inndratt skal overlates til foresatte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Ulovlige rusmidler skal overlates til politiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Ulovlige gjenstander som er inndratt overlates til politiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Andre gjenstander som midlertidig er fratatt elev skal leveres tilbake til elev senest innen skoledagens slutt, eller til foresatte ved oppmøte på skolen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Straffbare forhold meldes til politiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41"/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Nåværende Kapittel 3 blir nytt Kapittel 4.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-05-30-793/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. august 2018.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
