<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-12-19-92" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-92">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-92</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 92</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2758</publisert>
    <ikraft>Kongen fastset.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset.</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-09-25-107</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2006-05-19-16</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1100</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til kommunelova m.m.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 92 om endr. i kommunelova m.m. (teieplikta til revisor m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i kommunelova m.m. (teieplikta til revisor m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.113 L (2013-2014), Innst.48 L (2014-2015), Lovvedtak 6 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 25. november og 2. desember 2014. Fremja av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 19. mai 2006 nr. 16 om rett til innsyn i dokument i offentleg verksemd (offentleglova).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-92/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) skal følgjande endringar gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 39 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 39 a. <i>Innbyggerforslag</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">1. Innbyggerne i kommunen eller fylket kan fremme forslag som gjelder kommunens eller fylkeskommunens virksomhet. Kommunestyret eller fylkestinget plikter selv å ta stilling til forslaget dersom minst 2 prosent av innbyggerne står bak forslaget. Likevel er 300 underskrifter i kommunen eller 500 i fylket alltid tilstrekkelig. Kommunestyret eller fylkestinget tar selv stilling til om forslaget gjelder kommunens eller fylkeskommunens virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">2. Kommunestyret eller fylkestinget skal ta stilling til forslaget senest 6 måneder etter at det er fremmet. Tidsfristen gjelder ikke dersom forslaget henvises til behandling i forbindelse med pågående plansak etter plan- og bygningsloven. Forslagsstillerne skal informeres om de avgjørelser som treffes, og de tiltak som gjennomføres som følge av forslaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">3. I samme valgperiode kan det ikke fremmes forslag dersom dette har
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">samme innhold som et tidligere forslag fremmet etter denne bestemmelse, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">samme innhold som en sak som er behandlet av kommunestyret eller fylkestinget i løpet av valgperioden.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kommunestyret eller fylkestinget tar selv stilling til om forslaget omfattes av bokstav a eller b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">4. Et forslag som er fremmet etter reglene i denne paragraf, og som blir nedstemt i kommunestyret eller fylkestinget, kan ikke påklages med mindre dette følger av andre regler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 78 nr. 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Revisor har taushetsplikt etter forvaltningsloven §§ 13 til 13 e.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-92/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 19. mai 2006 nr. 16 om rett til innsyn i dokument i offentleg verksemd skal § 5 annet ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">For dokument som er utarbeidde av eller til Riksrevisjonen i saker som han vurderer å leggje fram for Stortinget som ledd i den konstitusjonelle kontrollen, gjeld innsyn først når saka er motteken i Stortinget, eller når Riksrevisjonen har varsla vedkommande organ om at saka er ferdigbehandla, jf. lov 7. mai 2004 nr. 21 om Riksrevisjonen § 18 andre ledd. Innsyn kan utsetjast for dokument som er utarbeidde av eller til ein revisor for ein kommune eller fylkeskommune, i saker som revisoren skal rapportere til kontrollutvalet, jf. kommuneloven § 78 nr. 5, inntil kontrollutvalet har motteke ein endeleg versjon av dokumentet. Det same gjeld dokument som er utarbeidde av eller til den som utfører selskapskontroll, jf. kommuneloven § 77 nr. 5.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-92/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Lova gjeld frå den tida Kongen fastset.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
