<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-43" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-43</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 43</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1175</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-12-04-126</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1994-08-05-55</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-64</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2001-05-18-24</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-06-20-44</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-06-24-29</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0540</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Helseregisterloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger (helseregisterloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om helseregistre og behandling av helseopplysninger (helseregisterloven)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.72 L (2013-2014), Innst.295 L (2013-2014), Lovvedtak 76 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 16. og 20. juni 2014. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Følgende lov oppheves:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 18. mai 2001 nr. 24 om helseregistre og behandling av helseopplysninger (helseregisterloven).
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/1/marg/1">Endringer i følgende lover:</marg>
<liste id="/ledd/1/liste/2"><lverdi>2</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/3"><lverdi>3</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/4"><lverdi>4</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning (helseforskningsloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/5"><lverdi>5</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid (folkehelseloven).</avsnitt></liste></ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Lovens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med loven er å legge til rette for innsamling og annen behandling av helseopplysninger, for å fremme helse, forebygge sykdom og skade og gi bedre helse- og omsorgstjenester. Loven skal sikre at behandlingen foretas på en etisk forsvarlig måte, ivaretar den enkeltes personvern og brukes til individets og samfunnets beste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">I denne loven forstås med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>helseopplysninger:</i> taushetsbelagte opplysninger etter helsepersonelloven § 21, og andre opplysninger og vurderinger om helseforhold eller av betydning for helseforhold, som kan knyttes til en enkeltperson,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>indirekte identifiserbare helseopplysninger:</i>helseopplysninger der navn, fødselsnummer og andre personentydige kjennetegn er fjernet, men hvor opplysningene likevel kan knyttes til en enkeltperson,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>behandling av helseopplysninger:</i> enhver bruk av helseopplysninger, som for eksempel innsamling, registrering, sammenstilling, lagring og utlevering, eller en kombinasjon av slike bruksmåter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>helseregister:</i> register, fortegnelser, mv. der helseopplysninger er lagret systematisk slik at opplysninger om den enkelte kan finnes igjen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>databehandlingsansvarlig:</i> den som bestemmer formålet med behandlingen av helseopplysningene og hvilke hjelpemidler som skal brukes, og den som i eller i medhold av lov er pålagt et databehandlingsansvar,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>samtykke:</i> en frivillig, uttrykkelig og informert erklæring fra den registrerte om at han eller hun godtar behandling av helseopplysninger om seg selv.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Saklig virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Loven gjelder for behandling av helseopplysninger til statistikk, helseanalyser, forskning, kvalitetsforbedring, planlegging, styring og beredskap i helse- og omsorgsforvaltningen og helse- og omsorgstjenesten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Loven gjelder også behandling av helseopplysninger i Helsearkivregisteret i Norsk helsearkiv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Loven gjelder ikke for behandling av helseopplysninger som reguleres av helseforskningsloven eller pasientjournalloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Kongen i statsråd kan i forskrift bestemme at loven helt eller delvis skal gjelde for behandling av helseopplysninger utenfor helse- og omsorgsforvaltningen eller helse- og omsorgstjenesten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Geografisk virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Loven gjelder for databehandlingsansvarlige som er etablert i Norge. Kongen kan i forskrift bestemme at loven helt eller delvis skal gjelde for Svalbard og Jan Mayen, og kan fastsette særlige regler om behandling av helseopplysninger i forbindelse med helsehjelp for disse områdene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Loven gjelder også for databehandlingsansvarlige som er etablert i stater utenfor EØS-området dersom den databehandlingsansvarlige benytter hjelpemidler i Norge. Dette gjelder likevel ikke dersom hjelpemidlene bare brukes til å overføre personopplysninger via Norge. Databehandlingsansvarlige skal ha en representant som er etablert i Norge. Bestemmelsene som gjelder for den databehandlingsansvarlige, gjelder også for representanten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til personopplysningsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Personopplysningsloven gjelder så langt ikke annet følger av denne loven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tillatelse til å behandle helseopplysninger og etablering av helseregistre</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Alminnelige vilkår for å behandle helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Helseopplysninger kan bare behandles når det er tillatt etter denne loven eller andre lover.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Behandling av helseopplysninger krever den registrertes samtykke, dersom ikke annet har hjemmel i lov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Den databehandlingsansvarlige skal sørge for at helseopplysningene som behandles
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">er tilstrekkelige og relevante for formålet med behandlingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">bare brukes til uttrykkelige angitte formål som er saklig begrunnet i den databehandlingsansvarliges virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ikke brukes senere til formål som er uforenlig med det opprinnelige formålet med innsamlingen av opplysningene, uten at den registrerte samtykker, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">er korrekte og oppdaterte og ikke lagres lenger enn det som er nødvendig ut fra formålet med behandlingen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Graden av personidentifikasjon skal ikke være større enn nødvendig for det aktuelle formålet. Graden av personidentifikasjon skal begrunnes. Tilsynsmyndigheten kan kreve at den databehandlingsansvarlige legger frem begrunnelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">Departementet kan gi forskrift om godkjenning av programvare, sertifisering og om bruk av standarder, klassifikasjonssystemer og kodeverk, samt hvilke nasjonale eller internasjonale standardsystemer som skal følges ved behandling av helseopplysninger etter denne loven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Konsesjon fra Datatilsynet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Datatilsynet kan gi konsesjon for etablering av helseregistre og annen behandling av helseopplysninger. Konsesjon kan gis når vilkårene i denne loven § 6 og personopplysningsloven § 9 jf. §§ 33 til 35 er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Konsesjonsplikt etter personopplysningsloven § 33 gjelder ikke for behandling av helseopplysninger som skjer med hjemmel i denne loven §§ 8 til 12.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for etablering av helseregistre ved forskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Kongen i statsråd kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om etablering av helseregistre og behandling av helseopplysninger i registre etter §§ 9, 10 eller 11, når vilkårene i denne bestemmelsen og § 6 er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Den helsefaglige eller samfunnsmessige nytten av registeret må klart overstige personvernulempene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Registrene skal ivareta oppgaver etter apotekloven, folkehelseloven, helse- og omsorgstjenesteloven, legemiddelloven, smittevernloven, spesialisthelsetjenesteloven og tannhelsetjenesteloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Forskriften skal blant annet angi
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">formålet med behandlingen av helseopplysningene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">hvilke typer opplysninger som kan behandles,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">krav til identitetsforvaltning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">krav til sikring av opplysningene, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">hvem som er databehandlingsansvarlig.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Registre som er samtykkebaserte eller uten direkte personidentifiserende kjennetegn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Kongen i statsråd kan, i samsvar med vilkår i § 8, gi forskrift om behandling av opplysninger i helseregistre dersom
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">den registrerte samtykker, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysningene behandles uten at den databehandlingsansvarlige har tilgang til navn, fødselsnummer eller andre direkte personidentifiserende kjennetegn.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Helseregistre der den registrerte har rett til å motsette seg behandling av helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Kongen i statsråd kan i samsvar med vilkårene i § 8 gi forskrift om behandling av opplysninger i helseregistre der navn, fødselsnummer eller andre direkte personidentifiserende kjennetegn skal kunne behandles uten samtykke fra den registrerte. Slike forskrifter kan gis dersom
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">det for å oppnå formålet med behandlingen av opplysningene, og av hensyn til registerets kvalitet, ikke kan kreves at samtykke innhentes, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">den registrerte har rett til å motsette seg at helseopplysninger behandles i registeret.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Lovbestemte helseregistre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Kongen i statsråd kan i samsvar med vilkårene i § 8 gi forskrift om behandling av opplysninger i helseregistre der navn, fødselsnummer og andre direkte personidentifiserende kjennetegn skal kunne behandles uten samtykke fra den registrerte i den utstrekning det er nødvendig for å nå formålet med registeret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Det kan gis forskrifter om følgende registre:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Dødsårsaksregisteret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Kreftregisteret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Medisinsk fødselsregister</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Meldingssystem for smittsomme sykdommer (MSIS)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">System for vaksinasjonskontroll (SYSVAK)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Forsvarets helseregister</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Norsk pasientregister</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Nasjonalt register over hjerte- og karlidelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">System for bivirkningsrapportering.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">Kreftregisteret kan inneholde helseopplysninger om personer som har deltatt i undersøkelsesprogram for tidlig diagnose og kontroll for kreftsykdom. Ved negativt funn kan opplysninger om navn, fødselsnummer, adresse, bostedskommune og sivilstand registreres permanent, med mindre den registrerte motsetter seg det. Dersom den registrerte har motsatt seg permanent registrering, skal opplysningene slettes etter at de er kvalitetssikret og senest seks måneder etter innsamlingen. Dette leddet gjelder også funn som er innsamlet før 1. januar 2014.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Helsearkivregisteret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Kongen i statsråd kan i forskrift gi bestemmelser om etablering av Helsearkivregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Helsearkivregisteret er et helseregister med personidentifiserbar pasientdokumentasjon om avdøde pasienter. Opplysningene i Helsearkivregisteret behandles uten de registrertes samtykke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Riksarkivaren er databehandlingsansvarlig for opplysningene i Helsearkivregisteret, jf. arkivloven § 4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/4">Kongen i statsråd kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om behandlingen av helseopplysningene i registeret og formålet med behandlingen. Forskriften skal angi den databehandlingsansvarliges plikt til å gjøre data tilgjengelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/5">Kongen i statsråd kan i forskriften gi nærmere bestemmelser om bevaring, kassasjon og avlevering av pasientdokumentasjon for private virksomheter som yter tjenester etter spesialisthelsetjenesteloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Innmelding av helseopplysninger til helseregistre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Virksomheter og helsepersonell som tilbyr eller yter tjenester som omfattes av apotekloven, folkehelseloven, helse- og omsorgstjenesteloven, legemiddelloven, smittevernloven, spesialisthelsetjenesteloven eller tannhelsetjenesteloven plikter å melde opplysninger som bestemt i forskrifter etter §§ 8 til 12. Innmelding til registre etter §§ 9 bokstav b, 10, 11 og 12 kan skje uten hinder av taushetsplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Kongen kan gi forskrifter om innmelding av helseopplysninger til registre som omfattes av §§ 8 til 12, blant annet om hvem som skal gi og motta opplysningene og om frister, formkrav, bruk av meldingsskjemaer og standarder. Den som mottar opplysningene, skal varsle avsenderen dersom opplysningene er mangelfulle.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger fra Det sentrale folkeregisteret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Databehandlingsansvarlige kan innhente personopplysninger de har tillatelse til å behandle etter §§ 8 til 12, fra Det sentrale folkeregisteret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Hvem som har samtykkekompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Rett til å samtykke til behandling av helseopplysninger har
<liste id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">myndige personer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">mindreårige etter fylte 16 år.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/2">For samtykke til behandling av opplysninger som gjelder personer under 16 år, gjelder pasient- og brukerrettighetsloven § 4-4 tilsvarende. Dersom barn mellom 12 og 16 år, av grunner som bør respekteres, ikke ønsker at foreldrene, andre med foreldreansvar eller barnevernstjenesten gjøres kjent med opplysninger om barnet, skal dette ivaretas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/3">For personer uten samtykkekompetanse etter pasient- og brukerrettighetsloven § 4-3 andre ledd, skal nærmeste pårørende etter pasient- og brukerrettighetsloven § 1-3 bokstav b gi samtykke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/4">For personer som er fratatt rettslig handleevne på det personlige området, gjelder pasient- og brukerrettighetsloven § 4-7 tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/5">Departementet kan i forskrift bestemme at barn mellom 12 og 16 år kan samtykke til behandling av helseopplysninger for nærmere bestemte spesielle formål.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å innrapportere data til statistikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">Departementet kan i forskrift eller ved enkeltvedtak pålegge regionale helseforetak, helseforetak, fylkeskommuner og kommuner å innrapportere anonyme data eller indirekte identifiserbare helseopplysninger, uten hensyn til taushetsplikt, til statistikk. Forskriften kan ha nærmere regler om blant annet bruk av standarder, klassifikasjonssystemer og kodeverk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser om behandling av helseopplysninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Enhver som behandler helseopplysninger etter denne loven, har taushetsplikt etter helsepersonelloven §§ 21 flg. Andre som får adgang eller kjennskap til helseopplysninger fra helseregistre, har samme taushetsplikt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot urettmessig tilegnelse av taushetsbelagte helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Det er forbudt å lese, søke etter eller på annen måte tilegne seg, bruke eller besitte helseopplysninger som behandles etter denne loven, uten særskilt hjemmel i lov eller forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Sammenstilling av helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Kongen i statsråd kan gi forskrift om sammenstilling av helseopplysninger innsamlet etter § 13. Sammenstilling kan tillates for opplysninger i helseregistre etablert med hjemmel i §§ 8 til 12. Kongen i statsråd kan bestemme at opplysningene i disse registrene også skal kunne sammenstilles med opplysninger i Det sentrale folkeregisteret eller andre registre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/2">Den databehandlingsansvarlige kan utlevere helseopplysninger for sammenstillingen. Med mindre annet følger av lov eller i medhold av lov skal resultatet av sammenstillingen ikke inneholde navn, fødselsnummer eller andre direkte identifiserende kjennetegn. Sammenstillingen skal gjøres av den databehandlingsansvarlige for et av registrene eller en virksomhet departementet bestemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/3">Ut over dette kan helseopplysninger bare sammenstilles med andre opplysninger når dette er tillatt etter personopplysningsloven § 9, jf. §§ 33 til 35.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra taushetsplikten for indirekte identifiserbare helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Taushetsplikt er ikke til hinder for at den databehandlingsansvarlige kan utlevere indirekte identifiserbare helseopplysninger til forskning, helseanalyser, og kvalitetssikring, administrasjon, planlegging eller styring av helse- og omsorgstjenesten. Dette gjelder bare helseopplysninger i registre som er etablert med hjemmel i § 11.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">Helseopplysningene kan bare utleveres dersom behandlingen av dem er av vesentlig interesse for samfunnet, hensynet til pasientens integritet og konfidensialitet er ivaretatt, og behandlingen er ubetenkelig ut fra etiske, medisinske og helsefaglige hensyn. Den databehandlingsansvarlige kan stille vilkår for utleveringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Sikring av konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Den databehandlingsansvarlige og databehandler skal gjennom planlagte og systematiske tiltak sørge for tilfredsstillende informasjonssikkerhet med hensyn til konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet ved behandling av helseopplysninger. Dette gjelder blant annet å sørge for tilgangsstyring, logging og etterfølgende kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">I registre som er etablert med hjemmel i §§ 10 eller 11, skal direkte personidentifiserende kjennetegn lagres kryptert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/3">For å oppnå tilfredsstillende informasjonssikkerhet skal den databehandlingsansvarlige og databehandleren dokumentere informasjonssystemet og sikkerhetstiltakene. Dokumentasjonen skal være tilgjengelig for medarbeiderne hos den databehandlingsansvarlige og hos databehandleren. Dokumentasjonen skal også være tilgjengelig for tilsynsmyndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/4">En databehandlingsansvarlig som lar andre få tilgang til helseopplysninger, for eksempel en databehandler eller andre som utfører oppdrag i tilknytning til informasjonssystemet, skal påse at disse oppfyller kravene i første, andre og tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/5">Departementet kan i forskrift fastsette nærmere krav til informasjonssikkerhet ved behandling av helseopplysninger, blant annet om organisatoriske og tekniske tiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Internkontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">Den databehandlingsansvarlige skal etablere og holde ved like planlagte og systematiske tiltak som er nødvendige for å oppfylle kravene i eller i medhold av denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2">Den databehandlingsansvarlige skal dokumentere tiltakene. Dokumentasjonen skal være tilgjengelig for medarbeiderne hos den databehandlingsansvarlige og hos databehandleren. Dokumentasjonen skal også være tilgjengelig for tilsynsmyndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/3">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om internkontroll.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Informasjon, innsyn, retting, sletting og sperring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon til allmennheten om behandling av helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">En databehandlingsansvarlig som behandler opplysninger etter forskrift i medhold av §§ 8 til 11, skal av eget tiltak informere allmennheten om hva slags behandling av helseopplysninger som foretas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Rett til informasjon og innsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Rett til informasjon og innsyn følger av personopplysningsloven §§ 18 flg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2">Den registrerte har rett til innsyn i hvem som har hatt tilgang til eller fått utlevert helseopplysninger som er knyttet til den registrertes navn eller fødselsnummer, fra helseregistre etter §§ 8 til 11. Departementet kan i særlige tilfeller gi den databehandlingsansvarlige en tidsbegrenset dispensasjon fra plikten til å gi innsyn etter dette leddet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/3">Når det er nødvendig for å vurdere innsyn kan den databehandlingsansvarlige innhente personopplysninger fra Det sentrale folkeregisteret. Dette gjelder uten hensyn til taushetsplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/4">Kongen kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om retten til innsyn i helseregistrene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Sletting eller sperring av helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Den registrerte kan kreve at helseopplysninger som behandles etter §§ 8 til 11 skal slettes eller sperres, dersom behandling av opplysningene føles sterkt belastende for den registrerte og det ikke finnes sterke allmenne hensyn som tilsier at opplysningene behandles. Krav om sletting eller sperring av slike opplysninger rettes til den databehandlingsansvarlige for opplysningene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2">Datatilsynet kan, etter at Riksarkivaren er hørt, treffe vedtak om at retten til sletting etter første ledd går foran reglene i arkivloven §§ 9 og 18. Hvis dokumentet som inneholdt de slettede opplysningene, gir et åpenbart misvisende bilde etter slettingen, skal hele dokumentet slettes.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn og sanksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Tilsynsmyndighetene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Datatilsynet fører tilsyn med at bestemmelsene i loven blir fulgt og at feil eller mangler blir rettet, jf. personopplysningsloven § 42. Dette gjelder ikke for tilsynsoppgaver som påligger Statens helsetilsyn eller Fylkesmannen etter helsetilsynsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/2">Tilsynsmyndighetene kan kreve de opplysninger som trengs for at de kan gjennomføre sine oppgaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/3">Tilsynsmyndighetene kan, som ledd i sin kontroll med at lovens regler etterleves, kreve adgang til steder hvor det finnes helseregistre, helseopplysninger som behandles elektronisk og hjelpemidler for slik behandling av opplysninger. Tilsynsmyndighetene kan gjennomføre de prøver eller kontroller som de finner nødvendig, og kreve bistand fra personalet på stedet i den grad dette må til for å få utført prøvene eller kontrollene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/4">Retten til å kreve opplysninger, eller tilgang til lokaler og hjelpemidler i medhold av andre og tredje ledd, gjelder uten hinder av taushetsplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/5">Tilsynsmyndighetene og andre som utfører tjeneste for tilsynsmyndighetene, har taushetsplikt etter § 17. Taushetsplikten omfatter også opplysninger om sikkerhetstiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/6">Avgjørelser som Datatilsynet fatter etter denne bestemmelsen eller etter §§ 7, 25, 27, 28 eller 29, kan påklages til Personvernnemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/7">Kongen kan gi forskrift om unntak fra første til fjerde ledd av hensyn til rikets sikkerhet. Kongen kan også gi forskrift om dekning av utgiftene ved kontroll. Skyldige bidrag til dekning av utgiftene er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til å gi pålegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">Datatilsynet kan gi pålegg om at behandling av helseopplysninger i strid med bestemmelser i eller i medhold av denne loven skal opphøre, eller stille vilkår som må oppfylles for at behandlingen av helseopplysningene skal være i samsvar med loven. Statens helsetilsyn kan gi pålegg dersom det i tillegg må antas at behandlingen av helseopplysningene kan ha skadelige følger for pasienter eller brukere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/2">Når Datatilsynet har gitt et pålegg, skal Statens helsetilsyn informeres om dette. Når Statens helsetilsyn har gitt et pålegg, skal Datatilsynet informeres om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3">Pålegg etter første ledd skal inneholde en frist for å rette seg etter pålegget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k5/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">Ved pålegg etter § 27 kan Datatilsynet fastsette en tvangsmulkt som løper for hver dag som går etter utløpet av den fristen som er satt for oppfylling av pålegget, inntil pålegget er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/2">Tvangsmulkten løper ikke før klagefristen er ute. Hvis vedtaket påklages, løper ikke tvangsmulkt før klageinstansen har bestemt det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/3">Datatilsynet kan frafalle påløpt tvangsmulkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">Datatilsynet kan pålegge den som har overtrådt denne loven eller forskrifter i medhold av den, å betale et pengebeløp til statskassen (overtredelsesgebyr) på inntil ti ganger grunnbeløpet i folketrygden. Fysiske personer kan bare ilegges overtredelsesgebyr for forsettlige eller uaktsomme overtredelser. Et foretak kan ikke ilegges overtredelsesgebyr dersom overtredelsen skyldes forhold utenfor foretakets kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2">Ved vurderingen av om overtredelsesgebyr skal ilegges, og ved utmålingen, skal det særlig legges vekt på
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">hvor alvorlig overtredelsen har krenket de interesser loven verner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">graden av skyld, om overtrederen ved retningslinjer, instruksjon, opplæring, kontroll eller andre tiltak kunne ha forebygget overtredelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">om overtredelsen er begått for å fremme overtrederens interesser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">om overtrederen har hatt eller kunne ha oppnådd noen fordel ved overtredelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">om det foreligger gjentakelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">om andre reaksjoner som følge av overtredelsen blir ilagt overtrederen eller noen som har handlet på vegne av denne, blant annet om noen enkeltperson blir ilagt straff, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">overtrederens økonomiske evne.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/3">Oppfyllelsesfristen er fire uker etter at vedtaket om overtredelsesgebyr er endelig. Dersom et vedtak om overtredelsesgebyr bringes inn for en domstol, kan den prøve alle sider av saken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k5/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1">Den som forsettlig eller grovt uaktsomt overtrer § 17 om taushetsplikt eller § 18 om forbud mot urettmessig tilegnelse av helseopplysninger, straffes med bøter eller fengsel i inntil tre måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2">Med bøter eller fengsel inntil ett år eller begge deler straffes den som forsettlig eller grovt uaktsomt
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">behandler helseopplysninger uten nødvendig konsesjon eller i strid med konsesjonsvilkår etter § 7,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">behandler helseopplysninger i strid med § 21,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">unnlater å informere den registrerte etter § 24, jf. personopplysningsloven §§ 19 eller 20,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">unnlater å gi opplysninger til tilsynsmyndighetene etter § 26, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">unnlater å etterkomme pålegg eller overtrer vilkår fra tilsynsmyndighetene etter § 27.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/3">Ved særdeles skjerpende omstendigheter kan fengsel inntil tre år idømmes. Ved avgjørelsen av om det foreligger særdeles skjerpende omstendigheter skal det blant annet legges vekt på faren for stor skade eller ulempe for den registrerte, den tilsiktede vinningen ved overtredelsen, overtredelsens varighet og omfang, utvist skyld, og om den databehandlingsansvarlige tidligere er straffet for å ha overtrådt tilsvarende bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/4">Medvirkning straffes på samme måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/5">I forskrift som gis i medhold av loven, kan det fastsettes at den som forsettlig eller grovt uaktsomt overtrer forskriften skal straffes med bøter eller fengsel inntil ett år eller begge deler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k5/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Erstatning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1">Den databehandlingsansvarlige skal erstatte skade som er oppstått som følge av at helseopplysninger er behandlet i strid med bestemmelser i eller i medhold av loven, med mindre det godtgjøres at skaden ikke skyldes feil eller forsømmelse på den databehandlingsansvarliges side.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/2">Erstatningen skal svare til det økonomiske tapet som den skadelidte er påført som følge av den ulovlige behandlingen av helseopplysningene. Den databehandlingsansvarlige kan også pålegges å betale slik erstatning for skade av ikke-økonomisk art (oppreisning) som synes rimelig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Ikraftsetting m.m.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k6/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer. Fra samme tid oppheves lov 18. mai 2001 nr. 24 om helseregistre og behandling av helseopplysninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/2">Kongen kan bestemme at de enkelte bestemmelsene i loven skal tre i kraft til ulik tid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k6/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Videreføring av forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1">Forskrifter gitt i medhold av lov 18. mai 2001 nr. 24 om helseregistre og behandling av helseopplysninger gjelder også etter at loven her har trådt i kraft. Dette gjelder selv om forskriften ikke har alle bestemmelser som kreves etter § 8 fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-43/k6/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1">Fra den tid loven trer i kraft gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1/marg/1">1) I lov 4. desember 1992 nr. 126 om arkiv skal § 9 bokstav c lyde:
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/2">kasserast. Dette forbodet går framom føresegner om kassasjon i eller i medhald av andre lover. Personregister eller delar av personregister kan likevel slettast etter føresegnene i personopplysningslova, helseregisterlova og etter føresegner i medhald av helseregisterlova §§ 8 til 12. Slik sletting kan først gjerast etter at det er innhenta fråsegn frå Riksarkivaren.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/2/marg/1">2) I lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer skal § 7-9 første ledd andre punktum lyde:
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/3">Nasjonalt folkehelseinstitutt skal overvåke den nasjonale og delta i overvåkingen av den internasjonale epidemiologiske situasjonen, utføre helseanalyser, drive forskning på smittevernområdet og sikre nødvendig vaksineforsyning og vaksineberedskap, herunder egen vaksineproduksjon.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/3/marg/1">3) I lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/3/marg/2">§ 25 første ledd andre punktum oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/3/marg/3">§ 26 nytt andre ledd:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/4">Ved samarbeid om behandlingsrettede helseregistre etter pasientjournalloven § 9 kan slike opplysninger også gis til ledelsen i samarbeidende virksomhet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/4/marg/1">Nåverende andre og tredje ledd blir tredje og fjerde ledd.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/4/marg/2">§ 29 b skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/5">§ 29 b. <i>Opplysninger til helseanalyser, kvalitetssikring, administrasjon mv.</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/6">Departementet kan bestemme at helseopplysninger kan eller skal gis til bruk for helseanalyser og kvalitetssikring, administrasjon, planlegging eller styring av helse- og omsorgstjenesten, og at det skal skje uten hensyn til taushetsplikt. Dette kan bare skje dersom behandlingen av opplysningene er av vesentlig interesse for samfunnet og hensynet til pasientens integritet og velferd er ivaretatt. Graden av personidentifikasjon skal ikke være større enn nødvendig for det aktuelle formålet. Kun i særskilte tilfeller kan det gis tillatelse til bruk av direkte personidentifiserbare opplysninger som for eksempel navn eller fødselsnummer. Reglene om taushetsplikt gjelder tilsvarende for den som mottar opplysningene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/7">Departementet kan sette vilkår for bruken av opplysninger etter paragrafen her.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/7/marg/1">§ 29 c skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/8">Med mindre pasienten motsetter seg det, kan taushetsbelagte opplysninger etter særskilt anmodning gis til annet helsepersonell som tidligere har ytt helsehjelp til pasienten i et konkret behandlingsforløp, for kvalitetssikring av helsehjelpen eller egen læring. Behandlingen av anmodningen kan automatiseres. Helsepersonell kan bare gis de opplysninger som er nødvendige og relevante for formålet. I pasientens journal skal det dokumenteres hvem opplysninger har blitt utlevert til og hvilke opplysninger som har blitt utlevert, jf. § 40.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/8/marg/1">§ 45 første ledd andre punktum oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/8/marg/2">Nåværende første ledd tredje punktum blir første ledd andre punktum.
<br/>
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/8/marg/3">4) I lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/8/marg/4">§ 25 femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/9">Departementet kan i forskrift gi bestemmelser om opprettelse og annen behandling av humant biologisk materiale i biobanker som er tilknyttet helseregistre etter helseregisterloven §§ 8 til 11.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/9/marg/1">§ 33 andre ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/10">Behandling av helseopplysninger fra helseregistre etter helseregisterloven §§ 8 til 11 krever ikke tillatelser etter første ledd, med mindre annet følger av forskriftene til registrene.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/10/marg/1">5) I lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid skal § 25 første ledd lyde:
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/11">Nasjonalt folkehelseinstitutt skal overvåke utviklingen av folkehelsen, utarbeide oversikt over befolkningens helsetilstand og faktorer som påvirker denne, samt utføre helseanalyser og drive forskning på folkehelseområdet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
