<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-28" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-28</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 28</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1142</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1956-12-07-1</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-10-44</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2007-06-29-75</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-03-06-11</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-11-25-44</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0469</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Lov om alternative investeringsfond</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 28 om forvaltning av alternative investeringsfond</korttittel>
    <tittel>Lov om forvaltning av alternative investeringsfond</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.77 L (2013-2014), Innst.194 L (2013-2014), Lovvedtak 54 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 3. og 10. juni 2014. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lover:</marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsselskaper, pensjonsforetak og deres virksomhet mv. (forsikringsvirksomhetsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 6. mars 2009 nr. 11 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv. (hvitvaskingsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond (verdipapirfondloven).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Loven gjelder forvaltning av alternative investeringsfond og øvrig virksomhet som drives av forvalter etter denne lov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Kongen kan fastsette nærmere regler om lovens anvendelse på Svalbard og kontinentalsokkelen og kan fastsette særlige regler under hensyn til de stedlige forhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">(3) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om lovens anvendelse på utenlandske foretaks virksomhet i Norge og norske foretaks virksomhet i utlandet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">I denne lov forstås med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">alternativt investeringsfond: innretning for kollektiv investering som ikke er et UCITS, jf. verdipapirfondloven § 1-2 første ledd nr. 4, og som innhenter kapital fra et antall investorer med sikte på å investere kapitalen i henhold til en definert investeringsstrategi til fordel for investorene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forvalter: foretak som på forretningsmessig basis driver forvaltning av alternativt investeringsfond</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">forvaltning: porteføljeforvaltning og risikostyring for alternative investeringsfond</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">resultatavhengig vederlag: andel av det alternative investeringsfondets overskudd som tilfaller forvalteren som godtgjørelse for forvaltningen, unntatt andel av overskudd som tilfaller forvalter som følge av direkte eller indirekte investering i fondet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">finansiell giring: økning av eksponeringen gjennom innlån av penger, verdipapirer, derivatposisjoner eller på annen måte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">tilføringsfond: alternativt investeringsfond som investerer minst 85 prosent av sine eiendeler i et annet alternativt investeringsfond, i flere andre alternative investeringsfond med identiske investeringsstrategier eller på annen måte har en eksponering på minst 85 prosent av sine eiendeler mot et slikt alternativt investeringsfond</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">mottakerfond: alternativt investeringsfond som et tilføringsfond har eksponering mot</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">markedsføring: direkte eller indirekte tilbud om kjøp eller plassering av andeler i alternativt investeringsfond på forvalterens initiativ eller på vegne av forvalteren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">nærstående:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i.1/avsnitt/1">selskap hvor vedkommende har eller kontrollerer minst 20 prosent av stemmerettighetene eller selskapets kapital,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i.2/avsnitt/1">selskap hvor vedkommende har slik innflytelse som nevnt i aksjeloven eller allmennaksjeloven § 1-3 annet ledd eller selskapsloven § 1-2 annet ledd,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/i.3/avsnitt/1">to eller flere fysiske eller juridiske personer som er permanent forbundet til den samme personen gjennom kontroll som nevnt i nr. 2</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">primærmegler: kredittinstitusjon, verdipapirforetak eller annet regulert foretak underlagt tilsyn og som tilbyr tjenester til profesjonelle investorer for å finansiere eller utføre transaksjoner i finansielle instrumenter som motpart, herunder oppgjørstjenester, oppbevaringstjenester og utlån av finansielle instrumenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">profesjonell investor: profesjonell kunde som nevnt i verdipapirforskriften § 10-2, eller kunde som behandles som profesjonell etter verdipapirforskriften §§ 10-4 og 10-5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">ikke-profesjonell investor: annen investor enn profesjonell investor</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra lovens anvendelsesområde for visse foretak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Loven gjelder ikke for pensjonsforetak, nasjonale sentralbanker, spareordninger for arbeidstakere, spesialforetak for verdipapirisering og offentlige myndigheter som forvalter offentlige trygde- og pensjonsordninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Loven gjelder ikke for overnasjonale institusjoner som den europeiske sentralbank, den europeiske investeringsbank, det europeiske investeringsfond, europeiske institusjoner for utviklingsfinansiering og bilaterale utviklingsbanker, Verdensbanken og det internasjonale valutafond.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">(3) Loven gjelder ikke for foretak som utelukkende forvalter alternative investeringsfond hvor investorene kun er selskaper i samme konsern som forvalteren, og ingen av investorene selv er et alternativt investeringsfond.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">(4) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om lovens anvendelse på holdingselskaper.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra deler av loven for forvaltere som forvalter alternative investeringsfond med samlet forvaltningskapital under visse terskelverdier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">(1) For forvaltere som forvalter alternative investeringsfond med samlet forvaltningskapital tilsvarende et beløp i norske kroner som er lavere enn:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">500 millioner euro når porteføljene består av alternative investeringsfond som ikke er gjenstand for finansiell giring, og som ikke har innløsningsrett i en periode på fem år fra dagen for den første investeringen i hvert fond, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">100 millioner euro, for andre typer alternative investeringsfond enn de som er nevnt i bokstav a, gjelder bare kapittel 9, samt bestemmelsene i paragrafen her.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">(2) Forvaltere som nevnt i første ledd skal registreres i et register ført av Finanstilsynet. Ved registreringen skal forvalteren informere Finanstilsynet om de alternative investeringsfondene som forvaltes, herunder gi opplysninger om fondenes investeringsstrategier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/3">(3) Forvaltere som nevnt i første ledd skal regelmessig informere Finanstilsynet om investeringsstrategiene, hovedkategoriene av instrumenter som handles, og de største engasjementer og konsentrasjoner for de alternative investeringsfondene som forvaltes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/4">(4) Forvalteren skal gi Finanstilsynet informasjon om vesentlige endringer i de opplysninger som er gitt etter annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/5">(5) En forvalter som ikke lenger oppfyller vilkårene i første ledd, skal straks gi melding til Finanstilsynet. Forvalteren skal søke om tillatelse etter § 2-2 innen 30 dager fra den dagen vilkårene for unntak etter første ledd ikke lenger var oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/6">(6) Unntaket i første ledd gjelder ikke for forvaltere som forvalter andre alternative investeringsfond enn nasjonale fond som skal markedsføres til ikke-profesjonelle kunder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7">(7) Forvaltere som er unntatt fra krav om tillatelse etter første ledd, kan søke om tillatelse etter § 2-2 for å få fulle rettigheter og plikter etter denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/8">(8) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om beregning av forvaltningskapital, registrering, rapportering, informasjon og søknad om tillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftshjemler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">(1) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om forvalteres adgang til å investere i verdipapiriserte posisjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">(2) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler, herunder unntak fra loven her og verdipapirfondloven, samt ytterligere krav enn det som følger av disse lovene, for forvaltere som forvalter særskilte alternative investeringsfond, herunder venturekapitalfond og sosiale entreprenørskapsfond.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av personopplysninger i tilknytning til autorisasjonsordninger for ansatte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Næringsorganisasjon eller tilknyttet juridisk enhet som gir opplæring til og autoriserer personer som er ansatt hos en forvalter for et alternativt investeringsfond med tillatelse etter § 2-2, eller som er registreringspliktig etter § 1-4, kan behandle slike opplysninger som nevnt i personopplysningsloven § 2 nr. 8 bokstav b som ledd i vurderingen av om en ansatt skal gis autorisasjon, fratas autorisasjon eller gis advarsel.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Forvaltere</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Utpeking av forvalter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Alternative investeringsfond skal forvaltes av en ekstern forvalter utpekt av fondet eller på vegne av fondet, eller forvaltes internt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om utpeking av forvalter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Tillatelse til forvaltning av alternative investeringsfond og andre tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Forvaltning av alternative investeringsfond kan bare drives etter tillatelse fra Finanstilsynet. Tillatelse skal bare gis dersom Finanstilsynet finner det godtgjort at forvalteren vil oppfylle kravene i loven. Tillatelsen skal omfatte både porteføljeforvaltning og risikostyring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) En ekstern forvalter kan i tillegg til virksomhet som nevnt i første ledd tredje punktum utføre funksjonene administrasjon og markedsføring av fond som den forvalter, samt tjenester knyttet til fondenes eiendeler. En ekstern forvalter som har tillatelse etter verdipapirfondloven § 2-1, kan i tillegg drive forvaltning av verdipapirfond.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) Finanstilsynet kan gi ekstern forvalter tillatelse til å yte aktiv forvaltning av investorers portefølje av instrumenter på individuell basis og etter investors fullmakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">(4) Ekstern forvalter som har fått tillatelse etter tredje ledd, kan også gis tillatelse fra Finanstilsynet til å yte følgende tilleggstjenester:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">mottak og formidling av ordre på vegne av kunde i forbindelse med ett eller flere finansielle instrumenter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">investeringsrådgivning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">oppbevaring og forvaltning av fondsandeler.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">(5) En ekstern forvalter kan ikke drive annen virksomhet enn det som fremgår av første til fjerde ledd. Internt forvaltede alternative investeringsfond kan ikke drive annen virksomhet enn det som er nevnt i første ledd tredje punktum og annet ledd første punktum for det aktuelle fondet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/6">(6) En forvalter som har tillatelse etter tredje og fjerde ledd, skal være medlem av Verdipapirforetakenes sikringsfond for så vidt gjelder disse tjenestene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/7">(7) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om forvalteres adgang til å yte tjenester og utføre funksjoner etter første til sjette ledd, herunder fastsette at verdipapirhandelloven med forskrifter skal gjelde for virksomhet som nevnt i tredje og fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om tillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Søknad om tillatelse til å forvalte alternative investeringsfond skal inneholde opplysninger som viser at de lovbestemte kravene til forvaltere er oppfylt, herunder opplysninger om godtgjørelsesordninger, informasjon om hvilke personer som faktisk utfører forvalterens oppgaver, opplysninger om aksjeeiere som har betydelige eierandeler, og størrelsene på disse eierandelene og opplysninger om eventuell utkontraktering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Søknaden skal inneholde driftsplan med beskrivelse av forvalterens organisering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Søknaden skal inneholde informasjon om de alternative investeringsfondene som skal forvaltes, herunder opplysninger som nevnt i § 4-2. En kopi av avtalen med depotmottaker skal vedlegges søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">(4) En forvalter som på søknadstidspunktet har tillatelse som forvaltningsselskap etter verdipapirfondloven § 2-1, trenger ikke å gi opplysninger som er fremlagt i forbindelse med søknad om tillatelse etter verdipapirfondloven, forutsatt at opplysningene fortsatt er korrekte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/5">(5) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om krav til og behandling av søknad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for tillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Tillatelse til ekstern forvalter kan bare gis til aksjeselskap eller allmennaksjeselskap med forretningskontor og hovedkontor i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Styremedlemmer og ledende ansatte skal oppfylle krav til vandel og erfaring som nevnt i § 2-5 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Forvalteren skal oppfylle kapitalkravene i §§ 2-6 og 2-7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">(4) Søknad om tillatelse skal avslås dersom en eier med betydelig eierandel i selskapet ikke anses egnet til å sikre en god og fornuftig forvaltning av selskapet. Som betydelig eierandel anses direkte eller indirekte eierandel som representerer minst ti prosent av kapitalen eller stemmene i forvalteren, eller som på annen måte gjør det mulig å utøve betydelig innflytelse over forvaltningen av selskapet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/5">(5) Finanstilsynet kan stille vilkår for tillatelsen, herunder fastsette begrensninger i virkeområdet for forvalterens tillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/6">(6) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om vilkår for tillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Foretakets ledelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Styremedlemmer, daglig leder og andre som faktisk deltar i ledelsen hos forvalteren, skal ha relevante kvalifikasjoner og yrkeserfaring, hederlig vandel og for øvrig ikke ha utvist utilbørlig atferd som gir grunn til å anta at stillingen eller vervet ikke vil kunne ivaretas på en forsvarlig måte, også sett hen til de investeringsstrategier som benyttes av de alternative investeringsfondene som skal forvaltes. Den faktiske ledelsen av forvalteren skal forestås av minst to personer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">(2) Forvalteren skal opplyse Finanstilsynet om skifte av ledere som nevnt i første ledd, herunder gi opplysninger som er relevante for å vurdere om personene oppfyller vilkårene i første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Startkapital</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) En ekstern forvalter skal ha en startkapital i norske kroner som minst tilsvarer 125 000 euro. Internt forvaltet alternativt investeringsfond skal ha en startkapital i norske kroner som minst tilsvarer 300 000 euro. Som startkapital regnes ansvarlig kapital som nevnt i forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak § 3 nr. 1, 2, 3, 5, 9 og 12.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om krav til startkapital, herunder stille krav om høyere kapital.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Ansvarlig kapital</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) En forvalter skal ha en ansvarlig kapital som utgjør et beløp i norske kroner som:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">minst svarer til summen av kravet til startkapital som nevnt i § 2-6 første ledd og et beløp som svarer til 0,02 prosent av forvalters forvaltningskapital ut over 250 millioner euro, begrenset oppad til et beløp i norske kroner tilsvarende 10 millioner euro, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">slik at den ansvarlige kapitalen til enhver tid minst skal tilsvare en fjerdedel av foretakets faste kostnader i det foregående år.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) Inntil halvparten av kravet til ansvarlig kapital etter første ledd bokstav a som overstiger startkapitalkravet, kan oppfylles ved garanti fra bank eller forsikringsselskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">(3) Forvalteren skal ha egenkapital eller ansvarsforsikring for å dekke mulig erstatningsansvar i forbindelse med virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/4">(4) Ansvarlig kapital skal plasseres i likvide eiendeler eller eiendeler som raskt kan omgjøres til kontanter og uansett ikke i spekulative posisjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/5">(5) For forvaltere som også har tillatelse til å forvalte UCITS etter verdipapirfondloven § 2-1, gjelder ikke reglene om startkapital i § 2-6 og reglene om ansvarlig kapital i første og annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/6">(6) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om krav til ansvarlig kapital, herunder stille krav om høyere kapital.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Varslingsplikt og endringer i forutsetningene for tillatelsen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">(1) Forvalteren skal informere Finanstilsynet før det iverksettes vesentlige endringer i forutsetningene som lå til grunn for tillatelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">(2) Forvalteren kan iverksette endringer etter første ledd med mindre Finanstilsynet innen én måned etter å ha mottatt informasjon har motsatt seg endringene eller fastsatt vilkår for endringene. Finanstilsynet kan forlenge fristen i første punktum med inntil én måned dersom særlige omstendigheter ved saken gjør det nødvendig. Finanstilsynet skal underrette forvalteren om fristforlengelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/3">(3) Dersom en ekstern forvalter ikke kan sørge for at et alternativt investeringsfond eller noen som opptrer på fondets vegne, etterlever lovens krav, skal forvalteren straks informere Finanstilsynet og om nødvendig tilsynsmyndigheten for fondet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Forvalterens virksomhet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Organisering av virksomheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Forvalteren skal innrette sin virksomhet slik at foretaket har:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tilstrekkelige og egnede ressurser for forsvarlig forvaltning av alternative investeringsfond,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gode administrasjons- og regnskapsrutiner, kontroll- og sikkerhetsordninger og regler for ansattes personlige transaksjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gode interne kontrollmetoder, inkludert rutiner som sikrer at alle transaksjoner for fond under forvaltning kan rekonstrueres og dokumenteres med hensyn til opprinnelse, involverte parter, art, tid og sted for gjennomføring, samt at det kan dokumenteres at fondenes midler forvaltes i samsvar med fondenes vedtekter og gjeldende regler.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Styret og daglig leder skal utarbeide interne retningslinjer som sikrer at kravene i første ledd blir ivaretatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om krav til organisering av virksomheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>God forretningsskikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Forvalteren skal utøve sin virksomhet i samsvar med god forretningsskikk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Forvalteren skal påse at investorenes og fondenes interesser og markedets integritet ivaretas på beste måte ved å:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">opptre ryddig og korrekt i utøvelsen av sin virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">utvise den nødvendige kompetanse, omhu og interesse i sin opptreden,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ha og effektivt benytte de ressurser og de fremgangsmåter som er nødvendige for å kunne utøve virksomheten på en god måte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">sørge for ryddig og korrekt behandling av andelseiere.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Enhver andel i et alternativt investeringsfond gir lik rett i fondet, med mindre annet er fastsatt i vedtekter, stiftelsesdokumenter eller annen tilgjengelig fondsdokumentasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) En forvalter som har tillatelse til å yte tjenesten aktiv forvaltning etter § 2-2 tredje ledd, kan ikke plassere kundens midler i alternative investeringsfond som den forvalter, med mindre kunden har gitt skriftlig forhåndssamtykke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">(5) Ansatte, tillitsvalgte og personer med bestemmende innflytelse i forvalteren har taushetsplikt om det de i sin virksomhet får kjennskap til om andres forhold, med mindre noe annet er bestemt i lov eller forskrift. Taushetsplikten omfatter også enhver som utfører oppdrag for forvalteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/6">(6) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om krav til god forretningsskikk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Interessekonflikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Forvalteren skal søke å unngå at det oppstår interessekonflikter i tilknytning til virksomheten. Forvalteren skal treffe alle rimelige forholdsregler for å identifisere, håndtere og overvåke interessekonflikter som oppstår i forbindelse med forvaltning av alternative investeringsfond. Dette omfatter interessekonflikter mellom forvalter, herunder ansatte og tillitsvalgte, alternative investeringsfond under forvaltning, fondenes investorer, forvalterens øvrige kunder, UCITS under forvaltning, jf. verdipapirfondloven § 1-2 første ledd nr. 4, og andelseiere i slike UCITS.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Forvalteren skal ha organisatoriske skiller mellom virksomhetsområder som kan medføre systematiske interessekonflikter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Dersom tiltakene som nevnt i første og annet ledd ikke er tilstrekkelige for å sikre investorenes interesser på en betryggende måte, skal forvalteren informere investorene om mulige interessekonflikter. Forvalteren kan ikke gjennomføre forretninger for investorenes regning før investoren har fått slike opplysninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">(4) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om interessekonflikter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Primærmegler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Forvalteren skal utvise tilbørlig aktsomhet ved valg av primærmegler. Avtale om bruk av primærmegler skal være skriftlig, og depotmottakeren skal informeres om avtalen. Adgang til bruk av eiendeler som tilhører alternative investeringsfond, skal fremgå av avtalen og være i samsvar med fondets vedtekter og stiftelsesdokumenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om bruk av primærmegler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Utkontraktering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">(1) Forvalteren kan gi et annet foretak i oppdrag å forestå utførelsen av deler av virksomheten, med mindre dette skjer i et omfang eller på en måte som ikke anses som forsvarlig, eller som gjør at tilsynet med den utkontrakterte virksomheten eller foretakets samlede virksomhet blir vanskeliggjort. Forvalteren skal gi melding til Finanstilsynet før avtale om utkontraktering av oppgaver som omfatter de tjenester som er nevnt i § 2-2 første ledd og annet ledd første punktum, iverksettes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">(2) Utkontraktering av porteføljeforvaltning eller risikostyring til depotmottaker eller depotmottakers oppdragstakere, er ikke tillatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">(3) Oppdragstakeren kan bare utkontraktere videre dersom forvalteren har samtykket til dette og kravene i denne bestemmelsen er oppfylt, herunder at det gis melding til Finanstilsynet om utkontraktering etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4">(4) Utkontraktering av virksomhet påvirker ikke forvalterens plikter og ansvar overfor fondet, andelseiere, offentlig myndighet og andre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/5">(5) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om utkontraktering og bruk av oppdragstakere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Godtgjørelsesordninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">(1) Forvalteren skal etablere og praktisere en godtgjørelsesordning som bidrar til å fremme god styring av og kontroll med foretakets risiko, og som ikke oppfordrer til å ta for høy risiko. Godtgjørelsesordningen skal omfatte ledende ansatte, ansatte med arbeidsoppgaver av betydning for risikoeksponeringen til forvalteren eller fond under forvaltning, ansatte med kontrolloppgaver og andre ansatte med tilsvarende godtgjørelse som ledende ansatte. Godtgjørelsesordningen skal tilpasses virksomhetens art, omfang og kompleksitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">(2) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om godtgjørelsesordninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Risikostyring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">(1) Forvalteren skal ha en risikostyringsfunksjon som er adskilt fra forvalterens operative virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">(2) Forvalteren skal ha systemer for risikostyring som løpende identifiserer, måler, styrer og overvåker alle risikoer som er relevante for investeringsstrategien til hvert av de alternative investeringsfondene som forvaltes, og som fondene kan bli eksponert for. Herunder skal forvalter ha prosedyrer for å vurdere investeringer på vegne av fondene i samsvar med investeringsstrategier, målsettinger og risikoprofil. Forvalteren skal sikre at risikoprofilen til hvert fond under forvaltning er i samsvar med fondets størrelse, porteføljestruktur, investeringsstrategi og investeringsmål som fastsatt i fondets vedtekter eller annet stiftelsesdokument, prospekt og tilbudsdokumenter, herunder ved bruk av stresstester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3">(3) Forvalteren skal vurdere risikostyringssystemene regelmessig og minst én gang i året.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/4">(4) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om risikostyring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Finansiell giring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">(1) For alternative investeringsfond som kan benytte finansiell giring, skal forvalteren fastsette grenser for tillatt maksimal finansiell giring og adgangen til gjenbruk av aktiva stilt som sikkerhet eller garanti etter avtaler om finansiell giring. Forvalteren skal i den forbindelse blant annet ta hensyn til fondstype, fondets investeringsstrategi, kilden til finansiell giring, forbindelser med andre finansielle tjenestetilbydere som kan medføre systemrisiko, behovet for å begrense eksponering mot en enkelt motpart, i hvilket omfang den finansielle giringen er sikret, forholdet mellom eiendeler og forpliktelser og virksomhetens innvirkning på relevante markeder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">(2) Forvalteren skal kunne godtgjøre at grensene for finansiell giring for hvert fond er forsvarlige, og at de til enhver tid overholdes. Finanstilsynet skal vurdere risikoene som bruk av finansiell giring medfører. Dersom det anses nødvendig for å sikre finansiell stabilitet og tilliten til det finansielle systemet, kan Finanstilsynet fastsette begrensninger for forvaltningen av fond, herunder begrensninger på maksimal finansiell giring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">(3) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om finansiell giring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Likviditetsstyring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">(1) Forvalteren skal ha et hensiktsmessig system for likviditetsstyring for hvert alternativt investeringsfond som forvaltes. Forvalteren skal også ha retningslinjer for å overvåke likviditetsrisikoen for fondet og for å sikre at likviditetsprofilen til fondets investeringer samsvarer med fondets forpliktelser. Forvalteren skal regelmessig, både i normale og ekstraordinære situasjoner, foreta stresstester som gjør det mulig for forvalteren å vurdere og å overvåke fondenes likviditetsrisiko. Forvalteren skal sørge for at investeringsstrategien, likviditetsprofilen og innløsningsadgangen for hvert fond som forvaltes, stemmer overens.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/2">(2) Kravene i første ledd gjelder ikke for lukkede fond som ikke kan benytte seg av finansiell giring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/3">(3) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om likviditetsstyring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Verdivurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">(1) Forvalteren skal ha retningslinjer for korrekt og uavhengig verdivurdering av eiendeler tilhørende fond under forvaltning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/2">(2) Forvalteren skal beregne verdien av fondets eiendeler og netto andelsverdi regelmessig og minst én gang i året. For åpne fond skal slik beregning foretas oftere dersom eiendelene til fondet eller fondets regler om tegning eller innløsning av andeler tilsier det. For lukkede fond skal beregning også foretas ved forhøyelse eller nedsettelse av kapitalen i fondet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/3">(3) Forvalteren skal informere andelseierne om verdivurdering og beregning av andelsverdi på den måten som er fastsatt i fondets vedtekter eller øvrige stiftelsesdokumenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/4">(4) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om verdivurdering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Informasjonsplikter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Årsrapport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Forvalteren skal for hvert alternativt investeringsfond som forvaltes eller markedsføres i EØS-området, utarbeide en årsrapport i samsvar med reglene i fondets hjemstat. Årsrapporten skal oversendes Finanstilsynet og tilsynsmyndighetene i fondets hjemstat og på anmodning vederlagsfritt gjøres tilgjengelig for investorene. Årsrapporten skal offentliggjøres innen seks måneder fra regnskapsårets utgang, og innen fire måneder etter regnskapsårets utgang for fond omfattet av verdipapirhandelloven § 5-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Årsrapporten skal omfatte:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">årsregnskap og årsberetning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">vesentlige endringer i de forhold som nevnt i § 4-2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">summen av utbetalt fast og variabel godtgjørelse til forvalterens ansatte, inkludert resultatavhengig vederlag,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">summen av godtgjørelse til henholdsvis forvalterens ledende ansatte og ansatte med arbeidsoppgaver av vesentlig betydning for fondenes risikoprofil.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) En forvalter som forvalter fond som har oppnådd kontroll som nevnt i § 4-4 første ledd bokstav b, skal sørge for at følgende opplysninger inntas i fondets eller målselskapets årsrapport:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">en beskrivelse av målselskapets virksomhet i regnskapsåret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">en beskrivelse av målselskapets sannsynlige fremtidige utvikling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">indikasjon om vesentlige hendelser etter regnskapsårets avslutning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">opplysning om målselskapets erverv av egne aksjer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) Årsrapporten etter første ledd skal revideres av registrert eller statsautorisert revisor eller godkjent revisjonsselskap, jf. revisorloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">(5) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om årsrapport, herunder om plikt til å informere investorer med flere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonsplikt før investering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) En forvalter skal før en investering gi potensielle investorer følgende informasjon om alternativt investeringsfond som forvalteren forvalter eller markedsfører i EØS:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fondets vedtekter og øvrige stiftelsesdokumenter, formål og investeringsstrategi, hvilke aktiva fondet kan investere i, investeringsmetoder, risikoprofil, begrensninger i adgangen til å investere, informasjon om bruk av finansiell giring,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">en beskrivelse av fremgangsmåten for endring av investeringsstrategi,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">om fondet er et tilføringsfond, og i så fall hvor mottakerfondet er etablert, samt informasjon om hvor de underliggende fondene er etablert dersom fondet er et fond-i-fond,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">de viktigste rettslige konsekvenser av investering i fondet, herunder informasjon om verneting, rettsvalg og om det finnes traktater som åpner for anerkjennelse og fullbyrdelse av rettsavgjørelser i fondets hjemstat,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">identiteten til forvalter, depotmottaker, revisor og andre tjenesteleverandører og en beskrivelse av deres forpliktelser og investorenes rettigheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">forvalterens ansvarsforsikring eller egenkapital etter § 2-7 tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">en beskrivelse av eventuell utkontraktering av porteføljeforvaltning, risikostyring, funksjoner som nevnt i § 2-2 annet ledd første punktum, depotmottakerfunksjoner som nevnt i kapittel 5, identiteten til oppdragstakerne og eventuelle interessekonflikter som følge av utkontrakteringen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">prosedyrer for verdivurdering etter § 3-10 med tilhørende forskrifter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">prosedyrer for likviditetsstyring etter § 3-9,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">direkte og indirekte kostnader som belastes investorene, med angivelse av maksimale beløp,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">prinsipper for likebehandling av investorene og beskrivelse av eventuelle unntak, herunder hvilke typer investorer som omfattes av unntakene, og deres eventuelle juridiske eller økonomiske forbindelser til fondet eller forvalteren,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">siste årsrapport,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">vilkår og fremgangsmåte for tegning, innløsing og salg av andeler, samt eventuelle gjeldende innløsningsavtaler med investorer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">netto andelsverdi eller seneste markedspris per andel etter § 3-10,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">historisk avkastning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/p/avsnitt/1">identiteten til og en beskrivelse av eventuelle avtaler med primærmegler og en beskrivelse av hvordan interessekonflikter i den forbindelse håndteres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/q/avsnitt/1">hvordan og når informasjon som nevnt i § 4-3 gis.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Forvalteren skal informere investorene om vesentlige endringer i forhold som nevnt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Forvalteren skal før en investering informere om eventuelle ansvarsfraskrivelser fra depotmottaker etter forskrifter gitt i medhold av § 5-4, og uten ugrunnet opphold informere investorer om endringer av betydning for depotmottakers ansvar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4">(4) For et alternativt investeringsfond som har prospektplikt etter verdipapirhandelloven kapittel 7, kan forvalteren begrense den informasjonen som gis etter første ledd, til informasjon som ikke inngår i prospektet. Informasjonen kan offentliggjøres separat eller gis som tillegg til prospektet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5">(5) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om informasjonsplikt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Periodisk informasjonsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Forvalteren skal regelmessig gi investorene følgende informasjon om alternative investeringsfond som forvaltes eller markedsføres i EØS:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">prosentvis andel av fondets eiendeler som er gjenstand for særlige ordninger fordi de er illikvide,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">endringer i systemer for likviditetsstyring,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fondets risikoprofil og bruk av systemer for risikostyring.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) For fond som kan benytte finansiell giring skal forvalteren i tillegg gi investorene informasjon om endring av grenser for finansiell giring, rett til gjenbruk av sikkerhetsstillelser eller garantier etter avtaler om finansiell giring og den samlede finansielle giringen som er benyttet av fondet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om periodisk informasjonsplikt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonsplikt ved oppnåelse av kontroll i unoterte selskaper og utstedere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) Forvalteren skal gi melding til Finanstilsynet, målselskapet og målselskapets aksjeeiere dersom et alternativt investeringsfond som forvalteren forvalter alene eller i samarbeid med andre alternative investeringsfond, oppnår kontroll i:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">et selskap med verdipapir opptatt til handel på regulert marked, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">et selskap med verdipapir som ikke er opptatt til handel på regulert marked, med unntak av selskap som har færre enn 250 ansatte og enten har omsetning som ikke overstiger et beløp i norske kroner tilsvarende 50 millioner euro, eller en balanse som ikke overstiger et beløp i norske kroner tilsvarende 43 millioner euro, og med unntak av selskap som har til eneste formål å eie, erverve eller administrere fast eiendom.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Med kontroll i selskap som nevnt i bokstav a menes andel som angitt i verdipapirhandelloven § 6-1. Med kontroll i selskap som nevnt i bokstav b menes direkte eller indirekte andel på mer enn 50 prosent av stemmene i selskapet.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Melding etter første ledd skal angi forvalteren, forvalterens tiltak for å unngå interessekonflikter og tiltak for å håndtere interessekonflikter, samt ekstern og intern kommunikasjonsstrategi. Dersom meldingen gjelder selskap som nevnt i første ledd bokstav b, skal meldingen gis innen ti virkedager etter oppnåelse av kontroll og i tillegg angi stemmefordelingen i selskapet, tidspunktet og vilkår for oppnåelse av kontroll, herunder angivelse av involverte eiere og personer som har rett til å utøve stemmerett på deres vegne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">(3) Ved oppnåelse av kontroll i selskap som nevnt i første ledd bokstav b skal forvalteren informere målselskapet og målselskapets aksjeeiere om strategiske planer for målselskapet og eventuelle konsekvenser for de ansatte. Forvalteren skal be målselskapets styre om å informere de ansatte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/4">(4) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om utdelingsbegrensninger for alternative investeringsfond under forvaltning, som oppnår kontroll i unoterte selskaper og utstedere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Melding om erverv av større eierandeler i unoterte selskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Dersom et alternativt investeringsfonds andel av stemmene i et selskap som angitt i § 4-4 første ledd bokstav b når opp til, overstiger eller faller under 10 prosent, 20 prosent, 30 prosent, 50 prosent eller 75 prosent av stemmene i selskapet, skal fondets forvalter snarest mulig og senest innen ti virkedager gi melding til Finanstilsynet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Periodisk rapporteringsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) Forvalteren skal regelmessig rapportere til Finanstilsynet om de viktigste markedene og instrumentene forvalteren handler i på vegne av de alternative investeringsfondene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Forvalteren skal for hvert fond som er etablert i EØS som forvaltes, og for hvert fond som markedsføres i EØS, gi følgende informasjon til Finanstilsynet:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">opplysninger som angitt i § 4-3 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">informasjon om hovedtyper av eiendeler som fondet har investert i,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">resultatet av stresstester som er utført etter § 3-7 annet ledd og § 3-9 første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">(3) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om periodisk rapportering, herunder fastsette særlige regler for rapportering om fond som benytter finansiell giring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Depotmottaker</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å ha en depotmottaker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Forvalteren skal sørge for at det utpekes en depotmottaker for hvert alternativt investeringsfond. Avtalen med depotmottakeren skal være skriftlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Krav til depotmottakeren</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Depotmottakeren skal være:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kredittinstitusjon etablert i en EØS-stat,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">verdipapirforetak etablert i en EØS-stat, med tillatelse til å yte tilknyttet tjeneste som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-1 annet ledd nr. 1 og som har en ansvarlig kapital som minst utgjør et beløp i norske kroner tilsvarende 730 000 euro, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">for alternative investeringsfond etablert i annen EØS-stat, andre kategorier av foretak som kan utpekes som depotmottaker for UCITS i det alternative investeringsfondets hjemstat.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Forvalteren kan ikke utpekes som depotmottaker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) En primærmegler som utøver virksomhet som motpart til et alternativt investeringsfond, kan ikke være depotmottaker for fondet, med mindre funksjonen som depotmottaker utføres på uavhengig basis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">(4) For fond etablert i en EØS-stat skal depotmottakeren være etablert i fondets hjemstat. For fond etablert utenfor EØS kan depotmottakeren være etablert i fondets hjemstat eller i forvalterens hjemstat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/5">(5) Departementet kan i forskrift gi adgang til å utpeke andre foretak enn dem som er nevnt i første ledd som depotmottaker, samt gi adgang til å utpeke depotmottaker som er etablert utenfor EØS.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Depotmottakerens oppgaver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) Depotmottakeren skal opptre ærlig, rettferdig, profesjonelt, uavhengig og i det alternative investeringsfondet og dets investorers interesse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) Depotmottakeren skal kontrollere det alternative investeringsfondets kontantstrømmer, at innbetalinger fra investorer i forbindelse med tegninger av andeler eller aksjer er blitt mottatt, og at alle likvide midler er bokført på kontoer som er åpnet i fondets navn eller i forvalterens eller depotmottakerens navn på vegne av fondet. Kontoer skal være opprettet i sentralbank, kredittinstitusjon med tillatelse i henhold til direktiv 2006/48/EF, eller tilsvarende foretak i stat utenfor EØS underlagt regulering og tilsyn for beskyttelse av kundemidler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">(3) Finansielle instrumenter som kan registreres på en verdipapirkonto, og finansielle instrumenter som fysisk kan leveres, skal oppbevares av depotmottakeren. For andre aktiva skal depotmottakeren på grunnlag av informasjon fra fondet, forvalteren eller andre eksterne kilder kontrollere og føre oppdatert oversikt over at det alternative investeringsfondet er eier av aktivaene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/4">(4) Fondsaktiva skal oppbevares adskilt fra depotmottakerens aktiva og skal til enhver tid kunne identifiseres som tilhørende fondet. Slike aktiva skal ikke gjenbrukes av depotmottakeren uten at det foreligger forhåndssamtykke fra fondet eller forvalteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5">(5) Funksjonen som depotmottaker skal utføres uavhengig av oppgaver som kan medføre interessekonflikter mellom det alternative investeringsfondet, dets investorer, forvalteren og depotmottakeren. Potensielle interessekonflikter skal være tilstrekkelig identifisert, håndtert og overvåket og forelagt fondets investorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6">(6) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om depotmottakerens oppgaver og depotmottakerens adgang til å utkontraktere oppgaver.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">(1) Depotmottakeren er ansvarlig overfor det alternative investeringsfondet og dets investorer for tap av finansielle instrumenter som oppbevares etter § 5-3 tredje ledd første punktum av depotmottakeren eller depotmottakerens oppdragstaker, med mindre tapet skyldes forhold utenfor depotmottakerens kontroll som depotmottakeren ikke med rimelighet kunne ventes å unngå eller overvinne følgene av.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">(2) Ved tap som nevnt i første ledd skal depotmottakeren uten ugrunnet opphold overføre et finansielt instrument av identisk type eller verdien av instrumentet til det alternative investeringsfondet, eventuelt til forvalter på vegne av fondet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">(3) Depotmottakeren er ansvarlig overfor det alternative investeringsfondet og dets investorer for ethvert annet tap disse måtte lide som følge av at depotmottakeren uaktsomt eller forsettlig har misligholdt sine forpliktelser etter loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4">(4) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om depotmottakerens ansvar og depotmottakerens adgang til å fraskrive seg ansvar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Markedsføring til profesjonelle investorer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Markedsføring i Norge av alternativt investeringsfond etablert i EØS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) En forvalter med tillatelse etter § 2-2 skal gi melding til Finanstilsynet før forvalteren starter markedsføring av alternativt investeringsfond under forvaltning som er etablert i Norge eller annen EØS-stat til profesjonelle investorer i Norge. Meldingen skal inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">virksomhetsplan som identifiserer fondet og angir i hvilken stat fondet er etablert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">informasjon om fondet som er tilgjengelig for fondets investorer, herunder opplysninger som angitt i § 4-2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">angivelse av eventuelle tiltak som skal hindre at fondet markedsføres til ikke-profesjonelle investorer, også der markedsføringen skjer gjennom en distributør.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Finanstilsynet skal innen 20 virkedager etter at fullstendig melding er mottatt, underrette forvalteren om hvorvidt fondet kan markedsføres i Norge. Markedsføring kan bare nektes dersom forvaltningen av fondet eller forvalterens virksomhet for øvrig ikke er eller vil være i samsvar med loven. Forvalteren kan starte markedsføring av fondet fra den dato den mottar underretning om at fondet kan markedsføres i Norge. Dersom fondet er etablert i en annen EØS-stat, skal Finanstilsynet også underrette tilsynsmyndigheten i fondets hjemstat om at fondet kan markedsføres i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Forvalter skal skriftlig informere Finanstilsynet om vesentlige endringer i opplysningene som nevnt i første ledd. Informasjonen skal gis minst én måned før gjennomføring av endringen, eller umiddelbart etter at en ikke planlagt endring har funnet sted. Dersom endringen vil medføre at forvalterens virksomhet eller forvaltningen av fondet ikke vil være i samsvar med loven, skal Finanstilsynet uten ugrunnet opphold informere forvalteren om at endringen ikke må iverksettes. Dersom endringen likevel gjennomføres, skal Finanstilsynet iverksette nødvendige tiltak som nevnt i § 9-3, herunder om nødvendig forby markedsføring av fondet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">(4) Dersom fondet som skal markedsføres, er et tilføringsfond, må også mottakerfondet og mottakerfondets forvalter være etablert i en EØS-stat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Markedsføring i andre EØS-stater av alternative investeringsfond etablert i EØS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) En forvalter med tillatelse etter § 2-2 skal gi melding til Finanstilsynet før forvalteren starter markedsføring av alternativt investeringsfond under forvaltning som er etablert i Norge eller annen EØS-stat til profesjonelle investorer i en annen EØS-stat enn Norge. Meldingen skal være på engelsk og inneholde opplysninger som nevnt i § 6-1 første ledd. I tillegg skal meldingen inneholde en angivelse av hvilken EØS-stat fondet skal markedsføres i og informasjon om hvordan fondet skal markedsføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Finanstilsynet skal innen 20 virkedager etter at fullstendig melding er mottatt, videresende meldingen til tilsynsmyndighetene i de stater der fondet skal markedsføres. Finanstilsynet skal vedlegge en bekreftelse på at forvalteren har tillatelse til å forvalte fond med fondets investeringsstrategi. Meldingen skal bare videresendes dersom forvalterens virksomhet og forvaltning av fondet er i samsvar med loven. Finanstilsynet skal underrette forvalteren om at melding er videresendt. Forvalteren kan starte markedsføringen av fondet når slik underretning er mottatt. Dersom fondet er etablert i en annen EØS-stat, skal også fondets hjemstatsmyndighet underrettes om markedsføringstillatelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) § 6-1 tredje ledd første, annet og fjerde punktum og fjerde ledd gjelder tilsvarende. Dersom forvalterens virksomhet eller forvaltningen av fondet etter endringen er i samsvar med loven, skal Finanstilsynet uten ugrunnet opphold informere forvalterens vertsstat. Dersom endringen vil medføre at forvalterens virksomhet eller forvaltningen av fondet ikke vil være i samsvar med nasjonal lovgivning som gjennomfører Europaparlamentets og rådets direktiv 2011/61/EU, skal Finanstilsynet uten ugrunnet opphold informere forvalteren om at endringen ikke må iverksettes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Markedsføring i Norge av alternative investeringsfond etablert i EØS som forvaltes av forvalter etablert i annen EØS-stat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) En forvalter etablert i annen EØS-stat kan markedsføre alternativt investeringsfond som er etablert i EØS og som forvalteren forvalter til profesjonelle investorer i Norge fra det tidspunkt tilsynsmyndighetene i forvalterens hjemstat har underrettet forvalteren om at melding om markedsføring er sendt til Finanstilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">(2) § 6-1 fjerde ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Markedsføring i Norge av alternative investeringsfond etablert utenfor EØS med forvalter etablert i EØS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">(1) En forvalter med tillatelse i Norge eller en annen EØS-stat og som forvalter alternativt investeringsfond som er etablert utenfor EØS, eller alternativt investeringsfond etablert i en EØS-stat som er tilføringsfond til et slikt fond, kan markedsføre fondet i Norge til profesjonelle investorer etter tillatelse fra Finanstilsynet. Slik tillatelse kan gis dersom:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">forvalteren overholder bestemmelser i og i medhold av denne lov, med unntak av reglene om depotmottaker i kapittel 5, men slik at forvalteren må dokumentere at et annet foretak enn forvalteren selv utfører depotmottakeroppgaver som nevnt i § 5-3 annet, tredje og fjerde ledd og forskrifter gitt med hjemmel i § 5-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forvalteren gjør det som er nødvendig for her i riket å kunne foreta utbetalinger til investorene, innløse andeler og gi den informasjon som forvalteren skal utarbeide i henhold til reglene i hjemstaten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det er etablert tilfredsstillende samarbeid om tilsyn mellom tilsynsmyndighetene i fondets hjemstat og Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">det alternative investeringsfondets hjemstat ikke er oppført av Financial Action Task Force on Money Laundering (FATF) som ikke-samarbeidende land.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2">(2) Finanstilsynet kan stille vilkår for tillatelse etter første ledd for å sikre beskyttelsen av investorer i Norge, herunder vilkår om plikt til å gi opplysninger til investorer og myndigheter og om hvordan salg av andeler i Norge skal skje.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Markedsføring i Norge av alternative investeringsfond med forvalter etablert utenfor EØS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">(1) En forvalter etablert utenfor EØS som forvalter alternativt investeringsfond, kan markedsføre det alternative investeringsfondet i Norge til profesjonelle investorer etter tillatelse fra Finanstilsynet. Slik tillatelse kan gis dersom:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fondet og forvaltningen av fondet er underlagt betryggende tilsyn i hjemstaten og oppfyller de krav som gjelder for å drive virksomheten i hjemstaten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forvalteren overholder reglene i kapittel 4 og bestemmelser gitt i medhold av disse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det er etablert tilfredsstillende samarbeid om tilsyn mellom tilsynsmyndighetene i fondets hjemstat, forvalterens hjemstat og Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">krav som nevnt i § 6-4 første ledd bokstav b og d er oppfylt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">(2) § 6-4 annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k6/p6-6">
        <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftshjemmel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om markedsføring av alternative investeringsfond.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Markedsføring av alternative investeringsfond som ikke er nasjonale fond til ikke-profesjonelle investorer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Markedsføring av alternative investeringsfond som ikke er nasjonale fond til ikke-profesjonelle investorer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) En forvalter med tillatelse i Norge eller annen EØS-stat kan markedsføre alternativt investeringsfond som ikke er nasjonalt fond, jf. verdipapirfondloven § 1-2 første ledd nr. 5, som forvalteren forvalter til ikke-profesjonelle investorer i Norge etter tillatelse fra Finanstilsynet. Søknad om tillatelse skal inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">informasjon som nevnt i § 6-1 første ledd bokstav a og b,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">nøkkelinformasjon etter § 7-2 og tilhørende forskrifter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">bekreftelse om at fondet kan markedsføres til ikke-profesjonelle investorer i hjemstaten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">en redegjørelse for hvordan markedsføring og salg skal gjennomføres, herunder tiltak for å sikre at markedsføring til ikke-profesjonelle skal skje i samsvar med kravene til god forretningsskikk i § 7-3.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Dersom det alternative investeringsfondet er etablert utenfor EØS, eller det alternative investeringsfondet er tilføringsfond til et slikt fond, må krav som nevnt i § 6-4 første ledd være oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Forvalteren kan starte markedsføring av fondet til ikke-profesjonelle investorer i Norge fra den dato forvalteren mottar underretning om at fondet kan markedsføres i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">(4) § 6-1 tredje og fjerde ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5">(5) Finanstilsynet kan stille vilkår for tillatelse etter første ledd for å sikre beskyttelsen av investorer i Norge, herunder vilkår om plikt til å gi opplysninger til investorer og myndigheter og om hvordan salg av andeler i Norge skal skje.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/6">(6) Finanstilsynet kan i særlige tilfeller forby forvalter å markedsføre et alternativt investeringsfond til ikke-profesjonelle investorer. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om forbud mot markedsføring til ikke-profesjonelle investorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/7">(7) Departementet kan i forskrift gi regler om klagebehandling, herunder at forvalter skal være tilknyttet en klageordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/8">(8) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om markedsføring av alternative investeringsfond til ikke-profesjonelle investorer i Norge, herunder fastsette unntak fra bestemmelser i loven her.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Nøkkelinformasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Forvalter skal utarbeide nøkkelinformasjon for hvert alternativt investeringsfond som forvalteren forvalter og som markedsføres til ikke-profesjonelle investorer i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Nøkkelinformasjonen skal på en lettfattelig, tydelig og ikke-villedende måte gi investor den grunnleggende informasjonen som er nødvendig for at investoren kan foreta en investeringsbeslutning på informert grunnlag. Vesentlige forhold i informasjonen skal holdes oppdatert. En oppdatert versjon av nøkkelinformasjonen skal være tilgjengelig på forvalters internettside.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(3) Forvalteren og andre som markedsfører alternative investeringsfond, plikter å gi nøkkelinformasjon til ikke-profesjonelle investorer før en investering. Forvalteren plikter på anmodning å gi nøkkelinformasjon til andre som markedsfører alternative investeringsfond, og til leverandører av produkter der fondet inngår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/4">(4) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om nøkkelinformasjon, herunder innhold, format og fremstilling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Krav til god forretningsskikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Ved markedsføring av alternative investeringsfond til ikke-profesjonelle investorer skal krav til god forretningsskikk som nevnt i verdipapirhandelloven § 10-11 fjerde ledd med tilhørende forskrifter overholdes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k7/p7-4">
        <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjonsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">Rådgivning og markedsføring knyttet til alternative investeringsfond til ikke-profesjonelle investorer skal dokumenteres. Dokumentasjonen skal minst være så grundig at Finanstilsynet kan kontrollere om reglene er fulgt. Slik dokumentasjon skal oppbevares i minst fem år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k7/p7-5">
        <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
        <ptittel>Språk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">Opplysninger eller informasjon som skal gis til ikke-profesjonelle investorer etter denne loven eller i medhold av denne loven, skal gis på norsk, med mindre departementet i forskrift eller Finanstilsynet ved enkeltvedtak bestemmer noe annet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Grensekryssende forvaltning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Norske forvalteres virksomhet i andre EØS-stater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) En forvalter med tillatelse etter § 2-2 første, tredje eller fjerde ledd som ønsker å forvalte et alternativt investeringsfond etablert i en annen EØS-stat, eller yte tjenester som nevnt i § 2-2 tredje og fjerde ledd i en annen EØS-stat, enten fra Norge eller gjennom etablering av en filial, skal gi Finanstilsynet melding om dette. Meldingen skal inneholde en virksomhetsplan som beskriver hvilke tjenester som skal ytes, og i hvilken medlemsstat og hvilke fond som skal forvaltes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Meldingen om etablering av filial skal i tillegg inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">hvordan filialen skal være organisert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">adresse i fondets hjemstat der dokumenter kan innhentes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">navnet på og kontaktinformasjon til de personene som utgjør filialens ledelse.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/3">(3) Finanstilsynet skal innen én måned etter at fullstendig melding som nevnt i første ledd, eller innen to måneder etter at fullstendig melding som nevnt i annet ledd, er mottatt, videresende meldingen til tilsynsmyndighetene i forvalterens vertsstat. Finanstilsynet skal vedlegge en bekreftelse på at forvalteren har tillatelse til å drive virksomhet i henhold til Europaparlamentets og rådets direktiv 2011/61/EU. Finanstilsynet skal umiddelbart underrette forvalteren om oversendelsen. Forvalteren kan starte utøvelsen av sin virksomhet fra det tidspunktet slik underretning er mottatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/4">(4) Forvalteren skal skriftlig informere Finanstilsynet om endringer i opplysningene som nevnt i første og annet ledd minst én måned før gjennomføring av endringen, eller umiddelbart etter at en ikke planlagt endring har funnet sted. § 6-1 tredje ledd tredje og fjerde punktum gjelder tilsvarende. Dersom endringen ikke vil påvirke forvalterens overholdelse av lovens bestemmelser, skal Finanstilsynet uten ugrunnet opphold informere forvalterens vertsstat om endringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Forvaltere etablert i annen EØS-stat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Forvaltere etablert i annen EØS-stat med tillatelse til å forvalte alternative investeringsfond eller yte tjenester som nevnt i § 2-2 tredje og fjerde ledd, kan forvalte alternativt investeringsfond etablert i Norge eller yte tjenester som nevnt i § 2-2 tredje og fjerde ledd, fra det tidspunktet tilsynsmyndighetene i forvalterens hjemstat har underrettet forvalteren om at melding om virksomhet i Norge er sendt til Finanstilsynet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Adgang for norske forvaltere til å forvalte alternative investeringsfond etablert utenfor EØS, som ikke markedsføres i EØS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">En forvalter med tillatelse etter § 2-2 kan forvalte alternativt investeringsfond som er etablert og kun markedsføres utenfor EØS, dersom det er etablert tilfredsstillende samarbeid om tilsyn mellom tilsynsmyndighetene i fondets hjemstat og Norge, og forvalteren overholder bestemmelser gitt i og i medhold av denne loven, med unntak av § 4-1 og kapittel 5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k8/p8-4">
        <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftshjemmel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om grensekryssende forvaltning av alternative investeringsfond.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Tilsynsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Finanstilsynet fører tilsyn med overholdelse av denne lovs bestemmelser etter reglene i finanstilsynsloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">(1) Forvalteren skal gi Finanstilsynet de opplysninger som kreves om forhold som gjelder forvalterens virksomhet. Tilsvarende gjelder for forvalterens oppdragstakere som nevnt i § 3-5, primærmegler etter § 3-4, depotmottaker og disses revisorer, for så vidt gjelder virksomheten etter denne loven. Finanstilsynet kan kalle sammen forvalterens, det alternative investeringsfondets og depotmottakerens styre. Finanstilsynet kan kreve nødvendige opplysninger fra enhver person med tilknytning til forvalterens eller det alternative investeringsfondets virksomhet for så vidt gjelder virksomhet etter denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/2">(2) Depotmottakeren skal etter anmodning fra Finanstilsynet oversende opplysninger som depotmottakeren har innhentet under utførelsen av sine plikter etter denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/3">(3) Dersom det er en risiko for at en forvalter ikke vil kunne oppfylle de fastsatte kapitalkravene, eller det inntreffer andre forhold som kan innebære stor risiko knyttet til driften av selskapet, skal forvalteren umiddelbart gi melding om dette til Finanstilsynet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k9/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om retting og midlertid forbud mot utøvelse av virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">(1) Finanstilsynet kan gi forvalteren og depotmottakeren pålegg om retting eller nedlegge midlertidig forbud om utøvelse av virksomhet, dersom de ikke har overholdt sine plikter etter bestemmelser i lov eller forskrift, eller har handlet i strid med vilkår for tillatelsen. Tilsvarende gjelder dersom selskapets organer ikke har overholdt selskapets eller fondenes vedtekter eller egne interne retningslinjer fastsatt etter bestemmelser i lov eller forskrift. Pålegg kan også gis for å hindre fremtidig manglende overholdelse av plikter som nevnt i første og annet punktum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2">(2) Finanstilsynet kan gi forvalteren pålegg om å fratre som forvalter for alternativt investeringsfond dersom forhold som nevnt i § 2-8 tredje ledd ikke rettes til tross for at Finanstilsynet har gitt pålegg om retting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/3">(3) Første og annet ledd gjelder tilsvarende dersom Finanstilsynet underrettes av tilsynsmyndigheter i en annen EØS-stat om at en norsk forvalter har overtrådt regler som gjelder for virksomheten i vedkommende stat. Finanstilsynet skal underrette vedkommende myndighet om hvilke pålegg som blir gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4">(4) Dersom hensynet til investorenes eller allmennhetens interesser tilsier det, kan Finanstilsynet pålegge en forvalter å suspendere retten til tegning og innløsning i alternative investeringsfond som den forvalter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k9/p9-4">
        <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
        <ptittel>Endring, tilbakekall og bortfall av tillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">(1) Forvalterens tillatelse til å drive virksomhet faller bort hvis forvalteren kommer under konkurs- eller offentlig akkordforhandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2">(2) Finanstilsynet kan helt eller delvis endre, sette nye vilkår for eller tilbakekalle tillatelsen til forvalteren, dersom forvalteren:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ikke gjør bruk av tillatelsen innen tolv måneder, gir uttrykkelig avkall på tillatelsen eller i mer enn seks måneder ikke har drevet forvaltning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har fått tillatelsen ved hjelp av uriktige opplysninger eller andre uregelmessigheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ikke lenger oppfyller lovens krav eller de vilkår som ble stilt for tillatelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">begår alvorlige eller systematiske overtredelser av bestemmelser gitt i eller i medhold av lov,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">gjør seg skyldig i mislige forhold som gir grunn til å frykte at en fortsettelse av virksomheten kan skade allmenne interesser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">ikke etterkommer pålegg gitt i medhold av § 9-3, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">med tillatelse til å drive aktiv forvaltning etter § 2-2 tredje ledd ikke overholder krav til kapital etter § 2-6 eller § 2-7 med tilhørende forskrifter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3">(3) Når tillatelse til å drive forvaltning bortfaller eller blir kalt tilbake, skal alternative investeringsfond som selskapet forvalter, avvikles eller overføres til en annen forvalter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/4">(4) Dersom tillatelsen til en forvalter som driver virksomhet i en annen EØS-stat, bortfaller eller blir kalt tilbake, skal Finanstilsynet underrette tilsynsmyndighetene i vertsstaten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k9/p9-5">
        <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
        <ptittel>Taushetsplikt mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1">Enhver som utfører arbeid eller tjeneste for Finanstilsynet eller departementet, har taushetsplikt overfor uvedkommende om opplysninger som omhandler tiltak og sanksjoner knyttet til loven her, dersom offentliggjøring av opplysningene kan skape alvorlig uro i finansmarkedene eller påføre de berørte parter uforholdsmessig stor skade.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn med utenlandske forvalteres virksomhet i Norge</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">(1) Finanstilsynet kan til statistisk bruk pålegge en utenlandsk forvalter som driver virksomhet etter § 6-3, § 6-4, § 6-5, § 7-1 og § 8-2, å avgi rapporter om sin virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2">(2) Finanstilsynet kan kreve de opplysninger fra utenlandske forvaltere som anses nødvendige for å kontrollere at reglene som gjelder for virksomheten her i landet, overholdes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k10/p10-2">
        <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om retting mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">(1) Finanstilsynet kan gi en forvalter som driver virksomhet, herunder markedsføring, etter § 6-3, § 6-4, § 6-5, § 7-1 eller § 8-2, pålegg om retting, herunder opphør av virksomhet her i landet, dersom virksomheten drives i strid med lov eller forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2">(2) Før det gis pålegg etter første ledd skal tilsynsmyndighetene i forvalterens hjemstat varsles og gis anledning til å treffe tiltak for å bringe det lovstridige forholdet til opphør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3">(3) Hvis tiltak etter annet ledd ikke er tilstrekkelige til å bringe det lovstridige forholdet til opphør, kan Finanstilsynet treffe nødvendige tiltak, herunder for å hindre nye overtredelser. Før vedtak fattes skal Finanstilsynet varsle tilsynsmyndighetene i forvalterens hjemstat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/4">(4) Finanstilsynet kan treffe nødvendige tiltak for å sikre finansiell stabilitet, markedets integritet eller beskytte investorer i Norge, dersom regler i forvalters hjemstat ikke følges. Før tiltak treffes skal tilsynsmyndighetene i forvalterens hjemstat varsles og gis anledning til å treffe tiltak for å bringe det lovstridige forholdet til opphør.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k10/p10-3">
        <pverdi>§ 10-3.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakekall av tillatelse til å drive markedsføring i Norge</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/1">Finanstilsynet kan kalle tilbake tillatelse til å markedsføre alternative investeringsfond i Norge gitt i medhold av § 6-4, § 6-5 eller § 7-1 dersom kravene i bestemmelsene ikke lenger er oppfylt, vilkår for tillatelsen er brutt eller regler fastsatt i medhold av § 6-6 er overtrådt. Finanstilsynet kan dessuten i særlige tilfeller kalle tilbake tillatelse etter § 7-1 av hensyn til å beskytte ikke-profesjonelle investorer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k10/p10-4">
        <pverdi>§ 10-4.</pverdi>
        <ptittel>Tilsynssamarbeid og utveksling av informasjon med andre tilsynsmyndigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1">(1) Finanstilsynet kan tillate at andre staters myndigheter gjennomfører tilsyn i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/2">(2) Etter forhåndsmelding til Finanstilsynet kan vedkommende myndigheter i forvalterens hjemstat, i samarbeid med Finanstilsynet, foreta stedlig kontroll i filial etablert i henhold til § 8-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/3">(3) Annet ledd er ikke til hinder for at Finanstilsynet kan foreta den stedlige kontroll som anses nødvendig for å kontrollere at de regler som gjelder for filialens virksomhet her i landet, overholdes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/4">(4) Finanstilsynet kan videreformidle opplysninger mottatt i henhold til denne lov til tilsynsmyndigheter i andre EØS-stater.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/5">(5) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om tilsynssamarbeid og utveksling av informasjon mellom myndigheter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Straff</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k11/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">(1) Med bøter eller fengsel i inntil ett år straffes den som forsettlig eller uaktsomt:
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">overtrer § 2-2, § 3-5, § 4-4, § 4-5, § 5-3, §§ 6-1 til 6-5, §§ 7-1 til 7-3, §§ 8-1 til 8-3, § 9-2, § 9-3, § 10-1 eller § 10-2, eller regler eller tillatelser gitt i medhold av de nevnte bestemmelsene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">grovt eller gjentatte ganger overtrer § 3-2 eller § 3-3.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/2">(2) Medvirkning straffes på samme måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/3">(3) Påtale finner bare sted når allmenne hensyn krever det.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k12">
      <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelses- og overgangsregler. Endringer i andre lover</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k12/p12-1">
        <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">(1) Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2">(2) Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til ulik tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/3">(3) Departementet kan gi overgangsregler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-28/k12/p12-2">
        <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/1">Fra den tid loven trer i kraft, gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/1/marg/1">1. Lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansinstitusjoner mv. § 9 første ledd nytt niende punktum skal lyde:
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/2">Finanstilsynets utgifter med registreringspliktige foretak etter lov om forvaltning av alternative investeringsfond § 1-4 skal utliknes på registrerte foretak etter § 1-4.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/2/marg/1">Nåværende niende punktum blir nytt tiende punktum.
<br/>
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/2/marg/2">2. I lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsselskaper, pensjonsforetak og deres virksomhet mv. skal § 7-7 tredje ledd annet punktum lyde:
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3">Avtale om kapitalforvaltning kan bare inngås med bank eller livsforsikringsselskap som har adgang til å drive virksomhet her i riket, samt med verdipapirforetak, forvaltningsselskap for verdipapirfond og forvaltere av alternative investeringsfond som har tillatelse til å drive aktiv forvaltning.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/marg/1">3. I lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel skal § 9-2 første ledd nr. 7, nr. 8 og nytt nr. 9 lyde:
<br/></marg>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">depotmottakere for verdipapirfond, pensjonskasser og alternative investeringsfond,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">foretak med tillatelse til å drive virksomhet som opsjonssentral, oppgjørssentral eller regulert marked,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">forvaltere av alternative investeringsfond.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/9/avsnitt/1/marg/2">4. I lov 6. mars 2009 nr. 11 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv. skal § 4 første ledd nr. 11, 12 og nytt nr. 13 lyde:
<br/></marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/11/avsnitt/1">verdipapirregistre,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/12/avsnitt/1">foretak som driver depotvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/13"><lverdi>13.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/13/avsnitt/1">forvaltere av alternative investeringsfond.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/13/avsnitt/1/marg/3">5. I lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/3/liste/13/avsnitt/1/marg/4">§ 1-5 nytt fjerde ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/4">(4) Departementet kan ved forskrift unnta forvaltningsselskap som ikke forvalter UCITS, og som har tillatelse eller er registrert etter lov om forvaltning av alternative investeringsfond, fra én eller flere bestemmelser i loven og forskrifter gitt i medhold av loven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/4/marg/1">§ 2-4 nytt annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/5">(2) Forvaltningsselskap som er registrert etter § 1-4 eller har tillatelse etter § 2-2 i lov om forvaltning av alternative investeringsfond, kan i tillegg forvalte alternative investeringsfond.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/5/marg/1">§ 2-4 nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/5/marg/2">§ 4-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/6">(1) Etablering av verdipapirfond krever tillatelse fra Finanstilsynet. Tillatelse gis for hvert enkelt fond. Tillatelse til å etablere UCITS kan gis forvaltningsselskap med tillatelse fra en annen EØS-stat. Tillatelse til å etablere nasjonale fond kan gis forvalter av alternative investeringsfond med tillatelse fra en annen EØS-stat som i hjemstaten har tillatelse til å forvalte tilsvarende fond. Denne bestemmelsen gjelder tilsvarende når et forvaltningsselskap med tillatelse fra en annen EØS-stat søker om å overta forvaltningen av et norsk UCITS, eller når en forvalter av alternative investeringsfond med tillatelse fra en annen EØS-stat søker å overta forvaltningen av et nasjonalt fond.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/6/marg/1">§ 7-7 første og annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/7">(1) Ved markedsføring av spesialfond og tilsvarende utenlandsk innretning (utenlandsk spesialfond) til ikke-profesjonelle investorer skal det fremgå klart at det er tale om spesialfond.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/8">(2) Finanstilsynet kan i særlige tilfeller forby forvalter å markedsføre og å selge spesialfond til ikke-profesjonelle investorer. Departementet kan gi nærmere regler om slikt forbud i forskrift.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/8/marg/1">§ 7-7 nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/8/marg/2">§ 9-4 første ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/9">(1) Utenlandsk verdipapirfond som ikke omfattes av EØS-regler som svarer til rådsdirektiv 2009/65/EF, kan markedsføres til ikke-profesjonelle investorer i Norge etter tillatelse fra Finanstilsynet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/9/marg/1">§ 9-4 første ledd annet punktum nr. 6 skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/9/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/9/liste/6/avsnitt/1">salg i Norge av andeler i verdipapirfondet skjer gjennom forvaltningsselskap med tillatelse etter §§ 2-1, 3-3 eller 3-4, kredittinstitusjon med rett til å drive finansieringsvirksomhet i Norge, forsikringsselskap med rett til å drive forsikringsvirksomhet i Norge, verdipapirforetak med rett til å yte investeringstjenester i Norge eller forvalter av alternative investeringsfond som har tillatelse til å forvalte tilsvarende fond i hjemstaten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
