<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-04-04-10" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-04-04-10">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-04-10</id>
    <dato>04.04.2014 nr. 10</dato>
    <dato type="iso">2014-04-04</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 478</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-05-15-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0172</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til utlendingsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 10 om endr. i utlendingsloven (behandling av omgjøringsanmodninger)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i utlendingsloven (behandling av omgjøringsanmodninger)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.180 L (2012-2013), Innst.124 L (2013-2014), Lovvedtak 38 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 25. februar og 4. mars 2014. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lov:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven).</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-04-04-10/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 78 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Dersom Utlendingsnemnda anser det som åpenbart at en anmodning om omgjøring av et enkeltvedtak ikke kan føre frem, skal det ikke gis en individualisert begrunnelse i nemndas svar. Dette gjelder ikke dersom særlige grunner tilsier at det gis en individualisert begrunnelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 78 nåværende fjerde til sjette ledd blir femte til sjuende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 78 nåværende sjuende ledd blir nytt åttende ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kongen kan gi regler om nemndas arbeidsform og om den nærmere behandlingen av sakene og valg av avgjørelsesform, herunder hva som skal regnes som vesentlige tvilsspørsmål etter tredje ledd. Kongen kan gi nærmere regler i forskrift om formkrav til omgjøringsanmodninger, og om avvisning av omgjøringsanmodninger som ikke fyller slike formkrav. Kongen kan også gi nærmere regler om avvisning av omgjøringsanmodninger fra utlendinger som ikke har kjent oppholdssted.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-04-04-10/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan gi nærmere overgangsbestemmelser.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
