<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-47" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-47">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-47</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 47</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1185</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1995-08-04-53</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-16-66</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-05-28-16</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0532</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til politiloven og SIS-loven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 47 om endr. i politiloven og SIS-loven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i politiloven og SIS-loven mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.92 L (2013-2014), Innst.264 L (2013-2014), Lovvedtak 68 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 16. og 20. juni 2014. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lover:</marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 16. juli 1999 nr. 66 om Schengen informasjonssystem (SIS).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterloven).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-47/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 55 annet ledd annet punktum oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-47/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 18 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Den som skal tilsettes i politi- og lensmannsetaten, herunder i Politidirektoratet, må ha plettfri vandel. Til bruk for vandelskontrollen skal søkeren fremlegge uttømmende og utvidet politiattest, jf. politiregisterloven § 41. Tilsatte med alminnelig politimyndighet må være norske statsborgere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Politiet kan kreve fremleggelse av uttømmende og utvidet politiattest, jf. politiregisterloven § 41, av personer som skal utføre arbeid eller tjeneste for politiet eller for en tjenesteleverandør for politiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 18 nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 20 nytt sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Personer som tildeles begrenset politimyndighet etter tredje og fjerde ledd, skal fremlegge uttømmende og utvidet politiattest, jf. politiregisterloven § 41. Dersom situasjonen som begrunner tildeling av begrenset politimyndighet ikke tillater slik fremleggelse, kan godkjent sikkerhetsklarering tre i stedet for fremleggelse av uttømmende og utvidet politiattest.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 24 b første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Søkerne må fremlegge uttømmende og utvidet politiattest, jf. politiregisterloven § 41.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-47/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 16. juli 1999 nr. 66 om Schengen informasjonssystem gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 7 første ledd nr. 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">opplysninger om personer som ikke skal gis tillatelse til innreise fordi det i forbindelse med utvisning etter utlendingsloven § 66 første ledd bokstav a, b, c eller e eller annet ledd, §§ 67, 68 eller 126 annet ledd er truffet vedtak om innreiseforbud, og vedtaket fortsatt er gjeldende</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-47/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/1/marg/1">I § 40 nr. 2, som endret ved lov 20. januar 2012 nr. 6, erstattes i bokstav g «tvunget» med «tvungent».
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 40 nr. 6, som endret ved lov 20. januar 2012 nr. 6, skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">I ordinær politiattest skal det ikke oppgis</avsnitt><liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/6.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/6.a/avsnitt/1">dom på betinget fengsel eller bot, dersom lovbruddet er begått av person under 18 år mer enn 2 år før utstedelsen av attesten, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/6.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/6.b/avsnitt/1">dom på ungdomsstraff eller samfunnsstraff, dersom lovbruddet er begått av person under 18 år mer enn 5 år før utstedelsen av attesten.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">§ 62 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Personer som gjennom tilsyn får tilgang til opplysninger underlagt taushetsplikt etter § 23, er underlagt samme taushetsplikt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-47/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan bestemme at ulike bestemmelser i loven skal tre i kraft til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
