<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-41" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-41">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-41</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 41</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1169</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-63</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0538</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til pasient- og brukerrettighetsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 41 om endr. i pasient- og brukerrettighetsloven (rett til brukerstyrt personlig assistanse)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i pasient- og brukerrettighetsloven (rett til brukerstyrt personlig assistanse)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.86 L (2013-2014), Innst.294 L (2013-2014), Lovvedtak 74 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 16. og 20. juni 2014. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lov:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven).</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-41/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter skal ny § 2-1 d lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-1 d. <i>Rett til brukerstyrt personlig assistanse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Personer under 67 år med langvarig og stort behov for personlig assistanse etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav b har rett til å få slike tjenester organisert som brukerstyrt personlig assistanse. Retten omfatter avlastningstiltak etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav d for personer med foreldreansvar for hjemmeboende barn under 18 år med nedsatt funksjonsevne. Helsetjenester i avlastningstiltak omfattes ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Rettigheten omfatter ikke tjenester som krever flere enn én tjenesteyter til stede eller nattjenester, med mindre brukeren kontinuerlig har behov for slike tjenester.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med langvarig behov i første ledd menes behov ut over 2 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Med stort behov i første ledd menes et tjenestebehov på minst 32 timer per uke. Brukere med tjenestebehov på minst 25 timer per uke har likevel rett til å få tjenester organisert som brukerstyrt personlig assistanse, med mindre kommunen kan dokumentere at slik organisering vil medføre vesentlig økt kostnad for kommunen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-41/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
