<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-12-19-90" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-90">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-90</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 90</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2756</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1983-06-03-54</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1241</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til tannhelsetjenesteloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 90 om endr. i tannhelsetjenesteloven (tiltak for å unngå kryssubsidiering)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i tannhelsetjenesteloven (tiltak for å unngå kryssubsidiering)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.16 L (2014-2015), Innst.100 L (2014-2015), Lovvedtak 14 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 8. og 15. desember 2014. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 3. juni 1983 nr. 54 om tannhelsetjenesten.</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-90/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 3. juni 1983 nr. 54 om tannhelsetjenesten gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Lovens tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">
        <i>Lov 3. juni 1983 nr. 54 om tannhelsetjenesten (tannhelsetjenesteloven).</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1-3 nåværende tredje ledd blir andre ledd og skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">Gruppene i første ledd andre punktum bokstav a til e er listet opp i prioritert rekkefølge. Hvis ressursene ikke er tilstrekkelige for tilbud til alle gruppene, skal denne prioriteringen følges. Forebyggende tiltak prioriteres foran behandling.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">§ 1-3 nåværende andre ledd blir tredje ledd og skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">I tillegg til de prioriterte oppgavene kan Den offentlige tannhelsetjenesten yte tjenester til voksne pasienter mot betaling etter fylkeskommunens bestemmelser. Departementet kan gi forskrift om at fylkeskommunen skal sørge for å tilby slike tjenester i områder av fylket der det ikke foreligger annet tilstrekkelig tilbud, og om pliktens varighet og geografiske virkeområde.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/6">§ 2-2 andre ledd skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/7">For hjelp til grupper som nevnt i § 1-3 første ledd andre punktum bokstav a til c, kan det med unntak for kjeveortopedisk behandling, ikke kreves vederlag.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/8">Ny § 5-3 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/9">§ 5-3. <i>(Plikt til å utarbeide atskilte regnskaper mv.)</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/10">Departementet kan gi forskrift om føring av atskilte regnskaper, krav til fordeling av inntekter og utgifter, regulering av overskudd, kontrollsystemer, informasjon og andre krav som er nødvendige for å unngå kryssubsidiering mellom tannhelsetjenester som fylkeskommunen tilbyr der det ikke foreligger annet tilstrekkelig tilbud, og tjenester som tilbys i konkurranse med private tjenesteytere.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-90/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
