<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-42" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-42</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 42</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1170</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0539</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Pasientjournalloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.72 L (2013-2014), Innst.295 L (2013-2014), Lovvedtak 75 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 16. og 20. juni 2014. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Lovens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med loven er at behandling av helseopplysninger skal skje på en måte som
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">gir pasienter og brukere helsehjelp av god kvalitet ved at relevante og nødvendige opplysninger på en rask og effektiv måte blir tilgjengelige for helsepersonell, samtidig som vernet mot at opplysninger gis til uvedkommende ivaretas, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">sikrer pasienters og brukeres personvern, pasientsikkerhet og rett til informasjon og medvirkning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">I denne loven forstås med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>helseopplysninger:</i> taushetsbelagte opplysninger etter helsepersonelloven § 21, og andre opplysninger og vurderinger om helseforhold eller av betydning for helseforhold, som kan knyttes til en enkeltperson,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>behandling av helseopplysninger:</i> enhver bruk av helseopplysninger, som for eksempel innsamling, registrering, sammenstilling, lagring og utlevering, eller en kombinasjon av slike bruksmåter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>helsehjelp</i>: handlinger som har forebyggende, diagnostisk, behandlende, helsebevarende, rehabiliterende eller pleie- og omsorgsformål, og som utføres av helsepersonell, jf. helsepersonelloven § 3 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>behandlingsrettet helseregister:</i> pasientjournal- og informasjonssystem eller annet register, fortegnelse eller lignende, der helseopplysninger er lagret systematisk slik at opplysninger om den enkelte kan finnes igjen og som skal gi grunnlag for helsehjelp eller administrasjon av helsehjelp til enkeltpersoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>databehandlingsansvarlig:</i> den som bestemmer formålet med behandlingen av helseopplysningene og hvilke hjelpemidler som skal brukes, og den som i eller i medhold av lov er pålagt et databehandlingsansvar.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Saklig virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Loven gjelder all behandling av helseopplysninger som er nødvendig for å yte, administrere eller kvalitetssikre helsehjelp til enkeltpersoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Kongen i statsråd kan i forskrift eller enkeltvedtak bestemme at loven helt eller delvis skal gjelde for behandling av helseopplysninger til andre formål enn helsehjelp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Geografisk virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Loven gjelder for databehandlingsansvarlige som er etablert i Norge. Kongen kan i forskrift bestemme at loven helt eller delvis skal gjelde for Svalbard og Jan Mayen, og kan fastsette særlige regler om behandling av helseopplysninger for disse områdene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Loven gjelder også for databehandlingsansvarlige som er etablert i stater utenfor EØS-området, dersom den databehandlingsansvarlige benytter hjelpemidler i Norge. Dette gjelder likevel ikke dersom hjelpemidlene bare brukes til å overføre personopplysninger via Norge. Databehandlingsansvarlige skal ha en representant som er etablert i Norge. Bestemmelsene som gjelder for den databehandlingsansvarlige, gjelder også for representanten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til personopplysningsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Personopplysningsloven gjelder så langt ikke annet følger av denne loven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Pasientjournaler og andre behandlingsrettede helseregistre</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å behandle helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Behandlingsrettede helseregistre må ha hjemmel i lov. Konsesjonsplikt etter personopplysningsloven § 33 gjelder ikke for behandling av helseopplysninger som skjer med hjemmel i denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Helseopplysninger i behandlingsrettede helseregistre kan bare behandles når det er nødvendig for å kunne gi helsehjelp, eller for administrasjon, internkontroll eller kvalitetssikring av helsehjelpen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Ved behandling av helseopplysninger til internkontroll eller kvalitetssikring skal opplysningene så langt som mulig behandles uten at den registrertes navn og fødselsnummer fremgår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Krav til behandlingsrettede helseregistre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Behandlingsrettede helseregistre skal understøtte pasientforløp i klinisk praksis og være lett å bruke og å finne frem i.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Behandlingsrettede helseregistre skal være utformet og organisert slik at krav fastsatt i eller i medhold av lov kan oppfylles. Dette gjelder blant annet regler om:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">taushetsplikt, jf. § 15,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">forbud mot urettmessig tilegnelse av helseopplysninger, jf. § 16,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">retten til å motsette seg behandling av helseopplysninger, jf. § 17,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">retten til informasjon og innsyn, jf. § 18,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">helsepersonells dokumentasjonsplikt, jf. helsepersonelloven § 39,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">tilgjengeliggjøring av helseopplysninger, jf. §§ 19 og 20 og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">informasjonssikkerhet og internkontroll, jf. §§ 22 og 23.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om plikt til å ha elektroniske systemer, om godkjenning av programvare og sertifisering og om bruk av standarder, standardsystemer, kodeverk og klassifikasjonssystemer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Virksomheters plikt til å sørge for behandlingsrettede helseregistre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Virksomheter som yter helsehjelp skal sørge for å ha behandlingsrettede helseregistre for gjennomføring av helsepersonells dokumentasjonsplikt, jf. helsepersonelloven § 39.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Samarbeid mellom virksomheter om behandlingsrettede helseregistre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">To eller flere virksomheter kan samarbeide om behandlingsrettede helseregistre, jf. § 8. Virksomhetene skal da inngå skriftlig avtale om
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hva samarbeidet omfatter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hvordan pasientens eller brukerens rettigheter skal ivaretas,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">hvordan helseopplysningene skal behandles og sikres, også ved endringer i eller opphør av samarbeidet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">databehandlingsansvar.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Departementet kan i forskrift eller enkeltvedtak fastsette vilkår for slikt samarbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Etablering av nasjonale behandlingsrettede helseregistre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Kongen i statsråd kan gi forskrift om etablering av nasjonale behandlingsrettede helseregistre som på bestemte områder kommer i stedet for registre etter §§ 8 og 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Forskriften skal gi nærmere bestemmelser om drift, behandling og sikring av helseopplysningene, om databehandlingsansvar, om tilgangskontroll og om hvordan rettighetene til pasienten eller brukeren skal ivaretas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Systemer for saksbehandling, administrasjon mv. av helsehjelp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Kongen i statsråd kan gi forskrift om behandling av helseopplysninger for saksbehandling, administrasjon, oppgjør og gjennomføring av helsehjelp til enkeltpersoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Taushetsplikt er ikke til hinder for behandlingen av opplysningene. Helseopplysningene kan behandles uten hensyn til samtykke fra pasienten. Graden av personidentifikasjon skal ikke være større enn nødvendig for det aktuelle formålet. Opplysninger om diagnose eller sykdom kan bare behandles når det er nødvendig for å nå formålet med behandlingen av opplysningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">Forskriften skal gi nærmere bestemmelser om behandlingen av opplysningene, om hvilke opplysninger som kan behandles, om den enkeltes rett til å motsette seg behandling av opplysningene og om databehandlingsansvar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Reseptformidleren</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Kongen i statsråd kan gi forskrift med nærmere bestemmelser om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for resepter (Reseptformidleren).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Opplysningene kan behandles uten samtykke fra pasienten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Forskriften skal gi nærmere bestemmelser om formålet med behandlingen av opplysningene, hvilke opplysninger som skal behandles og hvem som er databehandlingsansvarlig for opplysningene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Nasjonal kjernejournal</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Kongen i statsråd kan gi forskrift om behandling av helseopplysninger i nasjonal kjernejournal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Nasjonal kjernejournal er et sentralt virksomhetsovergripende behandlingsrettet helseregister. Journalen skal inneholde et begrenset sett relevante helseopplysninger som er nødvendig for å yte forsvarlig helsehjelp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3">Opplysninger kan registreres og på annen måte behandles uten samtykke fra pasienten. Den registrerte har rett til å motsette seg at helseopplysninger behandles i registeret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4">Helsepersonell med tjenstlig behov ved ytelse av helsehjelp kan etter samtykke fra den registrerte gis tilgang til nødvendige og relevante helseopplysninger fra nasjonal kjernejournal. Med samtykke menes en frivillig, uttrykkelig og informert erklæring fra den registrerte om at han eller hun godtar at det gis slik tilgang. Når det er nødvendig for å yte forsvarlig helsehjelp, kan Kongen i statsråd i forskrift gjøre unntak fra kravet om samtykke. Ved unntak fra samtykke gjelder helsepersonelloven § 45 første ledd første punktum tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/5">Kongen i statsråd kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om drift og behandling av helseopplysninger, for eksempel hvilke opplysninger som skal behandles, hvem som er databehandlingsansvarlig, regler om sletting, tilgang og tilgangskontroll, samt pasientens rettigheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Registrering og melding av helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Virksomheter og helsepersonell som tilbyr eller yter tjenester som omfattes av apotekloven, folkehelseloven, helse- og omsorgstjenesteloven, legemiddelloven, smittevernloven, spesialisthelsetjenesteloven eller tannhelsetjenesteloven, plikter uten hinder av taushetsplikt å registrere eller melde opplysninger som bestemt i forskrifter etter §§ 11 til 13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">Kongen kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om innhenting av helseopplysninger til registre som omfattes av §§ 11 til 13, blant annet om frister, formkrav, bruk av meldingsskjemaer og standarder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Mottaker av opplysningene skal varsle den som har registrert eller meldt opplysningene dersom opplysningene er mangelfulle.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Taushetsplikt, innsynsrett og rett til å motsette seg behandling av helseopplysninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Enhver som behandler helseopplysninger etter denne lov, har taushetsplikt etter helsepersonelloven §§ 21 flg. Andre som får adgang eller kjennskap til helseopplysninger fra et behandlingsrettet helseregister, har samme taushetsplikt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot urettmessig tilegnelse av helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Det er forbudt å lese, søke etter eller på annen måte tilegne seg, bruke eller besitte helseopplysninger fra behandlingsrettede helseregistre uten at det er begrunnet i helsehjelp til den enkelte, administrasjon av slike tjenester eller har særskilt hjemmel i lov eller forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å motsette seg behandling av helseopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Pasienten eller brukeren kan motsette seg at
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">helseopplysninger i et behandlingsrettet helseregister etablert med hjemmel i §§ 8 til 10 gjøres tilgjengelige for helsepersonell etter § 19, jf. helsepersonelloven §§ 25 og 45 og pasient- og brukerrettighetsloven § 5-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opplysninger om betalte egenandeler i tilknytning til vedtak om frikort og refusjon registreres automatisk i system etablert med hjemmel i § 11, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">helseopplysninger registreres eller behandles på andre måter i nasjonal kjernejournal etablert med hjemmel i § 13.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Reglene om samtykkekompetanse i pasient- og brukerrettighetsloven §§ 4-3 til 4-7 gjelder tilsvarende for retten til å motsette seg behandling av opplysningene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon og innsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Pasienten eller brukeren har rett til informasjon og innsyn i behandlingsrettede helseregistre etter pasient- og brukerrettighetsloven § 5-1, helsepersonelloven § 41 og personopplysningsloven §§ 18 flg. Dette omfatter også innsyn i hvem som har hatt tilgang til eller fått utlevert helseopplysninger som er knyttet til pasientens eller brukerens navn eller fødselsnummer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/2">Når det er nødvendig for å gi innsyn, kan den databehandlingsansvarlige innhente personopplysninger fra Det sentrale folkeregisteret. Dette gjelder uten hensyn til om opplysningene er underlagt taushetsplikt etter folkeregisterloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/3">Kongen kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om retten til innsyn i behandlingsrettede helseregistre.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Virksomhetens plikter ved behandling av helseopplysninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Helseopplysninger ved helsehjelp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Innenfor rammen av taushetsplikten skal den databehandlingsansvarlige sørge for at relevante og nødvendige helseopplysninger er tilgjengelige for helsepersonell og annet samarbeidende personell når dette er nødvendig for å yte, administrere eller kvalitetssikre helsehjelp til den enkelte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Den databehandlingsansvarlige bestemmer på hvilken måte opplysningene skal gjøres tilgjengelige. Opplysningene skal gjøres tilgjengelige på en måte som ivaretar informasjonssikkerheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om hvordan helseopplysninger i behandlingsrettede helseregistre kan gjøres tilgjengelige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Helseopplysninger til andre formål enn helsehjelp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Den databehandlingsansvarlige kan gjøre helseopplysninger tilgjengelige for andre formål enn helsehjelp når den enkelte samtykker eller dette er fastsatt i lov eller i medhold av lov. Med samtykke menes en frivillig, uttrykkelig og informert erklæring fra den registrerte om at han eller hun godtar at opplysningene gjøres tilgjengelige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Personopplysninger fra Det sentrale folkeregisteret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Den databehandlingsansvarlige kan innhente personopplysninger fra Det sentrale folkeregisteret når dette er nødvendig for å oppfylle den databehandlingsansvarliges plikter etter loven. Dette gjelder uten hensyn til om opplysningene er underlagt taushetsplikt etter folkeregisterloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Sikring av konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Den databehandlingsansvarlige og databehandleren skal gjennom planlagte og systematiske tiltak sørge for tilfredsstillende informasjonssikkerhet med hensyn til konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet ved behandling av helseopplysninger. Dette omfatter blant annet å sørge for tilgangsstyring, logging og etterfølgende kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">For å oppnå tilfredsstillende informasjonssikkerhet skal den databehandlingsansvarlige og databehandleren dokumentere informasjonssystemet og sikkerhetstiltakene. Dokumentasjonen skal være tilgjengelig for medarbeiderne hos den databehandlingsansvarlige og hos databehandleren. Dokumentasjonen skal også være tilgjengelig for tilsynsmyndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/3">En databehandlingsansvarlig som lar andre få tilgang til helseopplysninger, for eksempel en databehandler eller andre som utfører oppdrag i tilknytning til informasjonssystemet, skal påse at disse oppfyller kravene i første og andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/4">Departementet kan i forskrift fastsette nærmere krav til informasjonssikkerhet ved behandling av helseopplysninger, blant annet om organisatoriske og tekniske tiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Internkontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Den databehandlingsansvarlige skal etablere og holde ved like planlagte og systematiske tiltak som er nødvendige for å oppfylle kravene i eller i medhold av denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2">Den databehandlingsansvarlige skal dokumentere tiltakene. Dokumentasjonen skal være tilgjengelig for medarbeiderne hos den databehandlingsansvarlige og hos databehandleren. Dokumentasjonen skal også være tilgjengelig for tilsynsmyndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/3">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om internkontroll.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Overdragelse eller opphør av virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Ved overdragelse eller opphør av virksomhet kan behandlingsrettet helseregister overføres til en annen virksomhet. Den enkelte pasient eller bruker kan motsette seg overføring av sin journal og i stedet kreve at registeret overføres til en annen bestemt virksomhet. Dersom det er praktisk mulig, skal pasienten eller brukeren gjøres kjent med denne retten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om overføring av helseopplysninger ved opphør eller overdragelse av virksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til bevaring eller sletting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Helseopplysninger skal oppbevares til det av hensyn til helsehjelpens karakter ikke lenger antas å bli bruk for dem. Det samme gjelder opplysninger om hvem som har hatt tilgang til eller fått utlevert helseopplysninger som er knyttet til pasientens eller brukerens navn eller fødselsnummer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2">Hvis ikke opplysningene deretter skal bevares etter arkivloven eller annen lovgivning, skal de slettes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/3">Kongen kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om bevaring eller sletting av opplysninger som nevnt i første ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn og sanksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Tilsynsmyndighetene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Datatilsynet fører tilsyn med at bestemmelsene i loven blir fulgt og at feil eller mangler blir rettet, jf. personopplysningsloven § 42. Dette gjelder ikke for tilsynsoppgaver som påligger Statens helsetilsyn eller Fylkesmannen etter helsetilsynsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/2">Tilsynsmyndighetene kan kreve de opplysninger som trengs for at de kan gjennomføre sine oppgaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/3">Tilsynsmyndighetene kan, som ledd i sin kontroll med at lovens regler etterleves, kreve adgang til steder hvor det finnes helseregistre, helseopplysninger som behandles elektronisk og hjelpemidler for slik behandling av opplysninger. Tilsynsmyndighetene kan gjennomføre de prøver eller kontroller som de finner nødvendig, og kreve bistand fra personalet på stedet i den grad dette må til for å få utført prøvene eller kontrollene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/4">Retten til å kreve opplysninger eller tilgang til lokaler og hjelpemidler i medhold av andre og tredje ledd gjelder uten hinder av taushetsplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/5">Tilsynsmyndighetene og andre som utfører tjeneste for tilsynsmyndighetene, har taushetsplikt etter § 15. Taushetsplikten omfatter også opplysninger om sikkerhetstiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/6">Avgjørelser som Datatilsynet fatter etter denne bestemmelsen eller etter §§ 27, 28 eller 29, kan påklages til Personvernnemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/7">Kongen kan gi forskrift om unntak fra første til fjerde ledd av hensyn til rikets sikkerhet. Kongen kan også gi forskrift om dekning av utgiftene ved kontroll. Skyldige bidrag til dekning av utgiftene er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til å gi pålegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">Datatilsynet kan gi pålegg om at behandling av helseopplysninger i strid med bestemmelser i eller i medhold av denne loven skal opphøre, eller stille vilkår som må oppfylles for at behandlingen av helseopplysningene skal være i samsvar med loven. Statens helsetilsyn kan gi pålegg dersom det i tillegg må antas at behandlingen av helseopplysningene kan ha skadelige følger for pasienter eller brukere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/2">Når Datatilsynet har gitt et pålegg, skal Statens helsetilsyn informeres om dette. Når Statens helsetilsyn har gitt et pålegg, skal Datatilsynet informeres om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/3">Det skal settes en frist for å rette seg etter pålegget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k5/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">Ved pålegg etter § 27 kan Datatilsynet fastsette en tvangsmulkt som løper for hver dag som går etter utløpet av den fristen som er satt for oppfylling av pålegget, inntil pålegget er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/2">Tvangsmulkten løper ikke før klagefristen er ute. Hvis vedtaket påklages, løper ikke tvangsmulkt før klageinstansen har bestemt det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/3">Datatilsynet kan frafalle påløpt tvangsmulkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">Datatilsynet kan pålegge den som har overtrådt denne loven eller forskrifter i medhold av den, å betale et pengebeløp til statskassen (overtredelsesgebyr) på inntil ti ganger grunnbeløpet i folketrygden. Fysiske personer kan bare ilegges overtredelsesgebyr for forsettlige eller uaktsomme overtredelser. Et foretak kan ikke ilegges overtredelsesgebyr dersom overtredelsen skyldes forhold utenfor foretakets kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2">Ved vurderingen av om overtredelsesgebyr skal ilegges, og ved utmålingen, skal det særlig legges vekt på
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">hvor alvorlig overtredelsen har krenket de interesser loven verner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">graden av skyld,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">om overtrederen ved retningslinjer, instruksjon, opplæring, kontroll eller andre tiltak kunne ha forebygget overtredelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">om overtredelsen er begått for å fremme overtrederens interesser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">om overtrederen har hatt eller kunne ha oppnådd noen fordel ved overtredelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">om det foreligger gjentakelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">om andre reaksjoner som følge av overtredelsen blir ilagt overtrederen eller noen som har handlet på vegne av denne, blant annet om noen enkeltperson blir ilagt straff, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">overtrederens økonomiske evne.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/3">Oppfyllelsesfristen er fire uker etter at vedtaket om overtredelsesgebyr er endelig. Dersom et vedtak om overtredelsesgebyr bringes inn for en domstol, kan den prøve alle sider av saken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k5/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1">Den som forsettlig eller grovt uaktsomt overtrer § 15 om taushetsplikt eller § 16 om forbud mot urettmessig tilegnelse av helseopplysninger, straffes med bøter eller fengsel i inntil tre måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2">Med bøter eller fengsel inntil ett år eller begge deler straffes den som forsettlig eller grovt uaktsomt
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">behandler helseopplysninger i strid med § 22,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">unnlater å informere den registrerte etter § 18, jf. personopplysningsloven §§ 19 eller 20,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">unnlater å gi opplysninger til tilsynsmyndighetene etter § 26, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">unnlater å etterkomme pålegg eller overtrer vilkår fra tilsynsmyndighetene etter § 27.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/3">Ved særdeles skjerpende omstendigheter kan fengsel inntil tre år idømmes. Ved avgjørelsen av om det foreligger særdeles skjerpende omstendigheter skal det blant annet legges vekt på faren for stor skade eller ulempe for pasienten eller brukeren, den tilsiktede vinningen ved overtredelsen, overtredelsens varighet og omfang, utvist skyld, og om den databehandlingsansvarlige tidligere er straffet for å ha overtrådt tilsvarende bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/4">Medvirkning straffes på samme måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/5">I forskrift som gis i medhold av loven, kan det fastsettes at den som forsettlig eller grovt uaktsomt overtrer forskriften skal straffes med bøter eller fengsel inntil ett år eller begge deler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k5/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Erstatning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1">Den databehandlingsansvarlige skal erstatte skade som er oppstått som følge av at helseopplysninger er behandlet i strid med bestemmelser i eller i medhold av loven, med mindre det godtgjøres at skaden ikke skyldes feil eller forsømmelse på den databehandlingsansvarliges side.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/2">Erstatningen skal svare til det økonomiske tapet som den skadelidte er påført som følge av den ulovlige behandlingen av helseopplysningene. Virksomheten kan også pålegges å betale slik erstatning for skade av ikke-økonomisk art (oppreisning) som synes rimelig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Ikraftsetting mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k6/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan bestemme at de enkelte bestemmelsene i loven skal tre i kraft til ulik tid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-42/k6/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Videreføring av forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1">Forskrifter gitt i medhold av lov 18. mai 2001 nr. 24 om helseregistre og behandling av helseopplysninger, gjelder også etter at loven her har trådt i kraft.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
