<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-03-21-8" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-21-8">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-21-8</id>
    <dato>21.03.2014 nr. 8</dato>
    <dato type="iso">2014-03-21</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 475</publisert>
    <ikraft>21.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-21</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1933-06-29-2</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0173</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til lov om flagging på kommunale bygninger</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 8 om endr. i lov om flagging på kommunenes offentlige bygninger</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov om flagging på kommunenes offentlige bygninger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Dok.nr.8:01 L (2013-2014), Innst.114 L (2013-2014), Lovvedtak 39 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 25. februar og 4. mars 2014. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lov:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 29. juni 1933 nr. 2 om flagging på kommunenes offentlige bygninger.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-21-8/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 29. juni 1933 nr. 2 om flagging på kommunenes offentlige bygninger del I skal første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">På eller fra kommunenes offentlige bygninger, eiendommer og kommunale institusjoner må kun brukes flagg som nevnt i lov 10. desember 1898 nr. 1 § 1 (uten splitt og tunge), det samiske flagget eller by-, kommune- eller fylkesflagg som er godkjent av Kongen. Som offentlige bygninger og kommunale institusjoner regnes bygninger med tilhørende grunn som kommunen råder over som eier, leier eller lignende og som hovedsakelig brukes i forbindelse med kommunens offentlige oppgaver eller av kommunale institusjoner. Forbudet i første punktum gjelder ikke når bygninger med tilhørende grunn som nevnt i annet punktum brukes i forbindelse med idretts-, kultur- og lignende arrangement med allmenn interesse. Det samme gjelder frittstående kommunale flaggstenger på torg, bruer, plasser eller lignende som ikke framstår som en integrert del av et kommunalt bygningskompleks eller et bygningskompleks som for den vesentligste del benyttes av kommunale institusjoner.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-21-8/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
