<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-12-19-76" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-76">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-76</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 76</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2741</publisert>
    <ikraft>19.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-19</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1975-12-12-59</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1294</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til dokumentavgiftsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 76 om endr. i lov 12. desember 1975 nr. 59 om dokumentavgift (dokumentavgiftsloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov 12. desember 1975 nr. 59 om dokumentavgift (dokumentavgiftsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2014-2015), Innst.4 L (2014-2015), Lovvedtak 23 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 15. og 18. desember 2014. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 12. desember 1975 nr. 59 om dokumentavgift (dokumentavgiftsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-76/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 12. desember 1975 nr. 59 om dokumentavgift gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 fjerde ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 7 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Er eiendoms- eller bruksrett overtatt med hjemmel i lov til åsetespris, gjelder følgende bestemmelser. Der fast eiendom overtas på skifte av åsetesberettiget arving i henhold til skiftetakst, legges denne til grunn for avgiftsberegningen selv om arvingen ikke er best åsetesberettiget. Overtas eiendom av åsetesberettiget arving uten at overtagelsen skjer i henhold til skiftetakst eller overtas den av annen slektning i rett nedstigende linje, settes verdien til tre fjerdedeler av den antatte salgsverdi. En arving kan ikke fra samme arvelater kreve verdsettelse etter disse reglene for mer enn én eiendom eller de andeler han mottar i en eiendom. Ektefeller eller samboere ansees i denne henseende som én arvelater, selv om ekteskapet eller samboerskapet er opphørt ved døden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-76/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
