<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-23" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-23">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-23</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 23</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1109</publisert>
    <ikraft>20.06.2014, Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-20, Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-06-13-24</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2004-11-19-73</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-67</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2012-06-22-43</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0468</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til folketrygdloven og skattelovgivningen mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 23 om endr. i folketrygdloven og i skattelovgivningen mv. (tilpasning til a-ordningen)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i folketrygdloven og i skattelovgivningen mv. (tilpasning til a-ordningen)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.48 L (2013-2014), Innst.193 L (2013-2014), Lovvedtak 53 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 3. og 10. juni 2014. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lover:</marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 19. november 2004 nr. 73 om bokføring (bokføringsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. (a-opplysningsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-23/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-2 nr. 1 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Den som selv eller gjennom andre i løpet av en kalendermåned har utbetalt eller ytet fordel som nevnt i dette nummer, skal etter reglene i a-opplysningsloven gi opplysninger om alt som er ytet til den enkelte mottaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-2 nr. 1 bokstav f til k skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">honorar eller annen godtgjøring som er utbetalt opphavsmann til åndsverk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">reise-, diett- og representasjonsgodtgjøring, samt annen godtgjøring til dekning av utgifter ved utførelse av arbeid, oppdrag eller verv som nevnt under bokstav a til f,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">lott eller part ved fiske eller fangstvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">godtgjøring til medlemmer av faste arbeidslag som utfører arbeid for egen regning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">godtgjøring for barnepass også når dette skjer i barnepasserens hjem som ledd i selvstendig næringsvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">vederlag til arbeidstaker i forbindelse med opphør av arbeidsforhold i henhold til avskjed, oppsigelse eller avtale med arbeidsgiver.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5-2 nr. 1 bokstav l oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-9 bokstav h og ny bokstav i skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/1">boligselskap og boligsameier som omfattes av skatteloven §§ 7-3 og 7-11 om fordeling av inntekter, kostnader, formue og gjeld mellom andelshaverne eller sameierne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/i/avsnitt/1">den som selv eller gjennom andre har utbetalt vederlag for tjenester av teknisk, håndverksmessig, juridisk, regnskapsmessig eller annen art.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-11 nr. 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Skattyter skal ha kopi av opplysninger som er nevnt i dette kapittel. Det skal fremgå av kopien (årsoppgaven) at opplysninger også er sendt ligningsmyndighetene. For opplysninger som er innrapportert etter § 5-2, skal skattyter ha sammenstilt oversikt innen 1. februar i året etter inntektsåret.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-12 nr. 2 bokstav c og ny bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">gi bestemmelser om hvordan opplysninger skal gis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">gi bestemmelser om innholdet i sammenstilling som nevnt i § 5-11 nr. 3 tredje punktum og bestemme at sammenstillingen oversendes skattyter i en bestemt form.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-23/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 25-1 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Den som er arbeidsgiver, plikter å sende melding til arbeidstakerregisteret om inntak av en arbeidstaker og om opphør av et arbeidsforhold innen fredag i uken etter. Meldingen leveres på det stedet og på den måten som er bestemt i a-opplysningsloven § 5 med tilhørende forskrifter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 25-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 25-3. <i>Gebyr og tvangsmulkt ved brudd på meldeplikten til arbeidstakerregisteret mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Arbeids- og velferdsetaten kan ilegge en arbeidsgiver gebyr, tvangsmulkt eller begge deler når arbeidsgiveren har gitt uriktige opplysninger i strid med § 25-1 andre ledd med tilhørende forskrifter og § 25-10 med tilhørende forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Gebyr kan ilegges når korrekte opplysninger ikke er gitt innen den frist som er fastsatt i forskrift. Gebyret skal utgjøre et halvt rettsgebyr for hver forsømmelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Tvangsmulkt kan ilegges etter at det er sendt purring og gitt en ny frist for å rette på forholdet. Det må samtidig gis varsel om at tvangsmulkt vil løpe dersom den nye fristen ikke overholdes. Mulkten skal utgjøre et halvt rettsgebyr for hver forsømmelse for hver dag etter utløpet av den nye fristen fram til korrekte opplysninger er levert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Ilagt gebyr eller tvangsmulkt kan motregnes i en arbeidsgivers krav etter § 22-3 på refusjon av ytelser etter kapitlene 8, 9 og 14.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Ilagt gebyr og tvangsmulkt er tvangsgrunnlag for utlegg. Arbeids- og velferdsetatens innkrevingssentral kan innkreve gebyret og tvangsmulkten etter reglene i bidragsinnkrevingsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Ilagt gebyr eller tvangsmulkt kan helt eller delvis ettergis dersom det blir gjort sannsynlig at forpliktelsen ikke er overholdt som følge av forhold utenfor den opplysningspliktiges kontroll, eller dersom særlige rimelighetsgrunner tilsier det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Departementet gir i forskrift regler om gebyr og tvangsmulkt. Det kan herunder gis regler om
<liste id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">hva som skal regnes som en forsømmelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">forholdet mellom bruken av gebyr og tvangsmulkt i det enkelte tilfellet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">forholdet mellom gebyr og tvangsmulkt etter paragrafen her og a-opplysningsloven §§ 10 og 11</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/d/avsnitt/1">ettergivelse av ilagt gebyr eller tvangsmulkt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/e/avsnitt/1">økt gebyr eller tvangsmulkt i gjentakelsestilfelle.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Ny § 25-3 a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 25-3 a. <i>Gebyr ved manglende oppfyllelse av arbeidsgivers plikter etter § 25-2</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Dersom arbeidsgiver ikke innen fristen i § 25-2 tredje ledd har gitt skriftlig melding til arbeids- og velferdsetaten om at reglene om oppfølgingsplan er overholdt, herunder sendt inn planen, eller gitt melding om at reglene om dialogmøte er overholdt, skal det gis varsel med tre ukers frist for overholdelse av pliktene. Dersom pliktene ikke overholdes innen varslingsfristen, kan arbeids- og velferdsetaten fatte vedtak om gebyr. Arbeids- og velferdsetaten kan også fatte vedtak om gebyr dersom arbeidsgiver ikke utleverer oppdatert oppfølgingsplan etter innkalling til dialogmøter etter folketrygdloven eller ikke deltar i slike møter, jf. § 25-2 annet og fjerde ledd. Gebyr etter denne paragrafen kan utgjøre seks rettsgebyr for hver unnlatelse. Ilagt gebyr er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">Departementet gir i forskrift regler om gebyr, herunder regler om ettergivelse av gebyr.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-23/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt skal § 5-15 første ledd bokstav i lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">arbeidsvederlag som ikke er virksomhetsinntekt, når beløpet er under grensen for opplysningsplikt etter forskrift gitt med hjemmel i ligningsloven § 5-12, jf. § 5-2,</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-23/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 19. november 2004 nr. 73 om bokføring skal § 5 annet ledd nr. 2 lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">spesifikasjon av lønnsopplysningspliktige ytelser,</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-23/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 10-10 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">(3) Departementet kan i forskrift gi regler om skjerpet betaling for arbeidsgiver som har vist vesentlig forsømmelse av sine plikter etter denne loven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-23/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Plikten til å gi opplysninger etter denne lov omfatter opplysninger som skal gis med hjemmel i følgende bestemmelser med tilhørende forskrifter:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">ligningsloven § 5-2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">folketrygdloven §§ 24-2, 25-1 annet ledd og 25-10, jf. § 21-4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">skattebetalingsloven § 5-11 og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">statistikkloven § 2-2.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">§ 4. <i>Frist for levering av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/6">Opplysninger skal gis av den opplysningspliktige minimum en gang per kalendermåned.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/7">Opplysninger om føderåd etter ligningsloven § 5-2 nr. 1 bokstav b kan leveres en gang per år og skal senest leveres samtidig med fristen for å levere opplysninger i januar i året etter inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/8">Meldinger etter folketrygdloven § 25-1 andre ledd til arbeidstakerregisteret om inntak av en arbeidstaker og om opphør av et arbeidsforhold skal leveres innen fredag i uken etter at arbeidsforholdet tok til eller opphørte, med mindre det gis dispensasjon i medhold av forskrift gitt med hjemmel i fjerde ledd i paragrafen her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/9">Departementet kan i forskrift gi regler om fristen for å levere opplysninger, herunder at det kan gjøres unntak fra fristen i tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/10">§ 13 nr. 1 om endringer i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/11">I § 13 nr. 3 skal endringen av folketrygdloven § 24-3 første ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/12">Arbeidsgiver skal av eget tiltak beregne arbeidsgiveravgiften etter § 23-2 for hver kalendermåned. Opplysninger om beregnet avgift og grunnlaget for beregning av arbeidsgiveravgift for hver kalendermåned skal leveres etter reglene i a-opplysningsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/13">I § 13 nr. 3 skal folketrygdloven § 25-10 andre ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/14">Departementet kan i forskrift bestemme at arbeidsgiver skal opplyse om at utbetalingen eller fordelen til den ansatte er for en avvikende periode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/15">I § 13 nr. 4 skal endringen av skattebetalingsloven § 5-11 første ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/16">Arbeidsgiver skal ukrevet levere opplysninger om forskuddstrekket for hver kalendermåned etter reglene i a-opplysningsloven. Forsikringsselskap som er trekkpliktig etter § 5-4 tredje ledd, skal levere opplysninger om foretatt forskuddstrekk etter reglene i a-opplysningsloven. Selskap mv. som er trekkpliktig etter § 5-4 annet ledd, skal levere opplysninger på den måte som departementet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/17">I § 13 nr. 4 skal følgende setning tas inn foran setningen «§ 5-11 femte og sjette ledd blir annet ledd og tredje ledd»:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/18">«§ 5-11 femte ledd annet punktum oppheves».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-23/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">Folketrygdloven ny § 25-3 a trer i kraft straks. De øvrige endringene under I til V trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">Endringene under VI trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
