<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-02-28-4" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-02-28-4">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-28-4</id>
    <dato>28.02.2014 nr. 4</dato>
    <dato type="iso">2014-02-28</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 307</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-12-19-13</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0079</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til lov om Innovasjon Norge</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 4 om endr. i lov om Innovasjon Norge</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov om Innovasjon Norge</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.187 L (2012-2013), Innst.102 L (2013-2014), Lovvedtak 31 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 14. og 30. januar 2014. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lov:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 19. desember 2003 nr. 130 om Innovasjon Norge.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-02-28-4/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 19. desember 2003 nr. 130 om Innovasjon Norge gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Selskapets formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Innovasjon Norges formål er å være statens og fylkeskommunenes virkemiddel for å realisere verdiskapende næringsutvikling i hele landet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Loven gjelder også for Svalbard. Kongen kan fastsette særlige regler om lovens virke på Svalbard av hensyn til de stedlige forholdene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 27 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 27. <i>Taushetsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Enhver som utfører tjeneste eller arbeid for selskapet har taushetsplikt om det han eller hun i forbindelse med tjenesten eller arbeidet får kjennskap til om andres forretningsmessige eller private forhold med mindre han eller hun etter lov har plikt til å gi opplysningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Taushetsplikten gjelder ikke meddelelser som hovedstyret eller noen som har fullmakt fra hovedstyret gir på vegne av selskapet til eierne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Taushetsplikten er ikke til hinder for
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">at opplysningene som ledd i selskapets behandling av enkeltsaker gjøres kjent for finansinstitusjoner og andre aktører undergitt lovbestemt taushetsplikt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">at opplysningene brukes for å ivareta selskapets kreditorinteresser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">at opplysningene meddeles selskapets offentlige oppdragsgivere og andre offentlige myndigheter, når dette er påkrevd for å ivareta disse organers plikt etter lov, forskrift eller instruks til å føre kontroll med selskapets offentlige midler,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4/avsnitt/1">at opplysningene brukes for å anmelde eller gi opplysninger om lovbrudd til påtalemyndigheten eller vedkommende kontrollmyndighet når det finnes nødvendig av allmenne hensyn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/5/avsnitt/1">at opplysningene brukes når ingen berettiget interesse tilsier at de holdes hemmelig, for eksempel når de er alminnelig kjent eller alminnelig tilgjengelig andre steder, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/6/avsnitt/1">at opplysningene brukes i utveksling av informasjon (samordning) som forutsatt i lov om Oppgaveregisteret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Når det finnes rimelig og ikke medfører uforholdsmessig ulempe for andre interesser, kan det bestemmes at opplysninger i det enkelte tilfelle kan eller skal gis til bruk for forskning uten hinder av taushetsplikt. Bestemmelsene i forvaltningsloven § 13 d andre og tredje ledd og § 13 e kommer til anvendelse så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Taushetsplikten er heller ikke til hinder for at opplysninger kan utleveres til utenforstående etter skriftlig samtykke fra den opplysningene gjelder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Taushetsplikt etter denne bestemmelsen gjelder også for en eier, oppdragsgiver eller andre offentlige myndigheter som mottar opplysninger fra selskapet, og enhver som utfører tjeneste eller arbeid for disse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-02-28-4/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
