<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-12-19-74" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-74">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-74</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 74</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2739</publisert>
    <ikraft>19.12.2014, 01.01.2015, 01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-19, 2015-01-01, 2016-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1984-06-08-58</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1984-06-08-59</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1989-02-17-2</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-04-29-21</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2006-06-16-20</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-12-16</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2014-06-20-24</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1240</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til folketrygdlova mfl.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 74 om endr. i folketrygdlova og einskilde andre lover</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i folketrygdlova og einskilde andre lover</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.14 L (2014-2015), Innst.81 L (2014-2015), Lovvedtak 13 (2014-2015). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 8. og 15. desember 2014. Fremja av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 8. juni 1984 nr. 59 om fordringshavernes dekningsrett (dekningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 17. februar 1989 nr. 2 om bidragsforskott (forskotteringsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 29. april 2005 nr. 21 om supplerande stønad til personar med kort butid i Noreg.</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 16. juni 2006 nr. 20 om arbeids- og velferdsforvaltningen (arbeids- og velferdsforvaltningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 16. desember 2011 nr. 59 om endringer i folketrygdloven (ny uføretrygd og alderspensjon til uføre).</liste>
    <liste id="/ledd/7">8 Lov 20. juni 2014 nr. 24 om endringer i folketrygdloven, lov om Statens pensjonskasse og enkelte andre lover (tilpasninger til ny uføretrygd i folketrygden og ny uførepensjonsordning for offentlig tjenestepensjon).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-74/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 8. juni 1984 nr. 58 om gjeldsforhandling og konkurs skal § 67 fjerde leddet lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Det skal ikke stilles sikkerhet etter første ledd når konkurs begjæres åpnet av skyldneren eller en arbeidstaker med fortrinnsberettiget fordring etter dekningsloven § 9-3 eller et dekningsberettiget krav etter lønnsgarantiloven § 1 fjerde ledd nr. 1 og nr. 2 første punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-74/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 8. juni 1984 nr. 59 om fordringshavernes dekningsrett skal § 9-3 første leddet nr. 1 andre leddet tredje punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Når staten har dekket krav på vederlag som nevnt i bokstav c og d etter den statlige lønnsgarantiordningen, jf. lønnsgarantiloven § 1 fjerde ledd nr. 1, eller krav som nevnt i lønnsgarantiloven § 1 fjerde ledd nr. 2, har statens regresskrav mot boet fortrinnsrett.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-74/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 17. februar 1989 nr. 2 om bidragsforskott skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 4 første leddet bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">barnet får rett til ytelser etter folketrygdloven kapittel 11, 12, 13, 15 eller 17 som har til formål å sikre inntekt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 9 fjerde leddet andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Bidragsfogden kan innhente nødvendige opplysninger fra arbeidsgiver mv. i samsvar med bestemmelsene i barneloven § 70 sjuende ledd og folketrygdloven § 21-4 første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-74/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 4-12 tredje leddet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Dagpenger inklusive barnetillegg kan ikke utgjøre mer enn 90 prosent av medlemmets dagpengegrunnlag.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/3/marg/1">§ 4-14 vert oppheva.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/3/marg/2">§ 8-49 fjerde leddet tredje punktum vert oppheva.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 22-8 første leddet nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Tilsvarende gjøres det fradrag for differansen dersom forsørgeren på grunn av forsørgelsen har fått utbetalt et høyere pensjonstillegg etter § 19-9 eller et høyere tillegg etter § 19-14 femte ledd enn vedkommende ellers ville hatt rett til.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/5/marg/1">§ 25-5 a vert oppheva.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-74/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd, som endrast ved lov 16. desember 2011 nr. 59 om endringer i folketrygdloven (ny uføretrygd og alderspensjon til uføre), skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">Endringa av § 12-15 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Barnetillegg påvirkes ikke av at uføregraden er lavere enn 100 prosent. Dersom uføretrygd tillagt barnetillegg utgjør mer enn 95 prosent av inntekt før uførhet, se § 12-9 første og andre ledd, reduseres barnetillegget. Ved flere barnetillegg fordeles reduksjonen likt på alle barnetilleggene. Barnetillegget prøves deretter mot forsørgerens inntekt, se § 12-16.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-74/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 29. april 2005 nr. 21 om supplerande stønad til personar med kort butid i Noreg skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/2/avsnitt/1">§ 5. <i>Full supplerande stønad</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Full supplerande stønad skal svare til
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">minste pensjonsnivå med høg sats for einslege stønadstakarar og for stønadstakarar med ektemake som ikkje har fylt 67 år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">minste pensjonsnivå med ordinær sats for kvar av ektemakane når begge har fylt 67 år.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/4/avsnitt/1">§ 9. <i>Låge stønadsbeløp</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">Supplerande stønad vert ikkje gitt dersom ytinga ville utgjere eit mindre beløp enn to prosent av full supplerande stønad etter § 5 bokstav a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/6">§ 13 fjerde leddet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/7">Når supplerande stønad er utbetalt i utlandet i strid med reglane i § 4, skal for mykje utbetalt stønad avreknast månad for månad i ein ny stønadsperiode utan omsyn til om vilkåra for tilbakekrevjing etter første leddet er oppfylte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/8">§ 21 andre leddet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/9">Departementet kan gi forskrift om tiltak med sikte på å kontrollere at vilkåra i § 4 er oppfylte eller om ein stønadstakar har hatt opphald i utlandet i strid med reglane. Forskrifta kan bestemme at ein stønadstakar skal møte personleg på det felles lokale kontoret inntil to gonger i året og vise pass eller anna reisedokument.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-74/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 16. juni 2006 nr. 20 om arbeids- og velferdsforvaltningen skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 16 overskrifta skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/2/avsnitt/1">§ 16. <i>Behandling av personopplysninger ved det felles lokale kontoret og informasjonsdeling med Arbeids- og velferdsetatens kontaktsentertjeneste</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">§ 16 nytt anna punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">Taushetsplikten er heller ikke til hinder for at sentrale opplysninger om individuelle kommunale stønadssaker er tilgjengelige for ansatte ved Arbeids- og velferdsetatens kontaktsentertjeneste.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-74/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I lov 20. juni 2014 nr. 24 om endringer i folketrygdloven, lov om Statens pensjonskasse og enkelte andre lover (tilpasninger til ny uføretrygd i folketrygden og ny uførepensjonsordning for offentlig tjenestepensjon) del XVI skal desse endringane gjerast:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/viii/ledd/1/marg/1">Endringa av § 5 andre og tredje leddet vert oppheva.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">Endringa av § 6 første leddet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/3">Full supplerande stønad skal setjast ned med inntekt hos stønadstakaren sjølv så vel som hos ektemaken. Dersom begge ektemakane har fylt 67 år, skal inntekt hos den eine ektemaken berre inngå ved prøvinga av ytingane til den andre ektemaken med den delen som overstig full supplerande stønad etter § 5 bokstav b.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-74/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel><br/> Ikraftsetjing. Overgangsreglar.</ktittel>
      <liste id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Endringane i del I og II trer i kraft straks.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Endringane i del III, VI og VII trer i kraft 1. januar 2015.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Endringane i del IV trer i kraft 1. januar 2015, med unnatak av endringa av folketrygdlova § 25-5 a, som trer i kraft straks. Opphevinga av folketrygdlova § 4-14 og § 8-49 fjerde leddet tredje punktum får ikkje verknad for ferietillegg som er tent opp før ikraftsetjingstidspunktet. Departementet kan i forskrift gi nærmare reglar om kven endringane gjeld for.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Endringa i del V trer i kraft 1. januar 2016. Departementet gir forskrift med nærare overgangsreglar for mottakarar av barnetillegg per 31. desember 2015.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Endringane i del VIII trer i kraft straks. Endringane gjeld for stønadsperiodar som tar til i 2015 eller seinare.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
