<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-12-12-68" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-68">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-12-68</id>
    <dato>12.12.2014 nr. 68</dato>
    <dato type="iso">2014-12-12</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2554</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-12-19-124</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1174</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til matloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 68 om endr. i matloven (Mattilsynets organisering, gebyr og virkemidler)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i matloven (Mattilsynets organisering, gebyr og virkemidler)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.3 L (2014-2015), Innst.69 L (2014-2015), Lovvedtak 9 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 2. og 8. desember 2014. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-68/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 21 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kongen kan i forskrifter pålegge betaling av gebyr for å dekke kostnader ved tilsyn, kontroll og særskilte ytelser, som utferdigelse av attester og godkjenninger, etter denne loven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 23 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige vedtak for gjennomføring av bestemmelsene gitt i eller i medhold av denne loven, herunder forby import, eksport og omsetning eller pålegge tilbaketrekning fra markedet, isolasjon, avlivning, destruksjon, kassasjon, båndlegging, merking eller særskilt behandling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 25 andre ledd nytt andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Den som er ansvarlig i virksomhet som nevnt i første punktum, kan nektes å starte opp eller utføre en eller flere aktiviteter for en tilsvarende avgrenset periode som nevnt i første punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-68/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
