<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-05-23-18" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-05-23-18">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-23-18</id>
    <dato>23.05.2014 nr. 18</dato>
    <dato type="iso">2014-05-23</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 7 s 953</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-12-04-132</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0156</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til legemiddelloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 18 om endr. i legemiddelloven (tiltak mot falske legemidler)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i legemiddelloven (tiltak mot falske legemidler)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.168 L (2012-2013), Innst.115 L (2013-2014), Lovvedtak 37 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 13. og 25. februar 2014. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lov:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven).</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-05-23-18/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I kapittel V skal ny § 13a lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Legemidler som importeres i strid med § 13 med forskrifter kan tilbakeholdes, beslaglegges og destrueres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ved tilbakehold skal mottakeren varsles om at legemidlene vil bli vurdert beslaglagt og destruert. Mottaker skal gis mulighet til å uttale seg i saken innen en nærmere angitt frist.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dersom mottakeren ikke avgir uttalelse innen fristen, kan legemidlene beslaglegges og destrueres. Forvaltningsloven §§ 23, 24, 25 og 27 kommer ikke til anvendelse der mottaker ikke har gitt tilbakemelding innen fristen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kongen kan gi forskrift om gjennomføring av denne bestemmelsen, herunder fastsette frister for å gi tilbakemelding på varsel gitt etter andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kongen kan i forskrift gjøre unntak fra klagerett over vedtak fattet i medhold av denne bestemmelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kapittel VI overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kap. VI. Engrosomsetning, formidling og detaljomsetning av legemidler
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 15a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Med legemiddelformidling menes enhver form for virksomhet knyttet til salg eller kjøp av legemidler, unntatt engros- og detaljomsetning, som ikke innebærer fysisk håndtering og som består i å forhandle uavhengig og på vegne av en annen juridisk eller fysisk person.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Med legemiddelformidler menes virksomhet eller person som driver med formidling av legemidler etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Departementet kan i forskrift fastsette nærmere krav til legemiddelformidlere.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-05-23-18/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
