<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-03-28-9" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-28-9</id>
    <dato>28.03.2014 nr. 9</dato>
    <dato type="iso">2014-03-28</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 476</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1902-05-22-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-29-38</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2000-11-24-82</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04-74</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-05-20-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-05-27</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-85</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2007-06-15-40</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-06-27-71</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-05</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-10</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0091</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til viltloven, naturmangfoldloven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 9 om endr. i viltloven, naturmangfoldloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i viltloven, naturmangfoldloven mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.161 L (2012-2013), Innst.113 L (2013-2014), Lovvedtak 35 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 11. februar 2014. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lover:</marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 24. november 2000 nr. 82 om vassdrag og grunnvann (vannressursloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/7">
      <lverdi>7</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Lov 27. mai 2005 nr. 31 om skogbruk (skogbrukslova).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/8">
      <lverdi>8</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Lov 17. juni 2005 nr. 85 om rettsforhold og forvaltning av grunn og naturressurser i Finnmark fylke (finnmarksloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/9">
      <lverdi>9</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Lov 15. juni 2007 nr. 40 om reindrift (reindriftsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/10">
      <lverdi>10</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/11">
      <lverdi>11</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Lov 5. juni 2009 nr. 35 om naturområder i Oslo og nærliggende kommuner (markaloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/12">
      <lverdi>12</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I almindelig borgerlig straffelov 22. mai 1902 nr. 10 skal § 152 b annet ledd nr. 2 lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">(2) påfører betydelig skade på et område som er vernet etter naturmangfoldloven kapittel V eller eldre vernevedtak som nevnt i naturmangfoldloven § 77, viltloven § 7, svalbardmiljøloven kapittel III, lov om Jan Mayen § 2 eller lov om Bouvet-øya, Peter I's øy og Dronning Maud Land m.m. § 2, eller</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 20 tredje, fjerde og nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Bruk av selvskudd til felling av vilt er forbudt. Det samme gjelder bruk av kunstig lys i jaktøyemed, med følgende unntak:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">åtejakt på rødrev, når lyskilden er fast montert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ettersøk av påskutt hjortevilt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">avliving av vilt som er fanget levende i felle</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Ved ettersøk som nevnt i tredje ledd bokstav b, har jegeren bevisbyrden for at påskytingen er lovlig. Jegeren skal varsle politi, jaktrettshaver og kommunen om bruken av kunstig lys før ettersøket tar til. Dersom varsling i vesentlig grad vil forsinke ettersøket, kan begrunnet melding om slik bruk av kunstig lys sendes samme instanser umiddelbart etter avsluttet søk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Departementet gir nærmere forskrifter om de skytevåpen og den ammunisjon som det skal være tillatt å bruke under jakt, og om hvordan våpen og ammunisjon skal oppbevares og medbringes under jakt. Videre kan departementet ved forskrift gi nærmere bestemmelser om bruk av kunstig lys i tilfeller som nevnt i tredje ledd. Departementet kan også ved forskrift tillate at kunstig lys benyttes ved åtejakt på andre arter enn rødrev, ved ettersøk av andre arter enn hjortevilt og ved avliving av vilt i andre tilfeller enn nevnt i tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 21 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Innen en avstand av 2 kilometer fra land, herunder holmer og skjær, er det forbudt å drive jakt fra motorbåt eller annet flytende eller svevende fartøy drevet med motor. Dette gjelder likevel ikke ved ettersøk av påskutt sjøfugl i sjø når fartøyets hastighet ikke overstiger 5 knop. Jegeren har bevisbyrden for lovlig påskyting og skal snarest varsle politi og kommunen om bruk av motor under ettersøket. Fylkeskommunen kan for bestemte områder og tidsrom øke eller minske avstanden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 2-31 første ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">område og naturforekomst vernet etter naturmangfoldloven kapittel V eller eldre vernevedtak som nevnt i naturmangfoldloven § 77,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 9-13 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Gevinst ved vern av skog i forbindelse med etablering eller utvidelse av verneområde etter naturmangfoldloven kapittel V eller eldre vernevedtak som nevnt i naturmangfoldloven § 77, er fritatt for skatteplikt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 24. november 2000 nr. 82 om vassdrag og grunnvann skal § 20 første ledd bokstav c lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">må ha dispensasjon fra vernevedtak etter naturmangfoldloven kapittel V eller eldre vernevedtak som nevnt i naturmangfoldloven § 77, eller utføres som skjøtselstiltak etter naturmangfoldloven § 47;</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold skal § 9 tredje ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">En hund som nyttes som jakthund eller er under trening eller prøve for dette, kan slippes på en aktsom måte slik det er naturlig ut fra bruksformålet, når dette ikke er i strid med viltloven, naturmangfoldloven eller regler om båndtvang. Det samme gjelder for trening og prøving av ettersøkshunder.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff skal § 240 annet ledd bokstav b lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">påfører betydelig skade på område som er vernet etter naturmangfoldloven kapittel V eller eldre vernevedtak som nevnt i naturmangfoldloven § 77, viltloven § 7, svalbardmiljøloven kapittel III, lov om Jan Mayen § 2 eller lov om Bouvet-øya, Peter I's øy og Dronning Maud Land m.m. § 2.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 27. mai 2005 nr. 31 om skogbruk skal § 2 annet ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">Lova gjeld sjølv om eit område er verna etter naturmangfoldloven kapittel V eller eldre vernevedtak som nemnt i naturmangfoldloven § 77, eller i plan etter plan- og bygningslova er lagt ut til andre formål enn landbruk, så sant ikkje anna følgjer av verne- eller planvedtaket eller av forskrifter knytt til vedtaket.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 85 om rettsforhold og forvaltning av grunn og naturressurser i Finnmark fylke skal § 19 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">§ 19. <i>Nasjonalparker på Finnmarkseiendommens grunn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/3">Grunn som Finnmarkseiendommen eier, kan legges ut som nasjonalpark etter reglene i naturmangfoldloven kapittel V. Ved utformingen av bruksregler skal det legges vekt på at tradisjonell bruk kan videreføres. Finnmarkseiendommen og bruksrettshavere som berøres, kan kreve erstatning for økonomisk tap etter reglene i naturmangfoldloven § 50.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">I lov 15. juni 2007 nr. 40 om reindrift skal § 23 annet ledd annet punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/2">Motorisert ferdsel eller flyging inn i område vernet i medhold av naturmangfoldloven kapittel V eller eldre vernevedtak som nevnt i naturmangfoldloven § 77, skal foregå i samsvar med fastsatte forskrifter om vern.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">I lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/2">§ 14-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/3">Reglene i dette kapittel gjelder for tiltak etter annen lovgivning som kan få vesentlige virkninger for miljø og samfunn og for nærmere bestemte verneplaner etter naturmangfoldloven kapittel V eller eldre vernevedtak som nevnt i naturmangfoldloven § 77.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/4">§ 15-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/5">Medfører en reguleringsplan ved bestemmelser om byggegrense innenfor veglinjen eller av andre særlige grunner at en eiendom blir ødelagt som byggetomt, og den heller ikke kan nyttes på annen regningssvarende måte, skal kommunen betale erstatning etter skjønn med mindre den erverver eiendommen i medhold av § 16-9. Det samme gjelder hvis reguleringsplan medfører at eiendom som bare kan nyttes til landbruksformål ikke lenger kan drives regningssvarende. Ved regulering av naturvernområder etter loven her skal kommunen betale erstatning etter skjønn i samsvar med naturmangfoldloven §§ 50 og 51.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kxi">
      <kverdi>XI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/1">I lov 5. juni 2009 nr. 35 om naturområder i Oslo og nærliggende kommuner gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/2">§ 4 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/3">I områder som er vernet etter naturmangfoldloven kapittel V eller eldre vernevedtak som nevnt i naturmangfoldloven § 77, og områder som er regulert til spesialområde, for eksempel til naturvernformål, bevaring eller sikringsområde for drikkevann, eller områder som inngår i særskilte planer eller vedtak etter § 7 første ledd nr. 3 og 4, gjelder de restriksjoner som følger av de konkrete verne- eller planvedtak i tillegg til loven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/4">§ 11 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/5">Bestemmelsene om saksbehandling i naturmangfoldloven kapittel V gjelder for opprettelse av friluftslivsområder.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kxii">
      <kverdi>XII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/1">I lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/2">§ 14 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/3">Tiltak etter loven her skal avveies mot andre viktige samfunnsinteresser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/4">Ved vedtak i medhold av denne loven som berører samiske interesser direkte, skal det innenfor rammen som gjelder for den enkelte bestemmelse legges tilbørlig vekt på hensynet til naturgrunnlaget for samisk kultur.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/5">§ 15 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/6">Høsting og annet uttak av naturlig viltlevende dyr skal følge av lov eller vedtak med hjemmel i lov. Unødig skade og lidelse på viltlevende dyr og deres reir, bo eller hi skal unngås. Likeledes skal unødig jaging av viltlevende dyr unngås.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/7">§ 47 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/8">Beslutninger om å iverksette skjøtselstiltak etter første og andre ledd er ikke enkeltvedtak
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/9">Nåværende femte ledd blir til nytt sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/10">§ 70 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/11">Dersom det viser seg at tiltak i samsvar med loven eller vedtak i medhold av loven medfører vesentlige uforutsette konsekvenser for naturmangfoldet, skal den ansvarlige treffe rimelige tiltak for å avverge eller begrense skader og ulemper.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/12">§ 77 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/13">§§ 47 og 48 gjelder også for eldre vernevedtak.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-03-28-9/kxiii">
      <kverdi>XIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
