<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-08-15-57" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-08-15-57">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-15-57</id>
    <dato>15.08.2014 nr. 57</dato>
    <dato type="iso">2014-08-15</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 11 s 1627</publisert>
    <ikraft>Kongen fastset.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset.</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-05-15-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0534</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til utlendingsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 57 om endr. i utlendingsloven (politiattest ved tilsetjing i mottak)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i utlendingsloven (politiattest ved tilsetjing i mottak)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.103 L (2013-2014), Innst.297 L (2013-2014), Lovvedtak 70 (2013-2014). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 16. og 20. juni 2014. Fremja av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringar i følgjande lov:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven).</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-08-15-57/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her skal § 97 lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 97. <i>Politiattest for ansatte i mottak (barneomsorgsattest)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Den som skal ansettes i mottak, skal legge fram politiattest som nevnt i politiregisterloven § 39 første ledd. Det skal også kreves politiattest som nevnt i første punktum fra andre som skal utføre oppgaver for utlendingsmyndighetene, og som har direkte kontakt med mindreårige som oppholder seg i mottak. Attesten skal ikke være eldre enn tre måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Den som har vedtatt forelegg eller er dømt for seksuelle overgrep mot mindreårige, er utelukket fra å utføre arbeid i mottak eller oppgaver som omhandlet i første ledd annet punktum. I andre tilfeller må konsekvensene av merknader på politiattesten vurderes konkret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kongen kan gi utfyllende forskrifter til bestemmelsen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-08-15-57/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Lova gjeld frå den tid Kongen fastset.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
