<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-51" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-51">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-51</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 51</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1196</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1888-06-23-1</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-05-15-47</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-85</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0513</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Tanaloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 51 om fiskeretten i Tanavassdraget (Tanaloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om fiskeretten i Tanavassdraget (Tanaloven)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.58 L (2013-2014), Innst.247 L (2013-2014), Lovvedtak 61 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 19. juni 2014. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Følgende lov oppheves:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 23. juni 1888 nr. 1 om Retten til Fiskeri i Tanavasdraget i Finmarkens Amt.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/1/marg/1">Endringer i følgende lover:</marg>
<liste id="/ledd/1/liste/2"><lverdi>2</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 17. juni 2005 nr. 85 om rettsforhold og forvaltning av grunn og naturressurser i Finnmark fylke (finnmarksloven).</avsnitt></liste></ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-51/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Lovens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Lovens formål er å sikre de særskilte rettigheter lokalbefolkningen har til fiske i Tanavassdraget på grunnlag av lov, alders tids bruk og lokal sedvane.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-51/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Stedlig virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder for lakseførende deler av Tanavassdraget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-51/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til folkeretten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Loven gjelder med de begrensninger som følger av ILO-konvensjon nr. 169 om urfolk og stammefolk i selvstendige stater. Loven skal anvendes i samsvar med folkerettens regler om urfolk og minoriteter og bestemmelser i overenskomster med Finland om fisket i Tanavassdraget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-51/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Fiskeberettigete</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den som avler minst 2000 kg høy i året eller tilsvarende mengde annet grovfôr på grunn som vedkommende eier eller leier på åremål og bor på eller i nærheten av, og som ligger mindre enn to kilometer fra elvebredden, har rett til å fiske etter alle fiskeslag og med alle tillatte fiskeredskaper i de lakseførende delene av Tanavassdraget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Fiskeretten etter første ledd ligger til ett medlem av husstanden. Dersom flere personer driver fiskeberettiget jordbruk i fellesskap på samme grunn, har bare én av dem rett til garnfiske.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-51/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rett til stangfiske</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">De personer som bor i Tana eller Karasjok kommuner har rett til å fiske med stang eller håndsnøre fra land og båt i de lakseførende delene av Tanavassdraget mot løsning av fiskekort til lav pris. Det samme gjelder for personer som bor langs lakseførende sideelver til Tana i Kautokeino kommune. Reindriftsutøvere som ikke bor i disse områdene, har rett til stangfiske når de driver reindrift i elvedistriktet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fiskerett etter første ledd må ikke utøves til fortrengsel for de fiskeberettigete etter § 4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-51/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Forskrifter og forhandlinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Departementet kan gi forskrift om adgang til stangfiske for andre enn dem som er nevnt i §§ 4 og 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Departementet kan ved forskrift også gi nærmere regler om forvaltningen og utøvelsen av fisket. Forskriften skal legge til rette for en lokal, rettighetsbasert forvaltning av fiskeressursene i samsvar med overenskomster med Finland om fisket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Utarbeidelsen av forskrifter og forhandlinger med Finland om fisket i lakseførende deler av Tanavassdraget skal skje i samråd med Tanavassdragets fiskeforvaltning og Sametinget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-51/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt utøver uberettiget fiske eller som krenker en annens fiskerett etter §§ 4 eller 5, straffes med bøter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-51/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting og overgangsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Forskrifter gitt med hjemmel i finnmarksloven § 28 annet ledd og lov 23. juni 1888 nr. 1 om Retten til Fiskeri i Tanavasdraget i Finmarkens Amt gjelder også etter at loven her har trådt i kraft.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-51/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Fra den tid loven trer i kraft, gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/1/marg/1">1. Lov 23. juni 1888 nr. 1 om Retten til Fiskeri i Tanavasdraget i Finmarkens Amt oppheves.
<br/>
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/1/marg/2">2. I lov 17. juni 2005 nr. 85 om rettsforhold og forvaltning av grunn og naturressurser i Finnmark fylke (finnmarksloven) skal kapittel 4 lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kapittel 4. Tana og Neiden</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">§ 28. <i>Fisket i Neidenvassdraget</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">I Neidenvassdraget har lokalbefolkningen særskilte rettigheter til fiske på grunnlag av alders tids bruk og lokal sedvane.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Kongen kan ved forskrift gi nærmere regler om forvaltningen og utøvelsen av fisket. Forskriften skal legge til rette for en lokal, rettighetsbasert forvaltning av fiskeressursene i samsvar med overenskomster med Finland om fisket i Neidenvassdraget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Utarbeidelsen av forskrifter og forhandlinger med Finland om fisket i Neidenvassdraget skal skje i samråd med Sametinget, berørte kommuner og de som har særskilte rettigheter til fisket i vassdraget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">§ 28 a. <i>Fisket i Tanavassdraget</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">For fiskerettigheter i Tanavassdraget gjelder Tanaloven.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/8/marg/1">3. I lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk m.v. skal § 24 lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">§ 24. <i>Særlige rettigheter i Finnmark</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/10">Denne lov medfører ingen endringer i de særlige regler som gjelder for den lokale befolknings rett til fiske i Finnmark etter kgl. res. av 27. mai 1775 angående Jorddelingen i Finnmarken samt Bopladses Udvisning og Skyldlægning sammesteds, finnmarksloven kapittel 4 og Tanaloven.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
