<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-38" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-38">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-38</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 38</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1167</publisert>
    <ikraft>20.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-20</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2013-06-21-66</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0551</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til endringslov til petroleumsskatteloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 38 om endr. i lov 21. juni 2013 nr. 66 om endringar i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i lov 21. juni 2013 nr. 66 om endringar i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.94 LS (2013-2014), Innst.261 L (2013-2014), Lovvedtak 87 (2013-2014). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 16. og 20. juni 2014. Fremja av Finansdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringar i følgjande lov:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 21. juni 2013 nr. 66 om endringar i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-38/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 21. juni 2013 nr. 66 om endringar i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v. gjøres følgende endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Del IV ledd nr. 2 til nytt ledd nr. 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Endringen under I gjelder ikke for kostnader til erverv av driftsmiddel som nevnt i petroleumsskatteloven § 3 b omfattet av
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">plan for utbygging og drift etter petroleumsloven § 4-2 første ledd som er nødvendig for gjennomføringen av et samlet prosjekt der plan for anlegg og drift etter petroleumsloven § 4-3 første ledd, jf. annet ledd, er innkommet til Olje- og energidepartementet før 5. mai 2013, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">plan for anlegg og drift etter petroleumsloven § 4-3 første ledd, jf. annet ledd, som er nødvendig for gjennomføringen av et samlet prosjekt der plan for utbygging og drift etter petroleumsloven § 4-2 første ledd er innkommet til Olje- og energidepartementet før 5. mai 2013.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Dette ledd gjelder likevel bare dersom det ikke har vært produksjonsstart eller driftsstart for plan innkommet til Olje- og energidepartementet før 5. mai 2013 på det tidspunktet den tilknyttede planen etter bokstav a. eller b. kommer inn til Olje- og energidepartementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) Endringen under I gjelder ikke for kostnader til erverv av driftsmiddel som nevnt i petroleumsskatteloven § 3 b beliggende i en EØS-stat, men som ikke er omfattet av plikten til å levere plan eller søknad etter petroleumsloven § 4-2 eller § 4-3. Dette gjelder likevel bare dersom investeringen er av en slik karakter, og er kommet i en slik fase, at den ville ha oppfylt ett av alternativene i ledd nr. 1 bokstav a til d dersom investeringen var omfattet av petroleumsloven § 4-2 eller § 4-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(4) Ledd nr. 1, 2 og 3 gjelder bare kostnader pådratt senest i året for produksjonsstart for petroleumsforekomsten eller året for driftsstart for innretningen. Hvis plan eller søknad etter ledd nr. 1 til 3 gjelder tilleggsinvestering på petroleumsforekomst som allerede er i produksjon, omfatter ledd nr. 1 til 3 bare kostnader pådratt senest i året for driftsstart for tilleggsinvesteringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Noverande ledd nr. 3 i del IV blir nytt ledd nr. 5. Del IV nytt ledd nr. 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(6) Overgangsregelen skal opphøre å gjelde med virkning for kostnader pådratt fra og med inntektsåret 2021.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-38/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane under I tek til å gjelde straks med verknad for kostnader til erverv av driftsmiddel pådratt frå og med 5. mai 2013.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
