<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-54" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-54">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-54</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 54</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1206</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1998-07-17-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-12-06-72</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04-84</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0510</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skolelovene (leksehjelp m.m.)</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 54 om endr. i opplæringslova, privatskolelova og folkehøyskoleloven (leksehjelp m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i opplæringslova, privatskolelova og folkehøyskoleloven (leksehjelp m.m.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.68 L (2013-2014), Innst.223 L (2013-2014), Lovvedtak 58 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 19. juni 2014. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lover:</marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 6. desember 2002 nr. 72 om folkehøyskoler (folkehøyskoleloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 4. juli 2003 nr. 84 om private skolar med rett til statstilskot (privatskolelova).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-54/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa blir det gjort følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-12 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For private grunnskolar gjeld også §§ 2-2, 2-5 første, andre, tredje og sjette ledd, 2-9, 2-10, 2-11, 8-2, 9-1, 9-2, 9-3, 9-4, 9-5, 9-6, kapittel 9a, §§ 10-1, 10-2, 10-6, 10-6a, 10-9, 11-1, 11-2, 11-3, 11-4, 11-7, 11-10, 13-3b, 13-7a, 13-10, 14-4, 15-3 og 15-4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-1 femte ledd nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kravet om sakkunnig vurdering gjeld ikkje for elevar med rett til særskild språkopplæring etter § 3-12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-1 nytt ellevte og tolvte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Den som har fullført og bestått fag- og yrkesopplæring som ein del av ungdomsretten etter første ledd, har etter søknad rett til eitt års påbygging til generell studiekompetanse. Det same gjeld andre som har fullført og bestått fag- og yrkesopplæring innan utgangen av det året dei fyller 24 år. Retten gjeld dei som har fullført og bestått fag- og yrkesopplæring i 2014, eller seinare. Retten kan takast ut når som helst innan utgangen av det året vedkommande fyller 24 år. Lovføresegna i tredje ledd om at retten må takast ut i løpet av ein samanhengande periode på fem, alternativt seks år, gjeld ikkje her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det er eit vilkår for rett til vidaregåande opplæring at søkjaren har lovleg opphald i landet. Ungdom som oppheld seg lovleg i landet i påvente av å få avgjort søknad om opphaldsløyve, har likevel berre rett til vidaregåande opplæring etter denne paragrafen når dei er under 18 år og det er sannsynleg at dei skal vere i Noreg i meir enn tre månader. Dei som oppheld seg lovleg i landet i påvente av å få avgjort søknad om opphaldsløyve, og som fyller 18 år i løpet av eit skoleår, har rett til å fullføre påbegynt skoleår. For dei som får avslag på søknaden om opphaldsløyve, gjeld retten til vidaregåande opplæring etter denne paragrafen fram til dato for endeleg vedtak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4A-1 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det er eit vilkår for rett til grunnskoleopplæring at søkjaren har lovleg opphald i landet. Dei som er over opplæringspliktig alder, og som oppheld seg lovleg i landet i påvente av å få avgjort søknad om opphaldsløyve, har likevel berre rett til grunnskoleopplæring etter denne paragrafen når dei er under 18 år og det er sannsynleg at dei skal vere i Noreg i meir enn tre månader. Dei som oppheld seg lovleg i landet i påvente av å få avgjort søknad om opphaldsløyve, og som fyller 18 år i løpet av eit skoleår, har rett til å fullføre påbegynt skoleår. For dei som får avslag på søknaden om opphaldsløyve, gjeld retten til grunnskoleopplæring etter denne paragrafen fram til dato for endeleg vedtak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4A-3 nytt syvende og åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Den som har fullført og bestått fag- og yrkesopplæring som ein del av ungdomsretten etter § 3-1 første ledd, har etter søknad rett til eitt års påbygging til generell studiekompetanse. Det same gjeld andre som har fullført og bestått fag- og yrkesopplæring innan utgangen av det året dei fyller 24 år. Retten gjeld dei som har fullført og bestått fag- og yrkesopplæring i 2014, eller seinare. Retten kan takast ut når som helst etter fullført og bestått fag- og yrkesopplæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det er eit vilkår for rett til vidaregåande opplæring at søkjaren har lovleg opphald i landet. Vaksne som oppheld seg lovleg i landet i påvente av å få avgjort søknad om opphaldsløyve, har likevel ikkje rett til opplæring etter denne paragrafen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5-5 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Skolen skal ein gong i året utarbeide skriftleg oversikt over den opplæringa eleven har fått, og ei vurdering av utviklinga til eleven. Utviklinga til eleven skal vurderast ut frå måla som er sette i den individuelle opplæringsplanen til eleven. Skolen sender oversikta og vurderinga til eleven eller til foreldra til eleven og til kommunen eller fylkeskommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 13-1 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Ansvaret gjeld ikkje elevar og andre som fylkeskommunen har ansvaret for etter §§ 13-2, 13-2 a og 13-3a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ny § 13-2 a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 13-2 a. <i>Plikt for fylkeskommunen til å sørgje for grunnskole- og vidaregåande opplæring i fengsel</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Fylkeskommunen har ansvaret for å oppfylle retten til grunnskoleopplæring og vidaregåande opplæring etter denne lova for innsette i fengsel innanfor vedkommande fylkeskommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Når opplæringa skjer i fengsel, skal kriminalomsorga sørgje for nødvendige lokale til formålet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 13-3 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 13-3 nåværende femte og sjette ledd blir nye fjerde og femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 13-5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 13-7 a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Kommunen skal ha eit tilbod om leksehjelp i grunnskolen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-54/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 4. juli 2003 nr. 84 om private skolar med rett til statstilskot blir det gjort følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 7-1c oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 7-1e første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Skolen skal ha eit tilbod om leksehjelp i grunnskolen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-54/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 6. desember 2002 nr. 72 om folkehøyskoler blir det gjort følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Ny § 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 6. <i>Politiattest</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Styret ved den enkelte folkehøyskole avgjør om de som skal tilsettes fast eller midlertidig ved skolen, må legge fram politiattest med tilsvarende innhold som er nevnt i politiregisterloven § 39 første ledd. Styret ved skolen vurderer i så fall konsekvensene av eventuelle merknader på politiattesten i den enkelte tilsettingssak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Nåværende §§ 6 til 8 blir nye §§ 7 til 9.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-54/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
