<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-12-12-67" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-67">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-12-67</id>
    <dato>12.12.2014 nr. 67</dato>
    <dato type="iso">2014-12-12</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2553</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-12-18-90</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1069</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til forbrukermerkeloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 67 om endr. i lov om merking av forbruksvarer mv. (forbrukermerkeloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov om merking av forbruksvarer mv. (forbrukermerkeloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.128 L (2013-2014), Innst.30 L (2014-2015), Lovvedtak 2 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 13. og 25. november 2014. Fremmet av Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endring i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 18. desember 1981 nr. 90 om merking av forbruksvarer mv. (forbrukermerkeloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-67/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 18. desember 1981 nr. 90 om merking av forbruksvarer mv. (forbrukermerkeloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">EØS-avtalen vedlegg XX nr. 2 a (forordning (EF) nr. 66/2010 og kommisjonsforordning (EU) nr. 782/2013) om EU-miljømerket gjelder som lov med de tilpasninger som følger av vedlegg XX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-67/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/xx" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-67/vxx">
      <kverdi>XX nr. 2 a</kverdi>
      <ktittel>(kommisjonsforordning (EU) nr. 782/2013 av 14. august 2013 om endring av vedlegg III til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 66/2010 av 25. november 2009 om EU-miljømerket) <br/></ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/1">
        <i>(Uoffisiell oversettelse og fotnoter hentet fra prop.128 L (2013-2014))</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/2">Europakommisjonen har -</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/3">med tilvising til traktaten om verkemåten til Den europeiske unionen,</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/4">med tilvising til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 66/2010 av 25. november 2009 om EU-miljømerket,<fref id="/fotnote/1">1</fref> særleg artikkel 15, og</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/5">ut frå desse synsmåtane:
<liste id="/vedlegg/xx/ledd/5/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/xx/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">For å auke bruken av EU-miljømerket og oppmuntre dei som har produkt som oppfyller kriteria for EU-miljømerket, bør kostnadene knytte til bruk av EU-miljømerket vere så låge som råd, men likevel tilstrekkelege til at dei dekkjer kostnadene til drift av ordninga for tildeling av EU-miljømerke.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/xx/ledd/5/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/xx/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Forordning (EF) nr. 66/2010 gjer det mogleg å auke høgstegebyra der dette er naudsynt og føremålstenleg.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/xx/ledd/5/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/xx/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Dei rette organa har utført ei intern evaluering for å vurdere om det gjeldande nivået på gebyra er tilstrekkeleg til å omfatte alle dei oppgåvene som dei er bedne om å utføre i samband med drifta av ordninga for tildeling av EU-miljømerke.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/xx/ledd/5/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/xx/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Dei tiltaka som er fastsette i denne forordninga, er i samsvar med fråsegna frå det utvalet som er oppnemnt i medhald av artikkel 16 i forordning (EF) nr. 66/2010 -</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/vedlegg/xx/ledd/5/liste/4/avsnitt/1/marg/1">vedteke denne forordninga:
<fotnote id="/fotnote/1">1 TEU L 27 av 30.1.2010, s. 1.</fotnote></marg></ledd>
      <avsnitt id="/vedlegg/xx/ledd/5/liste/4/avsnitt/1.1">Artikkel 1.</avsnitt>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/6">Vedlegg III til forordning (EF) nr. 66/2010 vert bytt ut med teksta i vedlegget til denne forordninga.</ledd>
      <avsnitt id="/vedlegg/xx/ledd/6/avsnitt/1">Artikkel 2.</avsnitt>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/7">Denne forordninga tek til å gjelde den 20. dagen etter at ho er kunngjord i <i>Tidend for Den europeiske unionen</i>.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/8">Denne forordninga er bindande i alle delar og gjeld direkte i alle medlemsstatane.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/9">Utferda i Brussel, 14. august 2013.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/10">
        <i>For Kommisjonen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/11">José Manuel Barroso</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/xx/ledd/12">
        <i>President</i>
      </ledd>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/xx/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-67/vxx/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Vedlegg</ktittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/xx/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-67/vxx/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> «Vedlegg III</ktittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-67/vxx/?2/?1">
          <kverdi>1</kverdi>
          <ktittel>Søknadsgebyr</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/1/ledd/1">Det rette organet som tek imot ein søknad, skal krevje inn eit gebyr for handsaminga av søknaden. Dette gebyret skal vere på minst 200 euro og høgst 2.000 euro.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/1/ledd/2">Når det gjeld små og mellomstore føretak<fref id="1">1</fref> og marknadsdeltakarar i utviklingsland, skal søknadsgebyret ikkje overstige 600 euro.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/1/ledd/3">Når det gjeld svært små føretak,<fref id="2">2</fref> skal søknadsgebyret ikkje overstige 350 euro.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/1/ledd/4">Søknadsgebyret skal reduserast med 30 % for søkjarar som er registrerte i fellesskapsordninga for miljøstyring og miljørevisjon (EMAS), eller med 15 % for dei som er sertifiserte i samsvar med ISO-standard 14001. Reduksjonane er ikkje kumulative. Dersom vilkåra i begge ordningane er oppfylte, skal berre den største reduksjonen nyttast.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/1/ledd/5">Reduksjonen er avhengig av at søkjaren uttrykkjeleg pliktar seg til å sikre at dei miljømerkte produkta fullt ut oppfyller dei relevante kriteria for EU-miljømerket i heile perioden som avtala gjeld for, og at denne plikta vert innarbeidd i miljøpolitikken og dei einskilde miljømåla på ein tilfredsstillande måte.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/1/ledd/6">Dei rette organa kan påleggje eit gebyr for endring eller lenging av ein lisens. Eit slikt gebyr skal ikkje vere høgare enn søknadsgebyret, og dei reduksjonane som er nemnde ovanfor, skal òg nyttast.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/1/ledd/7">Søknadsgebyret omfattar ikkje kostnader til prøving og kontroll som vert utført av tredjemann, og eventuelle inspeksjonar på staden som tredjemann eller eit rett organ kan krevje. Søkjarane skal sjølve betale kostnadene i samband med slike prøvingar, kontrollar og inspeksjonar.
<fotnote id="/fotnote/1+">1 Små og mellomstore føretak og svært små føretak, slik det er definert i kommisjonsrekommandasjon 2003/361/EF av 6. mai 2003 (TEU L 124 av 20.5.2003, s. 36).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Svært små føretak, slik det er definert i rekommandasjon 2003/361/EF.</fotnote></ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-67/vxx/?2/?2">
          <kverdi>2</kverdi>
          <ktittel>Årleg gebyr</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/2/ledd/1">Det rette organet kan krevje at kvar søkjar som har fått tildelt eit EU-miljømerke, skal betale eit årleg gebyr. Dette kan vere eit fast gebyr eller eit gebyr som er fastsett på grunnlag av den årlege salsverdien i Unionen av produktet som har fått tildelt EU-miljømerket.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/2/ledd/2">Gebyret skal dekkje eit tidsrom som tek til den dagen då søkjaren får tildelt EU-miljømerket.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/2/ledd/3">Dersom gebyret vert utrekna som ein prosentdel av den årlege salsverdien, skal det ikkje overstige 0,15 % av denne verdien. Gebyret skal fastsetjast på grunnlag av prisar ab fabrikk, dersom produktet som er tildelt EU-miljømerket, er ei vare. Gebyret skal fastsetjast på grunnlag av leveringsprisen, når produktet er knytt til tenesteyting.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/2/ledd/4">Høgste årlege gebyr skal vere 25.000 euro per produktgruppe per søkjar.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/2/ledd/5">Når det gjeld små og mellomstore føretak, svært små føretak eller søkjarar frå utviklingsland, skal det årlege gebyret reduserast med minst 25 %.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/2/ledd/6">Det årlege gebyret omfattar ikkje kostnader i samband med prøvingar, kontrollar og eventuelle inspeksjonar på staden som kan krevjast. Søkjarane skal sjølve betale kostnadene i samband med slike prøvingar, kontrollar og inspeksjonar.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-12-67/vxx/?2/?3">
          <kverdi>3</kverdi>
          <ktittel>Inspeksjonsgebyr</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/xx/overskrift/2/overskrift/3/ledd/1">Det rette organet kan påleggje eit inspeksjonsgebyr.»</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
