<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-49" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-49</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 49</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1186</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1902-05-22-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-06-13-24</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1991-03-15-3</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-64</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2001-05-18</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-05-20-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-58</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-05-28-16</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0533</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Konfliktrådsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 49 om konfliktrådsbehandling (konfliktrådsloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om konfliktrådsbehandling (konfliktrådsloven)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.57 L (2013-2014), Innst.268 L (2013-2014), Lovvedtak 69 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 16. og 20. juni 2014. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Følgende lov oppheves:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 15. mars 1991 nr. 3 om megling i konfliktråd (konfliktrådsloven).
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/1/marg/1">Endringer i følgende lover:</marg>
<liste id="/ledd/1/liste/2"><lverdi>2</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/3"><lverdi>3</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/4"><lverdi>4</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/5"><lverdi>5</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/6"><lverdi>6</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Lov 18. mai 2001 nr. 21 om gjennomføring av straff mv. (straffegjennomføringsloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/7"><lverdi>7</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/8"><lverdi>8</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/9"><lverdi>9</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterloven).</avsnitt></liste></ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser om konfliktrådets virksomhet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Konfliktrådets formål og oppgaver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Konfliktrådet skal arrangere møter mellom parter i konflikter som oppstår fordi én eller flere personer har påført andre en skade, et tap eller en annen krenkelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/2">Konfliktrådet gjennomfører de strafferettslige reaksjonene mekling i konfliktråd, oppfølging i konfliktråd, ungdomsoppfølging og ungdomsstraff.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/3">Konfliktrådet behandler sivile saker innbrakt av partene eller offentlige etater, hvis saken egner seg for konfliktrådsbehandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/4">Et møte i konfliktrådet kan være meklingsmøte, stormøte, ungdomsstormøte, tilrettelagt møte, oppfølgingsmøte eller andre møter i regi av konfliktrådet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/5">Konfliktrådets virksomhet skal bygge på en gjenopprettende prosess som legger til rette for at partene og andre som er berørt av et lovbrudd eller en konflikt i fellesskap bestemmer hvordan virkningene skal håndteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/6">Partene skal ikke betale gebyr for møter i konfliktrådet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/7">Departementet kan gi forskrift med utfyllende bestemmelser om konfliktrådets organisering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder også for Svalbard. Departementet kan gi forskrift om lovens anvendelse på Svalbard og kan fastsette særlige regler etter forholdene på stedet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Konfliktrådsleder, ungdomskoordinator og meklere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I hvert konfliktråd skal det være en konfliktrådsleder og én eller flere ungdomskoordinatorer. Ungdomskoordinatoren har ansvaret for å gjennomføre ungdomsoppfølging og ungdomsstraff etter kapittel IV.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/2">I hvert konfliktråd skal det oppnevnes én eller flere konfliktrådsmeklere for hver kommune konfliktrådet dekker. Konfliktrådet kan gjøre unntak fra dette kravet dersom særlige forhold tilsier det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Oppnevning av konfliktrådsmeklere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Vervet som mekler er frivillig. Sammensetningen av meklere skal være allsidig, slik at befolkningen er best mulig representert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2">Meklere oppnevnes av et oppnevningsutvalg som består av én representant utpekt av kommunestyret eller kommunestyrene, én representant fra politiet og konfliktrådslederen. På Svalbard oppnevnes konfliktrådsmeklere av én representant utpekt av Longyearbyen lokalstyre, én representant fra Sysselmannen på Svalbard og konfliktrådslederen i Troms.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3">Konfliktrådslederen får meklerkompetanse ved ansettelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/4">Oppnevningen gjelder for en periode på fire år. Perioden er ikke tidsbegrenset for konfliktrådslederen og ansatte i konfliktrådet som er oppnevnt som meklere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/5">Oppnevningsutvalget skal frata meklere vervet dersom de ikke lenger oppfyller kravene i § 5, § 6 eller § 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Generelle krav til konfliktrådsledere, ungdomskoordinatorer og meklere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Konfliktrådsledere, ungdomskoordinatorer og meklere må være
<liste id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">over 18 år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">statsborger i Norge eller et annet nordisk land, eller ha stått innført i folkeregisteret som bosatt i riket de tre siste årene før ansettelse eller oppnevning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">personlig egnet</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/2">Meklere må også være bosatt i kommunen hvor vervet søkes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/ki/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Utelukkelse på grunn av vandel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1">Utelukket fra ansettelse som konfliktrådsleder og ungdomskoordinator og fra oppnevning som mekler er
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">den som er siktet, tiltalt, har vedtatt forelegg eller er dømt for seksuelle overgrep mot barn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">den som er idømt forvaring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">den som er idømt overføring til tvungent psykisk helsevern eller tvungen omsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">den som er idømt ubetinget fengselsstraff i mer enn tre år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">den som er idømt ubetinget fengselsstraff i ett til tre år, og det ved ansettelse eller oppnevning er mindre enn 15 år siden dommen var rettskraftig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">den som er idømt ubetinget fengselsstraff i mindre enn ett år, og det ved ansettelse eller oppnevning er mindre enn 10 år siden dommen var rettskraftig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">den som er idømt ungdomsstraff, og det ved ansettelse eller oppnevning er mindre enn 10 år siden dommen var rettskraftig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">den som er idømt betinget fengselsstraff, og det ved oppnevning eller ansettelse er mindre enn fem år siden dommen var rettskraftig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">den som har fått betinget påtaleunnlatelse eller domsutsettelse for et forhold som etter loven kan medføre fengsel i mer enn ett år, og det ved ansettelse eller oppnevning er mindre enn to år siden avgjørelsen var endelig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">den som har fått ilagt reaksjonen overføring til konfliktrådet for et forhold som etter loven kan medføre fengsel i mer enn ett år, og det ved ansettelse eller oppnevning er mindre enn to år siden avgjørelsen om overføring var endelig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">den som er idømt eller har vedtatt bøtestraff for et forhold som etter loven kan medføre fengsel i mer enn ett år, og det ved ansettelse eller oppnevning er mindre enn to år siden vedtakelsen, eller dommen var rettskraftig</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/2">Dom på samfunnsstraff medfører utelukkelse etter første ledd, avhengig av lengden av den subsidiære fengselsstraffen. Ved delvis betinget fengselsstraff vurderes hver del for seg etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/3">Ved ansettelse og oppnevning skal konfliktrådsledere, ungdomskoordinatorer og meklere levere en uttømmende og utvidet politiattest, jf. politiregisterloven § 41, til konfliktrådet. Ungdomskoordinatorer og meklere har plikt til å underrette konfliktrådet dersom de ikke lenger fyller kravene til tilfredsstillende vandel. Konfliktrådsledere har en tilsvarende plikt til å underrette Sekretariatet for konfliktrådene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/ki/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Utelukkelse på grunn av stilling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/1">Ansatte ved påtalemyndigheten med påtalekompetanse, ansatte i politiet med politimyndighet og politihøgskolestudenter i praksisåret kan ikke oppnevnes som meklere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/2">Utelukkelse etter første ledd gjelder ikke ved permisjon fra stillingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/ki/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Forvaltningsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsloven gjelder for konfliktrådenes virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/2">Når konfliktrådet avviser en sak eller nekter å godkjenne en avtale, skal dette begrunnes etter reglene i forvaltningsloven §§ 24 og 25.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/ki/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1">Med mindre annet er fastsatt i eller i medhold av lov, plikter meklere og andre som utfører tjeneste eller arbeid for konfliktrådet å bevare taushet om det de i forbindelse med tjenesten eller arbeidet får vite om noens personlige forhold eller andre forhold som nevnt i forvaltningsloven § 13 første ledd. Som personlige forhold regnes også partenes navn, fødested, fødselsdato, personnummer, statsborgerforhold, sivilstand, yrke, bopel og arbeidssted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/2">Plikten til å bevare taushet etter første ledd gjelder alle som er til stede i konfliktrådsmøtet. For øvrig gjelder reglene i forvaltningsloven §§ 13 til 13 e så langt de passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/3">Brudd på taushetsplikten etter første og annet ledd kan straffes etter straffeloven § 121. Konfliktrådet plikter å informere deltakerne i møtet om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/4">Domstolen kan ikke ta imot forklaringer som et vitne ikke kan gi uten å krenke taushetsplikten etter første og annet ledd med mindre retten etter en avveining av hensynet til taushetsplikten og hensynet til sakens opplysning ved kjennelse bestemmer at vitnet likevel skal avgi forklaring. Med mindre begge parter samtykker, kan vitnet ikke forklare seg om hva partene har erkjent eller tilbudt under meklingen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Saksbehandlingen i konfliktrådet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Egnethetsvurdering og hurtig saksbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1">I saker som bringes inn av partene eller andre offentlige etater enn påtalemyndigheten, avgjør konfliktrådslederen om saken egner seg for konfliktrådsbehandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/2">Konfliktrådet skal behandle saken så snart som mulig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Samtykke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1">Konfliktrådsbehandling krever partenes samtykke med mindre annet er fastsatt i eller i medhold av loven her. Samtykket skal være reelt og informert. Partene skal i hovedsak være enige om saksforholdet som konflikten gjelder. I en sak med flere fornærmede eller skadelidte må samtlige samtykke til konfliktrådsbehandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2">Dersom en part er under 18 år, må også partens verger samtykke i at en sak blir behandlet av konfliktrådet. Vergene skal varsles om konfliktrådsmøtet og har rett til å være til stede i møtet. Dersom vergen ikke kan eller vil ivareta partens interesse i saken, skal midlertidig verge oppnevnes etter vergemålslovens regler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/3">I sivile saker kan samtykke og varsel etter annet ledd unnlates i den grad den mindreårige kan inngå avtale på egenhånd, og konfliktrådslederen eller mekleren finner det ubetenkelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/4">Ved gjennomføring av ungdomsstraff og ungdomsoppfølging etter kapittel IV kreves bare samtykke fra domfelte eller siktede og domfeltes eller siktedes verger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Personlig møte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1">Partene må møte personlig og kan ikke la seg representere ved fullmektig i konfliktrådsmøtet med mindre annet er fastsatt i eller i medhold av loven her. Ved gjennomføring av ungdomsstraff og ungdomsoppfølging etter kapittel IV kreves det ikke at fornærmede og fornærmedes verger er til stede i ungdomsstormøtet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2">Konfliktrådet kan tillate at det mekles indirekte mellom partene. Indirekte mekling kan være mekling via telefon eller videooverføring, eller at mekler opptrer som budbringer mellom partene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/3">I en straffesak hvor ingen enkeltperson er påført en skade, et tap eller en annen krenkelse, jf. § 1 første ledd, kan konfliktrådsbehandling likevel gjennomføres dersom noen som er berørt, møter. I slike saker kan det ikke inngås avtale om økonomisk erstatning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/4">Når et foretak er påført en skade, et tap eller en annen krenkelse, jf. § 1 første ledd, kan konfliktrådet tillate at en person som er berørt, møter på foretakets vegne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/5">Tillatelse etter annet til fjerde ledd skal bare gis når formålet med konfliktrådsordningen ivaretas. I tillegg må fordelene ved å gjennomføre mekling etter en samlet vurdering være større enn ulempene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Valg av konfliktråd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1">Saken skal behandles ved konfliktrådet for den kommunen hvor klager eller fornærmede bor eller oppholder seg med mindre annet er fastsatt i eller i medhold av loven her.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/2">Når konfliktrådet finner det hensiktsmessig, kan en sivil sak overføres til et annet konfliktråd. Partenes syn skal tillegges vekt ved avgjørelsen av hvilket konfliktråd som skal behandle saken. Er konfliktrådene uenige om hvor saken skal behandles, avgjør Sekretariatet for konfliktrådene hvilket konfliktråd som skal behandle saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/3">I saker som overføres fra påtalemyndigheten, beslutter påtalemyndigheten hvilket konfliktråd som skal behandle saken. Konfliktrådet kan avtale med påtalemyndigheten at saken skal overføres til et annet konfliktråd. Partene skal på forhånd gis mulighet til å uttale seg om spørsmålet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Meklere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/1">Konfliktrådet bestemmer hvor mange meklere som skal mekle i den enkelte saken. I saker som settes med flere enn én mekler, skal det utpekes en hovedmekler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Støtteperson</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1">Konfliktrådet kan tillate at partene har med seg én eller flere støttepersoner i møtet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/2">Partenes advokat eller rettshjelper kan ikke tillates å delta som støtteperson. Ved gjennomføring av ungdomsstraff etter kapittel IV kan forsvarer og bistandsadvokat delta som støtteperson under ungdomsstormøtet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Tolk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1">Partene har rett til å la seg bistå av kvalifisert tolk etter nærmere regler som departementet fastsetter i forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Avtalen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/1">I saker oversendt fra påtalemyndigheten, skal en eventuell avtale settes opp skriftlig og undertegnes av partene. I sivile saker gjelder tilsvarende dersom partene er enige om det. Er en part umyndig, må avtalen også godkjennes av vergene. I sivile saker kan godkjennelse fra vergene unnlates hvis den mindreårige har rett til å inngå avtale på egenhånd, og mekleren finner det ubetenkelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/2">Mekleren avgjør om avtalen partene kommer fram til kan godkjennes. I straffesaker skal godkjennelsen skje skriftlig. I saker med flere meklere må alle meklerne være enige dersom avtalen skal anses godkjent. I sivile saker skal partene gjøres oppmerksom på at meklers godkjennelse ikke har selvstendig rettslig virkning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/3">Mekleren skal ikke godkjenne en avtale som i urimelig grad favoriserer en part, eller som er uheldig av andre tungtveiende grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/4">En avtale som forutsetter en ytelse til den skadelidte, skal fastsette omfanget av ytelsen og forfallstid. Det skal også fastsettes om avtalen representerer det endelige oppgjøret mellom partene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/5">En avtale i konfliktrådet avskjærer verken fornærmedes rett til å søke om erstatning etter voldsoffererstatningsloven eller statens rett til å søke regress fra skadevolderen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Partenes adgang til å trekke seg fra inngått avtale</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/18/ledd/1">I saker oversendt fra påtalemyndigheten, kan hver av partene trekke seg fra en avtale ved å gi beskjed til konfliktrådet innen to uker etter at avtalen er godkjent av mekleren. Dette gjelder likevel ikke en avtale som er oppfylt. Partene skal opplyses skriftlig om adgangen til å trekke seg fra avtalen og om konsekvensene av dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/18/ledd/2">I sivile saker skal partene informeres om at det kan avtales en frist for å trekke seg fra avtalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftshjemmel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/1">Departementet kan gi forskrift med utfyllende bestemmelser om saksbehandling og gjennomføring av møter i konfliktrådet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Særlig om behandling av straffesaker</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiii/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Konfliktrådets behandling av straffesaker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1">Konfliktrådet har plikt til å behandle saker som etter avgjørelse ved påtalemyndigheten eller domstolen er oversendt til mekling, gjennomføring av oppfølging i konfliktråd, ungdomsoppfølging eller ungdomsstraff. Behandlingen skal være påbegynt så snart som mulig etter at saken er mottatt. Dersom utsettelse av saken er påkrevd, skal påtalemyndigheten gis underretning om når saken forventes å bli behandlet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/2">Når et møte i konfliktrådet er avsluttet, skal konfliktrådet sende sakens dokumenter til påtalemyndigheten med opplysning om det er inngått en godkjent avtale mellom partene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/3">Når avtalen er oppfylt, skal konfliktrådet straks sende en bekreftelse om dette til påtalemyndigheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiii/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Brudd i behandlingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/21/ledd/1">I saker der mekling i konfliktrådet er satt som vilkår for påtaleunnlatelse i medhold av straffeprosessloven § 69 tredje ledd, jf. straffeloven § 53 nr. 3 bokstav h, og møtet ikke gjennomføres, skal konfliktrådet straks oversende saken til påtalemyndigheten. Dersom siktede bryter en inngått avtale, skal påtalemyndigheten varsles. Påtalemyndigheten kan åpne strafforfølgning på nytt dersom møtet ikke gjennomføres grunnet siktede eller dersom den siktede bryter en inngått avtale vesentlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/21/ledd/2">I saker som er overført til mekling i konfliktrådet i medhold av straffeprosessloven § 71 a første ledd, og møtet ikke gjennomføres eller avtale ikke kommer i stand, skal konfliktrådet straks oversende saken til påtalemyndigheten. Dersom siktede bryter en inngått avtale, skal påtalemyndigheten varsles. Påtalemyndigheten kan åpne strafforfølgning på nytt dersom møtet ikke gjennomføres grunnet siktede, avtale ikke kommer i stand eller den siktede bryter avtalen vesentlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/21/ledd/3">I saker der mekling i konfliktrådet er satt som vilkår for betinget dom i medhold av straffeloven § 53 nr. 3 bokstav h, og møtet ikke gjennomføres grunnet siktede, skal konfliktrådet straks oversende saken til påtalemyndigheten. Dersom siktede bryter en inngått avtale, skal påtalemyndigheten varsles. Påtalemyndigheten avgjør om saken skal bringes inn for retten for fastsettelse av nye vilkår eller fullbyrding av straffen, jf. straffeloven § 54.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/21/ledd/4">Brudd ved gjennomføring av ungdomsstraff og ungdomsoppfølging er regulert i kapittel IV.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Innholdet i og gjennomføringen av ungdomsstraff og ungdomsoppfølging</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Reaksjonenes innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/1">Reaksjonene ungdomsstraff og ungdomsoppfølging består av gjennomføring av et ungdomsstormøte, utarbeidelse av en individuelt tilpasset ungdomsplan og oppfølging av planen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføringstid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/1">Ved ungdomsstraff fastsetter domstolen gjennomføringstiden, jf. straffeloven § 28 c. Gjennomføringstiden kan være fra seks måneder til to år. Dersom den fengselsstraffen som ville ha blitt idømt uten ungdomsstraff er klart lengre enn to år, kan en gjennomføringstid på inntil tre år fastsettes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2">Ved ungdomsoppfølging fastsetter påtalemyndigheten gjennomføringstiden i saker overført i medhold av straffeprosessloven § 71 a annet ledd og § 69 tredje ledd, jf. straffeloven § 53 nr. 3 bokstav i. Domstolen fastsetter gjennomføringstiden i saker etter straffeloven § 53 nr. 3 bokstav i. Gjennomføringstiden kan være i inntil ett år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Ungdomsstormøte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/1">Konfliktrådet starter forberedelsene til et ungdomsstormøte straks saken er overført fra domstolen etter straffeloven § 28 c eller § 53 nr. 3 bokstav i, eller fra påtalemyndigheten etter straffeprosessloven § 71 a annet ledd eller § 69 tredje ledd, jf. straffeloven § 53 nr. 3 bokstav i.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/2">Ungdomsstormøtet ledes av en ungdomskoordinator som skal sikre at relevante aktører er representert. Dette kan være representanter fra kriminalomsorgen, skole, barnevernstjeneste, helse- og omsorgstjenesten eller andre med tilknytning til domfelte, siktede, fornærmede eller til saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/3">Ved gjennomføring av ungdomsstraff skal domfelte, domfeltes verger, samt representanter fra kriminalomsorgen og politiet være til stede i ungdomsstormøtet. Fornærmede og fornærmedes verger har rett til å være til stede. Det samme gjelder forsvarer og bistandsadvokat som er oppnevnt etter straffeprosessloven § 100 annet ledd og § 107 a første ledd bokstav d.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/4">Ved gjennomføring av ungdomsoppfølging skal domfelte eller siktede og dennes verger være til stede i ungdomsstormøtet. Fornærmede og fornærmedes verger har rett til å være til stede. Representanter fra politiet skal delta dersom konfliktrådet finner det hensiktsmessig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/5">Dersom domfeltes eller siktedes verger ikke kan eller vil være til stede, skal ungdomskoordinatoren vurdere om midlertidig verge skal oppnevnes etter vergemålslovens regler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/6">Ungdomsstormøtet kan deles opp i flere møter dersom dette er hensiktsmessig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Ungdomsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1">Ungdomsstormøtet skal utforme en ungdomsplan. Planen skal godkjennes av ungdomskoordinatoren, domfelte eller siktede og domfeltes eller siktedes verger. Planen kan blant annet gå ut på at domfelte eller siktede skal
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">yte ikke-økonomisk kompensasjon til den som er påført en skade, et tap eller en annen krenkelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">delta i kriminalitetsforebyggende programmer eller andre tilsvarende tiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utføre samfunnsnyttige oppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">overholde bestemmelser om oppholdssted, arbeid eller opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">møte for politiet eller kriminalomsorgen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">avstå fra å bruke alkohol og andre berusende eller bedøvende midler og avgi nødvendige rusprøver etter helsepersonelloven § 12 tredje ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">overholde bestemmelser om innetid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">unngå kontakt med bestemte personer</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/2">Ved ungdomsstraff kan planen også gå ut på at domfelte skal oppholde seg i institusjon eller gjennomgå annen behandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/3">Ungdomskoordinatoren har ansvaret for at ungdomsplanen gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/4">I saker der det er idømt ungdomsstraff etter straffeloven § 28 c eller ungdomsoppfølging som vilkår for betinget dom etter straffeloven § 53 nr. 3 bokstav i, sendes saken tilbake til domstolen dersom det ikke oppnås enighet om en ungdomsplan. Domstolen avgjør om hele eller deler av den betingede fengselsstraffen skal fullbyrdes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/25/ledd/5">I saker hvor ungdomsoppfølging er satt som vilkår for påtaleunnlatelse i medhold av straffeprosessloven § 69 tredje ledd, jf. straffeloven § 53 nr. 3 bokstav i, eller hvor saken er overført etter straffeprosessloven § 71 a annet ledd, sendes saken tilbake til påtalemyndigheten dersom det ikke oppnås enighet om en ungdomsplan. Påtalemyndigheten avgjør om strafforfølging skal åpnes på nytt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølgingsteam</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/26/ledd/1">Oppfølgingsteamet har ansvaret for å gjennomføre tiltakene fastsatt i ungdomsplanen. Oppfølgingsteamet ledes av ungdomskoordinatoren og består ellers av domfelte eller siktede, domfeltes eller siktedes verger og andre som har oppgaver i forbindelse med gjennomføringen av ungdomsplanen. Ungdomskoordinatoren kan også anmode andre med tilknytning til domfelte, siktede eller saken om å delta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/26/ledd/2">Ved ungdomsstraff er representanter fra kriminalomsorgen og politiet obligatoriske deltakere i oppfølgingsteamet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Generelle pålegg overfor domfelte eller siktede</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/1">Domfelte eller siktede skal under ungdomsstormøtet, i møte med oppfølgingsteamet og i andre møter eller avtaler som fremgår av ungdomsplanen
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">møte til fastsatt tid og sted</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">være upåvirket av alkohol eller andre berusende eller bedøvende midler</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/2">Domfelte eller siktede skal ikke
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">vise en atferd som kan true sikkerheten til personer som deltar under gjennomføringen eller påvirke miljøet på negativ måte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">begå nye straffbare handlinger i gjennomføringstiden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">oppholde seg i utlandet i gjennomføringstiden med mindre ungdomskoordinatoren gir tillatelse.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot bruk av alkohol eller andre berusende eller bedøvende midler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/28/ledd/1">Hvis det fremstår som nødvendig for å motvirke en ny straffbar handling som er rettet mot noens liv, helse eller frihet, kan ungdomskoordinatoren på ethvert tidspunkt i løpet av gjennomføringstiden forby den domfelte eller siktede å bruke alkohol eller andre berusende eller bedøvende midler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/28/ledd/2">Ungdomskoordinatoren skal oppheve forbudet når det ikke lenger fremstår som nødvendig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Ruskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/29/ledd/1">Hvis det i ungdomsplanen er satt vilkår etter § 25 bokstav f, eller ungdomskoordinatoren har forbudt den domfelte eller siktede å bruke alkohol eller andre berusende eller bedøvende midler etter § 28, skal ungdomskoordinatoren undersøke om vilkåret eller forbudet blir overholdt. Undersøkelsen kan innebære uanmeldte besøk i hjemmet. Når det er satt rusforbud, kan ungdomskoordinatoren pålegge den domfelte eller siktede å avgi urinprøve, utåndingsprøve eller blodprøve eller medvirke til annen undersøkelse som kan skje uten fare eller særlig ubehag. Bestemmelsen i straffeloven § 53 nr. 3 bokstav c gjelder tilsvarende der rusprøve skal avgis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/29/ledd/2">Er det grunn til å anta at den domfelte eller siktede møter påvirket av alkohol eller andre berusende eller bedøvende midler, skal ungdomskoordinatoren snarest undersøke forholdet. Den domfelte eller siktede kan pålegges å avgi urinprøve, utåndingsprøve eller blodprøve eller å medvirke til annen undersøkelse som kan skje uten fare eller særlig ubehag. Bestemmelsen i straffeloven § 53 nr. 3 bokstav c gjelder tilsvarende der rusprøve skal avgis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/29/ledd/3">Tiltak som er en del av undersøkelse etter første ledd første punktum annet alternativ eller etter annet ledd, er ikke en del av ungdomsplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt gjennomføring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/30/ledd/1">Ungdomskoordinatoren kan utsette gjennomføringen av ungdomsstraffen eller ungdomsoppfølgingen dersom den domfeltes eller siktedes helsetilstand tilsier det eller det for øvrig foreligger særlig tungtveiende grunner som gjør det særlig vanskelig å gjennomføre reaksjonen. Ved ungdomsstraff skal ungdomskoordinatoren, når det fremstår som nødvendig for at avbruddet skal være sikkerhetsmessig forsvarlig og etter samtykke fra de obligatoriske deltagerne i ungdomsstormøtet og oppfølgingsteamet, fastsette slike vilkår som nevnt i § 31 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Brudd under gjennomføring av ungdomsstraffen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/1">Hvis den domfelte forsettlig eller uaktsomt bryter bestemmelser gitt i eller i medhold av § 25 første og annet ledd, § 27 eller § 28 første ledd, kan ungdomskoordinatoren pålegge domfelte å møte til samtale for å motvirke nye brudd. Under samtalen skal den domfelte gjøres kjent med følgene av gjentatte brudd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/2">Hvis det fremstår som nødvendig for å motvirke nye brudd, skal ungdomskoordinatoren, etter samtykke fra de obligatoriske deltagerne i ungdomsstormøtet og oppfølgingsteamet, fastsette vilkår om at den domfelte skal
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">overholde bestemmelser om oppholdssted,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">unnlate å ha kontakt med bestemte personer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">unnlate å bruke alkohol eller andre berusende eller bedøvende midler, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">møte for politiet eller kriminalomsorgen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/3">Hvis domfelte etter at ungdomskoordinatoren har holdt samtale som nevnt i første ledd eller fastsatt vilkår etter annet ledd, på nytt bryter kravene eller vilkår fastsatt etter annet ledd bokstav a til d, kan ungdomskoordinatoren, etter samtykke fra politiet og kriminalomsorgen, innkalle til et nytt ungdomsstormøte, eller overføre saken til kriminalomsorgens regionale nivå med innstilling om at saken bringes inn for retten med begjæring om at den betingede fengselsstraffen skal fullbyrdes helt eller delvis i medhold av straffeloven § 28 c fjerde ledd. Når ungdomskoordinatoren har overført saken til kriminalomsorgens regionale nivå med innstilling om å bringe saken inn for retten, avbrytes gjennomføringen av straffen fra det tidspunktet begjæringen er oversendt retten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/31/ledd/4">Hvis den domfelte unnlater å møte til bruddsamtale etter første ledd, kan ungdomskoordinatoren beslutte å avbryte gjennomføringen av straffen. Det samme gjelder der domfelte, etter at bruddsamtalen er gjennomført, på nytt bryter kravene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Ny straffbar handling under gjennomføring av ungdomsstraffen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/32/ledd/1">Begår den domfelte en ny straffbar handling før gjennomføringstiden utløper, kan påtalemyndigheten bringe saken inn for retten med begjæring om at den betingede fengselsstraffen skal fullbyrdes helt eller delvis etter straffeloven § 28 c fjerde ledd bokstav b. Ungdomskoordinatoren kan, etter samtykke fra politiet og kriminalomsorgen, anmode påtalemyndigheten om å bringe saken inn for retten. Når påtalemyndigheten beslutter å bringe saken inn for retten, avbrytes gjennomføringen av straffen fra det tidspunktet begjæringen er oversendt retten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/32/ledd/2">Hvis den domfelte blir siktet for en straffbar handling som kan føre til fullbyrding av den betingede fengselsstraffen etter straffeloven § 28 c fjerde ledd bokstav b, kan påtalemyndigheten beslutte at gjennomføringen av ungdomsstraffen avbrytes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Brudd under gjennomføring av ungdomsoppfølging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/1">Hvis den siktede eller domfelte forsettlig eller uaktsomt bryter bestemmelser gitt i eller i medhold av § 25 første ledd, § 27 eller § 28 første ledd, kan ungdomskoordinatoren pålegge den siktede eller domfelte å møte til samtale for å motvirke nye brudd. Under samtalen skal den siktede eller domfelte gjøres kjent med følgene av gjentatte brudd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/2">Hvis det fremstår som nødvendig for å motvirke nye brudd, skal ungdomskoordinatoren, etter samtykke fra siktede eller domfelte og dennes verger, fastsette vilkår om at den domfelte skal
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">overholde bestemmelser om oppholdssted</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">unnlate å ha kontakt med bestemte personer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">unnlate å bruke alkohol eller andre berusende eller bedøvende midler, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">møte for politiet eller kriminalomsorgen</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/3">Hvis siktede eller domfelte, etter at ungdomskoordinatoren har holdt samtale som nevnt i første ledd eller fastsatt vilkår etter annet ledd, på nytt bryter kravene eller vilkår fastsatt etter annet ledd bokstav a til d, kan ungdomskoordinatoren innkalle til et nytt ungdomsstormøte. Ungdomskoordinatoren kan i stedet overføre saken til påtalemyndigheten. Påtalemyndigheten vurderer om strafforfølgingen skal gjenopptas eller om saken skal bringes inn for retten for fastsettelse av nye vilkår eller fullbyrding av straffen, jf. straffeloven § 54. Gjennomføringen av reaksjonen avbrytes fra det tidspunktet påtalemyndigheten beslutter at strafforfølgningen gjenopptas eller fra det tidspunktet begjæringen er oversendt retten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/33/ledd/4">Hvis den siktede eller domfelte unnlater å møte til bruddsamtale etter første ledd, kan ungdomskoordinatoren beslutte å avbryte gjennomføringen av reaksjonen. Det samme gjelder der siktede eller domfelte, etter at bruddsamtalen er gjennomført, på nytt bryter kravene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Ny straffbar handling under gjennomføring av ungdomsoppfølging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/34/ledd/1">Begår den siktede eller domfelte en ny straffbar handling før gjennomføringstiden utløper, avgjør påtalemyndigheten om strafforfølgingen skal gjenopptas eller om saken skal bringes inn for retten for fastsettelse av nye vilkår eller fullbyrding av straffen, jf. straffeloven § 54. Gjennomføringen av reaksjonen avbrytes fra det tidspunktet påtalemyndigheten beslutter at strafforfølgningen gjenopptas eller fra det tidspunktet begjæringen er oversendt retten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/34/ledd/2">Hvis den siktede eller domfelte blir siktet for en straffbar handling som kan føre til at påtalemyndigheten gjenopptar strafforfølgningen eller bringer saken inn for retten etter første ledd, kan påtalemyndigheten beslutte at gjennomføringen av ungdomsoppfølgingen avbrytes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kiv/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftshjemmel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/35/ledd/1">Departementet kan gi forskrift med utfyllende bestemmelser om gjennomføring av ungdomsstormøte og håndtering av brudd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Oppfølging i konfliktråd</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kv/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Innholdet i og gjennomføringen av reaksjonen oppfølging i konfliktråd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/36/ledd/1">Reaksjonen oppfølging i konfliktråd består av gjennomføring av et møte i konfliktrådet, utarbeidelse av en individuelt tilpasset plan og oppfølging av planen. Planen utformes i møtet og skal godkjennes av konfliktrådet og siktede eller domfelte. Konfliktrådet har ansvaret for at planen gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/36/ledd/2">Hvis den siktede eller domfelte forsettlig eller uaktsomt bryter vilkår fastsatt i planen, generelle pålegg etter § 27 eller øvrige vilkår fastsatt i medhold av loven her, gjelder reglene for håndtering av brudd i § 33 tilsvarende så langt de passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/36/ledd/3">Reglene i §§ 27, 30 første punktum og 34 gjelder tilsvarende så langt de passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/36/ledd/4">Departementet kan gi forskrift med bestemmelser om innholdet i og gjennomføringen av reaksjonen oppfølging i konfliktråd, herunder nærmere bestemmelser om møter i konfliktrådet, utformingen av og innholdet i en plan, oppfølgingsansvar, forbud mot bruk av rusmidler, ruskontroll og håndtering av brudd. Bestemmelsene skal ikke være mer inngripende overfor siktede eller domfelte enn det som følger av kapittel IV.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kvi">
      <kverdi>Kapittel VI</kverdi>
      <ktittel>Sluttbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kvi/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetting og overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1">Loven gjelder fra den tiden Kongen bestemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/2">Fra den tid loven trer i kraft, oppheves lov 15. mars 1991 nr. 3 om megling i konfliktråd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/3">Kongen kan gi nærmere overgangsregler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-49/kvi/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1">Fra den tid loven trer i kraft, gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/marg/1">1. I lov 22. mai 1902 nr. 10 Almindelig borgerlig Straffelov gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/marg/2">I § 28 c første ledd, slik ny § 28 c første ledd lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del I, skal første ledd lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/2">Ungdomsstraff med ungdomsstormøte og ungdomsplan etter konfliktrådsloven kapittel IV kan idømmes i stedet for fengselsstraff når
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">lovbryteren var under 18 år på handlingstidspunktet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">lovbryteren har begått gjentatt eller alvorlig kriminalitet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">lovbryteren samtykker og har bosted i Norge, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">hensynet til straffens formål ikke med tyngde taler mot en reaksjon i frihet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/d/avsnitt/1/marg/1">I § 28 c tredje og fjerde ledd, slik ny § 28 c tredje og fjerde ledd lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del I, skal tredje og fjerde ledd lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/3">Når en dom på ungdomsstraff blir lest opp eller forkynt for den domfelte, skal han gjøres nærmere kjent med hva dommen går ut på, og med følgene av brudd på bestemmelsene gitt i eller i medhold av konfliktrådsloven § 31, og av at det begås en ny straffbar handling før utløpet av gjennomføringstiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4">Etter begjæring kan tingretten ved dom bestemme at hele eller deler av den subsidiære fengselsstraffen skal fullbyrdes når den domfelte har
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">brutt bestemmelser gitt i eller i medhold av konfliktrådsloven § 31, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">begått en ny straffbar handling før utløpet av gjennomføringstiden.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4/liste/b/avsnitt/1/marg/1">I § 53, slik § 53 lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del I, skal nr. 3 bokstav h lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">at den domfelte møter til megling i konfliktrådet og oppfyller eventuell avtale som inngås i meglingsmøte, eller gjennomfører oppfølging i konfliktrådet med en gjennomføringstid på inntil ett år, forutsatt at saken egner seg for slik behandling og at det foreligger samtykke både fra fornærmede og domfelte og deres eventuelle verger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4/liste/h/avsnitt/1/marg/2">I § 53, slik § 53 lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del I, skal nr. 3 ny bokstav i lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">at den domfelte gjennomfører ungdomsoppfølging i konfliktrådet med en gjennomføringstid på inntil ett år, forutsatt at den domfelte var mellom 15 og 18 år på handlingstidspunktet, at saken egner seg for slik behandling og at det foreligger samtykke fra domfelte og dennes eventuelle verger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/4/liste/i/avsnitt/1/marg/3">§ 60 nytt tredje ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/5">Er ungdomsstraff idømt, skal fradraget gjøres i den subdiære fengselsstraffen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/5/marg/1">Nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.
<br/>
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/5/marg/2">2. I lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/5/marg/3">§ 6-3 nr. 2 bokstav d skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">konfliktrådene etter krav fra ligningsmyndighetene gi opplysninger om innholdet i avtale, ungdomsplan eller plan inngått under et møte i konfliktrådet, jf. konfliktrådsloven.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/5/liste/d/avsnitt/1/marg/4">3. I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/5/liste/d/avsnitt/1/marg/5">§ 67 fjerde ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/6">Politiet kan beslutte at saker om forbrytelser skal overføres til megling i konfliktråd, oppfølging i konfliktråd eller ungdomsoppfølging i konfliktråd når ikke spørsmålet om tiltale hører under Kongen i statsråd eller riksadvokaten. Politimesteren kan delegere påtalekompetanse til lensmenn og politistasjonssjefer til å overføre straffesaker for overtredelse av straffeloven §§ 147, 257, 258, 260, 291, 391, 391a og 228 første ledd til megling i konfliktrådet, dersom dette er nødvendig.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/6/marg/1">§ 69 tredje ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/7">Unnlatelse av påtale kan også gjøres betinget av slike vilkår som er nevnt i straffeloven § 53 nr. 2, nr. 3 bokstavene a-i, nr. 4 og nr. 5.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/7/marg/1">§ 71 a skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/8">Når straffeskyld anses bevist, kan påtalemyndigheten beslutte at saken skal overføres til megling i konfliktrådet eller til oppfølging i konfliktrådet med varighet på inntil ett år. Overføring forutsetter at saken egner seg for slik behandling, og at det foreligger samtykke fra både fornærmede og siktede og deres eventuelle verger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/9">For siktede som var mellom 15 og 18 år på handlingstidspunktet, kan påtalemyndigheten, når straffeskyld anses bevist, beslutte at saken skal overføres til ungdomsoppfølging i konfliktrådet med varighet på inntil ett år. Overføring forutsetter at saken egner seg for slik behandling, og at det foreligger samtykke fra siktede og dennes eventuelle verger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/10">Det kan settes som vilkår for overføring til oppfølging i konfliktrådet etter første ledd og ungdomsoppfølging i konfliktrådet etter annet ledd at siktede ikke begår nye straffbare handlinger under oppfølgingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/11">Overføring til ungdomsoppfølging etter annet ledd kan gjøres betinget av at siktede yter slik erstatning og oppreisning som den fornærmede eller andre skadelidte har rett til og gjør krav på, og som påtalemyndigheten mener den siktede har evne til å betale.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/11/marg/1">I § 100, slik § 100 lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del IV, skal annet ledd annet punktum lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/12">Når offentlig forsvarer oppnevnes etter første punktum for å delta i ungdomsstormøte, jf. straffeloven § 28 c og konfliktrådsloven § 24 tredje ledd, har fornærmede rett til å få oppnevnt bistandsadvokat.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/12/marg/1">§ 226 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13">Formålet med etterforskningen er å skaffe til veie de nødvendige opplysninger for
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">å avgjøre spørsmålet om tiltale,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">å tjene som forberedelse for rettens behandling av spørsmålet om straffeskyld og eventuelt spørsmålet om fastsettelse av reaksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">å avverge eller stanse straffbare handlinger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">å fullbyrde straff og andre reaksjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/e/avsnitt/1">å tjene som forberedelse for barneverntjenestens behandling av spørsmålet om det skal sette i verk tiltak etter lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/f/avsnitt/1">å tjene som forberedelse for behandling i konfliktrådet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/13/liste/f/avsnitt/1/marg/1">§ 455 første ledd fjerde punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/14">For dom som beslutter å fullbyrde subsidiær fengselsstraff etter straffeloven § 28 b første ledd bokstav a eller § 28 c fjerde ledd bokstav a, reststraff etter prøveløslatelse etter straffegjennomføringsloven § 44 annet ledd og fengselsstraff etter straffeloven § 54 nr. 2, treffes vedtak om fullbyrding av regionalt nivå i kriminalomsorgen.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/14/marg/1">4. I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/14/marg/2">I § 5-15, slik § 5-15 lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del VII, skal første ledd bokstav k lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/14/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/14/liste/k/avsnitt/1">fordel vunnet ved skadevolders arbeid for skadelidte, utført etter skriftlig avtale inngått ved mekling i konfliktråd eller etter ungdomsplan eller plan, jf. konfliktrådsloven.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/14/liste/k/avsnitt/1/marg/3">5. I lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell mv. gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/14/liste/k/avsnitt/1/marg/4">I § 12, slik § 12 lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del VIII, skal tredje ledd lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/15">Ved anmodning om rusprøve fra politiet, ved vilkår for påtaleunnlatelse, fra kriminalomsorgen, ved vilkår for betinget dom, og fra ungdomskoordinator, ved gjennomføring av ungdomsstraff og ungdomsoppfølging, skal lege, sykepleier og bioingeniør ta blodprøve eller lignende rusprøve av personer som var under 18 år på handlingstidspunket. Plikten inntrer når personen møter opp til prøvetaking.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/15/marg/1">6. I lov 18. mai 2001 nr. 21 om gjennomføring av straff mv. gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/15/marg/2">§ 2 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/16">Det skal gis tilbud om gjenopprettende prosess under straffegjennomføringen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/16/marg/1">Nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/16/marg/2">§ 16 nytt åttende ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/17">Domfelte og fornærmede skal tilbys gjenopprettende prosess. Dersom de ved avtale kommer frem til enighet om å overholde bestemmelser om oppholdssted, eller unnlate å ha samkvem med bestemte personer, skal kriminalomsorgen ta hensyn til avtalen ved fastsettelse av vilkår for gjennomføring av straffen utenfor fengsel. Kriminalomsorgen trenger ikke å ta hensyn til avtalen dersom den blir urimelig for fornærmede eller domfelte.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/17/marg/1">§ 36 nytt fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/18">Domfelte og fornærmede skal tilbys gjenopprettende prosess. Dersom de ved avtale kommer frem til enighet om å overholde bestemmelser om oppholdssted, eller unnlate å ha samkvem med bestemte personer, skal kriminalomsorgen ta hensyn til avtalen ved fastsettelse av vilkår for permisjon eller straffavbrudd. Kriminalomsorgen trenger ikke å ta hensyn til avtalen dersom den blir urimelig for fornærmede eller domfelte.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/18/marg/1">§ 43 nytt femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19">Domfelte og fornærmede skal tilbys gjenopprettende prosess. Dersom de ved avtale kommer frem til enighet om å overholde bestemmelser om oppholdssted, eller unnlate å ha samkvem med bestemte personer, skal kriminalomsorgen ta hensyn til avtalen ved fastsettelse av vilkår for prøveløslatelse. Kriminalomsorgen trenger ikke å ta hensyn til avtalen dersom den blir urimelig for fornærmede eller domfelte.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19/marg/1">7. I lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19/marg/2">I § 30, slik § 30 lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del X, skal første ledd bokstav g lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19/liste/g/avsnitt/1">overføring av saken til mekling i konfliktråd, oppfølging i konfliktråd eller til ungdomsoppfølging i konfliktråd, jf. straffeprosessloven § 71 a første og annet ledd, og
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19/liste/g/avsnitt/1/marg/3">I § 37, slik § 37 lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del X, skal første ledd bokstav i og ny bokstav j lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19/liste/i/avsnitt/1">møte til mekling i konfliktrådet og oppfylle eventuelle avtaler som inngås i meklingsmøte, eller gjennomføre oppfølging i konfliktråd med varighet på inntil ett år, forutsatt at saken egner seg for slik behandling og at det foreligger samtykke både fra fornærmede, domfelte og deres eventuelle verger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19/liste/j/avsnitt/1">gjennomføre ungdomsoppfølging i konfliktrådet med varighet på inntil ett år, forutsatt at domfelte var mellom 15 og 18 år på handlingstidspunktet, at saken egner seg for slik behandling og at det foreligger samtykke fra domfelte og domfeltes eventuelle verger, eller
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19/liste/j/avsnitt/1/marg/4">Nåværende bokstav j blir ny bokstav k.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/19/liste/j/avsnitt/1/marg/5">I § 52 a, slik ny § 52 a lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del X, skal første ledd innledningen lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/20">Ungdomsstraff med ungdomsstormøte og ungdomsplan etter konfliktrådsloven kapittel IV kan idømmes i stedet for fengselsstraff når
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/20/marg/1">I § 52 b, slik ny § 52 b lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del X, skal annet ledd lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/21">Når en dom på ungdomsstraff blir lest opp eller forkynt for den domfelte, skal han gjøres nærmere kjent med hva dommen går ut på, og med følgene av brudd på bestemmelsene gitt i eller i medhold av konfliktrådsloven § 31, og av at det begås en ny straffbar handling før utløpet av gjennomføringstiden.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/21/marg/1">I § 52 c, slik ny § 52 c lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del X, skal første ledd bokstav a lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/21/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/21/liste/a/avsnitt/1">brutt bestemmelser gitt i eller i medhold av konfliktrådsloven § 31, eller
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/21/liste/a/avsnitt/1/marg/2">I § 53, slik § 53 lyder etter endringer ved lov 20. januar 2012 nr. 6 del X, skal fjerde ledd fjerde punktum lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/22">I tillegg kan retten fastsette særvilkår som nevnt i § 36 og § 37 bokstav a til j.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/22/marg/1">§ 83 nytt åttende ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/23">Ved idømming av ungdomsstraff gis varetektsfradraget i den subsidiære fengselsstraffen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/23/marg/1">Nåværende åttende ledd blir nytt niende ledd.
<br/>
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/23/marg/2">8. I lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/23/marg/3">§ 41 nr. 1 bokstav a skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/23/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/23/liste/a/avsnitt/1">overføring til konfliktråd etter straffeprosessloven § 71a første og annet ledd, dersom vedkommende ikke har begått nye lovbrudd 2 år etter at det er inngått godkjent avtale, ungdomsplan eller plan i konfliktrådet,
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/23/liste/a/avsnitt/1/marg/4">9. I lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/23/liste/a/avsnitt/1/marg/5">§ 16-3 annet ledd bokstav d skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/23/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/23/liste/d/avsnitt/1">konfliktrådene etter krav fra avgiftsmyndighetene gi opplysninger om innholdet i avtale, ungdomsplan eller plan inngått under et møte i konfliktrådet, jf. konfliktrådsloven.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
