<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-29" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-29</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 29</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1155</publisert>
    <ikraft>01.01.2015, Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01, Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1915-08-13-5</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1956-12-07-1</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1988-06-10-40</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-13-44</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-13-45</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1998-07-17-56</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-01-15</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-06-25-46</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-12-17-95</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-07-05-64</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-85</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2007-06-29-74</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2007-06-29-75</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2007-12-14-116</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-03-06-11</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-02-19-5</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-11-25</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0552</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til børsloven og verdipapirhandelloven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 29 om endr. i børsloven og verdipapirhandelloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i børsloven og verdipapirhandelloven mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.87 L (2013-2014), Innst.265 L (2013-2014), Lovvedtak 88 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 16. og 20. juni 2014. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lover:</marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansinstitusjoner mv. (finanstilsynsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner (finansieringsvirksomhetsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 13. juni 1997 nr. 44 om aksjeselskaper (aksjeloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Lov 13. juni 1997 nr. 45 om allmennaksjeselskaper (allmennaksjeloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/6">
      <lverdi>6</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. (regnskapsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/7">
      <lverdi>7</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Lov 15. januar 1999 nr. 2 om revisjon og revisorer (revisorloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/8">
      <lverdi>8</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Lov 25. juni 1999 nr. 46 om finansavtaler og finansoppdrag (finansavtaleloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/9">
      <lverdi>9</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Lov 17. desember 1999 nr. 95 om betalingssystemer m.v.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/10">
      <lverdi>10</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Lov 5. juli 2002 nr. 64 om registrering av finansielle instrumenter (verdipapirregisterloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/11">
      <lverdi>11</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsselskaper, pensjonsforetak og deres virksomhet mv. (forsikringsvirksomhetsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/12">
      <lverdi>12</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Lov 17. juni 2005 nr. 85 om rettsforhold og forvaltning av grunn og naturressurser i Finnmark fylke (finnmarksloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/13">
      <lverdi>13</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Lov 29. juni 2007 nr. 74 om regulerte markeder (børsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/14">
      <lverdi>14</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/15">
      <lverdi>15</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">Lov 14. desember 2007 nr. 116 om studentsamskipnader (studentsamskipnadsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/16">
      <lverdi>16</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">Lov 6. mars 2009 nr. 11 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv. (hvitvaskingsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/17">
      <lverdi>17</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">Lov 19. februar 2010 nr. 5 om statstilskott til arbeidstakere som tar ut avtalefestet pensjon i privat sektor (AFP-tilskottsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/18">
      <lverdi>18</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">Lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond (verdipapirfondloven).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene skal § 225 annet ledd tredje punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Et medlem skal være registrert eller statsautorisert revisor.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansinstitusjoner mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ny § 4 c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 4 c. Institusjon som nevnt i § 1 skal melde fra til Finanstilsynet ved inngåelse av avtale om utkontraktering av virksomhet, ved senere endring av slik avtale og ved bytte av oppdragstaker. Meldingen skal gis minst 60 dager før iverksettelsen av avtalen, avtaleendringen eller byttet av oppdragstaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Finanstilsynet kan sette vilkår for utkontrakteringen eller gi institusjonen pålegg om ikke å iverksette eller pålegg om å avslutte oppdraget dersom tilsynet finner at utkontraktering skjer i et omfang eller på en måte som ikke kan anses som forsvarlig, vanskeliggjør tilsynet med den utkontrakterte virksomhet eller med institusjonens samlede virksomhet, eller er i strid med bestemmelser gitt i eller i medhold av lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Finanstilsynet kan ved forskrift eller enkeltvedtak fastsette krav til melding etter første ledd og kan gjøre unntak fra meldeplikten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 7 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Tilsynets styremedlemmer og finanstilsynsdirektøren skal gi melding til departementet om lån som er innvilget av en institusjon under tilsyn, herunder filialer av utenlandske institusjoner. Tilsynets styremedlemmer og finanstilsynsdirektøren skal gi melding til departementet om kausjon som de stiller for lån gitt av en institusjon under tilsyn, herunder filialer av utenlandske institusjoner. Tilsynets tjenestemenn skal gi tilsvarende melding om lån og kausjon til direktøren for Finanstilsynet. Styremedlemmene, varamedlemmene og tilsynets direktører skal etter nærmere regler gitt av Kongen i forskrift, gi opplysninger om egen handel med finansielle instrumenter og om de kundeforhold de inngår med institusjoner som er underlagt tilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 7 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Tilsynets styremedlemmer og tjenestemenn kan ikke eie aksjer i eller andeler utstedt av institusjoner som er under tilsyn. Det samme gjelder adgangen til å eie derivater og andre rettigheter til finansielle instrumenter utstedt av institusjoner under tilsyn. Departementet kan dispensere fra forbudet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 7 femte ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Kongen kan i forskrift fastsette forbud mot eller andre begrensninger i adgangen for tilsynets tjenestemenn til å erverve eller avhende obligasjoner, aksjer eller andre egenkapitalinstrumenter notert på norsk børs eller autorisert markedsplass, eller derivater eller andre rettigheter til slike.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Ny § 2-17 a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 2-17 a. <i>Utkontraktering mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">En finansinstitusjon kan gi et annet foretak i oppdrag å forestå utførelsen av deler av virksomheten som ikke er kjerneoppgaver, med mindre dette skjer i et omfang eller på en måte som ikke kan anses som forsvarlig, eller som gjør at tilsynet med den utkontrakterte virksomheten eller foretakets samlede virksomhet blir vanskeliggjort. Kjerneoppgaver kan ikke utkontrakteres med mindre annet følger av bestemmelser gitt i eller i medhold av lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Bestemmelsene i første ledd gjelder også oppdrag som en finansinstitusjon gir til en annen finansinstitusjon eller leverandør av bestemte varer eller tjenester, og som gjelder markedsføring, formidling eller salg av finansinstitusjonens finansielle tjenester.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Bruk av oppdragstaker er uten innvirkning på finansinstitusjoners plikter og ansvar overfor kunder, offentlig myndighet og andre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Departementet kan gi forskrift om utkontraktering, herunder fastsette forbud mot utkontraktering til nærmere angitte jurisdiksjoner utenfor EØS-området eller at slik utkontraktering kun kan skje med tillatelse fra Finanstilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">Ny § 5-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">§ 5-4. <i>Behandling av personopplysninger i tilknytning til autorisasjonsordninger for ansatte</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">Næringsorganisasjon eller tilknyttet juridisk enhet som gir opplæring til og autoriserer ansatte i finansinstitusjoner, foretak som opptrer som agent eller annen formidler for finansinstitusjon, og utenlandsk finansinstitusjon som skal drive eller driver virksomhet gjennom filial her i riket, kan behandle opplysninger som nevnt i personopplysningsloven § 2 nr. 8 bokstav b som ledd i vurderingen av om en ansatt skal gis autorisasjon, fratas autorisasjon eller gis advarsel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">Departementet kan gi forskrift om at andre foretak skal omfattes av reglene i første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 13. juni 1997 nr. 44 om aksjeselskaper skal § 7-2 fjerde ledd annet og nytt tredje punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Hvis oppdraget opphørte før utløpet av tjenestetiden, skal selskaper av allmenn interesse, jf. revisorloven § 5a-1, sende melding om dette til Finanstilsynet. Departementet kan i forskrift fastsette regler om at melding om begrunnelse for avslutning av revisjonsoppdrag etter andre punktum også skal gjelde andre revisjonspliktige aksjeselskaper.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 13. juni 1997 nr. 45 om allmennaksjeselskaper skal § 7-2 fjerde ledd annet og nytt tredje punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">Hvis oppdraget opphørte før utløpet av tjenestetiden skal selskaper av allmenn interesse, jf. revisorloven § 5a-1, sende begrunnelse for dette til Finanstilsynet. Departementet kan i forskrift fastsette regler om at melding om begrunnelse for avslutning av revisjonsoppdrag etter andre punktum også skal gjelde andre revisjonspliktige allmennaksjeselskaper.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. skal § 3-3 d annet ledd annet punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">Det samme unntaket gjelder dersom opplysninger etter første ledd første punktum er tatt inn i morselskapets årlige rapport om konsernets betalinger til myndigheter utarbeidet som konsernrapportering etter reglene i denne paragraf med tilhørende forskrift eller etter tilsvarende utenlandsk regelverk.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 15. januar 1999 nr. 2 om revisjon og revisorer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 2-1 syvende ledd fjerde og nytt femte punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">Dersom et revisjonsoppdrag for et foretak av allmenn interesse, jf. § 5a-1, avsluttes før utløpet av tjenestetiden, skal den revisjonspliktige dessuten sende begrunnelse for dette til Finanstilsynet. Departementet kan i forskrift fastsette regler om at melding om begrunnelse for avslutning av revisjonsoppdrag etter bestemmelsen i fjerde punktum også skal gjelde andre revisjonspliktige foretak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">§ 7-1 fjerde ledd annet og nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/5">Dersom et revisjonsoppdrag for et foretak av allmenn interesse, jf. § 5a-1, avsluttes før utløpet av tjenestetiden skal revisor sende begrunnelse for dette til Finanstilsynet. Departementet kan i forskrift fastsette regler om at melding om begrunnelse for avslutning av revisjonsoppdrag etter bestemmelsen i andre punktum også skal gjelde revisorer som reviderer andre revisjonspliktige foretak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/6">§ 10-1 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/7">Registeret skal være offentlig tilgjengelig i elektronisk form, med unntak av opplysninger som nevnt i § 10-2 første ledd nr. 4 og § 10-3 første ledd nr. 10 og eventuell kontoradresse eller annen adresse for oppbevaring av dokumentasjon som nevnt i § 10-2 første ledd nr. 2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/8">§ 10-2 første ledd nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">navn,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/9">§ 10-2 første ledd nr. 5 skal lyde:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/9/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/9/liste/5/avsnitt/1">navn, adresse og organisasjonsnummer på revisjonsselskap dersom revisor er ansatt eller på annen måte er tilknyttet et revisjonsselskap.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/10">§ 10-2 annet ledd nr. 2, 3 og nytt nr. 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">om registrering i annet land, eventuelt navn på tilsynsmyndighet og revisorregisternummer tildelt i annet land,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">om det foretas revisjon av foretak som er revisjonspliktig i land utenfor EØS, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/4/avsnitt/1">eventuelt foretaksnavn, adresse, nettstedsadresse og organisasjonsnummer for enkeltpersonforetak.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/11">§ 10-3 første ledd nr. 6 skal lyde:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/11/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/11/liste/6/avsnitt/1">navn og revisorregisternummer på ansvarlige revisorer, jf. § 3-7, som er ansatt eller på annen måte tilknyttet revisjonsselskapet,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/12">§ 10-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/13">Finanstilsynet kan unnlate å tildele revisorregisternummer til revisjonsselskaper som ikke utøver virksomhet som faller inn under revisorloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I lov 17. desember 1999 nr. 95 om betalingssystemer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">§ 4-4 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/3">En operatørs rett til sikkerhet stilt overfor en annen operatør i forbindelse med et samvirkende system skal ikke påvirkes av insolvensbehandling hos mottakende operatør.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/4">Nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">I lov 25. juni 1999 nr. 46 om finansavtaler og finansoppdrag skal § 9 tredje ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/2">(3) EØS-avtalen vedlegg XII nr. 3 (forordning (EF) nr. 924/2009) om betalinger på tvers av landegrensene i Fellesskapet og oppheving av forordning (EF) nr. 2560/2001 og EØS-avtalen vedlegg XII nr. 3a (forordning (EU) nr. 260/2012) om tekniske og forretningsmessige krav til kredittoverføringer og direkte debiteringer i euro, og om endring av forordning (EF) nr. 924/2009 gjelder som lov med de tilpasninger som følger av vedlegg XII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig. Departementet kan gi forskrift om at forordning (EF) nr. 924/2009 også skal gjelde for annen valuta, samt nærmere regler om forordningenes krav til utenrettslig klagebehandling og tvisteløsning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">I lov 5. juli 2002 nr. 64 om registrering av finansielle instrumenter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/2">§ 3-1 første ledd nytt annet og tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/3">Tillatelse kan bare gis dersom eiere av betydelige eierandeler er egnet. Reglene om egnethetsvurdering ved erverv av eierandel i § 5-2 gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/4">§ 5-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/5">§ 5-2. <i>Kontroll ved erverv av betydelige eierandeler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/6">Erverv som fører til at erververen blir eier av en betydelig eierandel i et verdipapirregister krever tillatelse fra departementet. Med betydelig eierandel menes direkte eller indirekte eierandel som representerer minst 10 prosent av aksjekapitalen eller stemmene, eller som på annen måte gjør det mulig å utøve betydelig innflytelse over forvaltningen av selskapet. Likt med erververens egne aksjer regnes aksjer som erverves eller eies av erververens nærstående. Verdipapirhandelloven § 2-5 gjelder tilsvarende for hvem som anses som nærstående. Likestilt med eie av aksjer etter første til tredje punktum regnes erverv av rett til å bli eier av aksjer når dette må anses som reelt aksjeeie.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/7">Ethvert erverv som øker eierandelen slik at denne direkte eller indirekte overstiger 20, 30 eller 50 prosent av aksjekapitalen eller stemmene i et verdipapirregister, krever tillatelse fra departementet. Første ledd tredje til femte punktum gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/8">Søknad om tillatelse etter første og annet ledd sendes særskilt for hver aksjeeier som ved ervervet direkte eller indirekte får en eierandel i verdipapirregisteret som utgjør eller overstiger 10, 20, 30 eller 50 prosent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/9">Tillatelse etter første og annet ledd kan bare gis når erververen anses egnet til å sikre en god og fornuftig forvaltning av foretaket. Ved denne vurderingen skal det særlig legges vekt på:
<liste id="/kapittel/x/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">erververens tidligere handlemåte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/x/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">erververens tilgjengelige økonomiske ressurser og hensynet til forsvarlig virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/x/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">om eierskapet vil kunne føre til uønskede virkninger for finansmarkedenes virkemåte, eller for verdipapirregisterets funksjon som rettighetsregister,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/x/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">muligheten for å utøve et effektivt tilsyn, herunder om det er etablert samarbeid med tilsynsmyndighetene i erververens hjemland,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/x/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">om eierskapet vil kunne påvirke rettigheter og plikter for aktørene i verdipapirregisteret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/x/ledd/9/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">om den bakenforliggende eierstrukturen hos erververen er i samsvar med de hensyn som ivaretas i denne bestemmelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/x/ledd/9/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/9/liste/g/avsnitt/1">om det er grunn til å anta at det i forbindelse med ervervet foregår eller blir gjort forsøk på hvitvasking av penger eller finansiering av terrorvirksomhet, eller at ervervet vil øke risikoen for dette.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/10">Søknad om tillatelse etter første og annet ledd skal sendes Finanstilsynet med kopi til departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/11">Ved avhendelse av aksjer slik at eierandelen kommer under grensene etter første og annet ledd, skal det gis melding til Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/12">Departementet avgjør i tvilstilfelle om nærståendes aksjer skal likestilles med erververens egne aksjer etter første ledd tredje og fjerde punktum, jf. annet ledd annet punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/13">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om innholdet i søknaden som nevnt i femte ledd, regler for behandling av søknaden, samt regler om plikt for verdipapirregister til å gi melding om eiere av betydelige eierandeler i foretaket, og om plikt for juridiske personer som har betydelige eierandeler i et verdipapirregister, til å gi melding om hvem som inngår i styret og ledelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/14">§ 5-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/15">§ 5-3. <i>Erverv uten tillatelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/16">Dersom en aksjeeier har ervervet aksjer uten nødvendig tillatelse etter § 5-2, kan departementet fastsette en frist for å redusere eierandelen eller søke nødvendig tillatelse. Dersom denne fristen overskrides, kan departementet selge aksjene. Reglene om tvangssalg av omsettelige verdipapirer gjelder så langt de passer. Tvangsfullbyrdelsesloven § 10-6, jf. § 8-16 kommer ikke til anvendelse. Aksjeeieren skal varsles om at tvangssalg vil bli foretatt senest to uker før salget gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/17">Inntil nedsalg eller tvangssalg har funnet sted kan aksjeeieren for den del av aksjene som overstiger tillatt nivå, ikke utøve andre rettigheter i selskapet enn retten til å heve utbytte og til å utøve fortrinnsrett ved kapitalforhøyelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/18">Nåværende §§ 5-4 og 5-5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/19">§ 10-3 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/20">Dersom en aksjeeier med betydelig eierandel ikke anses egnet til å sikre en god og fornuftig forvaltning av foretaket, eller har aksjer uten nødvendig tillatelse etter § 5-2, kan Finanstilsynet gi pålegg om at det ikke kan utøves stemmerett for aksjene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kxi">
      <kverdi>XI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/1">I lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsselskaper, pensjonsforetak og deres virksomhet mv. skal § 9-3 a nytt annet punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/2">Ved avtaler om private og frivillige forsikringer utenfor arbeidsforhold skal anvendelse av kjønn som faktor ved beregningen ikke føre til forskjeller i forsikringstakeres premier og ytelser.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kxii">
      <kverdi>XII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 85 om rettsforhold og forvaltning av grunn og naturressurser i Finnmark fylke skal § 13 annet ledd første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/2">Regnskapet skal revideres av registrert eller statsautorisert revisor.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kxiii">
      <kverdi>XIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/1">I lov 29. juni 2007 nr. 74 om regulerte markeder gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/2">§ 5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/3">(1) Departementet kan gi tillatelse som regulert marked til foretak som oppfyller kravene i loven her. Tillatelse kan bare gis dersom eiere av betydelige eierandeler er egnet. Reglene om egnethetsvurdering ved erverv av eierandel i §§ 17 og 35 gjelder tilsvarende. Søknad om tillatelse som regulert marked skal inneholde virksomhetsplan, opplysninger om organiseringen av foretaket som viser at de lovbestemte krav er oppfylt, og opplysninger som er nødvendige for å gjennomføre eierkontroll etter §§ 17 eller 35. Utkast til regler og forretningsvilkår i henhold til § 22 tredje ledd skal vedlegges søknaden. Departementet kan be om ytterligere opplysninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/4">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/5">§ 17. <i>Eierkontroll i regulert marked som ikke er børs</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/6">(1) Erverv som fører til at erververen blir eier av en betydelig eierandel i et regulert marked som ikke er børs, kan bare gjennomføres etter at melding om dette på forhånd er sendt til Finanstilsynet. Med betydelig eierandel menes direkte eller indirekte eierandel som representerer minst 10 prosent av aksjekapitalen eller stemmene, eller som på annen måte gjør det mulig å utøve betydelig innflytelse over forvaltningen av selskapet. Likt med erververens egne aksjer regnes aksjer som eies eller erverves av aksjeeiere som nevnt i § 18. Likestilt med eie av aksjer etter første til tredje punktum regnes erverv av rett til å bli eier av aksjer når dette må anses som reelt aksjeeie.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/7">(2) Ethvert erverv som øker eierandelen slik at denne direkte eller indirekte overstiger 20, 30 eller 50 prosent av aksjekapitalen eller stemmene i et regulert marked som ikke er børs, kan bare gjennomføres etter at melding om dette på forhånd er sendt til Finanstilsynet. Første ledd tredje og fjerde punktum gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/8">(3) Finanstilsynet skal innen tre måneder fra den dag melding som nevnt i første og annet ledd er komplett, nekte slikt erverv dersom vedkommende aksjeeier ikke anses egnet til å sikre en god og fornuftig forvaltning av foretaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/9">(4) Ved avhendelse av eierandel som medfører at eierandelens størrelse kommer under grensene som nevnt i første eller annet ledd, skal det gis melding til Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/10">(5) Departementet kan gi forskrift om innholdet i melding som nevnt i første og annet ledd, om når denne anses som komplett, og om den nærmere behandlingen av meldingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/11">§ 35 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/12">§ 35. <i>Eierkontroll i børs</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/13">(1) Erverv som fører til at erververen blir eier av en betydelig eierandel i en børs krever tillatelse fra departementet. Med betydelig eierandel menes direkte eller indirekte eierandel som representerer minst 10 prosent av aksjekapitalen eller stemmene, eller som på annen måte gjør det mulig å utøve betydelig innflytelse over forvaltningen av selskapet. Likt med erververens egne aksjer regnes aksjer som eies eller erverves av aksjeeiere som nevnt i § 18. Likestilt med eie av aksjer etter første til tredje punktum regnes erverv av rett til å bli eier av aksjer når dette må anses som reelt aksjeeie.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/14">(2) Ethvert erverv som øker eierandelen slik at denne direkte eller indirekte overstiger 20, 30 eller 50 prosent av aksjekapitalen eller stemmene i en børs, krever tillatelse fra departementet. Første ledd tredje punktum gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/15">(3) Søknad om tillatelse etter første og annet ledd sendes særskilt for hver aksjeeier som ved ervervet direkte eller indirekte får en eierandel i en børs som utgjør eller overstiger 10, 20, 30 eller 50 prosent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/16">(4) Tillatelse etter første og annet ledd kan bare gis når erververen anses egnet til å sikre en god og fornuftig forvaltning av foretaket. Ved denne vurderingen skal det særlig legges vekt på:
<liste id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">erververens tidligere handlemåte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">erververens tilgjengelige økonomiske ressurser og hensynet til forsvarlig virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">om eierskapet vil kunne føre til uønskede virkninger for finansmarkedenes virkemåte, eller børsens evne til å betjene det norske kapitalmarkedet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">muligheten for å utøve et effektivt tilsyn, herunder om det er etablert samarbeid med tilsynsmyndighetene i erververens hjemland,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/e/avsnitt/1">om eierskapet vil kunne påvirke rettigheter og plikter for aktørene på vedkommende børs,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/f/avsnitt/1">om den bakenforliggende eierstrukturen hos erververen er i samsvar med de hensyn som ivaretas i denne bestemmelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiii/ledd/16/liste/g/avsnitt/1">om det er grunn til å anta at det i forbindelse med ervervet foregår eller blir gjort forsøk på hvitvasking av penger eller finansiering av terrorvirksomhet, eller at ervervet vil øke risikoen for dette.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/17">(5) Søknad om tillatelse etter første og annet ledd skal sendes Finanstilsynet med kopi til departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/18">(6) Ved avhendelse av aksjer slik at eierandelen kommer under grensene etter første og annet ledd, skal det gis melding til Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/19">(7) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om innholdet i søknaden som nevnt i femte ledd, regler for behandling av søknaden, samt regler om plikt for børs til å gi melding om eiere av betydelige eierandeler i foretaket, og om plikt for juridiske personer som har betydelige eierandeler i børs, til å gi melding om hvem som inngår i styret og ledelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/20">§ 36 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/21">§ 36. <i>Erverv uten tillatelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/22">(1) Dersom en aksjeeier har ervervet aksjer uten nødvendig tillatelse etter § 35, kan departementet fastsette en frist for å redusere eierandelen eller søke nødvendig tillatelse. Dersom denne fristen overskrides, kan departementet selge aksjene. Reglene om tvangssalg av omsettelige verdipapirer gjelder så langt de passer. Tvangsfullbyrdelsesloven § 10-6, jf. § 8-16, kommer ikke til anvendelse. Aksjeeieren skal varsles om at tvangssalg vil bli foretatt senest to uker før salget gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/23">(2) Inntil nedsalg eller tvangssalg har funnet sted kan aksjeeieren for den del av aksjene som overstiger tillatt nivå, ikke utøve andre rettigheter i selskapet enn retten til å heve utbytte og til å utøve fortrinnsrett ved kapitalforhøyelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/24">§ 37 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/25">§ 47 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/26">(2) Dersom en aksjeeier med betydelig eierandel ikke anses egnet til å sikre en god og fornuftig forvaltning av foretaket eller har aksjer i strid med §§ 17 eller 35, kan Finanstilsynet gi pålegg om at det ikke kan utøves stemmerett for aksjene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kxiv">
      <kverdi>XIV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/1">I lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/2">§ 2-4 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/3">(2) Med prisstiller menes person som på kontinuerlig grunnlag tilbyr kjøp eller salg av finansielle instrumenter for egen regning, til priser som personen selv fastsetter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/4">§ 2-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/5">§ 2-6. <i>Motpartsvirksomhet og sentrale motparter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/6">(1) Med motpartsvirksomhet menes yrkesmessig virksomhet som består i å tre inn som part i avtaler som gjelder handel med eller lån av finansielle instrumenter som nevnt i § 2-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/7">(2) Med sentral motpart menes foretak som driver motpartsvirksomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/8">§ 5-5a tredje ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/9">Det samme unntaket gjelder dersom opplysninger etter første ledd første punktum er tatt inn i morselskapets årlige rapport om konsernets betalinger til myndigheter utarbeidet som konsernrapportering etter reglene i denne paragraf med tilhørende forskrift eller etter tilsvarende utenlandsk regelverk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/10">§ 9-1 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/11">(2) Tillatelse etter første ledd skal bare gis der konsesjonsmyndigheten anser vilkårene for å yte investeringstjenester i §§ 9-8 til 9-21 oppfylt, og der organiseringen av foretaket og forholdet til nære forbindelser er av en slik art at det kan gjennomføres et effektivt og betryggende tilsyn med verdipapirforetaket. Med «nære forbindelser» menes en situasjon som definert i finanstilsynsloven § 3a annet ledd med tilhørende forskriftsbestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/12">Kapittel 9 nytt avsnitt IV skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/13">IV. Autorisasjonsordninger for ansatte</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/14">§ 9-28. <i>Behandling av personopplysninger i tilknytning til autorisasjonsordninger for ansatte</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/15">Næringsorganisasjon eller tilknyttet juridisk enhet som gir opplæring til og autoriserer personer ansatt i verdipapirforetak, tilknyttet agent, eller filial av utenlandsk foretak som yter investeringstjenester i Norge, kan behandle slike opplysninger som nevnt i personopplysningsloven § 2 nr. 8 bokstav b som ledd i vurderingen av om en ansatt skal gis autorisasjon, fratas autorisasjon eller gis advarsel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/16">§ 10-6 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/17">Nåværende tredje ledd blir nytt annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/18">§ 10-19 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/19">(1) Verdipapirforetak skal gi melding til Finanstilsynet ved oppstart eller opphør av systematisk internalisering. Foretaket skal
<liste id="/kapittel/xiv/ledd/19/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiv/ledd/19/liste/1/avsnitt/1">publisere forpliktende kurser dersom handelen skjer med likvide aksjer som er tatt opp til handel på et regulert marked, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xiv/ledd/19/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiv/ledd/19/liste/2/avsnitt/1">på forespørsel oppgi kurser til kunder dersom handelen skjer med aksjer som er tatt opp til handel på et regulert marked som ikke er likvide.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/20">(2) De kurser som stilles etter bestemmelsen her, skal reflektere gjeldende markedsforhold for den aksje kursen gjelder. Verdipapirforetaket kan stille ulike kurser for ulike størrelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/21">Kapittel 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/22">Kapittel 13 Sentrale motparter</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/23">§ 13-1. <i>Vilkår for å drive virksomhet som sentral motpart</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/24">(1) Motpartsvirksomhet kan bare drives av sentral motpart med tillatelse fra departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/25">(2) En sentral motpart skal organiseres som allmennaksjeselskap. Departementet kan ved forskrift eller enkeltvedtak gjøre unntak fra denne bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/26">(3) Styremedlemmer, daglig leder og andre som faktisk deltar i ledelsen av en sentral motpart, skal ha relevante kvalifikasjoner og yrkeserfaring, ha ført en hederlig vandel, og for øvrig ikke ha utvist utilbørlig adferd som gir grunn til å anta at stillingen eller vervet ikke vil kunne ivaretas på en forsvarlig måte. Ved skifte av styremedlemmer eller daglig leder gjelder meldeplikten etter § 9-9 tredje ledd tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/27">(4) Eier av en betydelig eierandel i en sentral motpart skal være egnet til å sikre en god og fornuftig forvaltning av foretaket. § 9-10 kommer til anvendelse ved endringer i aksjeeierstrukturen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/28">(5) En sentral motpart skal ha en risikokomité. Risikokomiteen skal følge opp risikostyringen i foretaket, og rapportere til styret. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om risikokomiteens sammensetning og oppgaver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/29">(6) Departementet kan gi utenlandsk sentral motpart som er gitt tillatelse til å drive motpartsvirksomhet og er underlagt betryggende tilsyn i hjemstaten, tillatelse til å drive motpartsvirksomhet i Norge. Departementet kan ved forskrift eller enkeltvedtak gjøre unntak fra bestemmelsene i denne lov for utenlandsk sentral motpart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/30">§ 13-2. <i>Soliditet og likviditet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/31">(1) En sentral motpart skal påse at den til enhver tid har tilstrekkelig sikkerhet, finansielle ressurser og likviditet til å oppfylle sine forpliktelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/32">(2) En sentral motpart skal ha en ansvarlig kapital på minst et beløp tilsvarende 7,5 millioner euro. Departementet kan i forskrift fastsette regler om hva som skal anses som ansvarlig kapital.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/33">(3) En sentral motpart skal løpende beregne og kreve tilstrekkelig sikkerhet for oppfyllelse av de avtaler foretaket trer inn i som part eller på annen måte garanterer for oppfyllelse av.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/34">(4) Departementet kan ved forskrift eller enkeltvedtak stille nærmere krav til sentrale motparters sikkerheter, finansielle ressurser og likviditet. Departementet kan ved forskrift videre gi regler om tilsynsmyndighetenes kontroll med og godkjenning av modeller som sentrale motparter benytter for å oppfylle bestemmelsens første til tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/35">§ 13-3. <i>Sentral motparts virksomhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/36">(1) En sentral motpart skal ha betryggende systemer for håndtering av risiko knyttet til virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/37">(2) En sentral motpart skal ha klare, ikke-diskriminerende og objektive regler for deltakelse i motpartsordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/38">(3) En sentral motpart kan bare drive virksomhet som har naturlig sammenheng med motpartsvirksomheten. Finanstilsynet kan pålegge en sentral motpart å holde tilknyttet virksomhet adskilt fra motpartsvirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/39">(4) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om at en sentral motpart, uten hinder av annen lovgivning, som ledd i motpartsvirksomhet, kan stille garanti istedenfor å tre inn som part. Departementet kan i forskrift videre gi nærmere regler om organiseringen av en sentral motparts virksomhet, herunder krav til behandling av deltaker- og kundemidler, samt om at bestemmelser i konkurs- og dekningsloven ikke skal gjelde for slike deltaker- og kundemidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/40">§ 13-4. <i>Taushets- og opplysningsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/41">(1) Ansatte, tillitsmenn og andre personer med bestemmende innflytelse i en sentral motpart har taushetsplikt om det de under sin virksomhet får kjennskap til om andres personlige eller forretningsmessige forhold, med mindre noe annet er bestemt i lov eller forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/42">(2) Taushetsplikten etter første ledd er ikke til hinder for at ansatte, tillitsmenn og andre personer med bestemmende innflytelse i en sentral motpart utleverer opplysninger til regulert marked som er nødvendige for at regulert marked skal kunne oppfylle sine plikter etter lov om regulerte markeder § 27.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/43">(3) Departementet kan i forskrift fastsette unntak fra taushetsplikten etter første og annet ledd, og kan gi nærmere regler om plikt til utlevering av opplysninger, herunder om formål utleverte opplysninger kan benyttes til, samt om og i hvilken utstrekning det skal kunne kreves betaling for kostnader ved utleveringen. Departementet kan i forskrift også gi regler om sentral motparts plikt til å offentliggjøre opplysninger om virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/44">§ 13-5. <i>Deltakelse i motpartsordning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/45">(1) Deltakelse i motpartsordning på vegne av kunder kan bare forestås av verdipapirforetak, kredittinstitusjon eller andre foretak som driver virksomhet som omfattes av § 2-1. Med motpartsordning menes ordninger for direkte adgang, gjennom medlemskap, deltakelse eller på annen måte, til tjenester som sentrale motparter tilbyr som ledd i sin motpartsvirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/46">(2) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om norske verdipapirforetak og regulerte markeders adgang til utenlandske motpartsordninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/47">(3) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om vilkår for deltakelse i motpartsordning, herunder om deltakeres behandling av kundemidler, samt om at bestemmelser i konkurs- og dekningsloven ikke skal gjelde for slike deltaker- og kundemidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/48">§ 13-6. <i>Utfyllende regler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/49">Departementet kan i forskrift stille ytterligere krav til motpartsvirksomhet og fastsette regler om tilbakekall av tillatelse til å drive virksomhet som sentral motpart når det finnes nødvendig av hensyn til at motpartsvirksomhet skal skje på en sikker, ordnet og effektiv måte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/50">§ 14-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/51">§ 14-3. <i>Sikkerhet stilt overfor sentral motpart</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/52">Sikkerhet for avtaler som nevnt i § 14-1, som er stilt overfor en sentral motpart i samsvar med de regler som gjelder for den sentrale motparten, kan ikke omstøtes etter dekningsloven § 5-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/53">§ 15-1 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/54">(2) Tilsyn med verdipapirforetaks og sentrale motparters virksomhet, samt med overholdelse av denne lovs bestemmelser, skal føres av Finanstilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/55">§ 15-2 annet ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/56">Sentral motpart skal i tillegg straks varsle Finanstilsynet dersom det skjer andre vesentlige endringer av betydning for tillatelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/57">§ 15-6 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/58">(3) Enhver som utfører arbeid eller tjeneste for Finanstilsynet eller departementet, har taushetsplikt overfor uvedkommende om opplysninger som omhandler tiltak og sanksjoner som knytter seg til overtredelse av bestemmelser i kapittel 3,4, eller 5 i loven her, dersom offentliggjøring av opplysningene kan skape alvorlig uro på finansmarkedene eller påføre de berørte parter uforholdsmessig stor skade.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/59">§ 15-7 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/60">Tilsvarende gjelder dersom foretakets ledelse eller styre ikke oppfyller kravene til hederlig vandel og erfaring som fastsatt i § 13-1 tredje ledd, § 9-8 annet ledd og § 9-9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/61">§ 15-7 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/62">(4) Dersom en aksjeeier med betydelig eierandel ikke anses egnet til å sikre en god og fornuftig forvaltning av foretaket, eller en aksjeeier ikke har gitt melding til Finanstilsynet etter § 9-10 annet eller tredje ledd, eller etter § 13-1 fjerde ledd, eller erverver aksjer i strid med Finanstilsynets vedtak etter § 9-10 fjerde ledd eller § 13-1 fjerde ledd, kan Finanstilsynet gi pålegg om at stemmerettighetene knyttet til aksjene ikke kan utøves, eller at aksjene skal avhendes, etter framgangsmåten i lov om regulerte markeder § 35 fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/63">§ 17-3 annet ledd nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/xiv/ledd/63/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xiv/ledd/63/liste/1/avsnitt/1">overtrer §§ 3-4, 3-5, 3-7, 3-11, 3-14, 7-2, 7-3, 7-7, 7-10, 8-1 til 8-7, 9-1, 9-6, 9-11 første ledd nr. 7, § 10-2 til 10-9, 10-17, 10-18, 13-1 første ledd, 13-4, 15-2, 15-3 eller 17-5, jf. forskrifter gitt i medhold av disse bestemmelsene,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/64">§ 17-4 tredje ledd nytt femte punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/65">Bestemmelsen i § 15-6 tredje ledd gjelder tilsvarende for regulert marked.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kxv">
      <kverdi>XV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xv/ledd/1">I lov 14. desember 2007 nr. 116 om studentsamskipnader skal § 8 første ledd fjerde punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xv/ledd/2">Revisor skal være registrert eller statsautorisert.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xvi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kxvi">
      <kverdi>XVI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xvi/ledd/1">I lov 6. mars 2009 nr. 11 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering skal § 33 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xvi/ledd/2">§ 33. <i>Personer eller foretak med tilknytning til land eller områder som ikke har gjennomført tilfredsstillende tiltak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xvi/ledd/3">Departementet kan i forskrift fastsette særskilte regler om rapportering av transaksjoner med eller for personer eller foretak som har tilknytning til land eller områder som ikke har gjennomført tilfredsstillende tiltak mot handlinger som beskrevet i straffeloven §§ 317 og 147 b eller mot finansiering som beskrevet i straffeloven 147 d. Departementet kan videre i forskrift fastsette særskilte regler om forbud mot eller restriksjoner i rapporteringspliktiges adgang til å etablere kundeforhold med eller foreta transaksjoner med eller for personer eller foretak som har tilknytning til land eller områder som ikke har gjennomført tilfredsstillende tiltak mot handlinger som beskrevet i straffeloven §§ 317, 147 b eller mot finansiering som beskrevet i straffeloven 147 d.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xvii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kxvii">
      <kverdi>XVII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xvii/ledd/1">I lov 19. februar 2010 nr. 5 om statstilskott til arbeidstakere som tar ut avtalefestet pensjon i privat sektor skal § 18 annet ledd første punktum lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xvii/ledd/2">Det felles organet skal ha registrert eller statsautorisert revisor og aktuar.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xviii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kxviii">
      <kverdi>XVIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xviii/ledd/1">I lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond skal ny § 1-6 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xviii/ledd/2">§ 1-6. <i>Behandling av personopplysninger i tilknytning til autorisasjonsordninger for ansatte</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xviii/ledd/3">Næringsorganisasjon eller tilknyttet juridisk enhet som gir opplæring til og autoriserer personer ansatt i et forvaltningsselskap, tilknyttet agent, eller utenlandsk forvaltningsselskap som nevnt i §§ 3-3 første ledd eller 3-4 første ledd, kan behandle slike opplysninger som nevnt i personopplysningsloven § 2 nr. 8 bokstav b som ledd i vurderingen av om en ansatt skal gis autorisasjon, fratas autorisasjon eller gis advarsel.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xix" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-29/kxix">
      <kverdi>XIX</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/xix/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/xix/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lovens del I til X og del XII til XVIII gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/xix/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/xix/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lovens del XI gjelder fra 1. januar 2015. Endringen gjelder for avtaler som inngås etter ikrafttredelsen. Flytting av en kontrakt etter forsikringsvirksomhetsloven kapittel 11, med unntak av spare- og pensjonsavtaler med garanterte ytelser og overskuddsdeling, regnes som inngåelse av ny avtale etter bestemmelsen her.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/xix/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/xix/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Departementet kan fastsette overgangsregler.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
