<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-09-12-64" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-09-12-64">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-12-64</id>
    <dato>12.09.2014 nr. 64</dato>
    <dato type="iso">2014-09-12</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 1969</publisert>
    <ikraft>Kongen fastsetter.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastsetter.</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-06-27-71</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0515</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til plan- og bygningsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 64 om endr. i lov om planlegging og byggesaksbehandling kapittel 14 (bestemmelsene om konsekvensutredninger for tiltak og planer etter annen lovgivning)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov om planlegging og byggesaksbehandling kapittel 14 (bestemmelsene om konsekvensutredninger for tiltak og planer etter annen lovgivning)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.61 L (2013-2014), Innst.249 L (2013-2014), Lovvedtak 63 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 19. juni 2014. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-09-12-64/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven):
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 14-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 14-2. <i>Utarbeiding og behandling av utredningsprogram og konsekvensutredning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kongen kan ved forskrift gi regler om hvilke tiltak og planer som omfattes av krav til melding med forslag til utredningsprogram.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For tiltak og planer som omfattes av krav til melding, skal det tidligst mulig under forberedelsen av tiltaket eller planen utarbeides melding med forslag til program for utredningsarbeidet. Forslaget skal gjøre rede for tiltaket, behovet for utredninger og opplegg for medvirkning. Melding med forslag til program skal sendes på høring og legges ut til offentlig ettersyn før programmet fastsettes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For tiltak og planer med vesentlige virkninger for miljø eller samfunn som ikke omfattes av krav til melding, skal virkning av tiltaket utredes som en del av søknadsbehandlingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Søknad eller planforslag med konsekvensutredning sendes på høring og legges ut til offentlig ettersyn.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-09-12-64/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra det tidspunktet Kongen fastsetter.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
