<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-50" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-50">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-50</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 50</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1195</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-10</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0514</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til naturmangfoldloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 50 om endr. i naturmangfoldloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i naturmangfoldloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.62 L (2013-2014), Innst.205 L (2013-2014), Lovvedtak 62 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 19. juni 2014. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lov:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven).</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-50/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 29 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kongen kan gi forskrift om innførsel etter første ledd, herunder om krav til søknad om vilkår for tillatelsen. Kongen kan også gi forskrift om at bestemte organismer eller grupper av organismer kan innføres uten tillatelse etter denne paragraf, og kan da stille krav om melding. Kongen kan også gi forskrift om forbud mot innførsel av bestemte organismer hvis det anses nødvendig for å unngå vesentlige uheldige følger for det biologiske mangfold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 30 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 30. <i>(utsetting og omsetning)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ingen må uten med hjemmel i § 31 eller tillatelse fra myndigheten etter denne loven sette ut
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">organismer av arter og underarter som ikke finnes naturlig i Norge, herunder utenlandske treslag,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">vilt av arter, underarter eller bestander som ikke fra før finnes naturlig i distriktet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">organismer, unntatt stedegen stamme, i sjø eller vassdrag, herunder kunstige dammer, med mindre det foreligger tillatelse etter lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven). Utsetting av stedegen stamme til kultiveringsformål krever tillatelse etter lakse- og innlandsfiskloven.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kongen kan gi forskrift om krav om tillatelse for utsetting av organismer som ikke fra før finnes naturlig på stedet, med unntak for utsetting av planter i private hager. Kongen kan også gi forskrift om forbud mot utsetting og omsetning av bestemte organismer hvis det anses nødvendig for å unngå vesentlige uheldige følger for det biologiske mangfold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Søknad om tillatelse til utsetting etter første ledd og etter forskrift gitt med hjemmel i annet ledd første punktum skal klarlegge de virkninger som utsettingen kan ha for det biologiske mangfold. Tillatelse kan ikke gis hvis det er grunn til å anta at utsettingen vil medføre vesentlige uheldige følger for det biologiske mangfold. Kongen kan gi forskrift om krav til søknad.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 31 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 31. <i>(utsetting uten særskilt tillatelse)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Utsetting uten særskilt tillatelse kan skje dersom aktsomhetsplikten etter § 28 blir overholdt, av
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">organismer som er innført med tillatelse etter § 29 første ledd, jf. annet ledd med sikte på utsetting,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">norske treslag,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">planter i private hager,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">planter i parkanlegg og andre dyrkete områder, hvis plantene i liten grad kan påregnes å spre seg utenfor området og spredningen ikke kan påregnes å medføre fare for uheldige følger for det biologiske mangfold, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e/avsnitt/1">biologiske plantevernmidler som det er gitt tillatelse til utsetting av i eller i medhold av annet lovverk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kongen kan gi forskrift om at nærmere angitte organismer eller grupper av organismer kan settes ut uten særskilt tillatelse hvis utsettingen ikke kan påregnes å medføre fare for uheldige følger for det biologiske mangfold. Det kan da stilles krav om melding, og adgangen til utsetting uten tillatelse kan begrenses til nærmere bestemte områder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Utsetting etter første ledd kan ikke skje i strid med forskrift etter § 30 annet ledd. Dette gjelder ikke norske treslag.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-50/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
