<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-56" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-56">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-56</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 56</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1211</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1917-12-14-16</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1917-12-14-17</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1990-06-29-50</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-06-04-21</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-06-24-39</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0512</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til industrikonsesjonsloven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 56 om endr. i industrikonsesjonsloven, vassdragsreguleringsloven, energiloven, elsertifikatloven og havenergilova</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i industrikonsesjonsloven, vassdragsreguleringsloven, energiloven, elsertifikatloven og havenergilova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.109 L (2013-2014), Innst.246 L (2013-2014), Lovvedtak 60 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 19. juni 2014. Fremmet av Olje- og energidepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lover:</marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 14. desember 1917 nr. 17 om vasdragsreguleringer.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 4. juni 2010 nr. 21 om fornybar energiproduksjon til havs (havenergilova).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Lov 24. juni 2011 nr. 39 om elsertifikater.</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-56/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 14. desember 1917 nr. 16 om erverv av vannfall mv. skal § 2 tredje ledd nr. 13 sjette ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Avgiften til fylkeskommunene og til kommunene fordeles mellom disse innbyrdes etter bestemmelse av Kongen. Dersom det skjer endringer i reguleringer, overføringer, kommunegrenser eller annet som i vesentlig grad kan påvirke delingsresultatet, kan ny fordeling foretas. Avgiften avsettes særskilt for hver kommune til et fond, som anvendes etter bestemmelse av fylkestinget eller kommunestyret. Denne myndighet kan delegeres til annet kommunalt eller fylkeskommunalt organ. Fondets midler skal i samsvar med vedtekter som er undergitt vedkommende departements godkjennelse, fortrinnsvis anvendes til utbygging av næringslivet i distriktet. Departementet kan delegere myndigheten til å godkjenne vedtektene til fylkesmannen. Kommunen kan påklage fylkesmannens avgjørelse etter nærmere regler fastsatt av departementet. Vedtekter for fond under et beløp Kongen fastsetter, trenger ikke godkjennelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-56/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 14. desember 1917 nr. 17 om vasdragsreguleringer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 4 nr. 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Departementet eller den, som vil utføre en regulering, kan forlange avgjort ved skjøn om reguleringen vil medføre en økning av vandkraften, som overstiger den i § 2 første ledd bokstav a og b nevnte grenser, om flere vandfald hensigtsmæssig kan utbygges under ett, og om foretagendet vil være til skade eller ulempe for nogen almen interesse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 11 nr. 2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Avgiften til fylkeskommunene og til kommunene fordeles mellom disse innbyrdes etter bestemmelse av Kongen. Dersom det skjer endringer i reguleringer, overføringer, kommunegrenser eller annet som i vesentlig grad kan påvirke delingsresultatet, kan ny fordeling foretas. Avgiften avsettes særskilt for hver kommune til et fond, som anvendes etter bestemmelse av fylkestinget eller kommunestyret. Denne myndigheten kan delegeres til annet kommunalt eller fylkeskommunalt organ. Fondets midler skal i samsvar med vedtekter som er undergitt vedkommende departements godkjennelse, fortrinnsvis anvendes til utbygging av næringslivet i distriktet. Departementet kan delegere myndigheten til å godkjenne vedtektene til fylkesmannen. Kommunen kan påklage fylkesmannens avgjørelse etter nærmere regler fastsatt av departementet. Vedtekter for fond under et beløp Kongen fastsetter, trenger ikke godkjennelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-56/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 10-7 nytt tredje ledd og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Når en overtredelse som kan medføre overtredelsesgebyr, er begått av noen som har handlet på vegne av et foretak, kan overtredelsesgebyr ilegges foretaket. Dette gjelder selv om overtredelsesgebyr ikke kan ilegges noen enkeltperson. Med foretak menes her selskap, enkeltpersonforetak, stiftelse, forening eller annen sammenslutning, bo eller offentlig virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Ved avgjørelsen av om overtredelsesgebyr skal ilegges og ved utmåling av sanksjonen skal det særlig legges vekt på:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">overtredelsens grovhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">om overtreder ved retningslinjer, instruksjon, opplæring, kontroll eller andre tiltak kunne forebygget overtredelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">om overtredelsen er begått for å fremme overtreders interesser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">om overtreder har hatt eller kunne oppnådd noen fordel ved overtredelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">om det foreligger gjentakelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">overtreders økonomiske evne.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">§ 10-8 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-56/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 24. juni 2011 nr. 39 om elsertifikater skal § 26 fjerde ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Ved avgjørelsen av om overtredelsesgebyr skal ilegges og ved utmåling av sanksjonen, skal det særlig legges vekt på:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">overtredelsens grovhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">om overtreder ved retningslinjer, instruksjon, opplæring, kontroll eller andre tiltak kunne forebygge overtredelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">om overtredelsen er begått for å fremme overtreders interesser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">om overtreder har hatt eller kunne oppnådd noen fordel ved overtredelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">om det foreligger gjentakelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">overtreders økonomiske evne.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-56/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 4. juni 2010 nr. 21 om fornybar energiproduksjon til havs skal § 10-9 fjerde ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">Ved avgjerd av om gebyr for brot på føresegn skal påleggjast og ved utmåling av sanksjonen skal det særleg leggjast vekt på:
<liste id="/kapittel/v/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">kor alvorleg brotet er,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">om den som bryt føresegna, ved retningslinjer, instruksjon, opplæring, kontroll eller andre tiltak kunne ha førebygd brotet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">om brotet er gjort for å fremje den som bryt føresegna sine interesser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">om den som bryt føresegna, har hatt eller kunne ha oppnådd ein fordel ved brotet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">om det er tale om gjentaking,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">den økonomiske stillinga for den som bryt føresegna.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-56/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">Loven gjelder fra det tidspunkt Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
