<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-12-19-79" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-79">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-79</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 79</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2745</publisert>
    <ikraft>19.12.2014, 01.01.2015, 01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-19, 2015-01-01, 2015-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1297</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til folketrygdloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 79 om endr. i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2014-2015), Innst.4 L (2014-2015), Lovvedtak 26 (2014-2015). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 15. og 18. desember 2014. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-79/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 23-2 åttende ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fritaket etter første punktum gjelder bare dersom institusjonens eller organisasjonens totale lønnsutgifter er opp til 500  000 kroner, og bare for lønnsutbetalinger opp til 50  000 kroner per ansatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 23-3 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det skal ikke betales avgift når inntekten er inntil 49  650 kroner. Avgiften må ikke utgjøre mer enn 25 prosent av den del av inntekten som overstiger 49  650 kroner.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-79/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 9-16 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Trygden yter pleiepenger og opplæringspenger etter de samme bestemmelsene som sykepenger fra trygden, se kapittel 8, men slik at det til selvstendig næringsdrivende gis ytelse med 100 prosent av grunnlaget inntil seks ganger grunnbeløpet. Bestemmelsene om ventetid i § 8-34 andre ledd, § 8-38 andre ledd og § 8-47 sjette ledd gjelder likevel ikke.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-79/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 9-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Til en arbeidstaker, frilanser eller selvstendig næringsdrivende som har omsorg for barn, ytes det omsorgspenger dersom han eller hun er borte fra arbeidet
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">på grunn av nødvendig tilsyn med og pleie av et sykt barn i hjemmet eller i helseinstitusjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">fordi den som har det daglige barnetilsynet er syk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">fordi den som har det daglige barnetilsynet er forhindret fra å ha tilsyn med barnet fordi vedkommende følger et annet barn til utredning eller til innleggelse i helseinstitusjon, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">fordi barnet på grunn av sykdom trenger oppfølging i form av legebesøk mv. selv om barnet ikke er sykt eller pleietrengende den aktuelle dagen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 9-6 sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Reglene i denne paragrafen gjelder tilsvarende for frilansere og selvstendig næringsdrivende, men slik at det ytes omsorgspenger etter utløpet av ventetiden, se § 9-9 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Någjeldende § 9-6 sjuende ledd blir nytt åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 9-7 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">For at arbeidstakeren, frilanseren eller den selvstendige næringsdrivende skal få rett til omsorgspenger fra trygden må barnets eller barnepasserens sykdom dokumenteres med legeerklæring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">§ 9-9 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">Trygden yter omsorgspenger dersom arbeidstakeren har vært i arbeid eller i en likestilt situasjon (§ 9-2 jf § 8-2) i til sammen minst fire uker umiddelbart før fraværet, men ikke har rett til omsorgspenger fra en arbeidsgiver. Til frilansere og selvstendig næringsdrivende ytes det ikke omsorgspenger fra trygden de ti første fraværsdagene (ventetid). Dersom frilanseren eller den selvstendig næringsdrivende bare har omsorg for et kronisk sykt eller funksjonshemmet barn over 12 år, ytes omsorgspenger fra og med 1. fraværsdag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">Omsorgspenger beregnes for øvrig etter de samme bestemmelsene som sykepenger fra trygden, se kapittel 8, men slik at det til selvstendig næringsdrivende gis ytelse med 100 prosent av grunnlaget inntil seks ganger grunnbeløpet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-12-19-79/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Endringene under II trer i kraft fra 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Endringene under III trer i kraft fra 1. juli 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
