<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-36" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-36">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-36</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 36</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1166</publisert>
    <ikraft>20.06.2014, 01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-20, 2014-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-58</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0549</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til merverdiavgiftsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 36 om endr. i lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.94 LS (2013-2014), Innst.261 L (2013-2014), Lovvedtak 85 (2013-2014). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 16. og 20. juni 2014. Fremja av Finansdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringar i følgjande lov:</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven).</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-36/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven) gjer ein følgjande endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6-6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Omsetning av kjøretøy som omfattes av Stortingets vedtak om omregistreringsavgift, er fritatt for merverdiavgift dersom kjøretøyet har vært registrert her i landet. Fritaket omfatter også kjøretøy som nevnt i vedtaket § 1 avgiftsgruppe c og som har tillatt totalvekt på 7 500 kg eller mer. Departementet kan gi forskrift om at fritaket i dette ledd omfatter andre varer enn selve kjøretøyet og arbeid som utføres på kjøretøyet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-36/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven) gjer ein følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(3) Næringsdrivende og offentlig virksomhet som driver utleie som nevnt i første eller annet ledd og er registrert i Merverdiavgiftsregisteret, anses som frivillig registrerte dersom leieforholdet behandles som merverdiavgiftspliktig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Noverande tredje til sjette ledd blir fjerde til nytt sjuande ledd
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 3-11 andre ledd bokstav k skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/k/avsnitt/1">utleie av fast eiendom og omsetning av rettighet til fast eiendom som er omfattet av en frivillig registrering etter § 2-3 første, annet, tredje, fjerde og sjette ledd
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 14-1 tredje, fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(3) Fellesregistrering og frivillig registrering etter § 2-3 fjerde til sjette ledd kan tidligst skje med virkning fra og med den oppgaveterminen den elektroniske søknaden om registrering blir loggført i mottakssentralen som godkjent. Godkjenning bekreftes ved elektronisk kvittering. Dersom søknaden er levert på papir, kan registreringen tidligst skje med virkning fra og med den oppgaveterminen søknaden ble postlagt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">(4) Frivillig registrering etter § 2-3 første og annet ledd kan tidligst skje med virkning fra og med en oppgavetermin som utløp de siste seks måneder før den elektroniske søknaden om registrering ble loggført i mottakssentralen. Godkjenning bekreftes ved elektronisk kvittering. Dersom søknaden er levert på papir, kan registreringen tidligst skje med virkning fra og med en oppgavetermin som utløp de siste seks måneder før søknaden ble postlagt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">(5) Frivillig registrering etter § 2-3 tredje ledd kan tidligst skje med virkning fra og med en oppgavetermin som utløp de siste seks måneder før avgiftsbehandling av utleieforholdet ble tilkjennegitt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Noverande fjerde ledd blir nytt sjette ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-36/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringa under I tek til å gjelde straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringane under II tek til å gjelde 1. juli 2014</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
