<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2014-06-20-45" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-45">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-45</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 45</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1181</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer.</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1927-07-01-1</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1935-06-07-2</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-06-06-39</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0470</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til tinglysingsloven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 45 om endr. i tinglysingsloven mv. (elektronisk tinglysing)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i tinglysingsloven mv. (elektronisk tinglysing)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1">Prop.53 L (2013-2014), Innst.192 L (2013-2014), Lovvedtak 55 (2013-2014). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 10. juni 2014. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Endringer i følgende lover:</marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 7. juni 1935 nr. 2 om tinglysing.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 6. juni 2003 nr. 39 om burettslag (burettslagslova).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-45/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 7. juni 1935 nr. 2 om tinglysing gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Registerføreren skal føre et tinglysingsregister for fast eiendom, grunnboken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Grunnboken kan føres som et elektronisk register.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4 a oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Tinglysing foregår ved at dokumentet registreres i grunnboken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Den som forlanger noe tinglyst, skal sende dokumentet til tinglysingsmyndigheten. Dokumentet kan sendes elektronisk i den form og med den fremgangsmåte som er bestemt av departementet. Skriftlighetskrav i lov eller avtale er ikke til hinder for slik elektronisk innsending. Ved elektronisk innsending av et dokument skal det benyttes en betryggende metode som autentiserer innsenderen og sikrer meldingens integritet. Departementet fastsetter ved forskrift hvilke krav som gjelder for elektronisk kommunikasjon ved tinglysing, herunder regler om signering, vitnepåtegning, autentisering, integritet, bruk av elektronisk sertifikat og konfidensialitet og regler som stiller krav til produkter, tjenester og standarder som er nødvendige for slik kommunikasjon, og regler om erstatningsansvar for sertifikatutsteder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Departementet kan i forskrift fastsette krav om innlevering av gjenpart av dokumentet som skal tinglyses, at gjenparten skal være bekreftet, hvem som kan gi slik bekreftelse og hvordan gjenparten skal oppbevares.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Et dokument som kreves tinglyst, skal registreres når det kommer inn. Departementet fastsetter i forskrift et klokkeslett for når et dokument som ikke er sendt inn elektronisk, skal regnes som registrert etter loven her. Frem til det er avgjort at vilkårene for registrering er oppfylt, skal det fremgå at registreringen ikke er endelig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Er det åpenbart at dokumentet ikke kan tinglyses, kan det uten at det registreres, returneres til den som har krevd tinglysing. Han skal samtidig gjøres kjent med hvorfor dokumentet ikke kan tinglyses, og med at det ikke er registrert. Likeså skal han gjøres kjent med at dokumentet vil bli registrert dersom dette kreves. Framsettes slikt krav, registreres dokumentet fra det tidspunktet kravet kommer inn, jf. første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Foreligger vilkårene for tinglysing, skal dokumentet registreres endelig i vedkommende tinglysingsregister innen to uker etter registreringstidspunktet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Foreligger ikke vilkårene, skal dokumentet nektes tinglyst. Avgjørelsen treffes på grunnlag av dokumentet selv og de andre dokumenter og bevis som foreligger. Når registerføreren finner grunn til det, kan han selv innhente opplysninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Departementet kan bestemme at opplysninger eller attester som det finner nødvendig av hensyn til registerførerens kontroll, skal gis på fastsatt måte. Departementet kan også gi forskrift om gjenpart av hjelpedokument.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Blir et dokument nektet tinglyst, gjøres anmerkning om det i grunnboken. Den som har forlangt tinglysingen, skal straks underrettes om nektelsen og grunnen til den samt om adgangen til anke og fristen for det. Underretningen sendes elektronisk til avsenderens oppgitte elektroniske adresse, eller i rekommandert brev til avsenderens postadresse dersom saken er innkommet på papir. Er det andre som saken direkte gjelder, skal slik underretning samtidig gis til dem.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 10 a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Erklæres anke over at et dokument er nektet tinglyst etter utløpet av fristen etter § 10 første ledd første punktum, kan anken ikke tas til følge dersom dette kan medføre tap for noen som i god tro har fått registrert et dokument etter at det dokument som ble nektet tinglyst, var registrert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 10 a annet ledd første og annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Er det senere registrerte dokument en pantobligasjon som følger reglene for omsetningsgjeldsbrev, kan en anke heller ikke tas til følge dersom dette kan medføre tap for noen som i god tro har ervervet obligasjonen etter utløpet av fristen i § 10 første ledd første punktum. Innehaveren av en slik pantobligasjon som er registrert etter det dokument som anken gjelder, plikter etter pålegg av registerføreren å innlevere obligasjonen til påtegning om anken eller til oppbevaring under saken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">For ethvert dokument som er tinglyst, gir registerføreren attest om tinglysingen og en bekreftet utskrift av grunnboken for vedkommende registerenhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Departementet kan gi nærmere forskrifter om hva attestene skal inneholde av anmerkninger og på hvilken måte de skal gis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Departementet kan gi forskrift om melding til rettighetshaveren når det blir tinglyst rettsstiftelser eller sletting av et dokument på registerenheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Såfremt ikke annet er bestemt ved lov, kan et dokument bare registreres i grunnboken når det går ut på å stifte, forandre, overdra, behefte, anerkjenne eller oppheve en rett som har til gjenstand en fast eiendom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Gir dokumentet uttrykk for en rettshandel, kan det ikke registreres i grunnboken uten at utstederen har grunnbokshjemmel eller samtykke av hjemmelshaveren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Et tvangssalgsskjøte kan ikke registreres dersom hjemmelshaveren på det tidspunkt avgjørelsen om tvangssalg ble registrert, ikke var saksøkt under tvangssalget eller var varslet om salget etter tvangsfullbyrdelsesloven § 11-8 første ledd. Erklæring om overføring til panthaver etter konkursloven § 117c kan bare registreres dersom konkursskyldneren var hjemmelshaver på det tidspunkt konkursåpningen ble registrert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Et skifteskjøte kan ikke registreres dersom den hvis midler skiftes, mangler grunnbokshjemmel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Når det ikke er bestemt ved lov, kan en dom ikke registreres, medmindre den er bindende for en som har grunnbokshjemmel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Dokumenter vedrørende rettshandler som krever samtykke eller tingrettens tillatelse etter ekteskapsloven, kan bare registreres når samtykke eller endelig tillatelse foreligger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Et dokument som gjelder sameiernes felles rettigheter og plikter i et eierseksjonssameie, kan registreres i grunnboken hvis det er underskrevet i samsvar med eierseksjonsloven § 43 første ledd eller av hjemmelshaverne til alle seksjonene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 15 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Er en leierett til en del av eiendommen registrert i grunnboken og den grunn som leieretten omfatter, i medhold av bestemmelser som departementet gir, behandles som en særskilt eiendom og har eget blad i grunnboken, regnes den som har grunnbokshjemmel til leieretten også for å ha grunnbokshjemmel som eier av bygninger på den leiede grunn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 17 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Skal et skjøte eller pantedokument som ikke er utstedt av offentlig myndighet, kunne registreres i grunnboken, må underskriften være bekreftet i samsvar med forskrifter gitt av departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 18 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Dersom registerføreren blir oppmerksom på at en innføring i grunnboken er uriktig, eller at det på annen måte er gjort feil, skal han rette feilen. Har noen på grunn av feilen fått uriktig opplysning, skal registerføreren så vidt det er mulig gi ham underretning om rettelsen i rekommandert brev eller på annen betryggende måte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 18 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Departementet kan fastsette forskrift om retting av et dokument som overfører hjemmelen til fast eiendom, og om betaling av tinglysingsgebyr for slik retting. Første ledd annet punktum gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 18 nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 20 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Når et dokument er registrert, går det rettserverv som dokumentet gir uttrykk for, i kollisjonstilfelle foran rettserverv som ikke er registrert samtidig eller tidligere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Rettserverv som er registrert samtidig, er likestillet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Utleggs- og arrestforretninger går foran andre rettserverv som er registrert samme dag. Er flere utleggsforretninger registrert samme dag, går den eldste foran.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 21 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Et eldre rettserverv går uten hensyn til § 20 foran et yngre, dersom dette er stiftet ved rettshandel og erververen da hans rett ble registrert, kjente eller burde kjenne den eldre rett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 21 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Rettsstiftelse som skjer gjennom forbehold ved avhendelse eller annen eiendomsovergang, går uten hensyn til § 20 foran rettserverv som utledes fra den nye eier såfremt forbeholdet enten fremgår av den nye eiers hjemmelsdokument eller registreres senest samme dag som dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 23 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">For at en rett som er stiftet ved avtale, skal kunne stå seg overfor konkurs, må rettsstiftelsen utenfor de tilfeller som er nevnt i § 21 tredje ledd og § 22, være registrert senest dagen før konkursåpningen. Har det vært åpnet forhandling om tvangsakkord under en umiddelbart forutgående gjeldsforhandling, jf. lov om fordringshavernes dekningsrett § 1-4 sjette ledd, må rettsstiftelsen være registrert senest dagen før åpningen av forhandling om tvangsakkord. Når rettsstiftelsen er foretatt med samtykke av gjeldsnemnda, er likevel dens gyldighet overfor konkursboet ikke avhengig av tinglysing.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">For at en rett som er stiftet ved avtale, skal kunne stå seg ved tvangsakkord, må rettsstiftelsen utenfor de tilfeller som er nevnt i § 21 tredje ledd og § 22, være registrert senest dagen før åpningen av forhandling om tvangsakkord.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 24 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Når et dokument som ikke er registrert endelig, senere nektes tinglyst, blir det ved anvendelsen av §§ 20 og 23 å anse som om det ikke hadde vært registrert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 25 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Dersom et dokument er registrert endelig i grunnboken på uriktig måte eller ikke er registrert endelig to uker etter at det ble registrert i grunnboken, kan det ved dom bestemmes at dokumentet skal stå tilbake for et senere tinglyst rettserverv ved avtale. Vilkårene for dette er
<liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/a/avsnitt/1">at erververen av den senere tinglyste rett var i god tro da dokumentet ble registrert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/b/avsnitt/1">at erververen om hans rett skulle stå tilbake, ville bli voldt uforskyldt tap fordi han har stolt på grunnboken, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/c/avsnitt/1">at tapet for erververen ville være vesentlig større enn for den annen om dennes rett måtte vike, eller at det ville føre til vesentlige forstyrrelser i senere tinglyste rettsforhold om den tinglyste, men feilaktig registrerte rettighet skulle gå foran.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 26 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 27 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Overfor den som har tinglyst en rett han har ervervet ved avtale med innehaveren av grunnbokhjemmelen, og som var i god tro da dokumentet ble registrert, kan den innsigelse at grunnbokhjemmelen skyldes et ugyldig dokument, ikke gjøres gjeldende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 28 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">For å avbryte fristen i første ledd må den nye tinglysingen inneholde en uttrykkelig gjentagelse av den opprinnelige rettsstiftelsen. Som uttrykkelig gjentagelse av rettsstiftelsen regnes forhøyelse av beløpet i et pantedokument.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 34 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">I Løsøreregisteret kan registreres dokumenter som ikke er nevnt i § 12, dog bare såframt tinglysingen ved lov er tillagt rettsvirkning, eller tinglysing er pålagt ved lov.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 35 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Når noen lider uforskyldt tap på grunn av tinglysingsfeil, har han rett til erstatning av staten såfremt tapet skyldes
<liste id="/kapittel/i/ledd/68/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/68/liste/a/avsnitt/1">at han har stolt på en tinglysingsattest,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/68/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/68/liste/b/avsnitt/1">at et dokument ikke er blitt tinglyst eller er blitt tinglyst for sent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/68/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/68/liste/c/avsnitt/1">at et dokument efter § 25 må stå tilbake for et senere tinglyst dokument,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/68/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/68/liste/d/avsnitt/1">at et dokument som nevnt i § 27 annet ledd er blitt tinglyst og noen i god tro har fått registrert en rett han har ervervet ved avtale i tillit til at det tinglyste dokument var gyldig.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">§ 37 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Når en frist skal regnes fra tinglysingen av et dokument, regnes fristen fra den dagen dokumentet ble registrert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">§ 38 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Departementet kan gi nærmere forskrifter om hvordan grunnbok og Løsøreregisteret skal innrettes og føres, og om framgangsmåten for øvrig ved tinglysing.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-45/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 1. juli 1927 nr. 1 om registrering av elektriske kraftledninger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Tinglysingsmyndigheten skal føre et register (kraftledningsregistret) for høyspente sterkstrømsledninger som er anlagt for statens regning eller med hjemmel av en konsesjon. Departementet kan nærmere bestemme hvor slik registrering skal skje.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Tinglysingsloven §§ 2 og 3 og kapittel 2 gjelder tilsvarende så langt de passer. Kongen kan i forskrift fravike bestemmelsene i tinglysingsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Kongen gir forskrifter om hvilke oplysninger begjæringen skal inneholde og hvilke dokumenter og attester som skal følge med, samt nærmere regler om innretningen av kraftledningsregistret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 8 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Tinglysingsloven §§ 20-23 får tilsvarende anvendelse for så vidt angår rettsvirkningen av registreringen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-45/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 6. juni 2003 nr. 39 om burettslag gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 6-4 overskriften og første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 6-4. <i>Registreringstidspunktet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">(1) Eit rettserverv skal registrerast når krav om registrering kjem inn. Departementet fastset i forskrift eit klokkeslett for når eit rettserverv som ikkje er sendt inn elektronisk, skal reknast som registrert etter lova her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">§ 6-5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">(2) Kolliderer fleire registrerte rettserverv, blir rekkjefølgja avgjord etter tidspunktet for registreringa. Rettserverv som er registrerte samtidig, er likestilte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 6-5 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">(3) Utlegg og arrest går framom andre rettsstiftingar som er registrerte same dagen. Er fleire utlegg registrerte same dagen, går det eldste først.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">§ 6-17 annet ledd oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2014-06-20-45/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelser til forskjellig tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For pantattest som er utstedt før lovens ikrafttredelse, gjelder reglene i tinglysingsloven § 35 og burettslagslova § 6-17 annet ledd slik bestemmelsene lød før ikrafttredelsen av loven her.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Departementet kan gi nærmere overgangsbestemmelser.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
