<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2020-03-27-17" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-17">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-17</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 17</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>27.03.2020 - oppheves etter 1 md.</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27 - oppheves etter 1 md.</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1994-08-05-55</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0373</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Koronaloven (midlertidig lov)</korttittel>
    <tittel>Midlertidig lov om forskriftshjemmel for å avhjelpe konsekvenser av utbrudd av Covid-19 mv. (koronaloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.56 L (2019-2020), Innst.204 L (2019-2020), Lovvedtak 62 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 21. og 24. mars 2020. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-17/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Lovens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Loven skal legge til rette for forsvarlige, effektive og forholdsmessige tiltak som er nødvendige for å begrense forstyrrelsen av sentrale samfunnsfunksjoner som følge av utbruddet av Covid-19, og for å avhjelpe negative konsekvenser for befolkningen, næringslivet, offentlig sektor eller samfunnet for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Denne lov kommer ikke til anvendelse dersom formålet kan ivaretas gjennom normal lovbehandling i Stortinget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-17/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftshjemmel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kongen kan i midlertidige forskrifter utfylle, supplere eller fravike følgende lover så langt det er nødvendig for å ivareta lovens formål:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Lov 7. juni 1935 nr. 2 om tinglysing</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Lov 16. juni 1961 nr. 15 om rettshøve mellom grannar (grannelova)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar (veglova)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">Lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">Lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/9">Lov 13. juni 1975 nr. 39 om utlevering av lovbrytere m.v.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/10">Lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/11">Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (straffeprosessloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/12">Lov 8. juni 1984 nr. 58 om gjeldsforhandling og konkurs (konkursloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/13">Lov 21. juni 1985 nr. 83 om ansvarlige selskaper og kommandittselskaper (selskapsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/14">Lov 29. april 1988 nr. 21 om ferie</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/15">Lov 17. februar 1989 nr. 2 om bidragsforskott (forskotteringsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/16">Lov 17. juli 1992 nr. 99 om frivillig og tvungen gjeldsordning for privatpersoner (gjeldsordningsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/17">Lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/18">Lov 11. juni 1993 nr. 66 om pristiltak</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/19">Lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/20">Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/21">Lov 13. juni 1997 nr. 44 om aksjeselskaper (aksjeloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/22">Lov 13. juni 1997 nr. 45 om allmennaksjeselskaper (allmennaksjeloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/23">Lov 26. juni 1998 nr. 41 om kontantstøtte til småbarnsforeldre (kontantstøtteloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/24">Lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap (regnskapsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/25">Lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/26">Lov 15. januar 1999 nr. 2 om revisjon og revisorer (revisorloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/27">Lov 29. januar 1999 nr. 6 om interkommunale selskaper (IKS-loven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/28">Lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/29">Lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/30">Lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/31">Lov 23. juni 2000 nr. 56 om helsemessig og sosial beredskap (helseberedskapsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/32">Lov 18. mai 2001 nr. 21 om gjennomføring av straff mv. (straffegjennomføringsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/33">Lov 15. juni 2001 nr. 59 om stiftelser (stiftelsesloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/34">Lov 8. mars 2002 nr. 4 om barnetrygd (barnetrygdloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/35">Lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/36">Lov 6. juni 2003 nr. 38 om bustadbyggjelag (bustadbyggjelagslova)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/37">Lov 6. juni 2003 nr. 39 om burettslag (burettslagslova)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/38">Lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/39">Lov 5. mars 2004 nr. 12 om konkurranse mellom foretak og kontroll med foretakssammenslutninger (konkurranseloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/40">Lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/41">Lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/42">Lov 29. april 2005 nr. 21 om supplerande stønad til personar med kort butid i Noreg</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/43">Lov 3. juni 2005 nr. 37 (utdanningsstøtteloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/44">Lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/45">Lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/46">Lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/47">Lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/48">Lov 17. juni 2005 nr. 102 om visse forhold vedrørende de politiske partiene (partiloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/49">Lov 16. juni 2006 nr. 20 om arbeids- og velferdsforvaltningen (arbeids- og velferdsforvaltningsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/50">Lov 29. juni 2007 nr. 81 om samvirkeforetak (samvirkelova)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/51">Lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/52">Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/53">Lov 19. juni 2009 nr. 95 om voksenopplæring (voksenopplæringsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/54">Lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen (sosialtjenesteloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/55">Lov 25. juni 2010 nr. 45 om kommunal beredskapsplikt, sivile beskyttelsestiltak og Sivilforsvaret (sivilbeskyttelsesloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/56">Lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/57">Lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/58">Lov 17. juni 2016 nr. 73 om offentlige anskaffelser (anskaffelsesloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/59">Lov 12. august 2016 nr. 77 om verneplikt og tjeneste i Forsvaret m.m. (forsvarsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/60">Lov 16. juni 2017 nr. 65 om eierseksjoner (eierseksjonsloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/61">Lov 16. juni 2017 nr. 67 om statens ansatte mv. (statsansatteloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/62">Lov 8. juni 2018 nr. 28 om høyere yrkesfaglig utdanning (fagskoleloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/63">Lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven)</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/64">Forskriftene kan ikke fravike regler i Grunnloven. Innskrenking av rettigheter kan bare gjøres så langt det er forenlig med Grunnloven, menneskerettsloven og Norges folkerettslige forpliktelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/65">Saker om bruk av myndigheten etter første ledd fremmes av Justis- og beredskapsdepartementet eller av vedkommende departement med Justis- og beredskapsdepartementets samtykke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/66">Forskrifter hjemlet i denne lov skal vedtas av Kongen i statsråd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-17/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Stedlig virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskrifter fastsatt i medhold av loven gjelder på norsk territorium og på kontinentalsokkelen. For Svalbard, Jan Mayen og bilandene gjelder forskrifter fastsatt i medhold av loven i det omfanget og med de stedlige tilpasningene Kongen bestemmer. Det samme gjelder norske skip og luftfartøy uansett hvor de befinner seg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-17/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forskrifters ikrafttredelse og varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskrifter fastsatt i medhold av § 2 trer i kraft én dag etter at Stortinget er skriftlig meddelt den nye forskriften, med mindre Stortinget opphever forskriften, jf. § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Forskrifter fastsatt i medhold av § 2 kan bare gjelde for et begrenset tidsrom og faller bort når loven opphører å gjelde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-17/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Meddelelse til Stortinget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskrifter gitt med hjemmel i denne lov skal etter kunngjøring umiddelbart meddeles Stortinget skriftlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Dersom stortingsrepresentanter, som til sammen representerer minst en tredjedel av Stortingets medlemmer, ikke kan støtte en bestemt forskrift, eller deler av forskriften, og uttrykker dette skriftlig i tråd med vedtatt arbeidsordning i Stortinget, plikter Kongen straks å oppheve de aktuelle bestemmelsene. Vedtaket om opphevelse av forskrift meddeles Stortinget i samsvar med bestemmelsene i første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-17/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Domstolskontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskrift fastsatt i medhold av denne lov kan ikke innskrenke adgangen til å bringe spørsmål om vedtak truffet i medhold av forskriften for domstolene. I en slik sak kan retten prøve både lovligheten av det vedtaket som er truffet og av den forskriften det er truffet i medhold av.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-17/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Lovens ikrafttredelse og opphevelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Loven trer i kraft straks, og oppheves én måned etter ikrafttredelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-17/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Fra den tid loven trer i kraft, skal lov 5. august 1994 om vern mot smittsomme sykdommer § 7-12 nytt fjerde punktum lyde:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Lov 15. desember 1950 nr. 7 om særlige rådgjerder under krig, krigsfare og liknende forhold § 3 andre ledd andre punktum og tredje ledd gjelder ikke for forskrifter som er fastsatt i forbindelse med utbruddet av Covid-19.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 7-12 nytt fjerde punktum oppheves 1 måned etter ikrafttredelsen.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
