<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2020-03-27-15" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-15</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 15</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1967-12-15-9</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-05-20-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-01-09-2</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0227</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forretningshemmelighetsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om vern av forretningshemmeligheter (forretningshemmelighetsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.5 LS (2019-2020), Innst.161 L (2019-2020), Lovvedtak 44 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 25. februar og 3. mars 2020. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (straffeprosessloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven).</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/5">
      <lverdi>5</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Lov 9. januar 2009 nr. 2 om kontroll med markedsføring og avtalevilkår mv. (markedsføringsloven).</avsnitt>
    </liste>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Lovens formål er å sikre innehavere av forretningshemmeligheter vern mot urettmessig tilegnelse, bruk og formidling av hemmeligheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Loven gjelder også for Svalbard og Jan Mayen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Med forretningshemmeligheter menes opplysninger som
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er hemmelige i den forstand at opplysningene ikke som helhet, eller slik de er satt sammen eller ordnet, er allment kjent eller lett tilgjengelig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har kommersiell verdi fordi de er hemmelige</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">innehaveren har truffet rimelige tiltak for å holde hemmelige</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Alminnelige erfaringer og ferdigheter som en arbeidstaker har tilegnet seg under et ansettelsesforhold, utgjør ikke en forretningshemmelighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Med innehaver av en forretningshemmelighet menes en fysisk eller juridisk person som rettmessig råder over en forretningshemmelighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Inngrep i en forretningshemmelighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ingen må gjøre inngrep i en forretningshemmelighet ved å oppnå kunnskap om eller rådighet over en forretningshemmelighet ved
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">urettmessig å skaffe seg adgang til, ta med seg, eller kopiere dokumenter eller gjenstander</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">annen adferd i strid med god forretningsskikk</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ingen må gjøre inngrep i en forretningshemmelighet ved urettmessig å bruke eller formidle en forretningshemmelighet som vedkommende har fått kunnskap om eller rådighet over
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">i strid med første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">i anledning av et tjeneste-, tillitsverv- eller forretningsforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">i medhold av bestemmelser i lov eller forskrift</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ingen må gjøre inngrep i en forretningshemmelighet ved urettmessig å oppnå kunnskap om eller rådighet over, bruke eller formidle en forretningshemmelighet som vedkommende på tidspunktet for tilegnelsen, bruken eller formidlingen visste eller burde ha visst var tilegnet fra noen som handlet i strid med annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Varer som utgjør inngrep</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ingen må tilvirke, markedsføre eller bringe i omsetning varer som vedkommende visste eller burde ha visst utgjør inngrep i en forretningshemmelighet. Det samme gjelder innførsel, utførsel eller lagring av varer som utgjør inngrep i en forretningshemmelighet, med sikte på å bringe varene i omsetning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Varer utgjør inngrep i en forretningshemmelighet når de har en utforming, egenskap eller funksjon eller produseres eller markedsføres på en måte som i vesentlig grad drar fordel av en forretningshemmelighet som er urettmessig tilegnet, brukt eller formidlet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot inngrep</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den som har gjort inngrep i en forretningshemmelighet, jf. §§ 3 eller 4, eller medvirket til det, kan ved dom forbys å gjenta handlingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Den som har gjort vesentlige forberedelsestiltak med sikte på å utføre en handling som vil utgjøre inngrep, eller på annen måte har opptrådt slik at det er særlig grunn til å frykte at vedkommende vil gjøre inngrep, kan ved dom forbys å gjennomføre handlingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Forbud etter første og annet ledd kan gjøres tidsbegrenset.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Forbud kan idømmes hvis innehaveren har tatt rettslige skritt mot inngriperen senest tre år etter at vedkommende fikk eller burde ha skaffet seg nødvendig kunnskap om inngrepet og inngriperen. Reglene om fristavbrudd i foreldelsesloven §§ 15, 15 a, 18 og 19 og om virkning av fristavbrudd i §§ 21 til 23 gjelder tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Korrigerende og forebyggende tiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For å avbøte virkningene av et inngrep eller for å hindre nye inngrep i en forretningshemmelighet kan retten så langt det finnes rimelig gi pålegg om korrigerende og forebyggende tiltak. Slikt pålegg kan gå ut på at dokumenter eller gjenstander som inneholder forretningshemmeligheten, skal ødelegges eller utleveres til innehaveren av forretningshemmeligheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">For varer som utgjør inngrep i en forretningshemmelighet, kan slikt pålegg gå ut på at varene skal:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tilbakekalles fra handelen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">endres slik at deres inngripende egenskaper fjernes</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">definitivt fjernes fra handelen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">ødelegges</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">utleveres til innehaveren av forretningshemmeligheten</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Avgjørelsen av om tiltak skal pålegges og valget mellom mulige tiltak skal være forholdsmessig. Det skal blant annet tas hensyn til inngrepets alvorlighet, virkningene av tiltakene og tredjepersoners interesser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Pålegg om tiltak skal ikke være betinget av at innehaveren av forretningshemmeligheten yter kompensasjon til den tiltaket retter seg mot, og påvirker ikke innehaverens rett til vederlag eller erstatning etter § 8. Tiltak skal gjennomføres for inngriperens regning hvis ikke særlige grunner taler mot det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Pålegg om tiltak kan idømmes hvis innehaveren har tatt rettslige skritt mot inngriperen senest tre år etter at vedkommende fikk eller burde ha skaffet seg nødvendig kunnskap om inngrepet og inngriperen. Reglene om fristavbrudd i foreldelsesloven §§ 15, 15 a, 18 og 19 og om virkning av fristavbrudd i §§ 21 til 23 gjelder tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Fortsatt bruk mot rimelig vederlag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I stedet for forbud etter § 5 og pålegg etter § 6 kan retten gi inngriperen tillatelse til fortsatt bruk av forretningshemmeligheten mot rimelig vederlag til innehaveren av forretningshemmeligheten og på passende vilkår for øvrig. Tillatelse kan bare gis hvis
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">inngriperen har vært i aktsom god tro ved tilegnelsen av forretningshemmeligheten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forbud etter § 5 eller pålegg etter § 6 vil påføre inngriperen uforholdsmessig skade</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">vederlag til innehaveren fremstår som en rimelig løsning</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Vederlaget etter første ledd skal ikke overstige lisensavgiften innehaveren med rimelighet kunne krevd i perioden hvor bruken kan forbys. Vederlag etter § 8 fastsettes på samme måte for perioden frem til domsavsigelsen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Vederlag og erstatning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">For forsettlig eller uaktsomt inngrep, jf. §§ 3 eller 4, skal inngriperen betale innehaveren av forretningshemmeligheten vederlag eller erstatning som fastsettes etter det av følgende grunnlag som er mest gunstig for innehaveren:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">vederlag som tilsvarer en rimelig lisensavgift for bruken, samt erstatning for skade som følge av inngrepet som ikke ville oppstått ved lisensiering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">erstatning for skade som følge av inngrepet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">vederlag svarende til vinningen som er oppnådd ved inngrepet</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Første ledd gjelder tilsvarende ved medvirkning til inngrep.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Den som gjør inngrep i en forretningshemmelighet, jf. §§ 3 og 4, straffes med bøter eller fengsel inntil ett år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Var inngriperen i aktsom god tro ved tilegnelsen av forretningshemmeligheten, jf. § 7 første ledd bokstav a, kommer straff bare til anvendelse for grove inngrep, jf. § 10.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Straff kommer ikke til anvendelse ved inngrep som nevnt i § 3 annet ledd når kunnskap om eller rådighet over forretningshemmeligheten er oppnådd i et tjeneste- eller tillitsvervforhold eller gjennom urettmessig handling i et slikt forhold, og mer enn to år er gått siden forholdet opphørte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straff for grovt inngrep</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Den som gjør grovt inngrep i en forretningshemmelighet, jf. §§ 3 eller 4, straffes med bøter eller fengsel inntil tre år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Ved vurderingen av om grovt inngrep foreligger, skal det særlig legges vekt på skaden som er påført innehaveren av forretningshemmeligheten og andre, herunder skade på innehaverens kommersielle omdømme, vinningen som inngriperen har oppnådd, og arten og omfanget for øvrig av inngrepet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Publisering av informasjon om dommer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Retten kan i dom i sak om inngrep i forretningshemmeligheter bestemme at informasjon om dommen skal formidles på passende måte for inngriperens regning for å avbøte følgene av inngrepet og for å forebygge nye inngrep. Dette gjelder tilsvarende ved medvirkning til inngrep og i tilfeller som nevnt i § 5 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Loven §§ 5 til 11 gjelder for inngrep som finner sted etter at loven har trådt i kraft.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Kongen kan gi nærmere overgangsregler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-15/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Fra den tid loven trer i kraft, gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2"><b>1.</b> I lov 15. desember 1967 nr. 9 om patenter (patentloven) oppheves § 65.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3"><b>2.</b> I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (straffeprosessloven) skal § 124 lyde:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Et vitne kan nekte å svare på spørsmål når det ikke kan svare uten å åpenbare en forretningshemmelighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/5">Retten kan likevel pålegge vitnet å forklare seg når den etter en avveining av de stridende interesser finner det påkrevd. I så fall skal retten pålegge de tilstedeværende taushetsplikt og forbud mot bruk av forretningshemmeligheten som kan utledes av forklaringen. Retten kan bestemme at forklaringen bare skal meddeles den selv og partene i møte for lukkede dører. Forbud og påbud etter annet punktum skal gjelde inntil det i rettskraftig dom eller kjennelse fastslås at opplysningene ikke utgjør forretningshemmeligheter, eller vernet bortfaller som følge av at opplysningene blir allment kjent eller lett tilgjengelig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/6"><b>3.</b> I lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven) oppheves §§ 207 og 208.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/7"><b>4.</b> I lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/8">§ 14-4 tredje ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/paragraf/13/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">forretningshemmeligheter,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/9">§ 22-10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/9/avsnitt/1">§ 22-10. <i>Bevisfritak for forretningshemmeligheter</i></avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/10">En part eller et vitne kan nekte å gi tilgang til bevis som ikke kan gjøres tilgjengelig uten å røpe en forretningshemmelighet. Retten kan likevel gi pålegg om at beviset skal gjøres tilgjengelig når den etter en avveining finner det påkrevd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/11">§ 22-12 nye tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/12">(3) Når bevis omhandlet i § 22-10 føres etter pålegg fra retten, skal retten pålegge de tilstedeværende taushetsplikt og forbud mot bruk av forretningshemmeligheten som kan utledes av beviset. Retten kan bestemme at muntlig forhandling om beviset skal skje for lukkede dører. Retten kan i særlige tilfeller begrense partenes adgang til å benytte rettslige medhjelpere etter § 3-7 til det retten anser nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/13">(4) Forbud og påbud etter tredje ledd første punktum skal gjelde inntil det i rettskraftig dom eller kjennelse fastslås at opplysningene ikke utgjør forretningshemmeligheter, eller vernet bortfaller som følge av at opplysningene blir allment kjent eller lett tilgjengelig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/14">Ny § 34-8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/14/avsnitt/1">§ 34-8. <i>Særregler om midlertidige forføyninger til sikring av forretningshemmeligheter</i></avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/15">(1) Når retten beslutter midlertidig forføyning til sikring av en forretningshemmelighet, skal det settes en frist for saksøkeren til å reise søksmål om kravet, jf. § 34-3 tredje ledd. Fristen skal ikke overstige det lengste alternativet av 20 virkedager eller 31 kalenderdager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/16">(2) § 34-3 annet ledd sjette punktum gjelder ikke for midlertidig forføyning som forbyr formidling av forretningshemmeligheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/17"><b>5.</b> I lov 9. januar 2009 nr. 2 om kontroll med markedsføring og avtalevilkår mv. (markedsføringsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/18">§§ 28 og 29 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/19">§ 48 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/20">Den som vesentlig overtrer § 6 fjerde ledd, jf. første ledd, forskrift gitt i medhold av § 6 femte ledd, § 11, § 12, § 13, § 15, § 16 a første ledd bokstav a, jf. § 12 og § 13, § 20 annet ledd, § 26, § 27 eller § 30, straffes med bøter, fengsel inntil 6 måneder eller begge deler dersom ikke strengere straffebestemmelse kommer til anvendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/21">§ 48 sjette ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/22">§ 48 b første ledd første punktum innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/23">For forsettlig eller uaktsom overtredelse av § 30 skal overtrederen betale til den forurettede:</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
