<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2020-03-27-9" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-9">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-9</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 9</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>27.03.2020 med virkning for inntektsåret 2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27 med virkning for inntektsåret 2020</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0366</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skatteloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i skatteloven</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.53 LS (2019-2020), Innst.198 L (2019-2020), Lovvedtak 55 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 19. og 24. mars 2020. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:</redaksjonell_note>
    <fotnote id="/fotnote/*">* Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</fotnote>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-9/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§§ 16-60 til 16-63 med deloverskrift skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Fradrag i skatt for underskudd for inntektsåret 2020</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 16-60. <i>Anvendelsesområde for bestemmelsene om skattefradrag for underskudd for inntektsåret 2020</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Bestemmelsene i §§ 16-61 til 16-64 gjelder for selskap mv. som nevnt i § 2-2 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Bestemmelsene gjelder også for selskap mv. som tilsvarer selskap mv. som nevnt i § 2-2 første ledd, og som er skattepliktig etter § 2-3 første ledd bokstav b eller etter petroleumsskatteloven § 2, jf. § 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) Bestemmelsene gjelder ikke for selskap som er stiftet i inntektsåret etter bestemmelsene om skattefri omdanning av virksomhet, jf. § 11-20.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(4) Bestemmelsene gjelder ikke for selskap mv. som er oppløst i inntektsåret.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 16-61. <i>Skattefradrag for underskudd for inntektsåret 2020</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Det gis fradrag i skatt for 22 prosent av underskudd for inntektsåret 2020 som omfattes av § 6-3 første ledd, dersom skattyter ikke krever unntak fra denne bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Hvis skattyter åpner offentlig akkordforhandling eller oppnår underhåndsakkord med én eller flere av sine kreditorer, skal skattefradrag som nevnt i første ledd bare gis for den del av underskuddet som overstiger det ettergitte gjeldsbeløpet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(3) Det gis ikke fradrag i skatt som nevnt i første ledd for underskudd fastsatt etter bestemmelsene i § 10-65.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(4) Det gis ikke fradrag i skatt som nevnt i første ledd for udekket underskudd i virksomhet som er oppstått i året for opphør av denne virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(5) For selskap som svarer finansskatt, jf. Stortingets skattevedtak for inntektsåret 2020 § 3-3 annet ledd, gis fradrag i skatt for 25 prosent av underskudd for inntektsåret 2020 som omfattes av § 6-3 første ledd, dersom skattyter ikke krever unntak fra denne bestemmelsen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 16-62. <i>Maksimalt fradragsbeløp</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Det gis ikke fradrag i skatt for underskudd som overstiger samlet positiv alminnelig inntekt for det forutgående året og det nest forutgående året.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Det gis ikke fradrag i skatt for del av underskudd som overstiger 30 millioner kroner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) Når fusjon er gjennomført i inntektsåret, skal det ved beregning av beløpsgrensen etter første ledd gjøres tillegg for det overdragende selskapets alminnelige inntekt for det forutgående året og det nest forutgående året. Når fusjon er gjennomført i året forut for inntektsåret, skal det ved beregning av beløpsgrensen etter første ledd gjøres tillegg for det overdragende selskapets alminnelige inntekt for det nest forutgående året.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(4) Når fisjon er gjennomført i inntektsåret, foretas en fordeling av det overdragende selskapets alminnelige inntekt for det forutgående året og det nest forutgående året ved beregning av beløpsgrensen etter første ledd. Inntekten fordeles i samme forhold som nominell og innbetalt selskapskapital er fordelt mellom selskapene. Beløpsgrensen for tilbakeføring på 30 millioner kroner per underskuddsår, jf. annet ledd, fordeles mellom selskapene i samme forhold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(5) Når fisjon er gjennomført i året forut for inntektsåret, foretas en fordeling av det overdragende selskapets alminnelige inntekt for det nest forutgående året i samme forhold som nominell og innbetalt selskapskapital er fordelt mellom selskapene.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">§ 16-63. <i>Skatteavregning, endring av skattefastsetting mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(1) Til gode skatt som følge av fastsatt fradrag skal utbetales ved skatteoppgjøret etter skattebetalingsloven. Rentegodtgjørelse gis etter skattebetalingsloven § 11-5 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(2) Underskudd til fremføring fra 2020 til senere år, jf. § 14-6, reduseres med et beløp tilsvarende det beløpet som ligger til grunn for skattefradraget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(3) Ved beregning av maksimalt kreditfradrag, jf. § 16-21, for inntektsårene fra og med 2020 til og med 2023, skal det ses bort fra reduksjon av underskudd til fremføring etter annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(4) Det kan ikke tas opp spørsmål om endring av fastsetting, jf. skatteforvaltningsloven kapittel 13, som gjelder skattefradrag for underskudd i 2020, i tilfeller der skattyter som følge av endring av fastsettingen for et år forut for inntektsåret får redusert eller økt grunnlag for skattefradrag, jf. § 16-62 første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-9/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft straks med virkning for inntektsåret 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
