<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2020-03-06-2" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-06-2">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-06-2</id>
    <dato>06.03.2020 nr. 2</dato>
    <dato type="iso">2020-03-06</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2015-05-07-26</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1965-06-18-4</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0160</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til obduksjonsloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i obduksjonsloven mv. (rettsmedisinsk obduksjon av drepte i veitrafikken og regulering av Statens vegvesens arbeid med ulykkesanalyser)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.124 L (2018-2019), Innst.130 L (2019-2020), Lovvedtak 43 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 11. februar 2020. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 7. mai 2015 nr. 26 om obduksjon og avgjeving av lik til undervisning og forsking (obduksjonslova).</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-06-2/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 7. mai 2015 nr. 26 om obduksjon og avgjeving av lik til undervisning og forsking gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">gi kunnskap om dødsprosessar og dødsårsaker, førebygging av skadar og ulykker og bidra til ein påliteleg dødsårsaksstatistikk, og
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 2. <i>Verkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Lova gjeld for medisinsk obduksjon, rettsmedisinsk obduksjon av drepne i vegtrafikken etter § 7 a første ledd andre punktum og donasjon av lekam til undervisning og forsking og anna behandling av lik:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">§§ 4, 5, 6, 7, 8 og 8 a gjeld for medisinsk obduksjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">§§ 7 a, 8 og 8 a gjeld for rettsmedisinsk obduksjon etter § 7 a første ledd andre punktum.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Kapittel 3 gjeld for donasjon av lekam til undervisning og forsking og anna behandling av lik.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7 gjeld tilsvarande for forsking på biologisk materiale som er tatt ut i samband med ein rettsmedisinsk obduksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kongen kan gi forskrift om at lova og forskrifter med heimel i lova heilt eller delvis skal gjelde på Svalbard og Jan Mayen og kan fastsette særlege reglar under omsyn til forholda på staden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 3. <i>Definisjonar</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I denne lova meines med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">obduksjon: ei systematisk utvendig og innvendig medisinsk undersøking av ein død person</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">medisinsk obduksjon: obduksjon som ein lege har kravd, der formålet er å påvise eller utelukke forandringar som er forårsaka av sjukdom eller skade</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">rettsmedisinsk obduksjon: obduksjon som er kravd etter straffeprosessloven § 228 om sakkyndig likundersøking og obduksjon etter § 7 a første ledd andre punktum</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">næraste pårørande: næraste pårørande etter pasient- og brukerrettighetsloven § 1-3 bokstav b.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6 overskrifta skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 6. <i>Forholdet til rettsmedisinsk obduksjon etter straffeprosessloven</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dersom legen etter helsepersonelloven § 36 tredje ledd har plikt til å melde frå til politiet fordi det er grunn til å tru at dødsfallet er unaturleg, kan medisinsk obduksjon ikkje setjast i gang før påtalemakta har avgjort at det ikkje skal gjennomførast ein rettsmedisinsk obduksjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 7 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">§ 7 a. <i>Rettsmedisinsk obduksjon av trafikkdrepne</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Alle drepne i vegtrafikken skal obduserast. Dersom påtalemakta ikkje krev obduksjon etter straffeprosessloven § 228, skal politiet sjå til at rettsmedisinsk obduksjon blir utført etter lova her. Formålet med rettsmedisinsk obduksjon etter lova her er å fastslå dødsårsaka, påvise moglege teikn på sjukdom, skade og inntak av legemiddel og giftstoff, og sjå funna i samanheng med omstende kring dødsfallet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Før rettsmedisinsk obduksjon av den trafikkdrepne etter lova her blir utført, skal pårørande varslast og få høve til å uttale seg, så sant det er mogleg. Obduksjonen skal ikkje gjennomførast dersom ein av avdødes næraste pårørande av religiøs eller livssynsmessig overtyding nektar obduksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Rettsmedisinsk obduksjon skal utførast av sakkunnig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 8 overskrifta skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">§ 8. <i>Gjennomføring av obduksjon etter lova her</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 8 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Det kan gjevast undervisning i samband med obduksjonar etter lova her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Departementet kan gi forskrift om korleis obduksjonar etter lova her skal gjennomførast og om avgjeving og bruk av obduksjonsmateriale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ny § 8 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/avsnitt/1">§ 8 a. <i>Innhenting av helseopplysningar</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Legen som obduserer etter lova her skal utan omsyn til at opplysningane er underlagde teieplikt få nødvendige helseopplysningar om avdøde.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Kapittel 4 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">Kapittel 4. Pålegg, tvangsmulkt, straff og forholdet til andre lover</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-06-2/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk skal ny § 51 a lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1">§ 51 a. <i>Statens vegvesens ulykkesanalysearbeid</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Statens vegvesen skal undersøke vegtrafikkulykker for å klarlegge hendelsesforløp og årsaksfaktorer med formål å forbedre trafikksikkerheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">For dette formålet skal Statens vegvesens ulykkesanalysegruppe foreta dybdeanalyser av alle dødsulykkene på veg i Norge. Ulykkesanalysegruppen skal ikke ta stilling til sivilrettslig eller strafferettslig skyld og ansvar i forbindelse med vegtrafikkulykken. Ulykkesanalysegruppen skal uten hinder av lovbestemt taushetsplikt få utlevert saksopplysninger fra politiet som er nødvendig for gruppens arbeid og obduksjonsrapport om trafikkdrepte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om ulykkesanalysegruppens arbeid.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-06-2/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
