<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2020-03-27-11" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-11">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2020-03-27-11</id>
    <dato>27.03.2020 nr. 11</dato>
    <dato type="iso">2020-03-27</dato>
    <ikraft>27.03.2020 med virkning for formuesskatt i inntektsåret 2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-03-27 med virkning for formuesskatt i inntektsåret 2020</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-67</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2020-0367</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skattebetalingsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endring i skattebetalingsloven</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.53 LS (2019-2020), Innst.198 L (2019-2020), Lovvedtak 56 (2019-2020). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 19. og 24. mars 2020. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endring i følgende lov:</redaksjonell_note>
    <fotnote id="/fotnote/*">* Lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven).</fotnote>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-11/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav skal § 15-3 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 15-3. <i>Betalingsutsettelse for formuesskatt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">(1) Personlig eier av virksomhet som ikke utarbeider konsernregnskap, og som har negativt årsresultat i årsregnskapet for 2020, kan kreve å utsette betalingen av formuesskatten på denne virksomhetsformuen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Personlig eier av selskap i konsern etter regnskapsloven § 1-3 som utarbeider konsernregnskap, og som har negativt årsresultat i konsernregnskapet for 2020, kan kreve å utsette betalingen av formuesskatt på aksjer i selskapet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(3) Formue i land utenfor EØS er ikke omfattet av utsettelsesordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(4) Som virksomhetsformue regnes formue i aksjer, andeler i selskap med deltakerfastsetting og driftsmidler i enkeltpersonforetak som er omfattet av verdsettingsrabatten i skatteloven § 4-17 annet ledd og næringseiendom.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(5) Utsatt betaling etter denne bestemmelsen kan kreves i ett år for formuesskatt for inntektsåret 2020 når samlet utsatt formuesskatt overstiger 30 000 kroner i inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(6) Utsatt formuesskatt tillegges en egen rente frem til ny betalingsfrist for den utsatte formuesskatten. Ved oversittelse av ny betalingsfrist beregnes forsinkelsesrente etter § 11-1 av kravet tillagt rente etter første punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(7) Skattyter kan fritas for forskuddstrekk og forskuddsskatt, som ikke er innbetalt, tilsvarende forventet utsatt formuesskatt etter første ledd eller andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(8) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler til utfylling og gjennomføring av denne paragraf.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2020-03-27-11/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft straks med virkning for formuesskatt i inntektsåret 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
