<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-18-1798" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1798">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-1798</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 1798</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 17 s 2708</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1996-11-29-72-§10-18">L29.11.1996 nr. 72 § 10-18</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-3">L17.06.2005 nr. 62 § 1-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-4">§ 4-4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-04-29-634</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1497</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i innretningsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utforming og utrusting av innretninger med mer i petroleumsvirksomheten (innretningsforskriften) (Nr. 1798)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utforming og utrusting av innretninger med mer i petroleumsvirksomheten (innretningsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Petroleumstilsynet 18. desember 2015 med hjemmel i lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet § 10-18, lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-3 og § 4-4 og forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg (rammeforskriften) § 68 første ledd bokstav b.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1798/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. april 2010 nr. 634 om utforming og utrustning av innretninger med mer i petroleumsvirksomheten (innretningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1 Virkeområde
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Tredje ledd, bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">innretningen må brukes på en måte som gjør det mulig å bruke en flagg- og klassepraksis som innebærer en kalenderbasert resertifisering, deriblant femårig hovedbesiktigelse,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 7 Hovedsikkerhetsfunksjoner
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/2">Andre ledd, bokstav b og e: «opprettholdelse av» slettes.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/3">§ 18 Systemer for intern og ekstern kommunikasjon
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Første ledd, første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Midlertidig og permanent bemannede innretninger skal utstyres med kommunikasjonssystemer som til enhver tid gjør det mulig å kommunisere internt på innretningen, og mellom innretningen og skip, luftfartøy og land.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">§ 39 Ballastsystem
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Flytende innretninger skal være utstyrt med robuste ballast-, lense- og dreneringssystemer for å opprettholde nødvendig dypgående, stabilitet og skrogstyrke under normal bruk. I tillegg skal ballastsystemet kunne bringe innretningen til en sikker tilstand etter utilsiktet dypgående, trim eller krengning. Systemene skal kunne tømme og fylle alle tanker og tømme vanntette rom på en effektiv måte.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">§ 49 Brønnkontrollutstyr
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Brønnkontrollutstyr skal utformes og skal kunne aktiveres slik at det ivaretar både barriereintegritet og brønnkontroll. Ved boring med retur av borevæske tilbake til innretningen uten at brønnsikringsventil er installert, skal det installeres utstyr med nødvendig kapasitet til å lede gass og formasjonsvæsker bort fra innretningen inntil personellet er evakuert. Utstyret skal være installert ved boring gjennom stigerør når brønnsikringsventil er installert på havbunnen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">§ 62 Stabilitet
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Første og nye andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Flytende innretninger skal ha oppdrift og stabilitet i intakt og skadet tilstand.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Innretningene skal tåle fylling av minst ett vanntett rom mot sjøen som er helt eller delvis under vannlinjen, eller rom som inneholder rørsystemer forbundet med sjøen. I tillegg skal innretningen tåle kollisjonsskader på minst ett vanntett skott i eksponerte områder. Halvt nedsenkbare innretninger skal ha reserveoppdrift i dekket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Rørsystemer innenfor kollisjonsområdet skal anses som skadet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Andre ledd blir nytt fjerde ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/marg/1">§ 63 Forankring og posisjonering
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Andre og tredje ledd oppheves. Fjerde ledd blir nytt andre ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">§ 77 EMC
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Apparater og faste installasjoner som omfattes av Nasjonal kommunikasjonsmyndighets forskrift om elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for elektronisk kommunikasjon, skal være i samsvar med kravene i den forskriften, også når slikt utstyr brukes i petroleumsvirksomheten.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1798/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
