<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-21-1827" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1827">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-21-1827</id>
    <dato>21.12.2015 nr. 1827</dato>
    <dato type="iso">2015-12-21</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 17 s 2751</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-05-16-648</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1530</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om stønad til arbeids- og utdanningsreiser</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om stønad til arbeids- og utdanningsreiser (Nr. 1827)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønad til arbeids- og utdanningsreiser</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 21. desember 2015 med hjemmel i lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1827/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. mai 2014 nr. 648 om stønad til arbeids- og utdanningsreiser gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 første ledd bokstav d) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">deltar på arbeidsmarkedstiltak som er tildelt av Arbeids- og velferdsetaten. Det kan likevel gis stønad etter denne forskriften til personer som deltar på midlertidig eller varig lønnstilskudd jf. forskrift 11. desember 2015 nr. 1598 om arbeidsmarkedstiltak kapittel 9 og 10, eller arbeidsavklaringspenger som lønnstilskudd, jf. forskrift 21. desember 2012 nr. 1418 om forsøk med arbeidsavklaringspenger som lønnstilskudd,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Personer som mottar sykepenger etter lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd kapittel 8, kan likevel motta stønad etter denne forskriften når de deltar i tiltaket opplæring i form av ordinær utdanning jf. forskrift 11. desember 2015 nr. 1598 om arbeidsmarkedstiltak kapittel 7.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1827/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
