<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-18-1893" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-1893</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 1893</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 2 s 235</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-13">§ 4-13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-05-09-868</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-11-1075</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0088</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om graden ph.d. ved HSN</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Sørøst-Norge (Nr. 1893)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Sørøst-Norge</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Høgskolen i Sørøst-Norge 18. desember 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-9 og § 4-13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og øvrig regelverk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Forskriften gjelder alle doktorgradsutdanninger ved institusjonen. Forskriften omhandler mål, ansvarsforhold, opptak til, gjennomføring og avslutning av ph.d.-utdanningen, herunder avtaler om fellesgrader og cotutelle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) For andre bestemmelser som regulerer forhold knyttet til ph.d.-graden, vises det til lov om universiteter og høyskoler, Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for høyere utdanning, forskrift om grader og beskyttede titler og forskrift om kvalitetssikring og kvalitetsutvikling i høyere utdanning og fagskoleutdanning, forskrift om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning (studietilsynsforskriften) og forskrift som ansettelsesvilkår for stillinger som postdoktor, stipendiat, vitenskapelig assistent og spesialistkandidat og forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Sørøst-Norge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Omfang, innhold og målsetting for ph.d.-utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) Ph.d.-utdanningen skal kvalifisere for forskningsvirksomhet av høy internasjonal standard og for annet arbeid i samfunnet hvor det stilles store krav til vitenskapelig innsikt og analytisk tenkning, i samsvar med god vitenskapelig skikk og forskningsetiske standarder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) Ph.d.-utdanningen skal gi kandidaten kunnskap, ferdigheter og kompetanse formulert i tråd med det nasjonale kvalifikasjonsrammeverket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">(3) Ph.d.-utdanningen er normert til tre års fulltidsstudier og inkluderer en opplæringsdel av minimum 30 studiepoengs omfang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4">(4) Ph.d.-utdanningens viktigste komponent er et selvstendig forskningsarbeid eller kombinert forsknings- og utviklingsarbeid som gjennomføres under aktiv veiledning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Ansvaret for ph.d-utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Ph.d.-utdanningen er forankret på institusjonsnivå, og institusjonens styre har det overordnede ansvaret for ph.d.-utdanningen og fastsetter organisering og drift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Styret vedtar om det skal søkes om akkreditering og godkjenning av en ph.d.-utdanning, og fastsetter hvilket fakultet som skal være vertsfakultet for forvaltningen av utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">(3) Forskningsutvalget skal være strategisk, samordnende og rådgivende organ for styret og institusjonens ledelse når det gjelder forskerutdanning. Styret fastsetter mandat og sammensetning av forskningsutvalget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">(4) Hver ph.d.-utdanning skal ha et ph.d.-programutvalg. Styret fastsetter mandat for og sammensetning av ph.d.-programutvalgene. Dekanen ved vertsfakultetet oppnevner medlemmene av programutvalget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Kvalitetssikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Ph.d.-utdanningene omfattes av institusjonens kvalitetssystem.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) For opptak til ph.d.-utdanningen må søkeren normalt ha en femårig mastergrad, jf. beskrivelsene i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverks andre syklus. Institusjonen kan etter særskilt vurdering godkjenne annen likeverdig utdanning som grunnlag for opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Det stilles normalt krav til at søker må ha gjennomsnittskarakteren B eller bedre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Det skal normalt søkes om opptak til ph.d.-utdanning innen tre måneder etter oppstart av det forskningsprosjektet som skal lede frem til ph.d.-graden. Dersom det gjenstår mindre enn ett års fulltidsarbeid med forskningsprosjektet ved søknadstidspunkt, kan søkeren avvises.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Søknaden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Søknad om opptak sendes institusjonen på fastsatt søknadsskjema.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Søknaden skal inneholde:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">dokumentasjon for den utdanningen som ligger til grunn for opptaket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">foreløpig beskrivelse av forskningsprosjektet, som omfatter:</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-1/avsnitt/1">faglig redegjørelse for forskningsprosjektet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-2/avsnitt/1">fremdriftsplan</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-3/avsnitt/1">foreløpig publiseringsplan</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-4/avsnitt/1">plan for opplæringsdelen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-5/avsnitt/1">finansieringsplan</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-6/avsnitt/1">dokumentasjon av spesielle behov for faglige og materielle ressurser</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-7/avsnitt/1">planer for opphold ved andre, herunder utenlandske, institusjoner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b-8/avsnitt/1">opplysninger om eventuelle immaterialrettslige restriksjoner for å beskytte andres rettigheter</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">forslag til minst én medveileder i tillegg til hovedveileder, samt beskrivelse av et aktivt forskningsmiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">redegjørelse for eventuelle rettslige og etiske problemstillinger som prosjektet reiser, og hvordan disse skal avklares. Det skal fremgå av søknaden om prosjektet er avhengig av tillatelse fra forskningsetiske komiteer eller andre myndigheter eller fra private (informanter, pasienter, foreldre og så videre). Slike tillatelser bør om mulig være innhentet og legges ved søknaden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">redegjørelse for hvorvidt forskningsprosjektet er forankret i institusjonens strategiske og faglige prioriteringer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) Ph.d.-kandidaten må raskest mulig, og normalt senest innen tre måneder etter opptak, utarbeide endelig prosjektbeskrivelse sammen med veiledere og eventuelle medforskere som skal inneholde:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">beskrivelse av forskningsprosjektet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">fremdriftsplan for gjennomføringen av forskningsprosjektet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">publiseringsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">planer for opphold ved andre institusjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">(4) Programutvalget godkjenner opplæringsdelen. Dersom det i løpet av studietiden er behov for å gjøre vesentlige endringer i opplæringsdelen, skal omarbeidet opplæringsdel sendes programutvalget for godkjenning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">(5) Endringer i veiledergruppen skal godkjennes av programutvalget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Infrastruktur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Ph.d.-kandidaten skal ha til disposisjon nødvendig infrastruktur for gjennomføring av forskningsprosjektet. Avgjørelse av hva som er nødvendig infrastruktur for gjennomføring fattes i opptaksvedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) For ph.d.-kandidater med ekstern arbeidsplass inngås det avtale om nødvendig infrastruktur mellom institusjonen og ekstern part i forbindelse med det enkelte forskningsprosjekt. Slik avtale skal normalt foreligge på det tidspunkt opptaksvedtaket for ph.d.-kandidaten fattes, eller umiddelbart etterpå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Vedtak om opptak fattes av dekan ved vertsfakultetet etter innstilling fra programutvalget basert på en samlet vurdering av søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Vedtaket skal omfatte oppnevnelse av minst to veiledere, plassering av ansvaret for håndtering av andre behov som er skissert i søknaden, og avtaleperioden fastsettes med startdato og sluttdato. Startdato settes lik startdato for finansiering. Eventuell forlengelse av avtaleperioden må relateres til rettighet som arbeidstaker eller avklares spesielt sett i forhold til kandidatens finansieringsgrunnlag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Opptak kan nektes dersom ett eller flere av vilkårene er oppfylt:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">avtaler med ekstern tredjepart er til hinder for offentliggjøring og offentlig forsvar av avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">de immaterialrettslige avtaler som er inngått er til hinder for det som anses som normal gjennomføring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">finansiering ikke er sikret for hele perioden.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">(4) Det kan gis betinget opptak dersom enkelte vilkår for opptak på opptakstidspunktet ikke er oppfylt. Søker skal i slike tilfeller gis en tidsfrist som ikke er lenger enn tre måneder, for å oppfylle de manglende vilkår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/5">(5) Opptak kan skje med forbehold om finansiering, opptakskapasitet, tilleggsutdanning og immaterielle avtaler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/6">(6) Det kan fastsettes overordnede kriterier for rangering av kvalifiserte søkere når antallet overstiger opptakskapasiteten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Ph.d.-avtalen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Opptak til institusjonens ph.d.-utdanning formaliseres ved at det inngås skriftlig avtale mellom ph.d.-kandidat, veileder(e) og institusjonen. Avtalen regulerer partenes rettigheter og plikter i studiet og skal sikre at kandidaten deltar regelmessig i et aktivt forskermiljø, og legge til rette for at ph.d.-utdanningen skal kunne gjennomføres til avtalt tid. Institusjonens mal skal benyttes, og signeres senest tre uker etter oppstart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">(2) For ph.d.-kandidater med finansiering eller tilsetting ved en ekstern part, skal det inngås egen avtale mellom kandidaten, institusjonen og den eksterne part.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">(3) I tilfeller hvor ph.d.-kandidaten skal ha tilknytning til utenlandske institusjoner, må retningslinjer for slikt samarbeid følges, og egne avtaler inngås på fastsatt skjema. Denne avtalen skal normalt foreligge sammen med ph.d.-avtalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/4">(4) Dersom det i løpet av avtaleperioden oppstår vesentlige endringer i avtalt forhold, skal ny avtale utarbeides.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Avtaleperiode</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) Ph.d.-utdanningen er normert til tre års fulltidsstudier. Maksimal studietid er normalt seks år fra starttidspunkt til innlevering av ph.d.-avhandlingen. Lovfestede permisjoner, lengre sykefravær, pliktarbeid og godkjent forlengelse inngår ikke i de seks årene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Ved innvilget forlengelse kan programutvalget sette ytterligere betingelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">(3) Etter opptaksperiodens utløp opphører partenes rettigheter og plikter i henhold til ph.d.-avtalen, slik at ph.d.-kandidaten kan miste sin rett til veiledning, kursdeltakelse og tilgang til institusjonens infrastruktur. Ph.d-kandidaten kan likevel søke om å få levere inn avhandlingen til bedømmelse for ph.d.-graden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Avslutning før avtalt tid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) Det kan avtales at ph.d.-utdanningen avsluttes før avtalt tid. Ved slik avslutning av ph.d.-utdanningen skal det fastsettes skriftlig hvordan spørsmål knyttet til eventuelle tilsettingsforhold, finansiering, rettigheter til resultater med mer skal ordnes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) Ved frivillig avslutning som skyldes kandidatens ønske om å skifte prosjekt eller overgang til annet program, skal ph.d.-kandidaten søke nytt opptak på grunnlag av det nye prosjektet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">(3) Institusjonen kan vedta tvungen avslutning av ph.d.-utdanningen før avtalt tid. Slik avslutning kan besluttes hvis ett eller flere av følgende forhold foreligger:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">vesentlig forsinkelse i gjennomføringen av opplæringsdelen, grunnet forhold som kandidaten selv rår over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">gjentatte eller vesentlige brudd fra kandidatens side med hensyn til informasjons-, oppfølgings- eller rapporteringsplikt, herunder unnlatt innsendelse av framdriftsrapport</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">forsinkelse i fremdriften av forskningsprosjektet som er av en slik art at det skaper begrunnet tvil om kandidaten vil kunne fullføre prosjektet innenfor avtalt tid. For å danne grunnlag for tvungen avslutning må forsinkelsen skyldes forhold som kandidaten selv rår over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">finansieringen som var grunnlag for opptaket opphører, for eksempel ved at kandidaten bli oppsagt fra sin stilling hos tredjepart/ekstern arbeidsgiver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">brudd på de forskningsetiske retningslinjer som gjelder for fagområdet, herunder fusk som rammes av reglene i lov om universiteter og høyskoler, § 4-7</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">opptreden fra en kandidat som bryter med den tillit som må foreligge mellom institusjonen og kandidat under gjennomføringen, herunder straffbare forhold.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/4">(4) Vedtak om tvungen avslutning etter lov om universiteter og høyskoler § 4-13 første ledd fattes av forskningsutvalget.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Veiledning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Arbeidet med ph.d.-avhandlingen skal foregå med individuell veiledning. Institusjonen og veilederne skal sammen sikre at ph.d.-kandidaten deltar i et aktivt forskningsmiljø.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Oppnevning av veiledere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Ph.d.-kandidaten skal ha minst to veiledere, hvor én oppnevnes som hovedveileder. Hovedveileder skal normalt være oppnevnt på opptakstidspunktet, og skal normalt være ansatt ved institusjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Hovedveilederen har det faglige hovedansvaret for kandidaten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Medveiledere er fagpersoner som gir veiledning, og som deler det faglige ansvaret for kandidaten med hovedveileder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) Habilitetsreglene i forvaltningsloven § 6 til § 10 gjelder for veilederne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">(5) Alle veiledere skal ha doktorgrad eller tilsvarende kompetanse innenfor fagfeltet og være aktive forskere. Minst én av de oppnevnte veilederne bør ha tidligere erfaring fra og/eller opplæring som veileder av ph.d.-kandidater.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/6">(6) Ph.d.-kandidat og veileder kan be programutvalget om å oppnevne ny veileder for kandidaten. Veileder kan ikke fratre før ny veileder er oppnevnt. Oppnevning av ny veileder skal skje innen rimelig tid. Programutvalget har også ansvaret for straks å utpeke ny(e) veileder(e) ved langvarig sykdom, permisjon eller lignende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Veiledningens innhold og omfang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Kandidaten skal ha jevnlig kontakt med sin(e) veileder(e) og skal inngå i et aktivt forskningsmiljø. Omfanget av veiledning og rollen og bidraget fra medforskere i forskningsmiljøet skal fremgå av rapporteringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Veilederne skal gi råd og følge opp kandidaten i alle faser av forskningsprosjektet og sikre god dialog med medforskere. Nærmere beskrivelse er veiledernes plikter er gitt i utfyllende bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Veiledere plikter å holde seg orientert om fremdriften i ph.d.-kandidatens arbeid og vurdere denne i forhold til kandidatens fremdriftsplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">(4) Veilederne plikter å følge opp faglige forhold som kan medføre forsinket gjennomføring av forskerutdanningen, slik at denne kan fullføres innenfor normert tid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Opplæringsdelens formål, innhold og omfang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Ph.d.-utdanningen skal være lagt opp slik at den skal kunne fullføres innenfor normert tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Programutvalget har ansvar for at opplæringsdelen, sammen med avhandlingsarbeidet, gir utdanning på høyt faglig nivå og i henhold til internasjonal standard, med gjennomføring av et forskningsarbeid, trening i faglig formidling og innføring i forskningsetikk, vitenskapsteori og vitenskapsmetode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">(3) Opplæringsdelen skal tilsvare minst 30 studiepoeng, hvorav minst 20 studiepoeng skal avlegges etter opptak. Emner som skal inngå i opplæringsdelen, bør ikke være eldre enn to år ved opptaksdato. Minst 20 studiepoeng skal være på ph.d.-nivå. Det skal sikres to og et halvt år til forskningsdelen av utdanningen. Der institusjonen ikke tilbyr hele opplæringsdelen, skal det legges til rette for at ph.d.-kandidaten får tilsvarende opplæring ved annen institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">(4) I emner som inngår i opplæringsdelen, og hvor kurstilbud ikke er tilgjengelig, kan individuelt tilpasset emne (fritt emne), med tilrettelagte litteraturlister, godkjennes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/5">(5) Emner og kurs på ph.d.-nivå ved annen institusjon skal godskrives i samsvar med reglene i lov om universiteter og høyskoler § 3-5 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Ph.d.-kandidatens rettigheter ved permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Ph.d.-kandidater som har foreldrepermisjon fra ph.d.-utdanningen, har rett til å følge undervisning og avlegge eksamener i permisjonstiden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Residensplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">(1) Ph.d.-utdanningen er en organisert forskerutdanning, og ph.d.-kandidaten skal normalt tilbringe minimum ett år ved institusjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">(2) Residensplikten kan fordeles over to perioder, og kan reduseres dersom det dokumenteres at ph.d.-kandidaten deltar i et aktivt forskningsmiljø, og at de faglige krav til veiledning blir ivaretatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">(1) Ph.d.-kandidat og veileder har et likeverdig ansvar for årlig rapportering om ph.d.-kandidatens arbeid og progresjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">(2) Manglende eller mangelfull rapportering fra ph.d.-kandidaten kan medføre tvungen avslutning av ph.d.-utdanningen før avtaleperiodens slutt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3">(3) Veiledere som unnlater å følge opp rapporteringsplikten, kan bli fratatt veilederansvaret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Midtveisevaluering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">(1) En midtveisevaluering av ph.d.-arbeidet skal finne sted, normalt i tredje eller fjerde semester. Ph.d.-kandidaten skal presentere sitt arbeid og bli evaluert av en gruppe på minst to personer som er oppnevnt av programutvalget. Evalueringsgruppen skal vurdere ph.d.-arbeidets faglige status og fremdrift, og skal gi tilbakemelding til både ph.d.-kandidaten, veilederen og programutvalget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">(2) Midtveisevalueringen, i likhet med den årlige rapporteringen, har som hovedformål å hjelpe ph.d.-kandidaten med å identifisere forhold som medfører risiko for at prosjektet stanser opp eller blir forsinket, samt gi innspill som kan øke kvaliteten i arbeidet. Programutvalget, veiledere og ph.d.-kandidat plikter å aktivt følge opp forhold som kan medføre forsinket eller manglende gjennomføring av ph.d.-utdanningen, slik at utdanningen, så langt det er mulig, kan bli gjennomført innenfor normert tidsramme.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">(3) Dersom midtveisevalueringen avdekker vesentlige svakheter ved forskningsarbeidet, skal det iverksettes tiltak for å korrigere situasjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Krav til ph.d.-avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">(1) Avhandlingen skal være et selvstendig forskningsarbeid eller forsknings- og utviklingsarbeid som oppfyller internasjonale standarder med hensyn til etiske krav, faglig nivå og metode innen fagområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/2">(2) Avhandlingen skal bidra til å utvikle ny faglig kunnskap og ligge på et slikt nivå at den skal kunne publiseres eller offentliggjøres i egnet format som en del av fagets internasjonale, vitenskapelige litteratur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/3">(3) Ph.d.-kandidaten plikter å lagre forskningsdata i henhold til institusjonens retningslinjer for dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/4">(4) Avhandlingen kan bestå av en sammenstilling av flere vitenskapelige arbeider (artikler) eller en monografi. Dersom avhandlingen består av flere arbeider, skal det redegjøres for sammenhengen mellom dem og gis en gjennomgang av litteraturen på fagområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/5">(5) Avhandlingens hovedkomponent kan bestå av et nytt produkt eller en systematisert materialsamling eller ha en annen fremstillingsform (for eksempel lyd, bilde, video, elektroniske fremstillingsformer) der dens teoretiske og metodiske grunnlag ikke fremgår av produktet selv. I slike tilfeller skal avhandlingen, i tillegg til å fremstille selve produktet, ha en tilleggsdel. Tilleggsdelen skal være en skriftlig redegjørelse for problemstilling, valg av teori og metode og vurdering av resultatet i henhold til internasjonale standarder og faglig nivå innen fagområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/6">(6) Avhandlingen eller deler av den som er blitt til i samarbeid med andre forfattere eller samarbeidspartnere, skal følge de normer for medforfatterskap som er allment akseptert i fagmiljøet og i henhold til internasjonale standarder. Dersom avhandlingen hovedsakelig består av artikler, skal ph.d.-kandidaten normalt være førsteforfatter på minst halvparten av artiklene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/7">(7) I avhandlinger hvor det inngår arbeider med flere forfattere eller samarbeidspartnere, skal ph.d.-kandidatens innsats og fordelingen av rettigheter mellom forfattere avtales på forhånd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/8">(8) Ph.d.-avhandlingen skal normalt leveres på det språket hvor forskningsfronten ligger. Det vil i hovedsak være engelsk eller norsk. Dersom det av faglige grunner er behov for å benytte annet språk, skal det være søkt om dette ved opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Arbeider som ikke godtas</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">(1) Arbeider eller deler av et arbeid som har vært godtatt som grunnlag for tidligere avlagte eksamener eller grader, kan ikke antas til bedømmelse med mindre arbeidet inngår som en mindre del av en avhandling som består av flere sammenhengende arbeider. Data, analyser eller metoder fra tidligere grader kan likevel benyttes som grunnlag for arbeid med ph.d.-prosjektet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/2">(2) Ved bruk av publiserte arbeider kan disse ikke godtas som del av avhandlingen hvis de ved opptakstidspunkt er eldre enn fem år fra publiseringsdato. Programutvalget kan dispensere fra dette kravet dersom ekstraordinære forhold tilsier det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k3/p3-11">
        <pverdi>§ 3-11.</pverdi>
        <ptittel>Rettigheter til bruk av resultater og meldeplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/1">(1) Ph.d.-kandidatens rettigheter til bruk av egne resultater, utnyttelse av patenterbare forbindelser, opphavsrettigheter med mer er regulert av institusjonens retningslinjer, samt av de regler som er fastsatt i lov om retten til oppfinnelser som er gjort av arbeidstakere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/2">(2) For de deler av ph.d.-kandidatens avhandling som kandidaten alene har opphavsrett til, samt andre verk som er resultatet av arbeidet med avhandlingen som ph.d.-kandidaten alene har opphavsrett til, har institusjonen en ikke-eksklusiv rett til bruk i undervisnings- og forskningsformål. Ph.d.-kandidaten skal navngis slik lovgivning og god skikk tilsier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/3">(3) Regulering av rettigheter mellom samarbeidende institusjoner skal fastsettes i avtale mellom partene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/4">(4) Ph.d.-kandidaten har meldeplikt om arbeidsresultater som har potensial for næringsmessig utnyttelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/5">(5) Institusjonens retningslinjer skal danne utgangspunktet for hvilken meldeplikt ph.d.-kandidater med tilsetting ved institusjonen har for arbeidsresultater der hvor dette har et potensial for næringsmessig utnyttelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/6">(6) For ph.d.-kandidater med ekstern arbeidsgiver skal meldeplikten fastsettes i egen avtale mellom institusjonen, ph.d.-kandidaten og den eksterne arbeidsgiver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/7">(7) For ph.d.-kandidater uten arbeidsgiver skal omfanget av meldeplikten fastsettes i ph.d.-avtalen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Fullføring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Grunnlag for bedømmelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Ph.d.-graden tildeles på grunnlag av følgende obligatoriske og godkjente elementer:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">vitenskapelig avhandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gjennomført opplæringsdel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">doktorgradsprøve, bestående av prøveforelesning over oppgitt emne og offentlig forsvar av avhandlingen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Perioden fra innlevering til disputas</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Institusjonen skal legge til rette for at perioden fra innlevering til disputas er kortest mulig. Det skal normalt ikke gå mer enn fem måneder fra innlevering til disputas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Det er hovedveileders ansvar å gjøre dekan ved vertsfakultetet og programutvalget oppmerksom på tidspunkt for innlevering, slik at nødvendige forberedelser kan starte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om bedømmelse av ph.d.-avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Søknad om å få avhandlingen bedømt kan først leveres når opplæringsdelen er godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Som vedlegg til søknaden skal følge:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">avhandlingen i godkjent format og i henhold til institusjonens bestemmelser i den form og det antall eksemplarer institusjonen har bestemt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">dokumentasjon av nødvendige tillatelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">dokumentasjon på fullført og godkjent opplæringsdel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">medforfattererklæringer der hvor dette er påkrevd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">erklæring om hvorvidt ph.d.-arbeidet leveres inn til bedømmelse for første eller andre gang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">erklæring om at ph.d.-arbeidet ikke er levert til bedømmelse ved annen institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">erklæring med beskrivelse av eget bidrag i avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">erklæring om utført plagiatkontroll</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">erklæring om at avhandlingen blir lagt ut på institusjonens elektroniske vitenarkiv.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Programutvalget kan etter råd fra veileder avvise søknad om å få avhandlingen bedømt dersom det er åpenbart at avhandlingen ikke holder høy nok vitenskapelig kvalitet og vil bli underkjent av en komité.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig senest tre uker før disputas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknaden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Programutvalget behandler søknad om å få avhandlingen bedømt. Søknad som ikke fyller kravene i § 4-3 skal avvises.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Oppnevning av bedømmelseskomité</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Når programutvalget har godkjent søknad om å få avhandlingen bedømt, oppnevnes det en sakkyndig komité på minst tre medlemmer som skal bedømme avhandlingen og disputasen. Habilitetsreglene i forvaltningsloven § 6 gjelder for komiteens medlemmer. Komiteens sammensetning bør normalt være klarlagt ved innleveringstidspunkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) Bedømmelseskomiteen skal normalt settes sammen slik at:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">begge kjønn er representert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">minst to av medlemmene er uten tilknytning til institusjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">minst ett av medlemmene bør komme fra en anerkjent, utenlandsk institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">minst ett av medlemmene er fast ansatt ved institusjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">alle medlemmene har doktorgrad eller tilsvarende kompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">flertallet i bedømmelseskomiteen er eksterne medlemmer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) Dersom kriteriene fravikes, skal dette begrunnes særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">(4) Komiteens sammensetning skal begrunnes og vise hvordan den samlet dekker avhandlingens fagområde. Programutvalget utpeker en leder blant komiteens medlemmer eller i tillegg til komiteens medlemmer. Den av komiteens medlemmer som er fast ansatt ved institusjonen, er komiteens administrator.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/5">(5) Oppnevnte veiledere, medforskere og andre som har bidratt til avhandlingen, kan ikke være medlem av bedømmelseskomiteen eller administrere den.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/6">(6) Ph.d.-kandidaten skal underrettes om forslaget til sammensetning av komité og har anledning til å gi skriftlige merknader til sammensetningen, senest innen én uke etter at forslaget er gjort kjent for kandidaten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Innhenting av supplerende opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) Bedømmelseskomiteen kan kreve fremlagt ph.d.-kandidatens grunnlagsmateriale og utfyllende tilleggsinformasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Bedømmelseskomiteen kan be veileder om å gjøre rede for veiledningen og arbeidet med ph.d.-avhandlingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Omarbeiding av innlevert avhandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) Bedømmelseskomiteen kan på grunnlag av den innleverte ph.d.-avhandlingen og eventuelt tilleggsmateriale, anbefale at programutvalget gir tillatelse til mindre omarbeiding før endelig innstilling foreligger. Komiteen skal gi en skriftlig oversikt over hva kandidaten kan omarbeide.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">(2) Tillater programutvalget en mindre omarbeiding av ph.d.-avhandlingen, skal det gis en frist for slik omarbeiding som normalt ikke skal være lengre enn tre måneder. Det skal også fastsettes en ny frist for oversendelse av komiteens endelige innstilling. Vedtak om fristfastsettelse kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">(3) Dersom komiteen finner at omfattende endringer vedrørende teori, hypotese, materiale eller metode er nødvendige for at arbeidet skal kunne anbefales til disputas, skal ph.d.-avhandlingen ikke godkjennes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Bedømmelseskomiteens innstilling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">(1) Bedømmelseskomiteen avgir innstilling om hvorvidt ph.d.-avhandlingen skal godkjennes for disputas. Innstilling og eventuelle dissenser skal begrunnes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">(2) Bedømmelseskomiteens innstilling skal foreligge senest innen tre måneder etter at komiteen har mottatt avhandlingen. Tillater komiteen omarbeiding av avhandlingen, løper ny frist fra den dato ph.d.-avhandlingen leveres på nytt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">(3) Bedømmelseskomiteens innstilling oversendes programutvalget som forelegger denne for ph.d.-kandidaten. Ph.d.-kandidaten gis en frist på ti arbeidsdager til å fremme skriftlige merknader til innstillingen. Hvis ph.d.-kandidaten ikke ønsker å inngi merknader, skal programutvalget snarest underrettes skriftlig om dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Tilbaketrekking og retting av formelle feil i ph.d.-avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">(1) Et innlevert arbeid kan ikke trekkes tilbake før det er endelig avgjort om det kan godkjennes for disputas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">(2) Ph.d.-kandidaten kan etter innlevering søke om tillatelse til å rette formelle feil i avhandlingen. Søknaden skal vedlegges en fullstendig oversikt over de feil (errata) som ønskes rettet. Søknad om retting av formelle feil må leveres inn senest fire uker før komiteens frist for avlevering av innstilling. Slik søknad kan bare leveres èn gang.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Institusjonens behandling av bedømmelseskomiteens innstilling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">(1) Programutvalget fatter, på grunnlag av bedømmelseskomiteens innstilling, vedtak om ph.d-avhandlingen skal godkjennes for disputas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">(2) Dersom programutvalget finner at det foreligger begrunnet tvil om hvorvidt komiteens enstemmige innstilling skal legges til grunn, skal programutvalget selv søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen og/eller oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen. Slike tilleggsuttalelser eller individuelle uttalelser skal forelegges ph.d.-kandidaten, som gis anledning til å komme med merknader.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">(3) Dersom komiteen avgir delt innstilling og programutvalget finner å legge flertallets uttalelser til grunn for sitt vedtak, fatter programutvalget vedtak i samsvar med flertallets innstilling. Dersom komiteen avgir delt innstilling og programutvalget vurderer å legge mindretallets uttalelser til grunn for sitt vedtak, kan programutvalget søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen og/eller oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen. Slike tilleggsuttalelser eller individuelle uttalelser skal forelegges ph.d.-kandidaten, som gis anledning til å komme med merknader. Dersom begge de nye sakkyndige slutter seg til flertallets innstilling i den opprinnelige komitéinnstillingen, skal denne innstillingen følges. Ph.d.-kandidaten skal underrettes om uttalelser fra nye sakkyndige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Ny innlevering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">(1) En ph.d.-avhandling som ikke er godkjent for disputas, kan bedømmes i omarbeidet utgave først seks måneder etter at institusjonen har fattet sitt vedtak. Ny bedømmelse kan bare finne sted én gang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2">(2) Ph.d.-kandidaten skal ved ny innlevering opplyse om at arbeidet tidligere har vært bedømt og ikke blitt godkjent for disputas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Krav til den trykte ph.d.-avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1">(1) Når avhandlingen er godkjent for disputas, skal ph.d.-kandidaten levere avhandlingen til institusjonen i godkjent format og henhold til institusjonens bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2">(2) Ph.d.-kandidaten skal levere et kortfattet sammendrag av avhandlingen på norsk eller engelsk. Dersom avhandlingen verken er skrevet på norsk eller engelsk, skal det i tillegg leveres et sammendrag på avhandlingens språk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-13">
        <pverdi>§ 4-13.</pverdi>
        <ptittel>Offentliggjøring av ph.d.-avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1">(1) Ph.d.-avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig senest tre uker før dato for disputas. Ph.d.-avhandlingen gjøres tilgjengelig i den form den ble innlevert til bedømmelse, eventuelt etter omarbeiding på grunnlag av komiteens foreløpige kommentarer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2">(2) Det kan ikke legges restriksjoner på offentliggjøring av ph.d.-avhandlingen med unntak av en på forhånd avtalt utsettelse av datoen for offentliggjøring. Slik utsettelse kan finne sted for at institusjonen og eventuelt ekstern part som helt eller delvis har finansiert ph.d.-utdanningen, skal kunne ta stilling til eventuell patentering. Ekstern part kan ikke stille krav om at hele eller deler av ph.d.-avhandlingen ikke skal kunne offentliggjøres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3">(3) Ved publisering av avhandlingen skal kandidater følge gjeldende retningslinjer for kreditering av institusjoner. Hovedregelen er at en institusjon skal oppgis som adresse i en publikasjon dersom den har gitt et nødvendig og vesentlig bidrag til eller grunnlag for en forfatters medvirkning til det publiserte arbeidet. Samme forfatter skal oppgi også andre institusjoner som adresse dersom disse i hvert enkelt tilfelle tilfredsstiller kravet til medvirkning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/4">(4) Sammendraget skal, i likhet med selve avhandlingen, gjøres offentlig tilgjengelig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-14">
        <pverdi>§ 4-14.</pverdi>
        <ptittel>Prøveforelesning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1">(1) Prøveforelesningen er en selvstendig del av doktorgradsprøven og skal være over oppgitt emne. Hensikten er å prøve ph.d.-kandidatens evne til å tilegne seg kunnskaper utover avhandlingens tema og evnen til å formidle disse i en forelesningssituasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/2">(2) Tittel for prøveforelesning kunngjøres for ph.d.-kandidaten ti arbeidsdager før forelesningen. Emnet for forelesningen gis av bedømmelseskomiteen og skal ikke stå i direkte forbindelse med temaet for avhandlingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/3">(3) Prøveforelesningen skal skje på avhandlingsspråket, med mindre programutvalget, etter forslag fra bedømmelseskomiteen, godkjenner et annet språk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/4">(4) Prøveforelesningen skal vare 45 minutter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/5">(5) Bedømmelseskomiteen godkjenner prøveforelesningen. Det skal begrunnes dersom prøveforelesningen ikke godkjennes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/6">(6) Prøveforelesningen skal være godkjent før disputas kan avholdes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-15">
        <pverdi>§ 4-15.</pverdi>
        <ptittel>Disputas (offentlig forsvar av avhandlingen)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1">(1) Offentlig forsvar av avhandlingen skal finne sted etter at prøveforelesningen er godkjent, og innen to måneder etter at avhandlingen er funnet verdig til å forsvares. Tid og sted for det offentlige forsvaret skal kunngjøres minst ti arbeidsdager før det avholdes. Den komiteen som opprinnelig har bedømt avhandlingen, bedømmer også det offentlige forsvaret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/2">(2) Det offentlige forsvaret skjer på avhandlingsspråket med mindre programutvalget, etter forslag fra bedømmelseskomiteen, godkjenner et annet språk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/3">(3) Det skal normalt være to opponenter som utpekes av programutvalget. De to opponentene skal være eksterne medlemmer av bedømmelseskomiteen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/4">(4) Disputasen ledes av dekanen ved vertsfakultetet eller den dekanen bemyndiger. Den som leder disputasen, gjør rede for innlevering og bedømmelse av avhandlingen, og for prøveforelesningen. Ph.d.-kandidaten skal deretter normalt gis 30 til 45 minutter til å presentere ph.d.-avhandlingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5">(5) Opponentene bestemmer selv fordeling av oppgaver seg imellom. Etter at begge opponenter har avsluttet sin opposisjon, gis de øvrige tilstedeværende anledning til å kommentere ex auditorio. En av opponentene avslutter opposisjonen, og disputasleder avslutter disputasen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/6">(6) Bedømmelseskomiteen oppgir tema for prøveforelesning og forestår selv bedømmingen. Dersom prøveforelesning og disputas bedømmes separat, kan programutvalget i samråd med bedømmelseskomiteen oppnevne en komite for å bedømme prøveforelesningen. Minst ett av bedømmelseskomiteens medlemmer skal da oppnevnes i forelesningskomiteen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/7">(7) Etter prøveforelesningen og disputasen sender bedømmelseskomiteen innstilling til programutvalget der den gjør rede for hvordan den har vurdert forsvaret av avhandlingen. Innstillingen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/7/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">komiteens vurdering av ph.d.-avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/7/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">komiteens vurdering av prøveforelesningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/7/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">komiteens vurdering av det offentlige forsvaret av ph.d.-avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/7/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">komiteens vurdering av ph.d.-avhandlingens nivå i internasjonal sammenheng.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/8">(8) Innstillingen skal konkludere med om disputasen er godkjent eller ikke godkjent. Innstillingen skal begrunnes dersom disputasen anbefales ikke godkjent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-16">
        <pverdi>§ 4-16.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av prøveforelesning og disputas</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/1">(1) Programutvalget fatter vedtak om godkjenning av doktorgradsprøven på grunnlag av bedømmelseskomiteens innstilling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/2">(2) Dersom bedømmelseskomiteen ikke godkjenner prøveforelesningen, må det avholdes ny prøveforelesning. Ny prøveforelesning må holdes over nytt emne og ikke senere enn seks måneder etter første forsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/3">(3) Ny prøveforelesning kan bare holdes én gang. Forelesningen bedømmes så vidt mulig av den samme komité som den opprinnelige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4">(4) Dersom bedømmelseskomiteen ikke godkjenner disputasen, kan ph.d.-kandidaten forsvare avhandlingen på nytt én gang. Ny disputas kan tidligst avholdes etter seks måneder og bedømmes så vidt mulig av den samme komité som den opprinnelige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k4/p4-17">
        <pverdi>§ 4-17.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av grad, vitnemål og diplom</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-17/ledd/1">(1) På grunnlag av programutvalgets godkjenning av opplæringsdelen, ph.d.-avhandlingen, prøveforelesningen og disputasen, tildeler rektor ph.d.-kandidaten graden philosophiae doctor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-17/ledd/2">(2) Vitnemål utstedes av institusjonen. Vitnemålet skal inneholde opplysninger om tittelen på graden, tema for prøveforelesningen, godkjente emner i opplæringsdelen, veiledere og bedømmelseskomiteens medlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-17/ledd/3">(3) Det utstedes diplom for oppnådd ph.d.-grad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-17/ledd/4">(4) Institusjonen skal utstede Diploma Supplement som vedlegg til vitnemålet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Fellesgrader og cotutelle-avtaler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Fellesgrader og cotutelle-avtaler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Institusjonen kan inngå samarbeid med en eller flere norske eller utenlandske institusjoner om samarbeid i form av avtale om fellesgrader eller cotutelle-avtaler. Dersom slik avtale medfører at én eller flere bestemmelser i denne forskrift må fravikes, skal avtale fremlegges rektor for endelig godkjenning. Fellesgrader skal normalt bare inngås dersom det fra før er et etablert, stabilt faglig samarbeid mellom institusjonen og minst én av de andre konsortiedeltakere, og må akkrediteres av NOKUT.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Med fellesgrader menes et samarbeid mellom flere institusjoner, der alle i fellesskap har ansvar for opptak, veiledning, gradstildeling og annet. Samarbeidet organiseres normalt i et konsortium og reguleres i avtale mellom konsortiedeltakerne. For fullført fellesgrad utstedes felles vitnemål i form av:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">et vitnemålsdokument utstedt av alle konsortiemedlemmene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">et vitnemål fra hver av konsortiedeltakerne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">en kombinasjon av a) og b).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Med cotutelle-avtaler menes felles veiledning av ph.d.-kandidater og samarbeid om utdanning av ph.d-kandidater. Cotutelle-avtalen inngås for hver enkelt kandidat og skal bygges på et stabilt, faglig institusjonelt samarbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Krav om offentlig disputas med en habil bedømmelseskomité kan ikke fravikes.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Klage, utfyllende bestemmelser, overgangsbestemmelser og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Klage over avslag på søknad om opptak, vedtak om tap av studierett, klage over avslag på søknad om godkjenning av elementer i opplæringsdelen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Avslag på søknad om opptak, vedtak om tap av studierett og klage på søknad om godkjenning av elementer i opplæringsdelen, kan påklages etter reglene i lov om universiteter og høyskoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Begrunnet klage på vedtak fremsettes skriftlig til programutvalget. Programutvalgets innstilling skal følge klagen som saksfremlegg for klagenemnda.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Klage over eksamen i opplæringsdelen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Eksamener som er avlagt i opplæringsdelen, kan påklages etter lov om universiteter og høyskoler § 5-2 og § 5-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Behandling av mistanke om fusk eller forsøk på fusk følger bestemmelsene i lov om universiteter og høyskoler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage over avslag på søknad om bedømmelse, ikke godkjent ph.d.-avhandling, prøveforelesning eller disputas</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) Avslag på søknad om å få ph.d.-avhandlingen bedømt og vedtak om ikke godkjent avhandling, prøveforelesning eller disputas kan påklages etter reglene i forvaltningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">(2) Klage på vedtak fremsettes skriftlig til institusjonen. Klagenemnda skal prøve alle sider ved saken. Dersom klagenemnda finner det nødvendig for sakens opplysning, skal det oppnevnes enkeltpersoner eller et utvalg til å foreta en vurdering av den foretatte bedømmelsen og de kriteriene denne bygger på, eller til å foreta en ny eller supplerende sakkyndig vurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Rektor kan gi utfyllende bestemmelser til denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">Den som er innvilget opptak etter Høgskolen i Buskerud og Vestfolds tidligere forskrift 9. mai 2014 nr. 868, eller Høgskolen i Telemarks tidligere forskrift 11. juni 2015 nr. 1075, beholder de rettighetene som følger av disse, der hvor de tidligere forskriftene er til gunst for ph.d.-kandidaten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1893/k6/p6-6">
        <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">(1) Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/2">(2) Samtidig oppheves forskrift 9. mai 2014 nr. 868 for graden philosophiae doktor (ph.d.) ved Høgskolen i Buskerud og Vestfold og forskrift 11. juni 2015 nr. 1075 om graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Telemark.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
