<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-21-1831" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1831">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-21-1831</id>
    <dato>21.12.2015 nr. 1831</dato>
    <dato type="iso">2015-12-21</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 17 s 2753</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-12-21-119-§4-23">L21.12.2007 nr. 119 § 4-23</ref>, <ref id="lov-2007-12-21-119-§5-2">§ 5-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-17-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1543</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tollforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i tollforskriften (Nr. 1831)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i tollforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Toll- og avgiftsdirektoratet 21. desember 2015 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 4-23 og § 5-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1831/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-23-4 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Felles vilkår for levering av ufortollede varer til transportmidler mv. (proviantering)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Det kan søkes om tillatelse til levering av ufortollede varer til bruk og salg om bord i fartøy og luftfartøy som forlater tollområdet (proviantering). Tilsvarende gjelder varer til installasjoner og innretninger tilknyttet petroleumsvirksomheten utenfor tollområdet. Tillatelsen gis ved tollekspedisjon. Tollmyndighetene kan kreve at varemengden avklares før deklarasjon legges frem.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Det er et vilkår for tillatelse til proviantering at transportmiddelet og varene i det enkelte tilfelle blir brukt i næringsvirksomhet eller offentlig tjeneste.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Tollmyndighetene kan begrense mengden av varer som tillates proviantert. Ved fastsetting av mengde skal det blant annet tas hensyn til varebeholdning om bord, antall besetningsmedlemmer og passasjerer, oppdragets lengde, transportmiddelets størrelse, passasjerkapasitet, trafikkområde, forseglingsmuligheter om bord, eventuell restproviant mv., om fartøyet går i kort rute, jf. § 4-23-6 fjerde ledd, og overenskomster med andre stater. Mat-, drikke- og tobakkvarer (proviant) til forpleining eller salg til besetning skal i alminnelighet begrenses til de mengder som antas å ville gå med til bruk om bord på den enkelte tur, eventuelt også retur.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Salg av varer som tillates proviantert til fartøy kan bare finne sted etter at fartøyet har forlatt siste havn i tollområdet. Bruk og salg av varer som tillates proviantert til luftfartøy kan bare finne sted etter at luftfartøyet har forlatt siste landingsplass i tollområdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(5) Ved disponering over provianterte varer i strid med bestemmelsene, kan tollmyndighetene ved senere søknader innskrenke adgangen til eller nekte tillatelse til proviantering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(6) Leverandør av varer til proviantering skal forsikre seg om at leveransen oppfyller vilkårene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 4-23-5 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">
        <i>Forbruk i tollområdet av levert proviant om bord i fartøy</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Mat-, drikke- og tobakkvarer (proviant) kan forbrukes tollfritt om bord i fartøy av besetning og passasjerer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Det er følgende begrensninger for bruk av alkoholholdige drikkevarer og tobakkvarer om bord innenfor tollområdet:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">for fartøyets fører:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a.1/avsnitt/1">400 sigaretter eller 400 gram andre tobakkvarer og 200 blad sigarettpapir,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a.2/avsnitt/1">2 liter brennevin av høyst 60 volumprosent alkohol eller vin.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">for hvert besetningsmedlem for øvrig:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b.1/avsnitt/1">200 sigaretter eller 250 gram andre tobakkvarer og 200 blad sigarettpapir,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b.2/avsnitt/1">1 liter brennevin av høyst 60 volumprosent alkohol og 1 liter vin.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">for hver passasjer som følger med fartøyet til utlandet, Svalbard eller Jan Mayen:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c.1/avsnitt/1">20 sigaretter eller 20 gram andre tobakkvarer og 20 blad sigarettpapir per dag dersom passasjeren har fylt 18 år,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c.2/avsnitt/1">¼ liter brennevin av høyst 60 volumprosent alkohol eller ¼ liter vin per dag dersom passasjeren har fylt 20 år.</avsnitt></liste></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c.2/avsnitt/1/marg/1">Begrensningene gjelder ikke bruk på turistfartøyer i cruisefart.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) Tollfritaket opphører fra den tid fartøyet går over i innenriks trafikk eller blir værende i tollområdet over lengre tid. Det kan tillates at fartøyet kan gå i kombinert innen- og utenriks fart uten at tollfritaket opphører. Fritaket forutsetter at toll- og avgiftspliktig omsetning av provianterte varer til innenlandsreisende ikke overstiger 5 % av fartøyets totale omsetning av slike varer i løpet av et regnskapsår. Ved servering om bord plikter rederiet å ha kassesystemer som skiller mellom omsetning til innenlands- og utenlandsreisende. Omsetning til innenlandsreisende skal toll- og avgiftsberegnes i sin helhet. Tollmyndighetene fastsetter nærmere retningslinjer om avgiftsberegningen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/marg/1">Gjeldende § 4-23-5 til § 4-23-11 blir til nye § 4-23-6 til § 4-23-12.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5-2-1 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">
        <i>Forbruk og salg av proviant om bord i fartøy</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(1) Mat-, drikke- og tobakkvarer (proviant) kan medbringes tollfritt i fartøy til bruk om bord av besetning og passasjerer. Norske fiske- og fangstfartøy kan ikke tollfritt medbringe andre varer enn de som tidligere er tillatt proviantert etter § 4-23-8.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(2) Det er følgende begrensninger for bruk av alkoholholdige drikkevarer og tobakkvarer om bord:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">for fartøyets fører:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.1/avsnitt/1">400 sigaretter eller 400 gram andre tobakkvarer og 200 blad sigarettpapir,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.2/avsnitt/1">2 liter brennevin av høyst 60 volumprosent alkohol eller vin,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">for hvert besetningsmedlem for øvrig:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b.1/avsnitt/1">200 sigaretter eller 250 gram andre tobakkvarer og 200 blad sigarettpapir,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b.2/avsnitt/1">1 liter brennevin av høyst 60 volumprosent alkohol og 1 liter vin.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">for hver passasjer som følger med fartøyet fra eller til utlandet, Svalbard eller Jan Mayen:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c.1/avsnitt/1">20 sigaretter eller 20 gram andre tobakkvarer og 20 blad sigarettpapir per dag inntil passasjeren går fra borde, dersom passasjeren har fylt 18 år,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c.2/avsnitt/1">¼ liter brennevin av høyst 60 volumprosent alkohol eller ¼ liter vin per dag inntil passasjeren går fra borde, dersom passasjeren har fylt 20 år.</avsnitt></liste></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c.2/avsnitt/1/marg/1">Begrensningene gjelder ikke bruk på turistfartøyer i cruisefart.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(3) Det kan etter søknad fra fører gis tillatelse fra tollmyndighetene til å forbruke ytterligere medbrakt alkoholholdige drikkevarer og tobakkvarer. Tillatelsen gis først ti dager etter ankomst til tollområdet og for tilsvarende mengde som nevnt i annet ledd. Det kan gis ytterligere en tillatelse tjue dager etter ankomst til tollområdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(4) Tollfritaket opphører dersom fartøyet
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">går over i innenriks fart,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">går i opplag, til verksted eller har annet opphold i tollområdet og mindre enn 1/3 av besetningen er påmønstret eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">blir værende i tollområdet over 30 dager.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Det kan tillates at fartøyet kan gå i kombinert innen- og utenriks fart uten at tollfritaket opphører. Fritaket forutsetter at toll- og avgiftspliktig omsetning av provianterte varer til innenlandsreisende ikke overstiger 5 % av fartøyets totale omsetning av slike varer i løpet av et regnskapsår. Ved servering om bord plikter rederiet å ha kassesystemer som skiller mellom omsetning til innenlands- og utenlandsreisende. Omsetning til innenlandsreisende skal toll- og avgiftsberegnes i sin helhet. Tollmyndighetene fastsetter nærmere retningslinjer om avgiftsberegningen.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(5) Varene i første ledd kan selges til passasjerer som skal ta disse i land. Salg av alkohol og tobakkvarer for ilandbringelse er ikke tillatt når fartøy ligger i havn eller befinner seg i de indre farvann, med unntak av Oslofjorden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(6) Salg av alkohol og tobakkvarer til passasjerer for ilandbringelse er ikke tillatt på fartøy som går mellom havner i Norge og Sverige på strekningen fra og med Risør i vest til og med Lysekil i sør. Salg av alkoholholdige drikkevarer og tobakk kan likevel skje på fartøy i rute mellom norsk havn fra og med Risør i vest til Sandefjord i øst og svensk havn fra og med Strømstad i nord til og med Lysekil i sør. Vilkårene i § 4-23-6 fjerde ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1831/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
