<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-04-30-1913" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-1913">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-30-1913</id>
    <dato>30.04.2015 nr. 1913</dato>
    <dato type="iso">2015-04-30</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1075</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Stortinget</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0448</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Instruks om Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter</korttittel>
    <korttittel>2 Instruks om Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter (Nr. 1913)</korttittel>
    <tittel>Instruks om Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Vedtatt av Stortinget 30. april 2016 med hjemmel i lov 22. mai 2015 nr. 33 om Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter § 2.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-1913/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Hovedprinsipper for virksomheten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter skal arbeide for å styrke gjennomføringen av menneskerettighetene i samsvar med Paris-prinsippene om nasjonale institusjoners status.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-1913/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Styret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Stortingets presidentskap skal aktivt informere om adgangen til å fremme forslag til kandidater til styret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Styret har det overordnete ansvaret for den nasjonale institusjonens virksomhet. Det har ansvaret for at institusjonen holder høy faglig kvalitet, drives effektivt og i samsvar med gjeldende regelverk, herunder lov om Norges nasjonale institusjon for menneskerettigheter og denne instruks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Styret har ansvar for ressursbruk og for å utarbeide strategier for institusjonens virksomhet. Styret skal avgi årlig melding til Stortinget og legge frem årsregnskap og budsjett for Stortingets presidentskap.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Styrets leder, eventuelt nestleder, leder styremøtene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Styret er beslutningsdyktig når minst tre medlemmer er til stede.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Direktøren deltar i styremøtene og er styrets sekretær, men har ikke stemmerett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">Stortingets presidentskap fastsetter godtgjørelse til styrets medlemmer på grunnlag av statens veiledende satser for utvalgsgodtgjøring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-1913/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Direktøren</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Direktøren har ansvaret for den daglige administrative, personalmessige og faglige ledelse av institusjonen, og for institusjonens interne organisering innenfor de rammer som styret fastsetter. Direktøren er sekretær for styret, forbereder og gir sin anbefaling i saker som legges frem for styret, og er ansvarlig for å iverksette styrevedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Direktøren er ansvarlig for at driften skjer i samsvar med gjeldende regelverk. Direktøren skal utarbeide budsjettforslag og årsregnskap til styret, og holde styret orientert om økonomiske og andre forhold av betydning for institusjonens virksomhet. Direktøren har budsjettdisponeringsmyndighet og myndighet til å inngå avtaler om institusjonens eiendeler, prosjekter og samarbeid innenfor de rammer som styret fastsetter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Stortingets presidentskap fastsetter direktørens lønn, pensjon og øvrige arbeidsvilkår.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-1913/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Personalet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Styret er ansvarlig for å opprette og nedlegge stillinger ved den nasjonale institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Institusjonens personale ansettes av styret i henhold til personalreglement vedtatt av Stortingets presidentskap. Direktøren fastsetter lønn og arbeidsvilkår for personalet i henhold til de avtaler og bestemmelser som gjelder for arbeidstakere i statsstilling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-1913/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingen i tjenestemannssaker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Bestemmelsene i tjenestemannsloven § 2 til § 5 skal gjelde for den nasjonale institusjonen så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Forvaltningslovens regler gjelder for avgjørelser om tilsetting, oppsigelse, suspensjon, avskjed eller forflytting av tjenestemenn hos den nasjonale institusjon. Det samme gjelder vedtak om å ilegge en tjenestemann ordensstraff eller tilstå vedkommende pensjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Stortinget kan gi regler som utfyller eller gjør unntak fra forvaltningslovens anvendelse etter andre ledd, og fastsette i hvilken utstrekning forskrifter gitt i medhold av forvaltningsloven ikke skal gjelde i slike saker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-1913/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rådgivende utvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det rådgivende utvalget skal bestå av medlemmer fra frivillige organisasjoner, det akademiske miljø eller andre særlig kvalifiserte profesjonsgrupper, Stortingets ombudsmann for forvaltningen, Barneombudet, Likestillings- og diskrimineringsombudet og andre særlig berørte offentlige institusjoner. Minst ett medlem skal ha særskilt kjennskap til samiske spørsmål.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">I utvalget skal hvert kjønn være representert med minst 40 prosent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Direktøren kaller inn og leder møtene i det rådgivende utvalget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-1913/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Årlig melding til Stortinget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Melding til Stortinget skal avgis innen 1. april hvert år og omfatte den nasjonale institusjonens virksomhet i tidsrommet 1. januar til 31. desember det foregående år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-1913/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentoffentlighet ved den nasjonale institusjonen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dokumenter som utveksles mellom Stortinget og den nasjonale institusjonen og som gjelder institusjonens budsjett og interne administrasjon, kan unntas offentlighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det kan kreves innsyn i det offentlige innholdet av journal som institusjonen fører for registrering av dokument i de sakene som opprettes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Arkivloven og arkivforskriften gjelder tilsvarende så langt de passer på institusjonens virksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-1913/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Den nasjonale institusjonens årsregnskap og budsjett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Styret avlegger årsregnskap for den nasjonale institusjonen og fremmer forslag til institusjonens budsjett direkte overfor Stortingets presidentskap.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-1913/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne instruksen trer i kraft 1. juli 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
