<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-22-1832" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-22-1832">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-22-1832</id>
    <dato>22.12.2015 nr. 1832</dato>
    <dato type="iso">2015-12-22</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 17 s 2755</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-06-1360</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1536</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om administrative ordninger</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om administrative ordninger på arbeidsmiljølovens område (forskrift om administrative ordninger) (Nr. 1832)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om administrative ordninger på arbeidsmiljølovens område (forskrift om administrative ordninger)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 22. desember 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid, stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 18-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-22-1832/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. desember 2011 nr. 1360 om administrative ordninger på arbeidsmiljølovens område (forskrift om administrative ordninger) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 14-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Arbeidstilsynet skal beregne og kreve gebyr for behandling av søknad om samtykke etter arbeidsmiljøloven § 18-9 første ledd. Gebyret skal ikke overstige selvkost ved tjenesten. Gebyret fastsettes etter en inndeling i fire kategorier av type bygg og antall kvadratmeter:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">Kategori 1: Publikumsbygg og yrkesbygg uten faste arbeidsplasser; maks gebyr 3 895 kroner.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/2">Kategori 2: Yrkesbygg med faste arbeidsplasser uten maskinelle prosesser og forurensninger; maks gebyr 11 685 kroner.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/3">Kategori 3: Yrkesbygg med faste arbeidsplasser og med maskinelle prosesser og fare for forurensninger; maks gebyr 23 370 kroner.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/4">Kategori 4: Større byggekomplekser, for eksempel flyplassutbygging og butikksenter, som krever vesentlig mer arbeid enn det som fastsettes i de enkelte kategorier; gebyret vurderes i det enkelte tilfellet.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/5">Kategori 5: Enkeltsaker som ikke går inn under noen av de ovenfor nevnte kategorier, for eksempel ventilasjonssaker og bygningstekniske installasjoner; maks gebyr 1 126 kroner.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/6">Arbeidstilsynet kan indeksregulere satsene årlig i samsvar med justeringene i statsbudsjettet for lønns- og prisvekst.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-22-1832/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
