<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-14-1863" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1863">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-14-1863</id>
    <dato>14.12.2015 nr. 1863</dato>
    <dato type="iso">2015-12-14</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 1 s 3</publisert>
    <ikraft>14.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-14</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2002-07-05-698-§15">F05.07.2002 nr. 698 § 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§30">L19.12.2003 nr. 124 § 30</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003 nr.</ref>1790</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0016</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om beskyttelse av geografisk betegnelse, Telemarksepler</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om beskyttelse av Telemarksepler som geografisk betegnelse (Nr. 1863)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om beskyttelse av Telemarksepler som geografisk betegnelse</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 14. desember 2015 med hjemmel i forskrift 5. juli 2002 nr. 698 om beskyttelse av opprinnelsesbetegnelser, geografiske betegnelser og betegnelser for tradisjonelt særpreg på næringsmidler § 15 og lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 30, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1863/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Beskyttet produktbetegnelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Telemarksepler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1863/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Rettmessig bruker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Telefrukt AS og Telefrukt Produsentlag SA.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1863/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for bruk av produktbetegnelsen</ptittel>
      <br/>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Produktbeskrivelse</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.1">Telemarksepler er epler (<i>Malus x domestica</i>) dyrket i Telemark av sortene Aroma, Discovery, Rubinstep, Rød Aroma, Rød Gravenstein, Summerred, Sunrise og Åkerø.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.2">Telemarksepler skal minimum tilfredsstille kriteriene som er gitt i Tabell 1 mht. størrelse, dekkfarge, oppløst tørrstoff og trykkfasthet ved uttransport fra fruktlager.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.3">Telemarksepler skal være velutviklede og sortstypiske, feilfrie og ikke ha skader etter insektangrep eller skjemmende merker. Fruktene skal ha stilk og en modningsgrad som sikrer god kvalitet gjennom hele verdikjeden. Telemarksepler skal ikke være vokset, tilsatt konserveringsmiddel eller andre tilsetningsstoff etter høsting.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.3/marg/1"><i>Tabell 1: Produktkrav Telemarksepler</i></marg></avsnitt>
      <table niv="2" frame="1">
        <thgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
          <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Sort</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Diameter (mm)</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Dekkfarge (%)</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Oppløst tørrstoff (%)</i>
              </entry>
              <entry colname="5">
                <i>Trykkfasthet (kg/cm<sup>2</sup> )</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
          <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Aroma </entry>
              <entry colname="2">65 </entry>
              <entry colname="3">30 </entry>
              <entry colname="4">12,0 </entry>
              <entry colname="5">6,0 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Discovery </entry>
              <entry colname="2">65 </entry>
              <entry colname="3">60 </entry>
              <entry colname="4">12,0 </entry>
              <entry colname="5">6,5 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Rubinstep </entry>
              <entry colname="2">65 </entry>
              <entry colname="3">60 </entry>
              <entry colname="4">12,5 </entry>
              <entry colname="5">7,5 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Rød Aroma </entry>
              <entry colname="2">65 </entry>
              <entry colname="3">70 </entry>
              <entry colname="4">12,0 </entry>
              <entry colname="5">6,0 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Rød Gravenstein </entry>
              <entry colname="2">65 </entry>
              <entry colname="3">70 </entry>
              <entry colname="4">11,5 </entry>
              <entry colname="5">6,0 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Summerred </entry>
              <entry colname="2">65 </entry>
              <entry colname="3">70 </entry>
              <entry colname="4">11,0 </entry>
              <entry colname="5">6,0 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sunrise </entry>
              <entry colname="2">65 </entry>
              <entry colname="3">40 </entry>
              <entry colname="4">12,5 </entry>
              <entry colname="5">6,0 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Åkerø </entry>
              <entry colname="2">65 </entry>
              <entry colname="3">30 </entry>
              <entry colname="4">12,0 </entry>
              <entry colname="5">7,5 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Geografisk område</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1.1">Telemarksepler skal være dyrket i Telemark fylke.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Produksjonsmetode</i>
          <br/>
          <marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1/marg/1">
            <i>Planting og dyrking</i>
          </marg>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.1">Telemarksepler skal dyrkes etter moderne og intensive systemer. Epletrærne skal plantes i enkeltrekker som ett- eller to-årige trær med sidegreiner, og formes som kjegleforma tre med basisgreiner i bunn og korte produksjonsgreiner langs en dominerende midtstamme. Greinmassen skal fornyes regelmessig for å sikre kvalitetsproduksjon på unge og vitale greiner, tilrettelegge for gode lysforhold i alle deler av trærne og rask opptørking etter nedbør.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.2">Epletrærne skal bare plantes på jord som er veldrenert, som har gjennomgått vekstskifte og som er tilført husdyrgjødsel eller annet organisk materiale før planting. Jorda skal vere porøs, kalket og grunngjødslet før trærne blir satt i jorda. Trærne skal ha støttesystem.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.3">Trærne skal håndtynnes, eventuelt i kombinasjon med bruk av kjemiske tynningsmidler. Plantevern skal gjennomføres etter prinsippet om integrert plantevern. Det skal vannes etter behov, og kalkes og gjødsles planmessig.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.3/marg/1"><i>Høsting</i></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.4">Telemarksepler skal høstes og håndteres forsiktig for å unngå støtflekker og skader.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.5">Riktig høstetidspunkt skal fastsettes med bakgrunn i objektive målinger og/eller subjektive kriterier. Høstetidspunkt vil være sortsavhengig. 14 dager før forventet høstestart, og deretter hver uke fram til høsting, skal 10 epler av hver sort fra minst 10 produsenter analyseres for stivelsesinnhold (jod-kaliumjodid-test), trykkfasthet (penetrometer) og oppløst tørrstoff/brixverdi (refraktometer). I tillegg skal det foretas en vurdering av utviklet dekk- og grunnfarge, størrelse, smak og fruktløsning. For hver sort blir det deretter fastsatt et høstevindu.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.6">For tidligsortene som skal høstes spisemodne skal det kun brukes subjektive metoder for vurdering av riktig høstetid.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.6/marg/1"><i>Inntransport, kvalitetskontroll, lagring, sortering, pakking og uttransportering</i></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.7">Telemarksepler skal være innregistrert på pakkeri og satt på kjølerom senest 24 timer etter høsting. Alle vareparti skal vurderes visuelt ved mottak. Fra minst 5 produsenter av hver sort skal det tas ut 100 epler for visuell kontroll av ytre kvalitet. Fra de samme 100 eplene skal 10 epler analyseres for stivelsesinnhold, trykkfasthet og oppløst tørrstoff. Gjennom lagringsperioden og ved pakking/distribusjon skal det tas stikkprøver fra minst 5 vareparti av hver sort for å sikre samsvar med fastsatte krav til produktkvalitet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.8">Telemarksepler skal lagres ved 2-4 °C og 90-95 % relativ fuktighet, med eller uten regulering av luftsammensetningen. Lagringsdata skal loggføres.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.9">Telemarksepler skal sorteres på sorteringsmaskin med elektronisk sortering av farge og størrelse, og pakkes i forbrukerpakninger eller annen emballasje som sikrer sporbarhet gjennom verdikjeden.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.10">Ved transport i mer enn 4 timer skal Telemarksepler transporteres i termobil med elektronisk overvåking av temperatur.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1863/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1863/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg: Beskrivelse av produktets opprinnelse og tilknytning til det geografiske området</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Det kan dokumenteres en lang tradisjon for dyrking av epler i Telemark. At Telemark ble sett på som et velegnet område for dyrking av frukt er omtalt i skriftlige kilder allerede på 1700-tallet. I Telemark Landbruksselskap sin jubileumsbok «Dei fyrste 100 aari 1777-1877» (Sollid, A. 1927) finner man følgende sitat: «På den tid Bratsberg Amts oeconomiske Opmuntringsselskab var skipa, var hagebruket i oppsving. I 1780-åra fekk hagebruket i fylket ein framstøyt, så det lenge blei ståande som eit mønster for andre landsluter». Spesifikk omtale av epledyrking kan dokumenteres tilbake til 1890-åra. I skriftet «Gravenstein i Telemark - kort samandrag frå den eldste frukthistoria» (Rørtveit, S. 1992) står det bl.a. at Torbjørn Prestholdt på Ytre Nes i Sauherad i 1890-årene dyrket epler og fraktet de med skuter til Christiania.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Den kommersielle epledyrkingen skjøt imidlertid først fart i etterkrigstida (1945-), da det ble bygd fruktlager og man fikk tilgang på effektive plantevernmiddel. Den lange erfaringen med fruktdyrking i Telemark har gitt høy kompetanse om dyrking av epler av god kvalitet, og Telemark er i dag det 2. største epleproduserende fylket i landet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Jordsmonnet og klimaet i Telemark er godt egnet for epledyrking. Mye av jordsmonnet består av hav-, strand- og elveavsetninger, som gjennom generasjoner med kultivering har gitt et jordsmonn rikt på mineraler og organisk materiale og en sammensetning som holder godt på fuktigheten. I kombinasjon med god jordstruktur og moderat nedbør gir dette gode vekstforhold for epletrær og epler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Klimaet i fruktdyrkingsområdene i Telemark kjennetegnes av en høy gjennomsnittlig normaltemperatur i vekstperioden, høy lysinnstråling, en markert temperaturforskjell mellom dag og natt og kjølige netter inn mot høsting. Dette er faktorer som sikrer god fruktstørrelse, velforma epler, sortskarakteristisk grunn- og dekkfarge, høyt sukkerinnhold, en god balanse mellom syre- og sukkerinnhold, og høyt innhold av positive aromastoffer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">Dette samspillet mellom jordsmonn, klima, sort og kunnskap er avgjørende for den karakteristiske sprø, søt-syrlige og friske fruktkvaliteten til Telemarksepler.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
