<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-22-1833" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-22-1833">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-22-1833</id>
    <dato>22.12.2015 nr. 1833</dato>
    <dato type="iso">2015-12-22</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 17 s 2756</publisert>
    <ikraft>22.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-22</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§16">L06.06.2008 nr. 37 § 16</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-19-1836</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1537</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om forbud mot snøkrabbefangst</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om forbud mot fangst av snøkrabbe (Nr. 1833)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forbud mot fangst av snøkrabbe</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 22. desember 2015 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16 og lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard § 4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-22-1833/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift av 19. desember 2014 nr. 1836 om forbud mot fangst av snøkrabbe gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Tilføyd hjemmel:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 20.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det er forbudt for norske og utenlandske fartøy å fangste snøkrabbe i norsk sjøterritorium og indre farvann, og på den norske kontinentalsokkelen. For norske fartøy gjelder forbudet også på andre lands kontinentalsokkel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Det kan gis dispensasjon fra forbudet mot fangst av snøkrabbe til fartøy som er tildelt ervervstillatelse etter deltakerloven for fangst utenfor territorialfarvannet. Dersom ervervstillatelsen er begrenset til å gjelde fangst av bestemte arter, kan dispensasjon bare gis hvis ervervstillatelsen omfatter fangst av snøkrabbe. For fangst på annet lands kontinentalsokkel gjelder slik dispensasjon bare når det foreligger eksplisitt samtykke fra dette landet. Dispensasjon gis på følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Fartøy som deltar i fangst av snøkrabbe kan pålegges krav om rapportering ut over det som føres i fangstdagbok dersom Havforskningsinstituttet har behov for data. Et eksempel kan være prøvetaking av fangst.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Observatører fra Havforskningsinstituttet og Fiskeridirektoratet skal ha adgang til å delta vederlagsfritt om bord i fartøy som fangster snøkrabbe.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 annet ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Søknad om dispensasjon sendes Fiskeridirektoratet. Fiskeridirektoratet kan sette begrensninger for antall fartøy som gis dispensasjon for fangst på russisk kontinentalsokkel i området utenfor 200 nautiske mil fra russisk kyst i Barentshavet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3 (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3. <i>Fangst fra russiske fartøy</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Uten hensyn til forbudet i § 1 kan russiske fartøy fangste snøkrabbe på norsk kontinentalsokkel i området utenfor 200 nautiske mil fra norsk kyst i Barentshavet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">Tidligere § 3, § 4, § 5 og § 6 blir etter dette § 4, § 5, § 6 og § 7.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-22-1833/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
