<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-26-1904" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-26-1904">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-26-1904</id>
    <dato>26.11.2015 nr. 1904</dato>
    <dato type="iso">2015-11-26</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 397</publisert>
    <ikraft>26.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-26</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-02-16-872</endrer>
    <rettet>15.04.2016 (del I innledning, endring nr. 49)</rettet>
    <journalnummer>2016-0194</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak mv. ved UiB</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om opptak, studier, vurdering og grader ved Universitetet i Bergen (Nr. 1904)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier, vurdering og grader ved Universitetet i Bergen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Universitetet i Bergen 26. november 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2, § 3-3, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-7, § 4-8, § 5-1 og § 5-2.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-26-1904/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. februar 2012 nr. 872 om opptak, studier, vurdering og grader ved Universitetet i Bergen gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Endring nr. 1:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I § 1-1 (4), tilføyes i slutten av første setning ordene «også for doktorgradskandidater», slik at hele setningen nå skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder ikke for doktorgradsutdanninger, likevel slik at i den grad doktorgradsutdanningen inkluderer emner, emnegrupper eller lignende som tilhører studieprogram på andre studienivå, gjelder reglene her også for doktorgradskandidater.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">Endring nr. 2:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I § 2-2 (2) oppheves all tekst etter ordene «Bachelor of Science», slik at hele § 2-2 (2) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Tilleggsbetegnelsen for graden bachelor på grunnlag av et treårig studieprogram ved Det matematisk-naturvitenskapelige fakultet angis som følger:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">Bachelor i naturvitenskap</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/2">Engelsk oversettelse:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/3">Bachelor of Science
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/4">Endring nr. 3:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-4 (3) oppheves, og tidligere § 2-4 (4) blir nytt § 2-4 (3).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">Endring nr. 4:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I § 2-5 (2) tilføyes en ny bestemmelse om toårig master i rettsvitenskap, samt at bestemmelsen splittes i et punkt a og et punkt b. Den samlede bestemmelsen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) <i>Master i rettsvitenskap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved Universitetet i Bergen kan graden master i rettsvitenskap tildeles på grunnlag av
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">et femårig studieprogram, tilsvarende studier av 300 studiepoengs omfang, hvorav 30 til 60 studiepoeng utgjøres av et selvstendig vitenskapelig arbeid (masteroppgave), utarbeidet under veiledning. Examen philosophicum og et innføringsemne skal inngå i grunnlaget for graden.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">et toårig studium av 120 studiepoengs omfang, hvorav 30 til 60 studiepoeng utgjøres av et selvstendig vitenskapelig arbeid (masteroppgave), utarbeidet under veiledning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Endring nr. 5:
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">I § 2-5 (6), første setning endres formuleringen «studieprogram på 11/2-2 år» til «1,5-2 år», slik at hele setningen nå skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ved Universitetet i Bergen kan erfaringsbasert mastergrad tildeles på grunnlag av et studieprogram på 1,5-2 år, tilsvarende fullførte og beståtte emner på 90/120 studiepoeng etter nærmere bestemmelser i studieplanen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">Endring nr. 6:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">I § 2-8 (1), andre setning, utgår ordene «det vil si en spesialisering». Disse erstattes med ordene «og være», slik at andre setning nå skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Den nye graden må ha en annen spesialisering enn den tidligere graden, og være på minst 90 studiepoeng.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/1">Endring nr. 7:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">I § 3-1 (2) splittes andre og tredje setning opp, og omredigeres, slik at de to setningene skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">En studieplan er en beskrivelse av studieprogrammet med eventuelle studieretninger. Studieplanen gjør greie for hvordan programmet er bygget opp, hvordan emnene faglig hører sammen og som angir regler for studiet i samsvar med forskriften her.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">Endring nr. 8:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">I § 3-2 (1), punkt d, tilføyes ordet «selv», slik at punkt d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">Saker om emner vedtas av fakultetet selv
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Endring nr. 9:
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 3-4 (3) endres slik at den skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Examen philosophicum og examen facultatum/innføringsemner avlagt ved annen institusjon, godkjennes i grad ved Universitetet i Bergen. I disse tilfellene godkjennes tilsvarende antall studiepoeng de avlagte emnenes studiepoeng.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/18/marg/1">Endring nr. 10:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">I § 4-1 (5) endres første setning, samt at det tilføyes en ny andre setning. Bestemmelsen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(5) Ved søknad om opptak til studier med krav til dokumentasjon må søker levere dette innen fastsatt frist. Studenter som ikke fremviser de forespurte originaldokumentene for kontroll kan miste studieretten.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">Endring nr. 11:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">I § 4-1-1 (1) siste setning, gjøres to endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Krysshenvisningen til forskriftens § 2-5 nr. 2 (den første i listen av krysshenvisninger) endres til «§ 2-5 nr. 2a».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Henvisningen til «forskrift om opptak til universiteter og høyskoler» endres til «forskrift om opptak til høyere utdanning».
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/1">Endring nr. 12:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/2">I § 4-2 (2) oppheves siste setning, slik at bestemmelsen skal slutte med ordene « ... grad og vitnemål, jf. kap. 8.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/3">Endring nr. 13:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">I § 4-2 tilføyes et nytt tredje ledd, som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(3) En utdanningsplan kan maksimalt være gyldig det doble av studieprogrammets normerte studietid, i tillegg til eventuelt innvilgede rettighetsbaserte permisjoner.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/25/marg/1">Endring nr. 14:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/25/marg/2">§ 4-2, tidligere (3) og (4) blir nye (4) og (5).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/25/marg/3">Endring nr. 15:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">I § 4-2 (4) (tidligere § 4-2 (3), jf. endring nr. 14) tilføyes en ny andre setning, som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Søkere som allerede fyller kravet til en grad vil ikke innvilges internovergang til et annet bachelorprogram.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/27/marg/1">Endring nr. 16:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">I § 4-2-2 (1) oppheves ordene «er felles for alle studentene ved Universitetet i Bergen», slik at andre setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Den generelle delen synliggjør retter og plikter mellom studentene og Universitetet i Bergen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/29/marg/1">Endring nr. 17:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">I § 4-2-2 (2) f) erstattes ordene «MiSide» med ordene «institusjonens læringsplattform»
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/30/marg/1">Endring nr. 18:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/30/marg/2">I § 4-4-1 (1) a) tilføyes på slutten, etter ordene «forskrift om studentsamskipnader, ordene «, eller forevise dokumentasjon på at semesteravgift er betalt ved annen institusjon.»
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/30/marg/3">Endring nr. 19:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/30/marg/4">I § 4-4-1 (1) etter punkt b), tilføyes to nye setninger, og disse, sammen med den eksisterende setningen, redigeres som kulepunkter, slik:</marg></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">Dette gjelder også for studenter som:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/1/avsnitt/1">oppholder seg ved et annet lærested som ledd i et utvekslingsprogram,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/2/avsnitt/1">har permisjon fra sitt studieprogram for å studere emner utenfor dette programmet,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/3/avsnitt/1">har foreldrepermisjon og som ønsker å følge undervisning og/eller avlegge eksamen eller å benytte velferdstjenester. Se § 4-4-2.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/30/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Endring nr. 20:
<br/></marg></avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">I § 4-4-2, tilføyes et nytt ledd (1), som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(1) Studenter som er i permisjon, skal som hovedregel ikke betale semesteravgift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Eksisterende ledd (1) blir nytt ledd (2).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/33/marg/1">Endring nr. 21:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">I § 4-4-2 tilføyes et nytt ledd (3), som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Studenter som er i foreldrepermisjon og som ikke ønsker å avlegge eksamen eller benytte velferdstjenester, jf. universitets- og høyskolelovens § 4-5, skal som hovedregel ikke betale semesteravgift
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/35/marg/1">Endring nr. 22:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">I § 4-4-3 (1) tilføyes en ny andre setning, som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Dette gjelder også studenter i foreldrepermisjon som ønsker å følge undervisning og/eller avlegge eksamen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/37/marg/1">Endring nr. 23:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/37/marg/2">I § 4-7 (6) tilføyes to nye setninger til slutt, slik:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Unntak kan gjøres dersom det er tale om et studierelatert praksisopplegg. Slike permisjoner innvilges maksimalt for ett semester.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/38/marg/1">Endring nr. 24:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">I § 4-7 (8) oppheves den første setningen, og erstattes med setningen:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Studenter som er i permisjon skal ikke bekrefte utdanningsplanen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">I andre setning erstattes ordet «Utdanningsplanen» med ordet «Den».
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/41/marg/1">Endring nr. 25:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">I § 4-7 tilføyes et nytt ledd (9), som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(9) For betaling av semesteravgift se § 4-4-1 og § 4-4-3.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/43/marg/1">Endring nr. 26:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">I § 4-8 (2) tilføyes et nytt punkt e), som skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/44/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/liste/e/avsnitt/1">utdanningsplanens maksimale gyldighetsperiode er over, jf. § 4-2 (3)
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Gjeldende punkt e) blir nytt punkt f).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/45/marg/1">Endring nr. 27:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">I § 4-9 (1), punkt d) erstattes ordet «muligheten» med ordet «adgang», slik at punktet skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/d/avsnitt/1">innen fastsatt frist søke om adgang til å fremstille seg, og betale fastsatt gebyr.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/46/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Endring nr. 28:
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">I § 5-2 (1) utgår ordet «og» i første setningen, og erstattes med et komma. Videre tilføyes en tekst på 13 ord til slutt (etter ordet «universitetsundervisning»), slik at hele (1) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(1) Undervisningsstedet er Universitetet i Bergen, herunder Universitetet i Bergens datanettverk, sykehusene med universitetsundervisning, forskningsstasjoner, forskningsfartøy eller forskningsinstitusjoner som er tilknyttet til eller har avtale med universitetet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/48/marg/1">Endring nr. 29:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">I § 5-3 (1) erstattes ordene «MiSide» med ordene «institusjonens læringsplattform».
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/49/marg/1">Endring nr. 30:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">I § 5-5 (8) gjøres en tilføyelse mellom ordene «ikke blir godkjent» og ordene «kan gjennomføres på ny». Hele (8) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(8) Obligatorisk undervisningsaktivitet som ikke blir godkjent og der det ikke foreligger dokumentasjon på gyldig fravær, jf. pkt. 6 over, kan gjennomføres på ny, med mindre det er særskilt fastsatt i emnebeskrivelsen at dette ikke er tillatt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/51/marg/1">Endring nr. 31:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">I § 5-6 (1) oppheves gjeldende første setning, og erstattes med tre nye setninger, slik:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(1) Tilrettelagt undervisning kan innvilges på grunnlag av sykdom, skade eller annen funksjonsnedsettelse. Tilretteleggingen skal vurderes i forhold til studentens mulighet til å oppnå læringsutbyttet i emnet og programmet. Søknad rettes til fakultetet før semesterstart, eller snarest mulig etter at behovet oppsto.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/53/marg/1">Gjeldende andre og tredje setning beholdes uendret.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/53/marg/2">Endring nr. 32:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">I § 6-1 (1) tilføyes et nytt punkt d), som skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/54/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/liste/d/avsnitt/1">Besvarelser som leveres som obligatoriske arbeider eller til vurdering, skal ikke ha vært levert tidligere i samme eller andre emner, heller ikke utenfor UiB, uten at det er særskilt avtalt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/54/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Endring nr. 33:
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">I § 6-1 tilføyes et nytt ledd (6), som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(6) Universitetet kan kreve at studenter skal ha tilgang til egen bærbar datamaskin for bruk i undervisning og vurdering.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/56/marg/1">Endring nr. 34:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">I § 6-2-2 (1) tilføyes en ny setning, som blir andre setning. Den skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Skriftlig skoleeksamen skal som hovedregel avvikles digitalt, men kan også avvikles med penn og papir.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/58/marg/1">Endring nr. 35:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/58/marg/2">I § 6-2-3 (1) gjøres disse endringene:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/58/marg/3">I starten av første setning endres ordene «som også omfatter presentasjon» til «som også kan omfatte presentasjon».
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/58/marg/4">I første setning, mellom ordene «selvstendig» og «vektet» tilføyes ny tekst, jf. nedenfor.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Hele § 6-2-3 (1) skal etter endringene lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(1) Muntlig eksamen, som også kan omfatte presentasjon og lignende, gis enten som selvstendig vurderingsform, som selvstendig vektet vurderingsdel med karakterfastsetting, eller som justerende muntlig prøve, jf. § 7-9.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/60/marg/1">Endring nr. 36:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">I § 6-2-6 (2) tilføyes en ny andre setning, som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Særskilt om klage på gruppevurdering, se § 7-5 (3).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/62/marg/1">Endring nr. 37:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">I § 6-4-1 (2), andre setning, endres ordet «eksamensoppgaver» til «eksamensoppgåver».
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/63/marg/1">Endring nr. 38:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/63/marg/2">I § 6-6 (1), første setning, etter siste komma, gjøres disse endringene:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Dagens tekst: «... anses eksamen påbegynt idet kontrollen begynner» endres til «anses kontrollen som en del av eksamen.»
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/64/marg/1">Endring nr. 39:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">I § 6-8 (4) omarbeides første setning, og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">(4) En masteroppgave kan leveres på nytt én gang som et nytt vurderingsforsøk, men da i vesentlig bearbeidet form og innen avtalt tidspunkt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/66/marg/1">I andre setning endres «utfyllende regler» til «andre regler».
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/66/marg/2">Tredje setning beholdes uendret.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/66/marg/3">Endring nr. 40:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 6-10-2 (2), innledningen (dvs. før oppregningen i punkt a)-e)) omarbeides, og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">(2) Attesten må dokumentere at studenten av helsemessige årsaker ikke har kunnet gjennomføre den aktuelle vurderingen og at den gjelder for følgende tidspunkt/tidsrom:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/68/marg/1">Endring nr. 41:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/68/marg/2">I § 6-11, første setning, tilføyes ordene «i undervisningssemesteret», mellom ordene «skriftlig skoleeksamen» og ordene «har rett til», slik at setningen fram til andre komma lyder:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Studenter som har gyldig fravær etter § 6-10-1 ved avsluttende skriftlig skoleeksamen i undervisningssemesteret, har rett til ett nytt forsøk tidligst mulig i påfølgende semester,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/69/marg/1">Endring nr. 42:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/69/marg/2">I § 6-12 (1), punkt c), tilføyes ordet «smartklokker» i oppregningen mellom «musikkspillere» og «og annet elektronisk utstyr», slik at hele første setning i punkt c) lyder:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Mobiltelefon, musikkspillere, smartklokker og annet elektronisk utstyr med eller uten sender som ikke er tillatte hjelpemidler, kan ikke tas med til eksamensbordet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/70/marg/1">Endring nr. 43:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">I § 6-12 (1), punkt e) skal andre setning lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Ved skoleeksamener utført med penn og papir gis det i tillegg 15 minutter til å klargjøre/ordne papirene for innlevering.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/72/marg/1">Endring nr. 44:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/72/marg/2">I § 6-13-1 (2), første setning (før oppregningen i punkt a) - k)) tilføyes et komma, samt ordene «og at læringsutbyttet kan oppnås» til slutt i setningen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/72/marg/3">Endring nr. 45:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/72/marg/4">I § 6-13-1 (2), oppregningen i underpunkt a)-k), gjøres tre endringer.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/72/marg/5">I punkt f) fjernes ordene «med egen inspektør».
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/72/marg/6">I punkt g), innledningen, fjernes ordene «bruk av skrivemaskin».
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/72/marg/7">I punkt g), slutten, tilføyes et komma, samt ordene «eller bruk av penn og papir».
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/72/marg/8">Endring nr. 46:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">I § 7-1 (3), til slutt (etter de tre tabellene som beskriver karaktertrinnene) tilføyes en ny setning, som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">Karakterbeskrivelsene følger UHRs generelle kvalitative beskrivelser.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/74/marg/1">Endring nr. 47:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/74/marg/2">I § 7-2-2 (1), andre setning, slutten, fjernes ordene «og underskriftene skal foreligge i original». Punktum settes etter «protokollen».
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">I samme bestemmelse tilføyes to nye setninger, som blir tredje og fjerde setning. Disse skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">Underskriftene kan enten foreligge i original eller digitalt. Digital signatur må tilfredsstille krav som fremgår av § 8 og § 9 i lov om elektronisk signatur.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/76/marg/1">Endring nr. 48:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/76/marg/2">§ 7-3. Sensor
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">I § 7-3-1 tilføyes et nytt ledd (5), som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">(5) Fakultetet skal som hovedregel ha ordninger for sensorveiledning, nivåkontroll eller andre tiltak som har til formål å sikre upartisk og faglig betryggende prøving.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/78/marg/1">Endring nr. 49:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">I § 7-5 (2), slås første og andre setning sammen, og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">(2) Krav om begrunnelse for å klage over karakterfastsettelsen samt klage på formelle feil ved eksamen, skal sendes til fakultetet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Gjeldende andre setning oppheves, og gjeldende tredje setning blir ny andre setning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/81/marg/1">Endring nr. 50:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">I § 7-5 (3), andre setning, erstattes ordene «gis anledning til å uttale seg» med ordet «varsles», slik at hele andre setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">De øvrige studentene som har deltatt i gruppen, skal varsles om alle innkomne klager.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/83/marg/1">Endring nr. 51:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">I § 7-5 tilføyes et nytt ledd (4), som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">(4) Når en vurdering er en kombinasjon av en muntlig og en skriftlig del, kan den muntlige delen ikke påklages, mens den skriftlige delen kan påklages. Dersom karakteren på den skriftlige delen endres, skal det avholdes ny muntlig prøve til fastsetting av endelig karakter, jf. UH-loven § 3-9 (5).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/85/marg/1">Endring nr. 52:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">I § 7-7 oppheves det gjeldende ledd (3), og erstattes med et nytt ledd (3), som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">(3) Ved klagesensur skal den påklagde karakteren, eksamenskandidatens begrunnelse for klagen eller eventuell skriftlig begrunnelse for den påklagde karakteren ikke gjøres kjent for klagesensorene. Universitetsdirektøren gir nærmere retningslinjer for hva slags informasjon som skal eller kan gjøres kjent for klagesensorene.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/87/marg/1">Endring nr. 53:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">I § 7-9 (1) tilføyes en ny andre setning, som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">Karakteren på det skriftlige arbeidet skal være protokollert.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/89/marg/1">Endring nr. 54:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">I § 8-1 (9) omarbeides første setning, slik at den skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">Vitnemål utstedes enten på bokmål eller på nynorsk og for engelskspråklige studieprogrammer på engelsk.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/91/marg/1">Endring nr. 55:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">I § 8-1 tilføyes et nytt ledd (11), som skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">(11) Vitnemål utstedes ikke ved mangelfull eller uriktig dokumentasjon, jf. § 4-1-5.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-26-1904/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 26. november 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
