<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-15-1847" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1847">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-15-1847</id>
    <dato>15.12.2015 nr. 1847</dato>
    <dato type="iso">2015-12-15</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 17 s 2769</publisert>
    <ikraft>01.03.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§14">L19.12.2003 nr. 124 § 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§18">§ 18</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-01-1333</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0001</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om plantehelse</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om planter og tiltak mot planteskadegjørere (Nr. 1847)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om planter og tiltak mot planteskadegjørere</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 15. desember 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 14, § 15 og § 18, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1847/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 2000 nr. 1333 om planter og tiltak mot planteskadegjørere gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 5. <i>Særskilte krav for å hindre spredning av planteskadegjørere</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Virksomheter som produserer planter og andre smittebærende emner nevnt i vedlegg 4B, kan bare omsette det som er produsert dersom virksomheten kan dokumentere at kravene i vedlegget er oppfylt. Dokumentasjonen skal oppbevares i minst 3 år etter omsetning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det er forbudt å plante eller omsette planter nevnt i vedlegg 7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Vedlegg 4B skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">Vedlegg 4B. Særskilte krav til innenlands produksjon og omsetning av visse planter og andre smittebærende emner</avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Nr.</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Planter og andre smittebærende emner</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Særskilte krav</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) av:
<br/>- <i>Amelanchier</i> Medik. (søtmispel)
<br/>- <i>Aronia</i> Medik. (surbær)
<br/>- <i>Choenomeles</i> Lindl. (eldkvede)
<br/>- <i>Cotoneaster</i> Medik. (mispel)
<br/>- <i>Crataegus</i> L. (hagtorn)
<br/>- X <i>Crataemespilus</i> E.G. Camus
<br/>- <i>Cydonia</i> Mill. (kvede)
<br/>- <i>Eriobotrya</i> Lindl.
<br/>- <i>Malus</i> Mill. (eple)
<br/>- <i>Mespilus</i> L. (ekte mispel)
<br/>- <i>Photinia</i> Lindl.
<br/>- <i>Pyracantha</i> Roem. (ildtorn)
<br/>- <i>Pyrus</i> L. (pære)
<br/>- <i>Sorbus</i> L. (rogn, asal) - Stranvaesia Lindl. (stranvaesia) </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot forbud nevnt i vedlegg 7:
<br/>
<br/>a)
<br/>Plantematerialet skal komme fra et område som Mattilsynet har anerkjent som fritt for <i>Erwinia amylovora</i> (Burrill) Winslow et al. (pærebrann),
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b)
<br/>plantematerialet på produksjonsstedet skal minst én gang årlig være kontrollert og funnet fri for <i>Erwinia amylovora</i> (Burrill) Winslow et al. (pærebrann) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) av <i>Fragaria</i> L. (jordbær) </entry>
              <entry colname="3">a i)
<br/>Plantematerialet skal ha opprinnelse i norsk materiale,
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>a ii)
<br/>plantematerialet skal stamme fra materiale som i Norge har gjennomgått karanteneundersøkelser etter egnede metoder, og som ved disse undersøkelsene er funnet fri for planteskadegjørere nevnt i vedlegg 1 og 2,
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>a iii)
<br/>plantematerialet skal ha opprinnelse i importert materiale av minimum klasse elite, dyrket i insekttette veksthus, i samsvar med gjeldende retningslinjer for sertifisert produksjon av <i>Fragaria</i> L. (jordbær), «Certification Scheme for Strawberry PM 4/11», anbefalt av EPPO (Den europeiske plantevernorganisasjon),
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b)
<br/><i>Phytophthora fragariae</i> C.J. Hickman (rød marg i jordbær) skal ikke være kjent å forekomme på produksjonsstedet,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>c)
<br/>planter på produksjonsstedet skal i løpet av de siste 18 månedene før omsetning, etter egnet metode, være testet og funnet fri for <i>Phytophthora fragariae</i> C.J. Hickman (rød marg i jordbær)
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>d)
<br/><i>Xanthomonas fragariae</i> Kennedy &amp; King skal ikke være kjent å forekomme på produksjonsstedet,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>e)
<br/>symptomer på følgende planteskadegjørere skal ved kontroll ikke være observert på plantematerialet på produksjonsstedet i løpet de siste 18 månedene før omsetning:
<br/>- <i>Arabis mosaic nepovirus</i> (arabismosaikkvirus),
<br/>- <i>Raspberry ringspot nepovirus</i> (bringebærringflekkvirus),
<br/>- <i>Strawberry crinkle cytorhabdovirus</i>,
<br/>- <i>Strawberry latent ringspot nepovirus</i>(jordbærlatentringflekkvirus),
<br/>- <i>Strawberry mild yellow edge disease</i> (gul bladrandsyke),
<br/>- <i>Tomato black ring nepovirus</i> (tomatsvartringvirus),
<br/>- <i>Strawberry mottle virus</i>,
<br/>- <i>Strawberry vein banding virus</i> og
<br/>- <i>Xanthomonas fragariae</i> Kennedy &amp; King. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.1 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) av <i>Malus</i>Mill. (eple) </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav nevnt i vedlegg 4B punkt 1:
<br/>
<br/>a)
<br/>Plantematerialet skal komme fra et område som Mattilsynet har anerkjent å være fritt for <i>Candidatus phytoplasma mali</i> (heksekost),
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b i)
<br/>plantematerialet (unntatt det som er dyrket fra frø) skal stamme i direkte linje fra morplanter som har blitt vedlikeholdt under forhold som er egnet til å hindre infeksjon, og som minst én gang i løpet av de siste seks avsluttede vekstperiodene før omsetning, etter egnet metode, som også avdekker latent infeksjon, har blitt testet og funnet fri for <i>Candidatus phytoplasma mali</i> (heksekost),
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b ii)
<br/>symptomer på <i>Candidatus phytoplasma mali</i> (heksekost) skal ved kontroll ikke være observert på planter på produksjonsstedet eller på mottakelige planter i dets umiddelbare nærhet i løpet av de tre siste avsluttede vekstperiodene før omsetning,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b iii)
<br/>én promille av plantematerialet i partiet skal være testet etter egnet metode, som også avdekker latent infeksjon, og funnet fri for <i>Candidatus phytoplasma mali</i> (heksekost). Minst én prøve skal være testet, hvis partiet omfatter færre enn 1000 enheter. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.2 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) av <i>Pyrus</i> L. (pære) </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav i vedlegg 4B punkt 1:
<br/>
<br/>a)
<br/>Plantematerialet skal komme fra et område som Mattilsynet har anerkjent å være fritt for <i>Candidatus phytoplasma pyri</i>,
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b i)
<br/>planter på produksjonsstedet og i dets umiddelbare nærhet som ved kontroll har vist symptomer i løpet av de siste tre avsluttede vekstperiodene før omsetning som gir mistanke om smitte med <i>Candidatus phytoplasma pyri</i>, er blitt fjernet,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b ii)
<br/>én promille av plantematerialet i partiet skal være testet etter egnet metode, som også avdekker latent infeksjon, og funnet fri for <i>Candidatus phytoplasma pyri</i>. Minst én prøve skal være testet, hvis partiet omfatter færre enn 1000 enheter. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) av følgende arter av <i>Prunus</i> L. (prunus):
<br/>- <i>Prunus armeniaca</i> L. (aprikos)
<br/>- <i>Prunus avium</i> L. (søtkirsebær)
<br/>- <i>Prunus blireiana</i> Andre
<br/>- <i>Prunus brigantina</i> Vill.
<br/>- <i>Prunus cerasifera</i> Ehrh. (myrobalanplomme)
<br/>- <i>Prunus cerasus</i> L. (surkirsebær)
<br/>- <i>Prunus cistena</i> Hansen
<br/>- <i>Prunus curdica</i> Fenzl et Fritsch.
<br/>- <i>Prunus domestica</i> L. spp. <i>domestica</i> (Borkh) Schneid. (vanlig plomme)
<br/>- <i>Prunus domestica</i> L. spp. <i>insititia</i> (L.) C.K. Schneid. (krekeplomme)
<br/>- <i>Prunus domestica</i> L. spp. italica (Borkh.) Gams
<br/>- <i>Prunus dulcis</i> (Mill.) D.A. Webb (ekte mandel)
<br/>- <i>Prunus glandulosa</i> Thunb. ex Murr.
<br/>- <i>Prunus holosericea</i> Batal.
<br/>- <i>Prunus hortulana</i> L.H. Bailey
<br/>- <i>Prunus japonica</i> Thunb. ex Murr
<br/>- <i>Prunus mandshurica</i> (Maxim.) Koehne
<br/>- <i>Prunus maritima</i> Marsh.
<br/>- <i>Prunus mume</i> Sieb. et Zucc.
<br/>- <i>Prunus nigra</i> Ait.
<br/>- <i>Prunus persica</i> (L.) Batsch (fersken)
<br/>- <i>Prunus salicina</i> L. (salicinaplomme)
<br/>- <i>Prunus sibirica</i> L.
<br/>- <i>Prunus simonii</i> Carr.
<br/>- <i>Prunus spinosa</i> L. (slåpetorn)
<br/>- <i>Prunus tomentosa</i> Thunb. ex Murr.
<br/>- <i>Prunus triloba</i> Lindl. (rosemandel)
<br/>- andre arter av <i>Prunus</i> L. (prunus) som er mottakelige for <i>Plum pox potyvirus</i> </entry>
              <entry colname="3">a)
<br/>Plantematerialet skal komme fra et område som Mattilsynet har anerkjent å være fritt for <i>Plum pox potyvirus</i> (sharkavirus),
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b i)
<br/>plantematerialet (unntatt det som er dyrket fra frø) skal stamme i direkte linje fra morplanter som har blitt vedlikeholdt under forhold som er egnet til å hindre infeksjon, og som i løpet av de siste tre avsluttede vekstperiodene før omsetning har blitt testet ved egnet metode minst én gang, og funnet fri for <i>Plum pox potyvirus</i> (sharkavirus),
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b ii)
<br/>symptomer på <i>Plum pox potyvirus</i> (sharkavirus) skal ved kontroll ikke være observert på planter på produksjonsstedet eller på mottagelige planter i dets umiddelbare nærhet siden begynnelsen av de siste tre avsluttede vekstperiodene før omsetning,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b iii)
<br/>planter på produksjonsstedet som har vist symptomer på sykdom forårsaket av andre virus eller viruslignende patogener, er blitt fjernet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) av <i>Rubus</i> L. (rubus) </entry>
              <entry colname="3">a)
<br/><i>Phytophthora rubi</i> Man in 't Veld (rød rotråte) skal ikke være kjent å forekomme på produksjonsstedet,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b)
<br/>planter på produksjonsstedet skal i løpet av de siste 18 månedene før omsetning, etter egnet metode, være testet og funnet fri for <i>Phytophthora rubi</i> Man in 't Veld (rød rotråte),
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>c)
<br/>symptomer på følgende planteskadegjørere skal ved kontroll ikke være observert på plantematerialet på produksjonsstedet i løpet av de siste 18 månedene før omsetning:
<br/>- <i>Arabis mosaic nepo virus</i> (arabismosaikkvirus),
<br/>- <i>Raspberry ringspot nepovirus</i> (bringebærringflekkvirus),
<br/>- <i>Strawberry latent ringspot nepovirus</i>(jordbærlatentringflekkvirus) og
<br/>- <i>Tomato black ring nepovirus</i> (tomatsvartringvirus). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.1 </entry>
              <entry colname="2">Knoller av <i>Solanum tuberosum</i> L. (potet), unntatt knoller til planting (settepoteter) </entry>
              <entry colname="3">Partiene skal
<br/>
<br/>a i)
<br/>komme fra et produksjonssted hvor følgende planteskadegjørere ikke er kjent å forekomme:
<br/>- <i>Clavibacter michiganensis</i> ssp. <i>sepedonicus</i>(Spieckermann &amp; Kotthoff) Davis et al. (lys ringråte),
<br/>- <i>Globodera pallida</i> (Stone) Behrens (hvit potetcystenematode) og
<br/>- Resistensbrytende raser (patotyper) av <i>Globodera rostochiensis</i> (Wollenweber) Behrens (gul potetcystenemtaode),
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>a ii)
<br/>komme fra felt innen produksjonsstedet
<br/>- hvor det ikke er dyrket poteter de siste tre årene, dersom <i>Clavibacter michiganensis</i> ssp. sepedonicus (Spieckermann &amp; Kotthoff) Davis et al. (lys ringråte) forekommer på produksjonsstedet
<br/>- som er testet etter egnet metode og funnet fritt for <i>Globodera pallida</i> (Stone) Behrens (hvit potetcystenematode), dersom planteskadegjøreren forekommer på produksjonsstedet
<br/>- som er testet etter egnet metode og funnet fritt for resistensbrytende raser (patotyper) <i>Globodera rostochiensis</i>(Wollenweber), dersom resistensbrytende raser av planteskadegjøreren forekommer på produksjonsstedet,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b)
<br/>komme fra et produksjonssted hvor <i>Synchytrium endobioticum</i>(Schilbersky) Percival (potetkreft) ikke er kjent å forekomme,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>c)
<br/>være merket på en slik måte at det er mulig å identifisere produsent og produksjonssted. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.2 </entry>
              <entry colname="2">Knoller av <i>Solanum tuberosum</i> L. (potet) til planting (settepoteter) </entry>
              <entry colname="3">Produksjonsstedet skal være kjent å være fritt for:
<br/>- <i>Clavibacter michiganensis</i> ssp. <i>sepedonicus</i>(Spieckermann &amp; Kotthoff) Davis et al. (lys ringråte),
<br/>- <i>Globodera pallida</i> (Stone) Behrens (hvit potetcystenematode)
<br/>- <i>Globodera rostochiensis</i> (Wollenweber) Behrens (gul potetcystenematode)
<br/>- <i>Synchytrium endobioticum</i> (Schilbersky) Percival (potetkreft) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.3 </entry>
              <entry colname="2">Knoller av <i>Solanum tuberosum</i> L. (potet) til planting (settepoteter) og planter og formeringsmateriale av andre arter av <i>Solanum</i> L. (søtvier) som danner utløper eller knoller, eller hybrider av disse </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav nevnt i vedlegg 4B punkt 6.2:
<br/>
<br/>Plantematerialet skal
<br/>
<br/>a)
<br/>ha opprinnelse i norsk materiale
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b)
<br/>stamme fra materiale som i Norge har gjennomgått karanteneundersøkelser etter egnede metoder, og som ved disse undersøkelsene er funnet fri for planteskadegjørere nevnt i vedlegg 1 og 2. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) av:
<br/>- <i>Dendranthema</i> (DC) Des. Moul. (krysantemum)
<br/>- <i>Dianthus</i> L. (nellik)
<br/>- <i>Pelargonium</i> L'Herit. ex Ait. (pelargonium) </entry>
              <entry colname="3">a)
<br/>Tegn på <i>Helicoverpa armigera</i> (Hübner) eller <i>Spodoptera littoralis</i> (Boisduval) (egyptisk bomullsfly) skal ved kontroll ikke være observert på produksjonsstedet i løpet av de siste tre månedene før omsetning,
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b)
<br/>plantematerialet skal ha blitt behandlet etter egnet metode mot de ovennevnte planteskadegjørerne. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale av <i>Dendranthema</i> (DC.) Des. Moul (krysantemum), unntatt frø </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav nevnt i vedlegg 4B punkt 7:
<br/>Plantematerialet skal
<br/>
<br/>a i)
<br/>være av høyst tredje generasjon etter materiale som etter egnet metode er testet og funnet fri for <i>Chrysanthemum stunt viroid</i> (krysantemum dvergsyke)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>a ii)
<br/>stamme direkte fra materiale der en representativ prøve på minst 10 %, ved kontroll på blomstringstidspunktet, er funnet fri for <i>Chrysanthemum stunt viroid</i> (krysantemum dvergsyke),
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b i)
<br/>komme fra et område som Mattilsynet har anerkjent å være fritt for <i>Puccinia horiana</i> P. Hennings (hvit krysantemumrust),
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b ii)
<br/>komme fra anlegg som har blitt kontrollert minst én gang i måneden i løpet av de siste tre månedene før omsetning, uten at symptomer på <i>Puccinia horiana</i> P. Hennings (hvit krysantemumrust) er observert i løpet av dette tidsrommet, og anlegget ikke ligger i umiddelbar nærhet av områder der det i løpet av de siste tre månedene før omsetning er kjent å ha forekommet symptomer på <i>Puccinia horiana</i> P. Hennings (hvit krysantemumrust),
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b iii)
<br/>ha blitt behandlet etter egnet metode mot ovennevnte planteskadegjører,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>c)
<br/>stamme direkte fra morplanter som etter egnet metode er testet minst én gang i løpet av de siste to årene, og funnet fri for <i>Erwinia chrysanthemi</i> Burkholder et al. pv. <i>chrysanthemi</i>. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">9 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale av <i>Dianthus</i> L. (nellik), unntatt frø </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav nevnt i vedlegg 4B punkt 7:
<br/>
<br/>a)
<br/>Plantematerialet skal stamme direkte fra morplanter som etter egnet metode er testet minst én gang i løpet av de siste to årene, og funnet fri for
<br/>- <i>Erwinia chrysanthemi</i> Burkholder et al. pv. dianthicola,
<br/>- <i>Burkholderia caryophylli</i> (Burkholder) Yabuuchi et al. og
<br/>- <i>Phialophora cinerescens</i> (Wollenweber) van Beyma (nellikkransskimmel),
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b)
<br/>symptomer på de ovennevnte planteskadegjørerne skal ved kontroll ikke være observert på plantematerialet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) av <i>Pelargonium-zonale</i> (L.) L'Hérit.ex Ait. og hybrider av denne </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav nevnt i vedlegg 4B punkt 7:
<br/>
<br/>Plantematerialet skal:
<br/>
<br/>a)
<br/>komme fra et område som Mattilsynet har anerkjent å være fritt for <i>Puccinia pelargonii-zonalis</i> Doidge (pelargoniumrust),
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b)
<br/>komme fra anlegg som har blitt kontrollert minst én gang i måneden i løpet av de siste tre månedene før omsetning, uten at symptomer på <i>Puccinia pelargonii-zonalis</i> Doidge (pelargoniumrust) er observert i løpet av dette tidsrommet, og anlegget ikke ligger i umiddelbar nærhet av områder der det i løpet av de siste tre månedene før omsetning er kjent å ha forekommet symptomer på <i>Puccinia pelargonii-zonale</i> Doidge (pelargoniumrust). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">11 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) av:
<br/>- <i>Apium graveolens</i> L. (hageselleri)
<br/>- <i>Argyranthemum</i> spp. (krage)
<br/>- <i>Aster</i> spp. (asters)
<br/>- <i>Brassica</i> spp. (kål)
<br/>- <i>Capsicum annuum</i> L. (paprika)
<br/>- <i>Cucumis</i> spp.
<br/>- <i>Dendranthema</i> (DC.) Des Moul. (krysantemum)
<br/>- <i>Dianthus</i> L. (nellik) m/hybrider
<br/>- <i>Exacum</i> spp. (exacum)
<br/>- <i>Gerbera</i> Cass. (gerbera)
<br/>- <i>Gypsophila</i> L. (brudeslør)
<br/>- <i>Lactuca</i> spp. (salat)
<br/>- <i>Leucanthemum</i> L. (krage)
<br/>- <i>Lupinus</i> L. (lupin)
<br/>- <i>Solanum lycopersicum</i> L. (tomat)
<br/>- <i>Solanum melongena</i> L. (eggfrukt)
<br/>- <i>Spinacia</i> L. (spinat)
<br/>- <i>Tanacetum</i> L. (krage, reinfann)
<br/>- <i>Verbena</i> L. (verbena) </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav nevnt i vedlegg 4B punkt 7, 8, og 9:
<br/>
<br/>a)
<br/>Plantematerialet skal komme fra et område som Mattilsynet har anerkjent å være fritt for <i>Liriomyza huidobrensis</i> (Blanchard) og <i>Liriomyza trifolii</i> (Burgess),
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b)
<br/>symptomer på <i>Liriomyza huidobrensis</i> (Blanchard) og <i>Liriomyza trifolii</i> (Burgess) skal ikke være observert på produksjonsstedet ved kontroll foretatt minst én gang i måneden i løpet av de siste tre månedene før omsetning. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">12 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) av <i>Allium cepa</i>L. var. cepa (kepaløk) </entry>
              <entry colname="3">a) <i>Sclerotium cepivorum</i> Berk (løkhvitråte) skal ikke være kjent å forekomme på produksjonsstedet,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b)
<br/>plantematerialet skal være kontrollert på egnet tidspunkt i den siste vekstperioden før omsetning, og funnet fritt for symptomer på <i>Sclerotium cepivorum</i> Berk (løkhvitråte). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">13 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale, med røtter, dyrket på friland </entry>
              <entry colname="3">Produksjonsstedet skal være kjent å være fritt for
<br/>- <i>Clavibacter michiganensis</i> ssp. sepedonicus (Spieckermann &amp; Kotthoff) Davis et al. (lys ringråte),
<br/>- <i>Globodera pallida</i> (Stone) Behrens (hvit potetcystenematode),
<br/>- <i>Globodera rostochiensis</i> (Wollenweber) Behrens (gul potetcystenematode) og
<br/>- <i>Synchytrium endobioticum</i> (Schilbersky) Percival (potetkreft) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">14 </entry>
              <entry colname="2">Jord og andre organiske dyrkingsmedier </entry>
              <entry colname="3">Produksjonsstedet skal være kjent å være fritt for
<br/>- <i>Clavibacter michiganensis</i> ssp. sepedonicus (Spieckermann &amp; Kotthoff) Davis et al. (lys ringråte),
<br/>- <i>Globodera pallida</i> (Stone) Behrens (hvit potetcystenematode),
<br/>- <i>Globodera rostochiensis</i> (Wollenweber) Behrens (gul potetcystenematode) og
<br/>- <i>Synchytrium endobioticum</i> (Schilbersky) Percival (potetkreft). </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1847/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. mars 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
