<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-11-1903" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1903">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-11-1903</id>
    <dato>11.12.2015 nr. 1903</dato>
    <dato type="iso">2015-12-11</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 396</publisert>
    <ikraft>Dep. bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Dep. bestemmer</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Kongens instruksjonsmyndighet</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0188</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Etablering av og vedtekter for Regelrådet</korttittel>
    <korttittel>5 Etablering av og vedtekter for Regelrådet (Nr. 1903)</korttittel>
    <tittel>Etablering av og vedtekter for Regelrådet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 11. desember 2015. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1903/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Etablering av Regelrådet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1903/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Vedtekter for Regelrådet</i>
      </ledd>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1903/kii/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/1/ledd/1">Regelrådet skal bidra til at næringslivet ikke påføres unødvendige byrder gjennom nytt eller endret regelverk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1903/kii/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Oppgaver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1">Regelrådet skal vurdere utformingen av forslag til nytt eller endret regelverk, både lover og forskrifter, som påvirker næringslivets arbeidsbetingelser og øvrige relevante forhold. Rådet skal ta stilling til om det er gjennomført konsekvensvurderinger etter de krav som utredningsinstruksen stiller, og om virkningene for næringslivet er tilstrekkelig kartlagt. Rådet kan vurdere hvorvidt nytt eller endret regelverk er utformet slik at målene oppnås til en relativt sett lav kostnad for næringslivet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/2">Rådet gir rådgivende skriftlige uttalelser ved høring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/3">Ved utarbeidelse av EØS-relevant regelverk som kan ha vesentlig betydning for norsk næringsliv, skal rådet bistå ansvarlig departement, dersom dette begjæres, med å granske konsekvensutredningene som medfølger forslag fra Den europeiske union. Ved eventuell bruk av Regelrådet i EØS-relaterte saker skal rådets arbeid skje innenfor de tidsfrister og prosedyrer som er etablert for EØS-arbeidet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/4">Rådet skal følge den faglige utvikling og praksis på områdene regelforenkling og regulering, og det skal gi informasjon og generell veiledning som fremmer effektiv regulering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/5">Rådet skal årlig offentliggjøre en rapport om resultater og vurderinger tilknyttet sin virksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1903/kii/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Regelrådets behandling av høringssaker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/1">Regelrådet får forslag til behandling idet de legges ut på høring. Utredningsinstruksen gir nærmere regler for hvordan forvaltningen innhenter Regelrådets uttalelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1903/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Status og organisasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Regelrådet er et forvaltningsorgan underlagt Nærings- og fiskeridepartementet. Rådet har en fri og uavhengig stilling, og departementet har ingen instruksjonsrett i faglige spørsmål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Rådet består av en leder, en nestleder og to øvrige rådsmedlemmer; rådet har to varamedlemmer. Rådsmedlemmer har normalt en funksjonstid på fire år med mulighet for forlengelse én periode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/3">Rådet oppnevnes av Kongen. Ved fratreden i funksjonsperioden kan Nærings- og fiskeridepartementet supplere rådet for resten av funksjonstiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/4">Til rådet er det knyttet et sekretariat med fast ansatte tjenestemenn. Sekretariatet lokaliseres til Hønefoss. Inntil halvparten av personalet i sekretariatet kan knyttes opp ved fjernarbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1903/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Forretningsorden og virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Regelrådets leder skal i samarbeid med sekretariatsleder tilrettelegge for rådets virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Rådet skal fatte beslutninger om uttalelser så ofte som leder av rådet finner det nødvendig. Rådet er beslutningsdyktig når minst tre medlemmer og enten leder eller nestleder deltar i avstemninger om uttalelser. I tilfeller av stemmelikhet gjelder det som leder, eller nestleder dersom leder ikke deltar, har stemt for. Hvem som har deltatt i avstemningen, og eventuell uenighet om uttalelsen, skal fremgå av uttalelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Rådet står fritt til å prioritere hvilke saker man gir uttalelser i.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">Frist for rådets uttalelse i en sak er halvparten av kunngjort høringsfrist, men minst tre uker. Uttalelsene skal offentliggjøres uten ugrunnet opphold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5">Rådet skal i sine merknader tilstrebe konkrete påpekninger av hva som eventuelt anses som svakheter, eller hva som kan forbedres i forslaget eller i konsekvensvurderingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1903/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Endring av vedtekter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Nærings- og fiskeridepartementet kan foreta endringer i vedtektene. Forslag til endringer skal forelegges alle departementer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1903/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelsestidspunkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Denne vedtekt trer i kraft fra det tidspunkt departementet bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
