<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-21-1803" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1803">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-21-1803</id>
    <dato>21.12.2015 nr. 1803</dato>
    <dato type="iso">2015-12-21</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 17 s 2715</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2015-04-10-17">L10.04.2015 nr. 17</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1499</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av myndighet etter finansforetaksloven til Finanstilsynet</korttittel>
    <korttittel>1 Deleg. av departementets myndighet etter finansforetaksloven til Finanstilsynet (Nr. 1803)</korttittel>
    <tittel>Delegering av departementets myndighet etter finansforetaksloven til Finanstilsynet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 21. desember 2015 med hjemmel i lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven).
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Stortinget vedtok 7. april 2015 ny lov om finansforetak og finanskonsern, som ble sanksjonert 10. april 2015. Loven trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Finansdepartementet delegerer herved til Finanstilsynet departementets myndighet til å treffe enkeltvedtak etter de bestemmelser som er angitt nedenfor.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Delegasjon av myndighet gjelder ikke for saker av viktighet og/eller prinsipiell karakter, herunder også dersom saken reiser enkeltspørsmål av viktighet og/eller prinsipiell karakter. Ved tvil om saken er av viktighet og/eller prinsipiell karakter skal Finanstilsynet forelegge saken for Finansdepartementet. Det presiseres at saker av viktighet og/eller prinsipiell karakter skal oversendes departementet for avgjørelse etter saksforberedelse. Delegasjon av myndighet gjelder heller ikke myndighet til å fatte vedtak som gjelder institusjoner av særlig betydning.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/3/marg/1">Lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven)</marg>
<liste id="/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">§ 2-5 tredje ledd annet punktum: Kompetanse til å gjøre unntak fra første og annet ledd om at valutavirksomhet bare kan drives av foretak som nevnt, og hva som regnes som valutavirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">§ 2-10 tredje ledd bokstav c: Fastsette et annet maksimalbeløp ved enkeltvedtak</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">§ 2-10 fjerde ledd annet punktum: Gjøre unntak for virksomhet som omfattes av tredje ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">§ 3-2 første ledd: Gi tillatelse, godkjennelse og samtykke etter loven og å sette vilkår for slik tillatelse, herunder:</avsnitt><liste id="/ledd/3/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/4-1/avsnitt/1">gi konsesjoner som nevnt i § 2-7 til § 2-18,</avsnitt></liste><liste id="/ledd/3/liste/4-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/4-2/avsnitt/1">gi tillatelse til at norsk finansforetak etablerer eller erverver finansforetak som datterforetak i annen EØS-stat etter § 4-1 første ledd,</avsnitt></liste><liste id="/ledd/3/liste/4-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/4-3/avsnitt/1">gi tillatelse til at finansieringsforetak etablerer filial i annen EØS-stat etter § 4-2 femte ledd,</avsnitt></liste><liste id="/ledd/3/liste/4-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/4-4/avsnitt/1">gi tillatelse til at norsk finansforetak etablerer eller erverver finansforetak som datterforetak i stat som ikke omfattes av EØS-avtalen etter § 4-4 første ledd,</avsnitt></liste><liste id="/ledd/3/liste/4-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/4-5/avsnitt/1">gi tillatelse til at finansforetak etablerer filial i en stat som ikke omfattes av EØS-avtalen etter § 4-4 annet ledd,</avsnitt></liste><liste id="/ledd/3/liste/4-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/4-6/avsnitt/1">gi tillatelse til at finansforetak erverver eierandel på ti prosent eller mer i et finansforetak i en stat som ikke omfattes av EØS-avtalen etter § 4-4 tredje ledd første punktum,</avsnitt></liste><liste id="/ledd/3/liste/4-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/4-7/avsnitt/1">gi tillatelse til at finanskonsern hjemmehørende utenfor Norge etablerer datterforetak her i riket etter § 5-1 første ledd første punktum,</avsnitt></liste><liste id="/ledd/3/liste/4-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/4-8/avsnitt/1">at finansforetak som har hovedsete i fremmed stat, etablerer og driver virksomhet gjennom filial her i riket etter § 5-6 første ledd</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">§ 3-3 tredje ledd første punktum: Gjøre unntak fra kravet om offentlig tegning av aksjekapitalen ved kapitalforhøyelse</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">§ 3-3 tredje ledd annet punktum: Samtykke til at hele aksjekapitalen blir tegnet av foretak i et finanskonsern som banken eller forsikringsselskapet skal inngå i</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">§ 3-4 femte ledd annet punktum: Samtykke til lavere samlet startkapital</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">§ 3-4 femte ledd tredje punktum: Gi tillatelse selv om kravene i første til femte ledd ikke er oppfylt, dersom den inneholder vilkår om at tillatelsen ikke trer i kraft før kapital lik minstekravet er registrert innbetalt</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">§ 3-7 første ledd: Endre, tilbakekalle eller sette nye vilkår for tillatelser som er gitt av Finanstilsynet</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/10/avsnitt/1">§ 3-7 annet ledd: Gjøre unntak fra plikten til å avvikle foretaket slik at deler av virksomheten kan videreføres</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/11/avsnitt/1">§ 4-3 første ledd tredje punktum: Grensekryssende virksomhet i annen EØS-stat. Fastsette at meldeplikt skal gjelde</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/12/avsnitt/1">§ 5-4 fjerde ledd annet punktum: Gjøre unntak fra § 5-4 når virksomheten er underlagt regler i hjemstaten som regulerer samme forhold</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/13/avsnitt/1">§ 5-5 femte ledd annet punktum: Gjøre unntak fra tredje og fjerde ledd når virksomheten er underlagt regler i hjemstaten som regulerer samme forhold</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/14/avsnitt/1">§ 5-7 fjerde ledd annet punktum: Gjøre unntak fra § 5-7 dersom det etter lovgivningen i hjemstaten gjelder tilsvarende regler for virksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/15/avsnitt/1">§ 6-1 annet ledd jf. § 6-3 og § 6-4: Tillate erverv av eierandeler i finansforetak som omfattes av § 6-1 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/16"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/16/avsnitt/1">§ 7-3 første ledd første punktum: Samtykke til annen organisering enn aksjeselskap og allmennaksjeselskap</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/17"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/17/avsnitt/1">§ 7-3 første ledd annen punktum: Fastsette vilkår for organisering av foretak</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/18"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/18/avsnitt/1">§ 7-10 første ledd: Godkjenne vedtekter og vedtektsendringer</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/19"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/19/avsnitt/1">§ 8-4 sjette ledd: Gjøre unntak fra kravet til sammensetning av styret</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/20"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/20/avsnitt/1">§ 9-2 tredje ledd: Gjøre unntak fra forbudet mot å inneha verv eller stilling i foretak med forretningsforbindelse med finansforetaket</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/21"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/21/avsnitt/1">§ 9-3 tredje ledd: Gjøre unntak fra forbudet mot å delta i næringsvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/22"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/22/avsnitt/1">§ 10-3 første ledd: Gjøre unntak fra kravet om innbetaling i penger ved kapitalforhøyelse</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/23"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/23/avsnitt/1">§ 10-9 første ledd: Samtykke til å utstede egenkapitalbevis</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/24"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/24/avsnitt/1">§ 11-2 tredje ledd annet punktum: Samtykke til konvertering av fremmedkapital til egenkapital</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/25"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/25/avsnitt/1">§ 12-1 første ledd: Samtykke til sammenslåing og deling, samt overtakelse og avhendelse av virksomhet, jf. annet ledd første punktum</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/26"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/26/avsnitt/1">§ 12-1 annet ledd annet punktum: Avgjøre om avhendelsen eller overdragelsen omfatter en stor del av virksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/27"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/27/avsnitt/1">§ 12-1 tredje ledd: Godkjenne vedtektsendringer ved sammenslåing eller deling</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/28"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/28/avsnitt/1">§ 12-8 annet ledd: Gi tillatelse til avvikling av finansforetak og opprettelse av finansstiftelse i forbindelse med avvikling</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/29"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/29/avsnitt/1">§ 12-10 første ledd tredje punktum: Gjøre unntak fra reglene om avviklingsstyre</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/30"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/30/avsnitt/1">§ 12-19 tredje ledd: Vedta at en stiftelse ikke skal være underlagt finansstiftelsesreglene og ikke være under Finanstilsynets tilsyn</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/31"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/31/avsnitt/1">§ 12-19 fjerde ledd: Samtykke til omdanning av stiftelse opprettet før 1. juli 2009 til finansstiftelse</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/32"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/32/avsnitt/1">§ 12-20 annet ledd: Godkjenne vedtekter og vedtektsendringer</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/33"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/33/avsnitt/1">§ 12-23 første ledd: Godkjenne vedtak om avvikling og sammenslåing</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/34"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/34/avsnitt/1">§ 12-27 første ledd: Godkjenne overdragelse av forsikrings- og låneporteføljer</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/35"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/35/avsnitt/1">§ 13-2 første ledd: Avgjøre i tvilstilfelle om virksomhet har naturlig tilknytning til den virksomhet tillatelsen omfatter</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/36"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/36/avsnitt/1">§ 13-6 fjerde ledd fjerde punktum: Gjøre unntak fra plikten til å ha risikoutvalg</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/37"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/37/avsnitt/1">§ 13-6 syvende ledd annet punktum: Fastsette høyere kapitalkrav eller andre virksomhetsbegrensninger for å sikre at ansvarlig kapital er i samsvar med institusjonens risikoeksponering</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/38"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/38/avsnitt/1">§ 13-9 tredje ledd annet punktum: Gjøre unntak og sette vilkår for unntak, fra reglene om eierandeler i foretak som driver annen virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/39"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/39/avsnitt/1">§ 17-1 første ledd første punktum: Tillate etablering av finanskonsern og utvidelse av finanskonsern ved at det etableres konsernforhold, herunder</avsnitt><liste id="/ledd/3/liste/39-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/39-1/avsnitt/1">tillate at norsk finansforetak etablerer eller erverver finansforetak som datterforetak i annen EØS-stat etter § 4-1 første ledd</avsnitt></liste><liste id="/ledd/3/liste/39-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/39-2/avsnitt/1">at norsk finansforetak etablerer eller erverver finansforetak som datterforetak i stat som ikke omfattes av EØS-avtalen etter § 4-4 første ledd og</avsnitt></liste><liste id="/ledd/3/liste/39-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/39-3/avsnitt/1">tillate erverv som medfører at finansforetak etablert her i riket blir datterforetak av finansforetak hjemmehørende utenfor Norge etter § 5-1 første ledd annet punktum</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/40"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/40/avsnitt/1">§ 17-3 første ledd: Tillate etablering av holdingforetak i finanskonsern</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/4">- § 17-4 første ledd: Tillate inngåelse av samarbeidsavtale om å opprette konserngruppe mellom gjensidige forsikringsforetak, eller en sparebank og et gjensidig forsikringsforetak
<liste id="/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">§ 17-7 annet ledd: Tillate at andre foretak enn nevnt i første ledd kan inngå i finanskonsern</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">§ 17-8 annet ledd første punktum: Godkjenne organisering av finanskonsern</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">§ 17-8 tredje ledd annet punktum: Gjøre unntak fra kravet i første punktum om at morselskapet skal være et holdingforetak dersom et finanskonsern omfatter både bank og forsikringsforetak</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">§ 17-9 første ledd: Samtykke til endring av organiseringen av et finanskonsern</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">§ 17-11 første ledd: Tillate samarbeid mellom finansforetak og sette vilkår</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">§ 17-11 fjerde ledd annet punktum: Avgjøre om en samarbeidsavtale omfattes av første eller annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">§ 17-12 første ledd: Gi tillatelse til etablering av samarbeidende gruppe</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">§ 17-13 annet ledd annet punktum: Gjøre unntak fra kravet om forholdsmessig konsolidering av eierandeler på mindre enn 10 prosent i andre foretak enn kredittforetak</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">§ 18-1 åttende ledd: Fastsette at paragrafen skal gjelde for eierforetak som nevnt i § 17-6 første ledd bokstav c</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">§ 18-3 tredje ledd: Tillate høyere konsernbidrag</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/11/avsnitt/1">§ 18-4 annet ledd: Samtykke til at forsikringsforetak yter lån til eller stiller garanti for annet foretak i samme konsern</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/12/avsnitt/1">§ 19-3 tredje ledd tredje punktum: Godkjenne vedtekter for sikringsfondet</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/13/avsnitt/1">§ 22-2 første ledd: Gi pålegg om opphør av forhold som er i strid med loven og sette frist for å bringe forholdet i samsvar med pålegget</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/14/avsnitt/1">§ 22-2 annet ledd første punktum: Ilegge tvangsmulkt dersom pålegg ikke blir etterkommet</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/4/liste/15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/4/liste/15/avsnitt/1">§ 22-2 tredje ledd: Treffe vedtak om pålegg eller forbud ved brudd eller forventet brudd på reglene om forsvarlig og betryggende forvaltning av finansforetaket.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Finansdepartementet ber Finanstilsynet om å opprettholde den konsesjonspraksis som departementet har etablert, og herunder særlig ta hensyn til departementets bruk av vilkår.</ledd>
    <ledd id="/ledd/6">Finanstilsynet skal på halvårlig basis oversende Finansdepartementet en rapport om utøvelse av delegert myndighet innenfor de ulike områdene, inkludert en redegjørelse for innholdet i den enkelte sak, herunder begrunnelsen for hvorfor saken ikke er viktig og/eller prinsipiell og ikke gjelder en institusjon av særlig betydning.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
