<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-18-1864" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-1864</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 1864</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 1 s 5</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173">F31.01.2007 nr. 173</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392">F01.12.2005 nr. 1392</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-11-11-1365</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-03-12-625</endrer>
    <rettet>19.04.2016 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2016-0017</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved HSN</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Sørøst-Norge (Nr. 1864)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Sørøst-Norge</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høgskolen i Sørøst-Norge 18. desember 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning og forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften gjelder fra 1. januar 2016 for opptak, studier og eksamener ved Høgskolen i Sørøst-Norge. Særskilte bestemmelser som gjelder doktorgradsutdanning omtales i forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Sørøst-Norge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til annen lovgivning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) Strider forskriften mot lov og/eller rammeplan, gjelder lovens og rammeplanens bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) Universiteter og høyskoler regnes som forvaltningsorganer med særskilte fullmakter, og følger saksbehandlingsreglene i blant annet forvaltningsloven og offentleglova, herunder der hvor det fattes enkeltvedtak, jf. lov om universiteter og høyskoler § 7-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Rektor kan fastsette utfyllende bestemmelser til forskriften. Formålet er å klargjøre og presisere innholdet i de ulike bestemmelsene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-4/marg/1"><i>Arbeidskrav:</i> Obligatorisk krav som i henhold til emneplanen må være godkjent for at studenten kan skal få vurdering i emnet.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-4/marg/2"><i>Emne:</i> Minste studiepoenggivende enhet som inngår i et studieprogram eller emnegruppe.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-4/marg/3"><i>Enkeltemnestudent:</i> Student som ikke er tatt opp ved et studieprogram, men som er gitt studierett til ett eller flere emner.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-4/marg/4"><i>Læringsutbytte:</i> Beskrivelse av kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse studenten har tilegnet seg etter fullført emne eller studieprogram.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-4/marg/5"><i>Nasjonal rammeplan:</i> Plan der det er fastsatt nasjonale rammer for et studieprogram.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-4/marg/6"><i>Privatist:</i> Person som avlegger eksamen etter bestemmelsene i lov om universiteter og høyskoler § 3-10, uten å være tatt opp som student ved et studieprogram eller et enkeltemne.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-4/marg/7"><i>Sensurvedtak:</i> Bedømmelse av studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-4/marg/8"><i>Utdanningsplan:</i> Plan for gjennomføring av et studieprogram, avtalt mellom høyskolen og den enkelte student. Planen inneholder bestemmelser om høyskolens forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor høyskolen og medstudenter.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-4/marg/9"><i>Vurdering:</i> Bedømmelse av studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse i et emne som omfatter alle vurderingsformer som gir grunnlag for fastsettelse av karakter i emnet.</marg>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) For utdanning som ikke er regulert av nasjonal rammeplan, gjelder minstekrav for opptak i henhold til studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) For betalings- og oppdragsstudier gjelder minstekrav for opptak i henhold til emneplan eller i avtale om oppdrag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om lokalt opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Søknadsfrister til lokalt opptak fastsettes av høyskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Søknad, samt all nødvendig dokumentasjon, sendes i høyskolens elektroniske søknadssystem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn antall ledige studieplasser, vil søkere rangeres innbyrdes etter rangeringsregler gitt i utfyllende bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) For opptak til videreutdanninger og masterutdanninger på grunnlag av realkompetanse, kreves nødvendige, faglige forutsetninger som minstekrav for opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Vedtak om godkjent realkompetanse er kun gyldig i det aktuelle studieåret, og til den utdanningen søker er innvilget opptak til.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Minstekrav for opptak til masterutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">For opptak til masterutdanning må søker har karaktersnitt C eller bedre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Betinget opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">For opptak til bachelor- og masterutdanninger, videreutdanninger, og praktisk-pedagogisk utdanning, kan det innvilges betinget opptak, jf. forskrift om opptak til høyere utdanning § 5-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Reservert studieplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) Innvilget studieplass kan søkes reservert i ett år, eller til neste ordinære opptak til studieprogrammet eller emnet. Det tas forbehold om at studiet blir igangsatt påfølgende år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) Søknad om reservert studieplass kan innvilges når det har oppstått uforutsette og tungtveiende forhold som gjør at søkeren ikke kan benytte studieplassen. Godkjente grunner kan være sykdom, graviditet, omsorgsansvar, innkalling til førstegangstjeneste, eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">(3) Søkere som er innvilget betinget opptak etter § 2-6, kan ikke søke om reservert plass ved neste opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Ved studier som krever politiattest, må slik attest leveres til de frister som settes ved opptak og eventuelt i studietiden, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-9 og forskrift om opptak til høyere utdanning § 6-1 til § 6-9.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Grader</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Grader og yrkesutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Høgskolen i Sørøst-Norge kan tildele følgende grader og yrkesutdanninger:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/marg/1">Grader:</marg>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bachelor</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">master</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">philosophiae doctor (ph.d.).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/2">Yrkesutdanninger:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a+"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1+">grunnskolelærerutdanningene for 1.-7. trinn og 5.-10. trinn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b+"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1+">faglærerutdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c+"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1+">praktisk-pedagogisk utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Studenter som har fullført treårig utdanning av 180 studiepoeng omfang før 1. januar 2003, vil ikke få tildelt vitnemål for bachelorgrad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Krav til bachelorgradens omfang og sammensetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Grunnlaget for graden skal omfatte ett av følgende:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">rammeplanstyrt, integrert, yrkesrettet utdanning av minst 180 studiepoengs omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">treårig studieprogram med omfang på 180 studiepoeng med fordypning i emner med omfang av minimum 80 studiepoeng som i henhold til vedtak i styret for Høgskolen i Sørøst-Norge gir bachelorgrad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">yrkesrettet studieløp med omfang på minst 120 studiepoeng, samt studieprogram eller emnegrupper på til sammen 60 studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">selvkomponert studieløp med fordypning i emner eller emnegrupper av minst 80 studiepoengs omfang innenfor et fagområde som tilbys av Høgskolen i Sørøst-Norge, kombinert med emner eller emnegrupper av minst 30 studiepoeng omfang, innen et annet fagområde. De resterende studiepoengene kan tas innen frittstående emner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">fullførte tre første studieår (180 studiepoeng) av fireårig grunnskolelærerutdanning etter forskrift om rammeplan.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) I grunnlaget for graden skal det normalt inngå en bacheloroppgave. Alle studenter har krav på veiledning i arbeidet med bacheloroppgaven. Omfang av obligatorisk veiledning fremgår av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) For rammeplanstyrt bachelorgrad stilles det ingen andre krav enn det som følger av rammeplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Krav til mastergradens omfang og sammensetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) De generelle kravene til mastergraden er fastsatt i forskrift om krav til mastergrad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Det fremgår av studieplanen hvor stort omfang av studiepoengene som må være fullført før studenten kan starte med masteroppgaven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Alle studenter har krav på veiledning i arbeidet med masteroppgaven. Omfang av obligatorisk veiledning fremgår av emneplanen, og skal reguleres i veiledningsavtale for mastergradsstudenter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Studier og studierett</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Studierett etableres når søker aksepterer tilbud om studieplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) For gradsstudier kan det innvilges inntil to år forlenget studierett etter utløp av normert studietid. I tidsbegrensningen på to år inngår ikke utsatt studiestart, midlertidig utestenging eller innvilgede permisjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) For årsstudier kan det innvilges inntil ett år forlenget studierett. Det innvilges ikke forlenget studierett for studier av kortere varighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) Retten til å fortsette et studium kan være regulert av særskilte krav for hvert enkelt studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">(5) Studieretten opphører når studenten skriftlig bekrefter å ha trukket seg fra studiet, når studiene er fullført og vitnemål eller karakterutskrift er utstedt, eller ved tap av studierett, jf. § 12-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Enkeltemnestudent og privatist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) En person som oppfyller opptakskravene, men som ikke er innvilget opptak til et studieprogram ved høyskolen, kan søke om opptak til enkeltemner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Minstekrav om opptak til enkeltemner vil normalt følge studieprogrammet som emnet tilhører, jf. § 2-1 og § 2-5. Studierett på ett eller flere enkeltemner gir ikke rett til fullført grad, dette krever opptak til studieprogrammet som emnet tilhører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Personer som oppfyller opptakskravene og andre vilkår for å avlegge eksamen, men som ikke er innvilget opptak, kan søke om adgang til å avlegge eksamen i et emne som privatist. Privatistenes rettigheter begrenser seg til adgang til å delta i offentlige forelesninger, og til å avlegge eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4">(4) Privatister har ikke adgang til å avlegge eksamen i emner som har arbeidskrav eller i emner hvor eksamensforsøkene er brukt opp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5">(5) Studenter som er utestengt fra høyskolen i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-7 og § 4-8 har ikke adgang til å avlegge eksamen som privatist i utestengelsesperioden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Semesterregistrering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Studenten skal bekrefte utdanningsplanen hvert semester innen fastsatt frist, herunder bekrefte undervisnings- og vurderingsmelding i StudentWeb for det aktuelle semesterets emner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Semesteravgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) Studenter og privatister skal betale semesteravgift innen fastsatt frist hvert semester, jf. lov om studentsamskipnader § 10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Under delstudier i utlandet har studenten fortsatt studierett, og skal betale semesteravgift etter fastsatte satser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Alle studenter som er tatt opp til studier av 60 studiepoeng omfang eller mer skal ha en utdanningsplan. Utdanningsplanen er utformet i henhold til studieplanen, og er satt opp slik at studenten skal kunne gjennomføre planlagt studium på normert tid. Høyskolen kan bestemme at også studenter ved studieprogram med omfang under 60 studiepoeng, skal ha utdanningsplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) Utdanningsplanen skal bekreftes av studenten hvert semester for å være gyldig. Ved bekreftelse av utdanningsplanen, blir studenten automatisk meldt opp til undervisning og vurdering i obligatoriske emner. Studenten må selv melde seg til undervisning og vurdering i valgemner som studenten har studierett til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) Utdanningsplanen kan endres etter avtale mellom fakultetet og studenten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Krav til studieprogresjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) Opptak til et studieprogram gir studenten studierett til studieprogrammet og emner som inngår i dette. For å beholde studieretten, må studenten normalt ha en studieprogresjon som tilsvarer minst 50 prosent av normert progresjon per studieår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Studenten kan søke om endret utdanningsplan med redusert progresjon. Årsaker kan være funksjonsnedsettelse, særlig tyngende omsorgsoppgaver, graviditet, sykdom, skade, førstegangstjeneste eller annen særlig grunn som er til hinder for deltakelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon fra studier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) Studenten må sende skriftlig begrunnet søknad til fakultetet om permisjon fra studiet. Dokumentert søknad skal sendes på høyskolens skjema.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">(2) Studenten har rett til permisjon fra studiene ved svangerskap, adopsjon og omsorg for barn, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">(3) Permisjon innvilges ved pliktig militærtjeneste, samt ved sykdom og andre tungtveiende grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4">(4) Permisjon innvilges normalt for inntil to semestre. I særlige tilfeller kan det innvilges permisjon for mer enn to semestre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/5">(5) Det innvilges ikke permisjon i første semester etter opptak, med unntak av lovregulert foreldrepermisjon, pliktig militærtjeneste eller andre tungtveiende grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/6">(6) Studenter som er innvilget permisjon, har fortsatt studierett ved høyskolen. Studenten har rett til å gjenoppta studiene så snart som mulig og på tilsvarende nivå som før permisjonen hvis dette er praktisk gjennomførbart i henhold til studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/7">(7) Permisjon av andre grunner enn foreldrepermisjon, pliktig militærtjeneste eller andre tungtveiende grunner, gir ikke rett til spesiell tilrettelegging av undervisning eller eksamen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Internasjonalisering og delstudier i utlandet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Studier i utlandet og internasjonale studenter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Studenten skal ha mulighet til å gjennomføre tre til tolv måneder av utdanningen i utlandet ved høyskolens partnerinstitusjoner som del av sin bachelor- eller mastergrad. Internasjonale studenter som er nominert av høyskolens partnerinstitusjoner, skal på samme måte tilbys delstudier ved høyskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Forhåndsgodkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Før utreise skal studenten få vurdert om delstudiene kan godskrives i utdanningsplanen. Endelig godskriving gis når delstudiene er fullført, og de forhåndsgodkjente emnene eller praksisopplæring er bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Forhåndsgodkjenning av delstudier i utlandet gjelder bare for studier som gjennomføres i samarbeid med høyskolens partnerinstitusjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Ved studieopphold i utlandet må studenten straks gjøre høyskolen oppmerksom på endringer i studieopplegget og eventuelt be om ny forhåndsgodkjenning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for delstudier i utlandet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Studenten må oppfylle følgende minimumskrav:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ha minst ett års utdanning tilsvarende 60 studiepoeng ved Høgskolen i Sørøst-Norge eller annen utdanningsinstitusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bør ha fulgt normert studieprogresjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">må oppfylle kravene hos mottakerinstitusjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">oppfylle øvrige krav fastsatt i studie- og emneplanen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Arbeidsomfang, emner og arbeidskrav</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidsomfang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Et studieår er normert til 60 studiepoeng, og tilsvarer omkring 1600 arbeidstimer. Arbeidsomfanget i det enkelte emne er normert til 27 timer arbeidstid per studiepoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Emnestørrelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Emner skal normalt ha et omfang av minimum 7,5 studiepoeng og maksimum 30 studiepoeng, dersom ikke annet følger av nasjonal rammeplan, øvrige nasjonale føringer eller samarbeid med andre institusjoner. Masteroppgaver kan ha et omfang på 30 til 60 studiepoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) Det kan stilles krav i studie- og emneplanen om at arbeidskrav må være godkjent før studenten kan avlegge eksamen og/eller fortsette studiet. Krav til tilstedeværelse skal oppgis i emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">(2) Arbeidskrav vurderes som godkjent/ikke godkjent, og kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving (innpassing)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">(1) Søknad om godskriving av beståtte emner, eksamener eller dokumentert realkompetanse vurderes i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 3-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2">(2) Søknad om godskriving av beståtte emner vurderes av fakultetet i samarbeid med aktuelt fagmiljø som har ansvaret for emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/3">(3) Godskriving av eksamener og emner som inngår i graden skal fremgå av vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/4">(4) Bachelor- eller masteroppgave som tidligere har inngått i en grad, kan ikke inngå i en ny grad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Overlapping i emneinnhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">(1) For emner med innhold som helt eller delvis overlapper hverandre, og som skal inngå i en grad, skal antall studiepoeng reduseres. Fakultetet avgjør omfanget av reduksjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">(2) Det gis reduksjon i det emnet som har dårligst karakter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Praksisopplæring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Praksisopplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Ekstern veileder eller praksislærer på praksisstedet og høyskolens faglærer vurderer studentens praksisperiode til «bestått»/«ikke bestått». Høyskolens faglærer skal uttale seg om studentens forutsetninger for å bestå/ikke bestå praksisperioden. Studenten har krav på veiledning i hele praksisperioden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Dersom det er tvil om studenten vil oppnå læringsutbyttet og bestå praksisperioden, skal studenten varsles med en skriftlig begrunnelse så tidlig som mulig i praksisperioden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Praksisperioden kan vurderes til «ikke bestått» ved manglende oppfylling av arbeidskrav og tilstedeværelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">(4) En student som får vurdert samme praksisperioden til «ikke bestått» to ganger, vil miste studieretten, jf. § 12-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt praksisopplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) For studenter som har gyldig fravær fra praksisopplæring, kan fakultetet etter søknad innvilge utsatt praksisopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Utsatt praksisopplæring kan innvilges når det er praktisk gjennomførbart med hensyn til tildeling av praksisplass, og ikke medfører endring i øvrige studenters studieprogresjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(3) Fakultetet avgjør om studenter med gyldig fravær fra praksisopplæring må ta hele praksisperioden om igjen, og når utsatt praksisopplæring kan gjennomføres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Gjentak av praksisrapport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Studenten har adgang til å levere ny eller omarbeidet, praksisrapport én gang dersom rapporten er vurdert til «ikke bestått».</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Vurderingsformer og karaktersystem</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Vurderingsformen skal måle studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse i henhold til emnets læringsutbytte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Følgende overordnede vurderingsformer kan benyttes:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">skriftlig eksamen med tilsyn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">skriftlig eksamen uten tilsyn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">muntlig eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">praktisk eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/3">(3) Presiseringer av gjeldende vurderingsformer er gitt i utfyllende bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/4">(4) Emnets vurderingsform, vekting dersom emnet består av flere delvurderinger, samt varighet på skriftlig eksamen, skal fremgå av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/5">(5) Emner med omfang på 10 studiepoeng eller mindre skal ikke ha delvurderinger, hvis ikke annet følger av nasjonale rammeplaner eller eksternt samarbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/6">(6) Det skal fremgå av emneplanen dersom delvurderinger kreves bestått i en bestemt rekkefølge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/7">(7) Skriftlig eksamen med tilsyn skal ikke overstige seks timer. Varighet for skriftlig eksamen uten tilsyn skal fremgå av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/8">(8) Alle skriftlige eksamener, både med og uten tilsyn, skal normalt leveres med kandidatnummer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/9">(9) Vurderingsformen gruppevurdering, med unntak av bachelor- og masteroppgaven, skal ikke utgjøre mer enn 50 prosent av vurderingsgrunnlaget i et studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/10">(10) Muntlig eksamen skal være offentlig med mindre hensynet til gjennomføringen tilsier noe annet. Det kan gjøres unntak fra regelen om offentlig eksamen dersom tungtveiende grunner tilsier det, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/11">(11) Høyskolen kan etter avtale med studenten benytte eksamensbesvarelsen til undervisnings- og forskningsformål. Eksamensbesvarelsene kan ikke publiseres eller anvendes til andre formål uten at det foreligger avtale mellom høyskolen og studenten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Karaktersystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) Ved vurdering av eksamen, skal det normalt benyttes karakterer etter en skala med fem trinn fra A til E for bestått, og F for ikke bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) Den graderte karakterskala innebærer følgende generelle, ikke fagspesifikke beskrivelser:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikke fagspesifikk beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Studenten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Studenten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Studenten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Studenten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Studenten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Studenten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">(3) Bokstavkarakterer skal brukes i et omfang som omfatter minst tre fjerdedeler av antall studiepoeng for studieprogrammet som helhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4">(4) Vekting av delkarakterer ved beregning av sluttkarakter skal fremgå av emneplanen. Vanlige forhøyningsregler gjelder. Den endelige karakteren fastsettes som bokstavkarakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/5">(5) Etter justerende muntlig eksamen for bachelor- og masteroppgaver kan emnekarakteren justeres med maksimalt én karakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/6">(6) Delvurderinger som inngår i grunnlaget for endelig karakterfastsetting, skal ha samme vurderingsuttrykk, og hver delvurdering skal bestå av én vurderingsform. Dersom endelig karakter fastsettes på grunnlag av flere delvurderinger, skal disse ha samme vurderingsuttrykk. Vektingen av den enkelte delvurderingen skal fremgå av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/7">(7) Delvurderinger som inngår i samlet karakter, utløser normalt studiepoeng først når samtlige delvurderinger i emnet er bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/8">(8) Vurderingsuttrykket «bestått»/«ikke bestått» kan benyttes i emner hvor annen karakterfastsetting er uhensiktsmessig. I den teoretiske delen av studieprogrammet, kan «bestått»/«ikke bestått» benyttes i et omfang på inntil en fjerdedel av studiepoengene. Vurderingsuttrykk skal fremgå av emneplanen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å avlegge eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">(1) Vilkår for å avlegge eksamen skal fremgå av emneplanen, og kan være krav om avlagte eksamener og godkjente arbeidskrav, som må være gjennomført, godkjent og/eller bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">(2) Studenter som ikke har betalt semesteravgift innen fristen, har ikke rett til å avlegge eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Privatister og studenter som avlegger eksamen ved et betalingsstudium, må betale eksamensavgift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding til vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">(1) Studenter som har godkjent utdanningsplan innen fastsatt frist, blir automatisk meldt opp til vurdering. Privatister og enkeltemnestudenter blir oppmeldt til eksamen når søknad er godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2">(2) Studenten er selv ansvarlig for å kontrollere i StudentWeb at vurderingsmeldingen er korrekt, senest innen oppmeldingsfristen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-4">
        <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
        <ptittel>Avmelding fra vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">(1) Studenten kan melde seg av eksamen i et emne innen kunngjort avmeldingsfrist, eller senest to uker før eksamensdato. Avmelding foretas i StudentWeb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2">(2) For bachelor- og masteroppgaver er avmeldingsfristen fire uker. Studenten må informere fakultetet skriftlig om avmeldingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-5">
        <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunkt for eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1">(1) Eksamensdato kunngjøres i StudentWeb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/2">(2) Oversikt over eksamensdatoer skal normalt foreligge ved semesterstart, og senest 1. oktober og 1. mars.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/3">(3) Eksamen avholdes normalt i det semesteret undervisningen i emnet avsluttes, med den til enhver tid gjeldende emneplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-6">
        <pverdi>§ 9-6.</pverdi>
        <ptittel>Antall eksamensforsøk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/1">(1) En student kan avlegge eksamen i det samme emnet inntil tre ganger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/2">(2) Antall forsøk gjelder tilsvarende for arbeidskrav som er et vilkår for å avlegge eksamen, dersom ikke annet fremgår av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/3">(3) Etter skriftlig begrunnet og dokumentert søknad, kan det i særlige tilfeller gis dispensasjon for et fjerde eksamensforsøk. De forhold som legges til grunn må ha vært tilstede ved, eller umiddelbart før eksamenstidspunktet, og studenten må ha hatt rimelig grunn for ikke å ha benyttet seg av muligheten for avmelding eller legeattest for gyldig fravær.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/4">(4) Ved flere forsøk til eksamen teller beste karakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5">(5) Med tellende eksamensforsøk menes at studenten:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">har bestått eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">trekker seg etter avmeldingsfristens utløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">ikke møter til eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">ikke leverer skriftlig eksamen uten tilsyn innen oppgitt frist</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">får karakteren F/«ikke bestått»</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">får sin eksamen annullert på grunn av fusk eller forsøk på fusk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/6">(6) Bacheloroppgave og andre større prosjektarbeider kan gjentas bare én gang i ny eller omarbeidet form.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/7">(7) Studenten kan levere ny eller omarbeidet masteroppgave én gang dersom masteroppgaven er vurdert til F/«ikke bestått». Det er ikke adgang til å få vurdert ny eller omarbeidet masteroppgave i samme studieprogram når masteroppgaven er vurdert med karakteren A til E/«bestått».</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-7">
        <pverdi>§ 9-7.</pverdi>
        <ptittel>Ordinær eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/1">(1) Ordinær eksamen gjennomføres i det semesteret som er angitt i studie- og emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2">(2) Ved innlevering av eksamen uten tilsyn kan høyskolen innvilge inntil 48 timer utsettelse, hvis studenten umiddelbart ved skriftlig legeerklæring eller annen etterprøvbar dokumentasjon kan dokumentere at forsinkelsen skyldes egen akutt sykdom eller sykdom, dødsfall, ulykke eller lignende i nær familie, eller andre forhold som er utenfor studentens kontroll.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-8">
        <pverdi>§ 9-8.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/1">(1) En student som på grunn av gyldig fravær ikke avlegger ordinær eksamen, har normalt rett til å avlegge eksamen i påfølgende semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/2">(2) Studenter som uteblir fra en eksamen, eller ikke gjennomfører annen vurdering innen fastsatt frist, må senest innen én uke etter eksamensdato eller fastsatt frist levere skriftlig dokumentasjon for gyldig fravær til høyskolen. Dokumentasjonen må angi eksamensdato, og skal som hovedregel være datert senest på eksamensdagen eller dato for innleveringsfrist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/3">(3) Gyldig fravær er egen sykdom, eller alvorlig sykdom, dødsfall eller ulykke i nærmeste familie. Fravær som skyldes studentens egne disposisjoner, godkjennes ikke. Fravær som blir godkjent, teller ikke som eksamensforsøk, og registreres som «gyldig fravær».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/4">(4) Studenter som møter, men som blir syke under eksamen, velger om de vil levere eller trekke besvarelsen. Ved levering vil besvarelsen sensureres. Når besvarelsen trekkes, må legeerklæring som angir fraværsgrunn leveres eksamenskontoret innen én uke etter eksamensdato for å unngå bruk av et tellende eksamensforsøk. Legeerklæringen skal normalt være utstedt på eksamensdagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/5">(5) Utsatt eksamen gjennomføres normalt med samme emneplan som ved siste ordinære eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-9">
        <pverdi>§ 9-9.</pverdi>
        <ptittel>Ny eksamen (kontinuasjonseksamen)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/1">(1) For studenter som ikke besto ordinær eksamen, arrangeres normalt ny eksamen i påfølgende semester dersom minst fem av disse studentene krever dette. Ved studieprogrammer med progresjonsbestemmelser kan studenten avlegge ny eksamen innenfor samme eksamensperiode, eller så tidlig som mulig i påfølgende semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/2">(2) Ved ny eksamen i påfølgende semester gjelder samme emneplan som ved siste ordinære eksamen. Det er deretter studentens eget ansvar å kontrollere hvilken emneplan som gjelder. Det innebærer at vurderingsform og vurderingsuttrykk kan være endret. Det kan i emneplanen være særskilte krav for å avlegge ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/3">(3) Når et emne tas ut av undervisningstilbudet, plikter høyskolen å arrangere ny eksamen i påfølgende semester. Hvis det fremdeles gjenstår studenter som har karakteren F/«ikke bestått» eller gyldig fravær i et emne som har utgått, arrangeres ny eksamen en siste gang i derpå følgende semester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-10">
        <pverdi>§ 9-10.</pverdi>
        <ptittel>Språk og målform</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-10/ledd/1">(1) Eksamensoppgaven skal utformes og besvares på undervisningsspråket som fremgår av emneplanen. Dette gjelder for alle vurderingsformer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-10/ledd/2">(2) Eksamensoppgaver utformes på den eller de målformer som samsvarer med målformen til de oppmeldte studentene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-10/ledd/3">(3) Studenten kan søke om å få besvare eksamen eller andre skriftlige arbeider som inngår i vurderingsgrunnlaget på et annet språk enn undervisningsspråket. Søknad fremsettes på høyskolens skjema for tilrettelegging før fastsatt frist, jf. § 9-12.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-11">
        <pverdi>§ 9-11.</pverdi>
        <ptittel>Hjelpemidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-11/ledd/1">(1) Tillatte hjelpemidler skal opplyses om ved emnestart, i tilknytning til den enkelte eksamen, samt tydelig fremgå av emneplanen og eksamensoppgavens forside.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-11/ledd/2">(2) Studenten har selv ansvar for å medbringe tillatte hjelpemidler til eksamen, samt gjøre seg kjent med hvordan disse virker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-11/ledd/3">(3) Studenten plikter å gjøre alle hjelpemidler tilgjengelig for kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-11/ledd/4">(4) Ved eksamen er det ikke tillatt å bruke elektronisk utstyr, eller kommunisere i eksamenslokalet eller med omverdenen, med mindre annet fremgår av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-11/ledd/5">(5) Bruk eller besittelse av ulovlige hjelpemidler i forbindelse med gjennomføringen av eksamen, betraktes som fusk eller forsøk på fusk, jf. § 12-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-12">
        <pverdi>§ 9-12.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-12/ledd/1">(1) Studenten kan søke om tilrettelegging ved eksamen innen fastsatt frist. Høyskolens skjema skal benyttes. Unntak fra fristen gjøres kun der det kan dokumenteres at behovet for tilrettelegging inntreffer etter fristens utløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-12/ledd/2">(2) Søknaden må inneholde dokumentasjon fra sakkyndig instans, som for eksempel lege, psykolog, logoped eller annen spesialist. Det skal normalt søkes for hvert semester, med mindre behovet for tilrettelegging er varig. Dokumentasjonen må inneholde en beskrivelse av funksjonsnedsettelsen og behovet for tilrettelegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-12/ledd/3">(3) Tilretteleggingen må ikke føre til en reduksjon av de faglige kravene som stilles for vurdering av oppnådd læringsutbytte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-12/ledd/4">(4) Øvrige regler om tilrettelegging er gitt i utfyllende bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-13">
        <pverdi>§ 9-13.</pverdi>
        <ptittel>Eksamenssted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/1">(1) Eksamenssted er normalt høyskolens lokaler ved det studiestedet studenten tilhører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/2">(2) Studenter som skal gjennomføre deler av studiet i utlandet, og som ønsker å avlegge eksamen i høyskolens emner, må normalt gjøre dette mens de oppholder seg i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/3">(3) Studenten kan i særlige tilfeller etter søknad innvilges dispensasjon for å avlegge eksamen ved annet eksamenssted. Søknad, med det eksterne eksamensstedets kontaktinformasjon, må være mottatt av eksamenskontoret innen frist for å søke om tilrettelegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/4">(4) Studenten ilegges en avgift som dekker merkostnadene, og må selv dekke eventuelle kostnader som det eksterne eksamensstedet krever. Studenten må selv avtale med den eksterne utdanningsinstitusjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5">(5) Studenter ved andre utdanningsinstitusjoner som ønsker å benytte høyskolen som eksamenslokale, kan søke om å avlegge eksamen ved høyskolen. Hvis dette innvilges, skal det i henhold til gjeldende satser betales et gebyr per eksamen per student, samt eventuell godtgjørelse for eksamensvakt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k9/p9-14">
        <pverdi>§ 9-14.</pverdi>
        <ptittel>Digital eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-14/ledd/1">(1) Høyskolen kan avholde eksamen ved bruk av digitalt eksamensutstyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-14/ledd/2">(2) Ved digital eksamensavvikling av skriftlig eksamen med tilsyn, kan studenten pålegges å medbringe eget utstyr, som for eksempel pc.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-14/ledd/3">(3) Dersom studenten ikke har klargjort utstyret for digital eksamen innen fastsatt frist, kan studenten miste retten til å gjennomføre eksamen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Sensorordninger og sensur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Oppnevning av sensorer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">(1) Fakultetet oppnevner og godkjenner sensorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2">(2) Sensor ved ordinær eksamen sensurerer normalt også ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3">(3) Ekstern sensor må ha minst én av følgende kvalifikasjoner:
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">være ansatt på høyskolelektor- eller amanuensisnivå eller høyere nivå ved universitet, høyskole eller annen forskningsinstitusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ha dokumentert, vitenskapelig kompetanse innen aktuelt fagområde som kvalifiserer for ansettelse som minimum høyskolelektor eller amanuensis ved universitet, høyskole eller annen forskningsinstitusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">i særlig tilfelle være kvalifisert innen emnet gjennom relevant yrkespraksis.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/4">(4) Ekstern sensor kan ikke være tilsatt ved høyskolen, eller ha ansvar for undervisning i emnet ved høyskolen i samme studieår som vurdering finner sted.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k10/p10-2">
        <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
        <ptittel>Sensorordninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">(1) Det skal være ekstern sensur av vurderingen eller vurderingsordningen, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2">(2) Det skal benyttes to sensorer, hvorav minst én ekstern i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ved bedømmelse av bachelor- og masteroppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ved ny sensurering etter lov om universiteter og høyskoler § 5-2 om klage ved formelle feil ved eksamen, og ved ny sensurering etter lov om universiteter og høyskoler § 5-3 om klage over karakterfastsettelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ved sensur av fritt emne/spesialpensum</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">ved første gangs sensur av nytt emne.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3">(3) Det benyttes to interne sensorer ved eksamener som ikke har krav til ekstern sensur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/4">(4) Ved uenighet mellom sensorene, skal sensureringen suppleres med en tredje, ekstern sensor. Den tredje sensors vurdering skal være utslagsgivende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/5">(5) Ved bedømmelse av muntlig eller praktisk eksamen, og når studenten etter loven ikke har klagerett, skal det benyttes to sensorer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k10/p10-3">
        <pverdi>§ 10-3.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/1">(1) Sensurfrist og sensur kunngjøres i StudentWeb. Studenten er selv ansvarlig for å gjøre seg kjent med kunngjøring av sensurfrist og sensur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/2">(2) Ved muntlig og praktisk eksamen, skal sensuren normalt kunngjøres for studenten samme dag som eksamen er gjennomført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/3">(3) Sensur skal foreligge senest tre uker etter eksamensdato. Styret kan bestemme at sensurfristen skal forlenges når det foreligger særskilt grunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/4">(4) Ved ny sensur som følge av klage, bytte av sensor ved uforutsett forfall, eller uenighet ved felles sensurvedtak, løper sensurfristen fra det tidspunkt ny(e) sensor(er) er oppnevnt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/5">(5) Sensur for masteroppgaver og tilsvarende større, skriftlige arbeider med omfang 30 studiepoeng eller mer, skal foreligge senest seks uker etter innleveringsfrist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k10/p10-4">
        <pverdi>§ 10-4.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for karakterfastsettelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1">(1) Studenten har rett til begrunnelse for karakterfastsettelse, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-3 og forvaltningsloven § 25. Sensor avgjør om begrunnelse skal gis skriftlig eller muntlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/2">(2) Krav om begrunnelse fremsettes skriftlig innen én uke etter at sensuren er kunngjort for studenten. Høyskolens skjema skal benyttes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/3">(3) Krav om begrunnelse ved muntlig eller praktisk eksamen må fremsettes umiddelbart etter at karakter er gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/4">(4) Begrunnelse skal normalt være gitt innen to uker. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/5">(5) Hvis det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelige for studenten etter at karakter er fastsatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/6">(6) Sensors begrunnelse for karakter kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/7">(7) Frist for å klage på karakterfastsettelsen løper fra begrunnelse for karakter er gjort kjent for studenten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Vitnemål, diploma supplement og karakterutskrift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k11/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål og karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">(1) For oppnådd grad og yrkesutdanning utstedes vitnemål på norsk. For engelskspråklig studieprogram utstedes vitnemål på engelsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/2">(2) Minst 60 av studiepoengene som skal inngå i grunnlaget for graden skal være avlagt ved Høgskolen i Sørøst-Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/3">(3) Vitnemål utstedes automatisk til de studentene som etter normert studietid oppfyller kravene. Studenten kan reservere seg mot å få utstedt vitnemål i inntil to semestre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4">(4) Studenter som ikke fullfører utdanningen til normert tid, må selv fremsette søknad om utstedelse av vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/5">(5) Vitnemål for selvkomponert eller yrkesrettet bachelorgrad utstedes etter søknad. Søker må selv dokumentere at kravene er oppfylt på søknadstidspunktet, jf. § 3-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6">(6) For godskriving av utdanning som tidligere har inngått i beregningsgrunnlaget for en grad, eller som del av en grad eller yrkesutdanning, må studenten i tillegg ha avlagt minst 60 nye studiepoeng før det kan utstedes et nytt vitnemål eller tildeles en ny grad, jf. forskrift om godskriving av høyere utdanning § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/7">(7) Studenter som har vitnemål for utdanning med et omfang av 180 studiepoeng eller mer, kan ikke få tildelt ny bachelorgrad innenfor samme fagområde. Studenten må opplyse om vitnemål utstedt fra andre utdanningsinstitusjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/8">(8) Vitnemål for oppnådd grad utstedes i ett eksemplar. Dersom det blir sannsynliggjort at vitnemålet er tapt, utstedes duplikat mot vederlag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/9">(9) Øvrige studier dokumenteres med karakterutskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k11/p11-2">
        <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
        <ptittel>Diploma supplement</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1">Diploma supplement er et internasjonalt vitnemålstillegg som gir en utfyllende beskrivelse på engelsk av kvalifikasjonene studenten har oppnådd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k12">
      <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
      <ktittel>Annullering, utestengelse, tap av studierett og bortvisning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k12/p12-1">
        <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
        <ptittel>Fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">(1) Fusk eller forsøk på fusk kan medføre annullering av eksamen, arbeidskrav eller kurs, utestenging fra høyskolen og tap av retten til å avlegge eksamen ved alle utdanningsinstitusjoner under lov om universiteter og høyskoler, i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2">(2) Som fusk eller forsøk på fusk regnes blant annet:
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bruk av andre hjelpemidler enn de som er tillatt i emneplanen. Det samme gjelder dersom studenten har slike hjelpemidler tilgjengelig ved gjennomføring av eksamen, selv om det ikke kan påvises at hjelpemiddelet har vært i bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">samarbeid med andre, utover det som er tillatt i emneplanen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">plagiering, kopiering, sitering, avskrift av faglitteratur, internettsider og eget eller andres arbeid uten tilstrekkelig kildehenvisning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">bruk av tidligere leverte oppgaver eller eksamener, som er skrevet av studenten selv, eller av andre uten tilstrekkelig kildehenvisning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">dersom besvarelsen er preget av manglende selvstendighet, er svært lik en annen besvarelse, eller at den åpenbart er utarbeidet av andre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">medvirkning til fusk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">å skaffe seg adgang til eksamen ved å ha fusket ved arbeidskrav eller lignende som er vilkår for å avlegge eksamen, eller på uriktig grunnlag har fått godkjent deltakelse ved obligatorisk undervisning eller andre obligatoriske aktiviteter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/3">(3) Når det oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk, skal studenten straks gjøres oppmerksom på dette. Studenten velger selv om eksamen skal fullføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/4">(4) Bestemmelsene om fusk omfatter både arbeidskrav og eksamen, og vurderes som likestilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/5">(5) Høyskolen kan gi skriftlig advarsel til studenter som har utvist simpel uaktsomhet ved handlinger som defineres som fusk. Den skriftlige advarselen skal angi hvilke forhold som ligger til grunn for vurderingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/6">(6) Studenten kan la seg bistå av fullmektig ved ethvert trinn i saksbehandlingen. Dersom høyskolen reiser sak om utestenging, har studenten rett til bistand fra advokat og dekning av advokatutgifter, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-8 femte ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k12/p12-2">
        <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
        <ptittel>Skikkethet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/1">(1) I studier som er underlagt skikkethetsvurdering, skal høyskolen vurdere om studenten er skikket for yrket i henhold til studieprogrammet studenten er tatt opp til. En student som ikke anses som skikket for yrket, kan utestenges fra studiet, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-10 og forskrift om skikkethetsvurdering i høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/2">(2) Skikkethetsnemnda innstiller til høyskolens klagenemnd, som fatter endelig vedtak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k12/p12-3">
        <pverdi>§ 12-3.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1">(1) Studieretten opphører når:
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">studenten ved tre eksamensforsøk ikke har bestått samme eksamen i samme obligatoriske emne, og ikke er innvilget dispensasjon for et fjerde eksamensforsøk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">studenten to ganger ikke har bestått det samme praksisemne, praksisperiode, bacheloroppgave, større prosjektarbeid som forutsetter individuell eller gruppebasert veiledning eller masteroppgave</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">studenten ikke har semesterregistrert seg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">studenten ikke har betalt semesteravgift eller annen avgift fastsatt i samsvar med forskrift om egenbetaling ved universiteter og høyskoler innen fastsatt frist</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">studenten unnlater å levere original dokumentasjon eller vitnemål når dette blir etterspurt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">studenten ved falsk vitnemål eller annen ugyldig dokumentasjon er innvilget opptak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">studenten ikke bekrefter og oppdaterer sin utdanningsplan, jf. § 4-3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">studenten ikke har produsert studiepoeng i henhold krav om studieprogresjon, jf. § 4-6.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/2">(2) Studenten skal varsles skriftlig etter reglene i forvaltningsloven før vedtak om tap av studierett fattes, jf. forvaltningsloven § 16.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k12/p12-4">
        <pverdi>§ 12-4.</pverdi>
        <ptittel>Bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-4/ledd/1">(1) Der hvor en student opptrer på en slik måte at det grovt forstyrrer medstudenters og høyskolens virksomhet, kan studenten gis advarsel i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-8 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-4/ledd/2">(2) Det kan fremmes sak for høyskolens klagenemnd om bortvisning av en student som ikke respekterer advarselen, og om utestenging og tap av retten til å avlegge eksamen for en student som ikke respekterer slik bortvisning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k13">
      <kverdi>Kapittel 13</kverdi>
      <ktittel>Klage</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/13/paragraf/13-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k13/p13-1">
        <pverdi>§ 13-1.</pverdi>
        <ptittel>Klage på opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/1">Begrunnet klage på vedtak om ikke innvilget opptak skal fremsettes skriftlig til den instansen som har gjort vedtak om avslag på opptak. Søker skal gis skriftlig begrunnelse på avslaget, og kan opprettholde klage når skriftlig begrunnelse er mottatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/13/paragraf/13-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k13/p13-2">
        <pverdi>§ 13-2.</pverdi>
        <ptittel>Klage på karakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/1">(1) Studenten kan klage over karakteren på sine prestasjoner innen tre uker etter at sensurvedtaket er kunngjort eller fra det tidspunkt begrunnelse for karakter er gitt, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-2 og § 5-3. Klagen skal fremsettes på høyskolens skjema.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/2">(2) Bedømmelse av muntlig eller praktisk vurdering, som ikke kan etterprøves eller gjøres om igjen, kan ikke påklages, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-3 femte ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/3">(3) Studenten kan fremsette individuell klage på karakter ved gruppeeksamen. Endring i karakter etter klagesensur får bare virkning for studenter som har signert skriftlig klage.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/4">(4) Ved klage på karakter foretas ny sensur, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-3 fjerde ledd. Ny vurdering foretas av to nye sensorer, hvorav minst én sensor skal være ekstern, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9 femte ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/5">(5) Studentens besvarelse skal forelegges nye sensorer som skal foreta ny sensur. Sensorene skal ikke ha opplysninger om karakter, begrunnelse for karakter, eller studentens eventuelle begrunnelse for klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/6">(6) Ny karakter kan fastsettes både til gunst og ugunst for klager. Ny sensur kan ikke påklages, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-3 sjette ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/7">(7) Dersom klagen gjelder et emne som inngår i et utstedt vitnemål, må dette leveres tilbake til høyskolen i påvente av ny sensur.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/13/paragraf/13-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k13/p13-3">
        <pverdi>§ 13-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage på formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-3/ledd/1">(1) En student som har avlagt eksamen, kan klage på formelle feil som kan ha hatt betydning for bedømmelsen av én eller flere av studentenes prestasjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-3/ledd/2">(2) Begrunnet klage på formelle feil må fremsettes innen tre uker etter at studenten er, eller burde ha vært kjent med det forhold som begrunner klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-3/ledd/3">(3) Studenten kan fremsette individuell klage på formelle feil ved eksamen. Endring i karakter etter klagesensur får bare virkning for studenter som har signert skriftlig klage.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-3/ledd/4">(4) Høyskolen kan bestemme at det skal foretas ny sensur dersom det er åpenbart at klagen er berettiget, og at det påklagede forhold bare kan ha virket inn på klagers egen karakter. Dersom klager ikke gis medhold, eller det er grunn til å tro at feilen kan ha hatt betydning for flere enn klager, skal saken forelegges høyskolens klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-3/ledd/5">(5) Finner klagenemnda at det er begått formelle feil som kan ha hatt betydning for én eller flere av studentenes prestasjoner eller bedømmelsen av disse, kan det bestemmes at det skal foretas ny sensur enten bare for klager, eller for alle studenter som har avlagt eksamen. Det kan også bestemmes at eksamen skal annulleres, og at det skal avholdes ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/13-3/ledd/6">(6) Karakterfastsetting ved ny sensur etter klage på formelle feil kan påklages etter reglene i lov om universiteter og høyskoler § 5-3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k14">
      <kverdi>Kapittel 14</kverdi>
      <ktittel>Øvrige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k14/p14-1">
        <pverdi>§ 14-1.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/1">Der hvor studentens studieløp er omfattet av både denne forskriften og tidligere forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Buskerud og Vestfold eller tidligere forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Telemark, skal avgjørelser fattes til studentens gunst der det foreligger motstrid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k14/p14-2">
        <pverdi>§ 14-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/1">(1) Denne forskriften trer i kraft fra og med 1. januar 2016.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/2">(2) Samtidig oppheves:
<liste id="/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Forskrift 11. november 2013 nr. 1365 om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Buskerud og Vestfold.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Forskrift 12. mars 2015 nr. 625 om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Telemark.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1864/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/> P: I 2016 hefte 4 (Rettelse)</ktittel>
      <redaksjonell_note>Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></redaksjonell_note>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">§ 8-2 syvende ledd skal lyde:</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Delvurderinger som inngår i samlet karakter, <i>utløser studiepoeng</i>først når samtlige delvurderinger i emnet er bestått.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1">§ 10-2 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Det benyttes <i>normalt</i> to interne sensorer ved eksamener som ikke har krav til ekstern sensur <i>i henhold til annet ledd</i>.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
