<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-22-1915" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-22-1915">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-22-1915</id>
    <dato>22.10.2015 nr. 1915</dato>
    <dato type="iso">2015-10-22</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1078</publisert>
    <ikraft>22.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-22</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-16-4921</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0477</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for graden ph.d. ved HiHm</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift for graden Philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Hedmark (Nr. 1915)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for graden Philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av høgskolestyret 22. oktober 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-22-1915/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. desember 2009 nr. 4921 for graden Philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Hedmark gjøres følgende endring:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 2-2 skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Styret har det overordnede ansvar for doktorgradsutdanningen. Ansvaret forvaltes på styrets vegne av rektor. Som et rådgivende organ til rektor skal det være et sentralt ph.d.-utvalg. Utvalgets nærmere mandat og sammensetning fastsettes av styret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Hvert ph.d.-program har et eget programutvalg som ledes av programmets ph.d.-leder. Programutvalget består av dekanen eller den person dekanen bemyndiger ved den aktuelle avdelingen, to representanter fra ph.d.-programmets vitenskapelige kjernemiljø og en representant for stipendiatene. Det sentrale ph.d.-utvalget har ansvaret for oppnevning av de vitenskapelige medlemmene og stipendiatmedlemmet. Avdelingens forskningsadministrative rådgiver er sekretær.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-22-1915/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
