<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-21-1804" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1804">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-21-1804</id>
    <dato>21.12.2015 nr. 1804</dato>
    <dato type="iso">2015-12-21</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 17 s 2717</publisert>
    <ikraft>21.12.2015, med virkning fra inntektsåret 2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-21, med virkning fra inntektsåret 2015</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-11-19-1158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1501</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i FSFIN forskrift til skatteloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 (Nr. 1804)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 21. desember 2015 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 11-21 første ledd bokstav c.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1804/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 11-21-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(4) Ved overføring av eiendeler og forpliktelser som nevnt i skatteloven § 11-21 første ledd bokstav c gjelder § 11-21-11.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 11-21-2 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nåværende § 11-21-2 tredje ledd blir annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 11-21-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) Skattefritaket etter første ledd er betinget av at det mottakende selskapet forblir en del av konsernet slik dette er definert i § 11-21-1, også etter at overføringen av eiendeler er gjennomført. Ved brudd på vilkåret i år etter overføringsåret gjelder § 11-21-10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Overskriften til § 11-21-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 11-21-11. <i>Overføring etter § 11-21-1 fjerde ledd</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 11-21-11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Overføring som nevnt i § 11-21-1 fjerde ledd skattlegges som om det var foretatt et uttak fra norsk beskatningsområde skattepliktig etter skatteloven § 9-14. Ved overføring etter denne paragraf gjelder vilkårene i skatteloven § 9-14 så langt de passer. Det overførende og mottakende selskap er solidarisk ansvarlige for betaling av skatt etter første punktum, og begge selskap er ansvarlige for å oppfylle øvrige plikter som følger av skatteloven § 9-14. Det mottakende selskap skal innen to uker etter overføringen sende en erklæring til det skattekontor hvor det overførende selskap lignes om at det vedtar skattebetalingsplikt og øvrige plikter som nevnt i denne paragraf. Bestemmelsene i denne paragraf gjelder tilsvarende så langt de passer ved overføring fra selskap som nevnt i skatteloven § 11-21 første ledd bokstav b til tilsvarende utenlandsk selskap.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 11-21-11 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Retten til utsettelse med innbetaling av den utlignede skatten etter første ledd opphører når ett av selskapene ikke lenger er en del av konsernet, slik dette er definert i § 11-21-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 11-21-11 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(3) Retten til utsettelse med innbetaling av den utlignede skatten etter første ledd opphører ikke når et selskap hjemmehørende i Norge etter skatteloven § 2-2, blir begrenset skattepliktig etter skatteloven § 2-3 og denne plikten ikke opphører som følge av skatteavtale med annen stat. Ved overføring fra selskap som nevnt i skatteloven § 11-21 første ledd bokstav e opphører retten til utsettelse med innbetaling av den utlignede skatten etter første ledd, når skatteplikt for dette selskapet opphører etter skatteloven § 2-3 eller etter skatteavtale med fremmed stat. Det gjelder likevel ikke hvis skattyter blir hjemmehørende i riket etter skatteloven § 2-2 eller anses skattemessig hjemmehørende i en annen EØS-stat.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1804/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
