<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-21-1851" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-21-1851</id>
    <dato>21.12.2016 nr. 1851</dato>
    <dato type="iso">2016-12-21</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 19 s 3111</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-6">§ 4-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-10">§ 4-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="for-2005-12-16-1574">F16.12.2005 nr. 1574</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392">F01.12.2005 nr. 1392</ref>, <ref id="for-2006-04-10-412">F10.04.2006 nr. 412</ref>, <ref id="for-2013-02-28-237">F28.02.2013 nr. 237</ref>, <ref id="for-2008-07-22-828">F22.07.2008 nr. 828</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-11-756</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-05-12-956</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-04-611</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-03-05-29</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-03-05-291</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1510</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om studium og eksamen ved HVL</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om studium og eksamen ved Høgskulen på Vestlandet (Nr. 1851)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om studium og eksamen ved Høgskulen på Vestlandet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av styret ved Høgskulen på Vestlandet 21. desember 2016 med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2, § 3-3, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-5, § 4-6, § 4-7, § 4-8, § 4-9, § 4-10, § 5-1, § 5-2 og § 5-3, forskrift 16. desember 2005 nr. 1574 om grader og yrkesutdanninger, beskyttet tittel og normert studietid ved universiteter og høyskoler, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad, forskrift 10. april 2006 nr. 412 om godskriving av høyere utdanning, forskrift 28. februar 2013 nr. 237 om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning og forskrift 22. juli 2008 nr. 828 om studentsamskipnader.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Bruksområde og definisjonar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Bruksområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Denne forskrifta gjeld for alle utdanningar ved Høgskulen på Vestlandet. Forskrifta gjeld òg personar som tek eksamen etter lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-10, utan å vere tekne opp som studentar, jf. denne forskrifta kap. 5 om privatistar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Forskrifta gjeld ikkje for doktorgradsstudium med unnatak av paragrafar som omhandlar eksamen og fusk ved arbeid som går inn i opplæringsdelen av ph.d.-programmet, jf. forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskulen på Vestlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">(3) Det kan gjelde eigne reglar for fellesgradar. Eventuelle avvik frå denne forskrifta skal gå fram av samarbeidsavtale og studieplan for fellesgraden jf. § 2-6 (5).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4">(4) Styret kan vedta å gjere unnatak frå paragrafar i denne forskrifta for studium med ekstern finansiering. Eventuelle avvik skal gå fram av studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5">(5) Forskrift om rammeplanar og andre nasjonale styringsdokument er overordna denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) I denne forskrifta betyr <i>«lova»</i> lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) <i>Grunnutdanning</i> er eit studieprogram der opptak ikkje føreset anna grunnlag enn generell studiekompetanse med eventuelle fagkrav eller godkjent realkompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">(3) <i>Vidareutdanning</i> er studiepoenggjevande ny formell kompetanse på universitets- og høgskulenivå som til vanleg byggjer på fullført grunnutdanning. Dette kan vere spesielt tilrettelagde enkeltemne eller vidareutdanningsprogram på lågare eller høgare grads nivå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4">(4) <i>Studieprogram</i> er ei samling emne på 30 studiepoeng eller meir med eit samla læringsutbytte som er fastsett i studieplan, som søkjarar kan få opptak og studierett til, og som fører fram til ei avslutta utdanning, grad eller yrkesutdanning jf. kap. 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/5">(5) <i>Emne</i> er den minste eininga som gir utteljing i form av studiepoeng, og som kan gå inn i eit studieprogram eller tilbydast med eige opptak. Eit emne har eit læringsutbytte som er fastsett i ein emneplan. Emne skal som hovudregel ikkje ha mindre omfang enn fem studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/6">(6) Som <i>student</i> blir rekna den som gjennom opptak i samsvar med § 3-6 og § 3-7 i lova er teken opp til eit studieprogram eller emne ved Høgskulen på Vestlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/7">(7) Ein <i>studieplan</i> er ein omtale av studieprogram med tilhøyrande emne. Studieplanen er eit juridisk bindande dokument. Studieplan vert ved Høgskulen på Vestlandet også nytta som namn på fagplan og programplan etter departementet sin definisjon i nasjonale rammeplanar, jf. § 3-1 (2) og (3).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/8">(8) <i>Utdanningsplan</i> er ein individuell avtale mellom student og institusjon som synleggjer den planlagde faglege progresjonen og gjennomføring av studiet for den enkelte student. Utdanningsplanen baserer seg på studieplanen, jf. § 4-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/9">(9) <i>Rammeplan</i> og <i>nasjonale retningslinjer</i> er nasjonale føringar som fastset mål, innhald og organisering av visse utdanningar, og emne som inngår i ei utdanning. Departementet fastset forskrift om rammeplanar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Gradar og utdanningar. Vitnemål og sluttdokumentasjon.</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/2/fotnote/*">* Fastsett med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-2 og § 3-11, forskrift 16. desember 2005 nr. 1574 om grader og yrkesutdanninger, beskyttet tittel og normert studietid ved universiteter og høyskoler, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad og forskrift 10. april 2006 nr. 412 om godskriving av høyere utdanning.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Gradar og utdanningar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Høgskulen på Vestlandet tildeler følgjande gradar og yrkesutdanningar:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/marg/1">Gradar:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/marg/2">Høgskulekandidat, normert studietid 2 år.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/marg/3">Bachelor, normert studietid 3 år.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/marg/4">Master, normert studietid 2 år.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/marg/5">Master grunnskulelærarutdanning for 1.-7. trinn og 5.-10. trinn, normert studietid 5 år.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/marg/6">Philosophiae doctor (ph.d.), normert studietid 3 år.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/marg/7">Yrkesutdanningar:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/marg/8">Grunnskulelærarutdanning for 1.-7. trinn og 5.-10. trinn, normert studietid 4 år.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/marg/9">Faglærarutdanning, normert studietid 3 år.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Krav til samansetjing av graden bachelor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Graden bachelor vert tildelt på grunnlag av eksamen i studieprogram, fag og emne med eit samla omfang på 180 studiepoeng. Grunnlaget for graden skal omfatte eitt av følgjande:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fullført 3-årig studieprogram tilsvarande 180 studiepoeng som ifølgje nasjonal rammeplan gir bachelorgrad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Fullført 3-årig studieprogram tilsvarande 180 studiepoeng som ifølgje vedtak i styret for Høgskulen på Vestlandet gir bachelorgrad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Sjølvvald bachelorgrad (180 studiepoeng) med fordjupingseining, jf. § 3-1 (7), på minimum 80 studiepoeng og breiddeeining, jf. § 3-1 (8), på minimum 30 studiepoeng. Kvar eining må vere fastsett som emne, fag, eller studieprogram. Fordjupinga må innehalde eit sjølvstendig arbeid på minimum 15 studiepoeng i form av ei bacheloroppgåve, anna teoretisk arbeid, praktisk eller kunstnarleg arbeid, individuelt eller i gruppe.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Tillegg til namn for graden bachelor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Grad som vert tildelt på grunnlag av fullført studieprogram på lågare grads nivå (1. syklus) får normalt namnet «Bachelor i &lt;namn på studiet&gt;», med eventuelt tillegg av namn på linje, studieretning eller liknande. Andre tillegg til namnet vert fastsette i samband med godkjenning av studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Grad som vert tildelt på grunnlag av sjølvvald bachelorløp med fordjupingseining får namnet «Sjølvvald bachelorgrad».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Engelsk namn på bachelorgrad ved Høgskulen på Vestlandet vert fastsett i samband med godkjenning av studieplanen for studieprogrammet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Krav til samansetjing av graden master</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Høgskulen på Vestlandet tildeler mastergrad i samsvar med forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Høgskulen på Vestlandet tildeler mastergrad med eit omfang på 120 studiepoeng på grunnlag av studieprogram som er akkreditert av NOKUT, eller akkreditert av høgskulen sjølv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Høgskulen på Vestlandet tildeler mastergrad med eit omfang på 300 studiepoeng på grunnlag av fullført master i grunnskulelærarutdanning for 1.-7. trinn og 5.-10. trinn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">(4) Masteroppgåva skal vere av eit omfang på 30-60 studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/5">(5) Emne på bachelornivå skal ikkje inngå i mastergraden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til graden philosophiae doctor (ph.d.)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Krav til graden ph.d. går fram av forskrift om graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskulen på Vestlandet, fastsett av styret for Høgskulen på Vestlandet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Krav til innhald og samansetjing av fellesgradar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) Høgskulen på Vestlandet tildeler fellesgrad i samarbeid med andre institusjonar, jf. forskrift om kvalitetssikring og kvalitetsutvikling av høyere utdanning og fagskoleutdanning, kapittel 4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Ein fellesgrad er eit samarbeid mellom to eller fleire institusjonar der desse i fellesskap opprettar og tilbyr eit studieprogram. Deltakande institusjonar har felles ansvar for opptak, undervisning, rettleiing og tildeling av vitnemål for fullført grad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">(3) For fellesgrad gjeld dei same krava til samansetjing av graden som til grad tildelt av Høgskulen på Vestlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">(4) For fellesgrad kan det gjerast unnatak frå tilknytingskravet etter § 2-11 (1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5">(5) Ved etablering av fellesgrad skal det vere utarbeidd og godkjent studieplan og ein samarbeidsavtale som regulerer fagleg samarbeid, administrasjon og økonomiske forhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/6">(6) Rektor godkjenner samarbeidsavtalar med andre institusjonar om etablering av fellesgradar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Andre utdanningar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) Høgskulen tilbyr årsstudium og andre kortare utdanningar som byggjer på generell studiekompetanse eller tilsvarande.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) Høgskulen tilbyr vidareutdanningar som byggjer på avslutta 3-årig eller 4-årig grunnutdanning, jf. § 1-2 (3).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Internt fagleg overlapp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">(1) Fagleg overlapp mellom emne i høgskulen skal gå fram av emneplanane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">(2) Dekan fastset reduksjon i studiepoeng mellom emna.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Krav ved tildeling av ny grad som byggjer på ein fullført grad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">(1) Når ein student er kvalifisert for vitnemål for ei utdanning/grad og denne byggjer på tidlegare vitnemål for utdanning/grad ved Høgskulen på Vestlandet (dobbelgrad), må studenten ha teke minst 60 nye studiepoeng som ikkje er med i grunnlaget for tidlegare vitnemål. For enkelte utdanningar kan det vere krav om 90 nye studiepoeng for å få tildelt nytt vitnemål, jf. forskrift om godskriving av høyere utdanning § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/2">(2) For å vere kvalifisert for ein ny sjølvvald bachelorgrad som byggjer på tidlegare vitnemål for grad ved Høgskulen på Vestlandet, må studenten ha teke minst 80 nye studiepoeng for å få tildelt vitnemål for ny sjølvvald bachelorgrad ved Høgskulen på Vestlandet (jf. forskrift om godskriving av høyere utdanning § 3).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2/p2-10">
        <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving og fagleg godkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1">(1) Greidde emne, fag, eksamenar eller prøver tekne ved annan institusjon, skal godskrivast ved Høgskulen på Vestlandet i den utstrekning dei oppfyller dei faglege krava for bestemt eksamen, emne, grad eller utdanning ved Høgskulen på Vestlandet, jf. lova § 3-5. Godskriven utdanning frå ein annan institusjon skal gå inn i grad tildelt frå Høgskulen på Vestlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/2">(2) Høgskulen på Vestlandet handsamar søknad om godskriving frå studenten på grunnlag av innsendt dokumentasjon. Dekan avgjer søknad om godskriving.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/3">(3) I ein bachelorgrad kan fagleg overlapp maksimalt ha eit omfang tilsvarande 10 studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/4">(4) I ein mastergrad med eit omfang på inntil 120 studiepoeng er fagleg overlapping ikkje tillate.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k2/p2-11">
        <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål og karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/1">(1) For å få tildelt vitnemål ved Høgskulen på Vestlandet, må studenten ha avlagt eksamen med eit omfang på minimum 60 studiepoeng ved høgskulen, jf. forskrift om godskriving av høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/2">(2) Det vert skrive ut vitnemål og Diploma Supplement for avslutta grad eller yrkesutdanning ved Høgskulen på Vestlandet, jf. § 2-1 i denne forskrifta. I tillegg vert det skrive ut vitnemål for praktisk pedagogisk utdanning, 1-årig dykkarutdanning og fullført jordmorutdanning. For andre studieprogram, emne eller eksamenar tildeler høgskulen karakterutskrift, jf. lova § 3-11. Fullførte emne ut over kravet til fullført grad eller studieprogram, vert dokumenterte ved karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/3">(3) Vidareutdanning, studieprogram og emne av mindre omfang, ikkje fullført grad eller yrkesutdanning vert dokumentert ved karakterutskrift. Ein student som ikkje har fullført utdanning, kan be om karakterutskrift for dei eksamenane eller prøvene som er greidde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/4">(4) Alle karakterutskrifter frå Høgskulen på Vestlandet skal - i tillegg til informasjon om karaktersystemet og opplysningar om personalia - innehalde opplysningar om kvart enkelt emne teke ved Høgskulen på Vestlandet med kode, namn på emne, studiepoeng, karakter og karakterfordeling per emne og kva semester eksamen er avlagt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/5">(5) Vitnemålet og karakterutskrift som dannar grunnlag for vitnemålet, skal, i tillegg til det som gjeld alle karakterutskrifter, gi opplysningar om:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Emne som går inn i grunnlaget for graden eller yrkesutdanninga, inkludert eventuell praksis.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Emne avlagt ved annan institusjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Sjølvstendig arbeid med eit omfang på minst 15 studiepoeng.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/6">(6) Dersom studenten tek ny eksamen etter å ha mottatt vitnemål for fullført utdanning, vert dette dokumentert med karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/7">(7) Ved endring av karakter etter klagesensur er studenten pliktig til å levere inn originalvitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/8">(8) Vitnemål for fullført grad, yrkesutdanning eller studieprogram, jf. § 2-11 (2) vert skrive ut automatisk. Bachelorgrad etter fullført 3 år av sjølvvald bachelorgrad vert skrive ut etter søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/9">(9) Studentar som er forseinka i studieløpet, må sjølve be om å få skrive ut vitnemål etter fullført utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/10">(10) Høgskulen på Vestlandet skriv ut eitt vitnemål for ei og same utdanning. Ved tap av vitnemål kan høgskulen, etter søknad og mot betaling skrive ut duplikat av tildelt vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/11">(11) Det skal gå fram av vitnemål eller karakterutskrift, dersom ein privatist har fått prøvd kunnskapar og ferdigheiter på ein annan måte enn ein student med opptak til studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/12">(12) Elev i vidaregåande opplæring kan studere ved Høgskulen på Vestlandet. Eleven får studiepoeng når emnet er fullført og vedkomande tilfredsstiller opptakskrava til høgare utdanning, jf. lova § 3-6. Dersom eksamensforma er vesentleg annleis enn eksamen for ordinære studentar, skal dette gå fram av karakterutskrifta, jf. lova § 3-11 tredje ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Studieprogram og studieplanar</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/3/fotnote/*">* Fastsett med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-3 og § 3-5 og forskrift 28. februar 2013 nr. 237 om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning (studietilsynsforskrifta).</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Studiestruktur og studieplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Ved Høgskulen på Vestlandet vert studia organiserte i studieprogram og emne jf. § 1-2 (4) og (5). Alle studieprogram og emne vert tilbydde på grunnlag av godkjend studie- eller emneplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Studieplanar skal utarbeidast i samsvar med Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR) og studiekvalitetsforskrift fastsett av Kunnskapsdepartementet, studietilsynsforskrift fastsett av NOKUT, forskrifter om nasjonale rammeplanar og malar for studie- og emneplanar med retningsliner vedtekne av Høgskulen på Vestlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Studieplanen skal fastsetje: Namn på studieprogrammet med eventuelle studieretningar, studiepoeng, opptakskrav, læringsutbytte, innhald og oppbygging, fagleg samanheng mellom emne, arbeids- og vurderingsformer, ordningar for studentutveksling og internasjonalisering og eventuell praksisopplæring. For studieprogram der studenten må fullføre visse emne eller praksis for å fortsetje i studieløpet, skal dette omtalast i studieplanen. Studieplanen skal innehalde emneplanar for alle obligatoriske og valfrie emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Emneplanen skal fastsetje: Namn på emnet, studiepoeng, forkunnskapskrav, fagleg overlapp, læringsutbytte, innhald og oppbygging, undervisnings- og læringsformer, arbeidskrav, vurderingsformer og litteraturliste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">(5) Nullkurs er spesialkurs utan studiepoeng som kan gå inn som obligatorisk del av eit studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/6">(6) Studieretning er ei fagleg spesialisering i eit studieprogram, slik ho er definert i studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/7">(7) Fordjupingseining er ein kombinasjon av emne på minimum 80 studiepoeng som vert definert som ei samla eining i ein studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/8">(8) Breiddeeining er ein kombinasjon av emne på minimum 30 studiepoeng som vert definert som ei samla eining i ein studieplan. Eininga må vere formelt godkjend som ei avslutta emnegruppe eller eit studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/9">(9) Høgskulen sine studieplanar skal byggjast opp slik at ein student - ved å gjennomføre studiet på normert tid - kan få jamn utteljing i form av studiepoeng; dvs. 60 studiepoeng per studieår ved eit heiltidsstudium, jf. § 6-5 (1).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Oppretting og nedlegging av studieprogram og emne. Fagleg ansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) <i>Oppnemning av studieplankomité</i>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Styret nemner opp studieplankomité og gir mandat for arbeid med studieplanar for nye bachelor- og master- og ph.d.-program.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dekan nemner opp studieplankomité og gir mandat til arbeid med nye studieplanar for studieprogram og emne til og med 60 studiepoeng på bachelornivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Ein studieplankomité ved Høgskulen på Vestlandet skal, i tillegg til representantar for tilsette og studentar, ha ekstern representasjon for alle studieprogram på meir enn 30 studiepoeng.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) <i>Godkjenning av nye studieplanar</i>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Styret gjer vedtak om godkjenning av nye studieplanar med eit omfang på over 30 studiepoeng og alle emne på masternivå og ph.d.-nivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dekan gjer vedtak om godkjenning av nye studie- og emneplanar med eit omfang på til og med 30 studiepoeng.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) <i>Etablering av nye studieprogram</i>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Styret sjølv gjer vedtak om etablering av nye studieprogram med eit omfang på over 30 studiepoeng. Styret gjer vedtak på grunnlag av godkjent studieplan og ei vurdering av studieprogrammet i høve krav til akkreditering av studium i NOKUT si studietilsynsforskrift kapittel 2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Dekan gjer vedtak om etablering av studieprogram og emne med eit omfang på til og med 30 studiepoeng. Dekan gjer vedtak på grunnlag av godkjent studieplan og ei vurdering av studieprogrammet i høve krav til akkreditering av studium i NOKUT si studietilsynsforskrift kapittel 2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Alle studieprogram og emne skal vere knytte til fakultet og ha ei tydeleg leiing med eit definert ansvar. Når eit studieprogram er sett saman av emne frå fleire fakultet, skal styret ved vedtak om etablering avgjere kva fakultet som skal ha det samla faglege ansvaret for studieprogrammet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) <i>Årleg revisjon av studieplanar</i>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Det skal gjerast ein årleg revisjon av alle studie- og emneplanar ved Høgskulen på Vestlandet. Dekan gjer vedtak om godkjenning av studieplanane innan 15. mars kvart år. Eventuelle endringar i studie- og emneplanar gjeld frå påfølgjande studieår. Vedtaket kan omfatte oppretting av nye, eller nedlegging av emne i eksisterande studieprogram. Litteraturlister skal vere publiserte innan starten av kvart semester.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Styret gjer vedtak om endring av namn på vedtekne, gradsgjevande studieprogram.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Høgskulen sine studieplanar skal publiserast på høgskulen sine nettsider innan fastsette fristar.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Ved endringar i studieprogram for studentar i normert løp skal det utarbeidast overgangsordningar som sikrar at det samla læringsutbyttet for studiet vert vidareført, og at studentane får fullført på normert tid.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">(5) <i>Nedlegging av studieprogram</i></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5/avsnitt/1">Ved nedlegging av studieprogram skal vedtaksorganet fastsetje overgangstid og -ordning for undervisning, vurdering og utskriving av vitnemål, slik at studentar får fullført på normert tid.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/6">(6) <i>Studieinformasjon</i></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/6/avsnitt/1">Informasjon om høgskulen sine studieprogram skal vere i samsvar med studieplanane og skal publiserast på høgskulen sine nettsider innan fastsette fristar.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Kvalitetsutvikling av studieprogram og emne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Høgskulen på Vestlandet skal ha eit systematisk kvalitetsarbeid på institusjons- og studieprogramnivå som gir grunnlag for å sikre og utvikle god utdanningskvalitet og oppfylle krava i NOKUT si studietilsynsforskrift og andre nasjonale og internasjonale krav.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Opptak, studierett og permisjon</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/4/fotnote/*">* Fastsett med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 4-2 og § 4-5, forskrift 22. juli 2008 nr. 828 om studentsamskipnader og forskrift 20. desember 2005 nr. 1506 om egenbetaling ved universiteter og høyskoler § 3-2.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) For opptak av studentar til studium og emne gjeld dei til ei kvar tid gjeldande forskrifter fastsette av departementet, og Høgskulen på Vestlandet sine eigne forskrifter om opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) På førespurnad frå høgskulen må studentar leggje fram originaldokument som grunnlag for opptak til studium eller for utskrift av vitnemål ved Høgskulen på Vestlandet. Studentar som ikkje legg fram desse originaldokumenta for kontroll, kan miste studieretten. Karakterutskrift og vitnemål frå Høgskulen på Vestlandet vert halde att til dei etterspurte dokumenta er lagd fram og kontrollert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Ein student som ikkje fyller vilkåra for opptak til det enkelte studiet eller emnet innan gitt frist, taper studieretten. Slike vilkår skal gå fram av studieplanen og tilbods- eller opptaksbrevet studenten får. Ein student som taper studieretten etter dette punktet, må søkje nytt opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Studierett er rettar knytte til det å vere teken opp som student ved eit studieprogram eller eit emne og ha studentstatus. Det gjev rett til å følgje lukka undervisning, eventuell praksis, kurs og seminar og til å gå opp til eksamen i samsvar med gjeldande studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Studieretten er knytt til studieprogram eller emne på den studiestaden studenten har fått opptak til. Dekan kan avgjera at spesifikke emne kan vere opne for programstudentar ved andre studiestader ved høgskulen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) For å vere gyldig må studieretten stadfestast kvart semester så lenge ein er student. Seinast 1. september i haustsemesteret og 1. februar i vårsemesteret må alle studentar:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Registrere seg på StudentWeb.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Melde seg opp til undervisning og vurdering for emna i det aktuelle semesteret og godkjenne utdanningsplanen i studieprogram med utdanningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Betale semesteravgift i samsvar med § 4-3.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1">For vidareutdanningar med oppstart utanfor ordinær studiestart, er fristen for å stadfeste studieretten etter punkt a, b og c, innan 14 dagar etter oppstart.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4">(4) Lengd på studieretten:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Ved opptak til studieprogram vert studenten tildelt studierett lik normert studietid for studieprogrammet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Ein student som er teken opp til bachelorgrad, mastergrad eller 4-årige yrkesutdanningar, kan etter avtale om endring av utdanningsplanen jf. § 4-4 (4), få utvida studieretten inntil to år ut over normert studietid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Ein student som er teken opp til studieprogram med mellom eitt og tre års normert studietid, kan etter avtale om endring av utdanningsplan jf. § 4-4 (4), få utvida studieretten inntil eitt år ut over normert studietid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Når studieretten på eit studieprogram er brukt opp etter bokstav a, b eller c, mister studenten automatisk alle rettar knytte til det å vere teken opp som student. Studenten må søkje nytt opptak for eventuelt å fullføre utdanninga. I tidsavgrensinga under bokstav a, b og c, inngår ikkje utsett studiestart, permisjonar etter § 4-7 og mellombels utestenging frå høgskulen etter vedtak i klagenemnda.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5">(5) Studieretten fell automatisk bort når studieprogrammet er fullført og greidd. Det same gjeld emnestudentar når eksamen er gjennomført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/6">(6) Ein kandidat som har fullført eit studieprogram, har rett til å få opne studieretten i inntil eitt år etter at graden er oppnådd for å forbetre karakterar på individuell eksamen. Forbetra karakterar vert dokumenterte med karakterutskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Semesteravgift og andre studentavgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Alle studentar skal som hovudregel betale semesteravgift, jf. studentsamskipnadslovas § 15, og kopi- og læremiddelavgift innan fastsett frist, kvart semester i heile studietida. Styret til studentsamskipnaden fastset storleiken på semesteravgifta. Styret til høgskulen fastset storleiken på kopi- og læremiddelavgift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Ein student som er teken opp til eit studieprogram med eit normert løp på mindre enn 15 studiepoeng per semester, skal betale semesteravgift og kopi- og læremiddelavgift berre i semester med eksamen, jf. studentsamskipnadsforskrifta § 17. Studenten har likevel studentstatus og kan velje å betale semesteravgift i semester utan eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Ein student som tek utdanning ved fleire institusjonar under universitets- og høgskulelova, skal betale semesteravgift til den utdanningsinstitusjonen der han/ho tek flest studiepoeng, jf. studentsamskipnadsforskrift § 15. Studenten må likevel betale kopi- og læremiddelavgift til Høgskulen på Vestlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) Studentar som reiser på utveksling til utlandet, skal betale semesteravgift og kopi- og læremiddelavgift til Høgskulen på Vestlandet, dersom ikkje anna går fram av samarbeidsavtalen med institusjonen i utlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/5">(5) Ein student som kjem til Høgskulen på Vestlandet gjennom ein utvekslingsavtale (Nordplus, Erasmus+ og bilaterale avtalar), betalar semesteravgift til heimeinstitusjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/6">Ein internasjonal student som ikkje er knytt til ein utvekslingsavtale, skal betale semesteravgift og kopi- og læremiddelavgift til Høgskulen på Vestlandet, dersom det ikkje eksisterer nokon avtale om fritak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7">(6) Ein student på eit oppdragsbasert studieprogram, som er finansiert med eigenbetaling frå studenten sjølv eller oppdragsgjevar, betalar ikkje kopi- og læremiddelavgift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/8">Dersom det etter ei samla vurdering av undervisningas omfang, undervisnings- og eksamensstad og andre forhold ikkje verkar rimeleg å rekne deltakarar på eit oppdragsbasert studieprogram som studentar, kan høgskulen avgjere at dei kan fritakast frå semesteravgift, jf. studentsamskipnadsforskrifta § 17, sjette ledd. Ved tvil skal høgskulen rådføre seg med studentsamskipnaden før slik avgjerd vert teken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/9">Deltakaren kan likevel velje å betale semesteravgift og kan då få studentkort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/10">(7) Semesteravgifta for aktuelt semester må vere betalt, før ein student kan få studentkort og semesterkvittering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/11">(8) Ein deltakar på etterutdanningskurs og andre kurs som det ikkje er knytte studiepoeng til, betalar ikkje semesteravgift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/12">(9) Ein privatist skal betale semesteravgift, jf. studentsamskipnadsforskrifta § 17 b), og vederlag til høgskulen, jf. lova § 3-10 (4). Høgskulestyret sjølv fastset slikt vederlag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/13">(10) Ein student som har betalt semesteravgift, men som trekkjer seg eller avbryt studiet, kan innan semesterregistreringsfristen for det aktuelle semesteret, jf. § 4-2 (3), krevje refusjon av semesteravgifta, jf. studiesamskipnadsforskrifta § 22.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan og studieprogresjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) Utdanningsplanen er ein individuell avtale mellom studenten og høgskulen som viser planlagt, fagleg progresjon og gjennomføring av studiet. Utdanningsplanen baserer seg på studieplanen for studieprogrammet som studenten er teken opp til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Studentar som vert tekne opp til studium på 60 studiepoeng eller meir, skal ha ein utdanningsplan. Utdanningsplanen skal vere sett opp slik at studenten skal gjennomføre planlagt studieløp på normert tid som heiltids- eller deltidsstudent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">(3) I studieplanen kan det fastsetjast krav om studieprogresjon, som studenten må oppfylle for å gå vidare til neste semester eller studieår. Studentar som ikkje stettar slikt krav til progresjon, vil som hovudregel bli flytta ned eitt kull og får justert utdanningsplanen for å hente inn manglande progresjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/4">(4) Utdanningsplanen kan endrast etter avtale mellom studenten og høgskulen. Studieretten kan ikkje gå ut over rammene for utvida studierett i § 4-2 (4). Studenten er sjølv ansvarleg for å få justert utdanningsplanen sin innan fristane for semesterregistrering, jf. § 4-2 (3).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/5">(5) Studentar som ikkje følgjer normert progresjon for studieprogrammet, må rekne med å følgje den studieplanen som gjeld til ei kvar tid og dei eksamensordningane som går fram av denne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Studierett på emne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Definisjon:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Emne</i> med ledig kapasitet kan lysast ut som enkeltemne.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ein <i>emnestudent</i> er ein som har søkt og har fått opptak til eitt eller fleire enkeltemne, utan å ha studierett til studieprogrammet som emnet tilhøyrer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) For å kunne få studierett på emne, må ein emnestudent:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">dekkje opptakskravet til studieprogrammet som emnet tilhøyrer, med mindre anna blir spesifisert ved utlysinga av emnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">dekkje eventuelle forkunnskapskrav for emnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">på fastsett måte og innan fastsett frist søkje om opptak til emnet for det aktuelle semesteret.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) Studierett på emne vert gjeve for den aktuelle gjennomføringa av emnet og føreset at det er ledig kapasitet på emnet. Studieretten fell automatisk vekk etter at den aktuelle gjennomføringa studenten har søkt opptak til, er ferdig. Dersom eksamen ikkje er greidd, kan emnestudenten melde seg opp til påfølgjande ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">(4) Ein student som har fått opptak til enkeltemne må innan fastsett frist:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">registrere seg på Studentweb.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">melde seg opp til undervisning og vurdering for emna i det aktuelle semesteret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">betale semesteravgift og kopi- og læremiddelavgift i samsvar med § 4-3 (1), og eventuell anna fastsett avgift for emnet, jf. forskrift om eigenbetaling ved universitet og høgskular § 3-2 (2).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/5">(5) Emnestudentar skal følgje ordinær undervisning med dei same rettane og pliktene på emnet som programstudentar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1 ) Ein student som ikkje stadfestar studieretten for nytt semester innan fristen, taper studieretten, jf. § 4-2 (3).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Ein student som har brukt alle forsøka, jf. § 8-5 og § 9-15, i eit emne, ein eksamen eller praksisperiode utan godkjent resultat og dermed blir stoppa av progresjonskrav, jf. § 4-4 (3), taper studieretten. Ein student som har tapt studieretten, får først nye forsøk ved eit eventuelt nytt opptak til same studieprogram etter tidlegast 5 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">(3) Ein student som i to semester på rad oppnår null studiepoeng, taper studieretten. I desse to semestra inngår ikkje avtala permisjonar etter § 4-7 og mellombels utestenging frå høgskulen etter vedtak i høgskulen si klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4">(4) Vedtak om tap av studierett skal varslast, jf. forvaltningslova § 16. Vedtak om tap av studierett vert fatta av høgskulen. Klageinstans er høgskulen si klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Permisjonar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) Ein student som for ein periode ikkje har høve til, jf. § 4-7 (4) a, eller ikkje ønskjer, jf. § 4-7 (4) b, å følgje undervisning og ta eksamen på studieprogrammet studenten er teken opp til, kan søkje om permisjon. Permisjon gjev studenten rett til å halde fram studiet når permisjonen er omme. Rettar ut over dette er avhengig av type permisjon, og er spesifisert i punkta nedanfor.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/avsnitt/1">Søknad må framsetjast på fastsett måte og vere høgskulen i hende innan fristen for å stadfeste studieretten for det aktuelle semesteret, jf. § 4-2 (3), for at studenten skal vere friteken for semesteravgift. Høgskulen tek imot søknader etter fristen for å stadfeste studieretten når dokumentert behov har oppstått i etterkant, men refunderer då ikkje semesteravgifta, jf. § 4-3 (10).</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">(2) Permisjon gjeld i utgangspunktet berre faste, fleirårige utdanningstilbod med årleg opptak. Studium med opptak av berre eitt kull, eller der det av andre årsaker er uklart om, når eller kvar neste kull vert starta opp, vert ikkje omfatta av permisjonsregelverket, sidan høgskulen ikkje kan oppfylle retten til å halde fram på studia etter permisjonen, jf. (1). Emnestudentar har studieretten sin knytt til ei spesifikk gjennomføring av emnet under visse vilkår i § 4-5 (3), og vert difor ikkje omfatta av permisjonsregelverket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">(3) Permisjon blir gjeve for eitt eller to semester etter søknad. Det vert til vanleg ikkje gjeve permisjon for kortare periodar enn eitt heilt semester. Ved nokre utdanningar, der organisering av praksis eller anna tilseier det, blir det til vanleg ikkje gjeve kortare permisjon enn eitt år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4">(4) Grunnlag for permisjon:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Ein student kan få permisjon med dokumentert grunnlag i foreldrepermisjon, sjukdom, verneplikt, krevjande verv i studentorganisasjonar, eller i andre særlege tilfelle. Permisjonen kan forlengjast med ytterlegare eitt eller to semester etter ny søknad. Samanhengande permisjonstid kan ikkje overstige to år. Permisjonstida kjem i tillegg til retten studenten har til utvida studietid, jf. § 4-2 (4).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Ein student kan få permisjon frå studiet utan å dokumentere grunn i inntil to semester i løpet av studietida på eit studieprogram. Retten til permisjon utan å dokumentere grunn fell så vekk. Permisjonstida kjem i dette tilfellet ikkje i tillegg til retten studenten har til utvida studietid, jf. § 4-2 (4).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/5">(5) Ein student som får born under studiet, har rett til foreldrepermisjon i samsvar med § 4-5 i lova. Studenten har rett til å ta opp att studiet på tilsvarande nivå som før permisjonen. Studenten kan søkje om å forlengje permisjonen utan å leggje fram ny dokumentasjon, jf. (4) a.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/6">(6) Permisjon utan dokumentert grunn blir ikkje gjeve i første semester etter opptak. Studentar som ved oppstart på studieprogrammet har behov for permisjon i første semester, skal i staden søkje om reservert studieplass, jf. opptaksforskrifta § 8-1. Permisjon i første semester kan likevel gjevast ved dokumentert sjukdom som oppstår etter fristen for stadfesting av studieretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/7">(7) Under permisjonen:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/7/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Ein student som har fått permisjon, skal ikkje betale semesteravgift, stadfeste studieretten eller ta eksamen i permisjonstida, jf. § 4-2 (3).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/7/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">Ein student som har permisjon på grunn av fødsel og omsorg for born, jf. (5), kan etter søknad likevel ta eksamen i permisjonstida og skal då betale semesteravgift, jf. § 4-2 (3).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/7/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">Ved permisjon med dokumentert grunn kan studenten velje å betale semesteravgift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/8">(8) Ein student som tek permisjon, går som hovudregel ut av kullet sitt. Når permisjonen er omme, og studenten tek opp att studia, blir studenten plassert i eit kull som samsvarar med progresjonen studenten har i studieprogrammet. Studenten må gjennomføre studiet i samsvar med gjeldande studieplan på tidspunktet han eller ho tek opp att studiet, jf. § 4-4 (5). Dette kan medføre at studenten må ta fleire studiepoeng enn normert for studieprogrammet for å fullføre.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Privatist</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/5/fotnote/*">* Fastsett med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-10.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Rettar for privatistar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Ein privatist er definert i lova § 3-10 som ein person som tek eksamen i eit emne utan å ha:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fått opptak til emnet, jf. § 4-5. (1),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">studierett til eit studieprogram som emnet er ein del av, jf. § 4-2 (1).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Ein student på eit studieprogram ved høgskulen som søkjer om å ta eksamen som privatist i eit emne som er ein del av det same studieprogrammet, seier samstundes frå seg studieretten på studieprogrammet sitt, jf. definisjonen av privatist i (1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) For å kunne ta ein eksamen, må ein privatist:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">dekkje opptakskravet til studieprogrammet som emnet høyrer til.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">dekkje eventuelle forkunnskapskrav for emnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">på fastsett måte og innan fastsett frist søkje om å få ta eksamen i emnet. Dokumentasjon av generell studiekompetanse/realkompetanse og eventuelle tilleggskrav skal leggjast ved søknaden.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Privatistar skal innan fastsett frist betale semesteravgift og vederlag til høgskulen, jf. § 4-3 (9).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Privatistar har berre tilgang til open undervisning i emnet og til å gå opp til eksamen. Høgskulestyret kan ved spesielle høve gje dispensasjon frå dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Avgrensingar i tilgangen til å ta eksamen for privatistar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Privatistar kan nektast tilgang til eksamen dersom det i studieplanen eller emnet er fastsett arbeidskrav, som i seg sjølv gjev kompetanse som er ein del av formålet med utdanninga og som ikkje kan prøvast ved ein ordinær eksamen, jf. lova § 3-10 (2).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Ein person som er utestengt frå all høgare utdanning etter vedtak gjort av ein institusjon under lova, har under utestenginga ikkje høve til å ta eksamen i emne som privatist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Ein privatist kan ikkje ta eksamen i eit emne meir enn 3 gonger ved høgskulen, inkludert eventuelle forsøk gjennomført i det same emnet som student, jf. § 9-15 (1). Emne med tilsvarande fagleg innhald vert rekna som same emne.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Undervisning</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/6/fotnote/*">* Fastsett med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-8, § 4-3 og § 4-10.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Studieåret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Studieåret ved Høgskulen på Vestlandet er på 40 veker. Studieåret tek til medio august og vert avslutta ultimo juni. Rektor fastset undervisningsterminar, jf. lova § 3-8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Undervisning og ordinær eksamen skal avviklast innanfor studieåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Forkurs, deltidsstudium, studieprogram i tresemesterordning og eksternt finansierte tilbod kan ha avvikande studieår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Timeplanar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Timeplanar med informasjon om tid og stad for gjennomføring av undervisningsaktivitetane skal vere tilgjengelege på høgskulen sine nettsider innan fastsette fristar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Eit emne som ikkje er obligatorisk del av eit studieprogram, kan avlysast på grunn av lågt studenttal eller andre særlege grunnar. Dekan fastset frist og tek avgjerd om dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Særleg tilrettelegging av studiesituasjonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) Ein student kan, på grunn av sjukdom, nedsett funksjonsevne eller andre særlege forhold, få tilrettelagt studiesituasjonen så langt dette er praktisk mogeleg og fagleg forsvarleg, gitt læringsutbyttet for studieprogram/emne. Behovet må dokumenterast med legeattest eller attest frå andre sakkunnige. Søknad må sendast høgskulen snarast mogeleg etter at behovet oppstod.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Undervisningsspråk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">(1) Undervisningsspråket ved Høgskulen på Vestlandet er som hovudregel norsk eller eit anna skandinavisk språk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2">(2) Dersom situasjonen tilseier det, kan undervisningsspråket i heile eller delar av eit emne vere engelsk. Dekan tek avgjerd om det. Dersom undervisningsspråket ikkje er skandinavisk, skal det informerast om det så tidleg som mogeleg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidsomfang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">(1) Studiepoeng er eit uttrykk for å måle arbeidsomfanget i studiet. 60 studiepoeng tilsvarar eitt års heiltidsstudium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">(2) Til grunn for emnestorleiken skal det reknast eit arbeidsomfang for studenten på 1 600-1 800 timar per studieår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k6/p6-6">
        <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon til studentar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">(1) Studenten pliktar å halde seg oppdatert på relevant regelverk (forskrifter) som regulerer studium og eksamen, til å halde seg informert om organiseringa av studiet, arbeidskrav, tidsfristar og annan relevant informasjon. Studenten pliktar og til å halde seg orientert om meldingar som blir gjevne via høgskulen sine studiestøttesystem. Slike meldingar er å sjå på som om dei er gjevne til kvar enkelt student. Studenten er òg pliktig til å halde seg orientert om informasjon som vert send frå høgskulen til studenten si e-postadresse ved lærestaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k6/p6-7">
        <pverdi>§ 6-7.</pverdi>
        <ptittel>Skikkavurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1">(1) I einskilde utdanningar skal institusjonen vurdere om den enkelte studenten er skikka for yrket. Krav til skikkavurdering skal gå fram av studieplanen. Ei slik skikkavurdering skal gjennomførast gjennom heile studiet, jf. lova § 4-10.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Vurdering og arbeidskrav</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/7/fotnote/*">* Fastsett med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-9 og § 3-10.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Vurdering omfattar all formell prøving, det vil seie både vurdering undervegs og sluttvurdering. Vurderingsforma i eit emne går fram av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Vurdering skal måle studenten sine oppnådde kunnskapar, ferdigheiter og generell kompetanse når det gjeld læringsutbyttet i eit emne. Det skal leggjast vekt på variasjon i vurderingsformene, og at dei er eigna til å vurdere at læringsutbyttet i studieprogrammet er oppnådd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Eksamen er prøving med påfølgjande sensur, der resultatet anten vil stå på vitnemålet/karakterutskrifta eller skal reknast inn i ein samlekarakter som skal stå på vitnemålet/karakterutskrifta. Eksamen er individuell med mindre noko anna går fram av emneplanen.
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Ordinær eksamen er eksamen som vert gjennomført når undervisninga i eit emne eller ein del av emnet er avslutta, jf. § 9-7 (1).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Ny eksamen vert arrangert når det er studentar som har godkjent grunn for fråvær ved ordinær eksamen, eller som strauk ved siste ordinære eksamen, jf. § 9-7 (2).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Ekstraordinær eksamen er eksamen som vert arrangert når eit emne opphøyrer, jf. § 9-7 (3).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Arbeidskrav er all form for prøving som er sett som vilkår for å ha rett til å gå opp til eksamen, gå ut i praksisstudium, eller halde fram med normal studieprogresjon, men der resultatet ikkje går inn i ein endeleg karakter. Eksempel er innleveringsarbeid, prøve, laboratorieøving, prosjektarbeid, obligatorisk undervising eller andre krav som av fagleg-pedagogiske grunnar er lagde inn i eit emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Arbeidskrav i undervisning og praksis skal gå fram av studie- og/eller emneplan.
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Der det er obligatorisk frammøte til undervisninga, vil det seie 80 % frammøte med mindre studie-/emneplanen seier noko anna. Faglærar har ansvar for dokumentasjon på oppmøte.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(4) Dersom ikkje emneplanen presiserer noko anna, er godkjent arbeidskrav gyldig utan tidsavgrensing.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/4">(5) Faglærar er ansvarleg for godkjenning av arbeidskrav. Faglærar har ansvar for å kontrollere liste over alle som har fått godkjent arbeidskrav. Slik liste skal liggje føre seinast to veker før eksamen tek til, med mindre faglærar har avtalt noko anna med den eksamensansvarlege.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/5">(6) Faglærar fastset frist for når arbeidskravet skal vere avslutta/innlevert. Så langt det lar seg gjere, skal fristen vere slik at studenten har høve til å gjennomføre eit nytt forsøk før liste over godkjende arbeidskrav skal liggje føre, jf. § 7-2 (5). Dersom arbeidskravet inneber frammøte i undervisning, laboratoriearbeid, ekskursjonar, praksis og liknande, som ikkje kan gjerast om att, har faglærar eit særleg ansvar for å klargjere dette for studentane. Faglærar har ansvar for å informere studentar som ikkje får godkjent arbeidskrav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/6">(7) Ved sjukdom, nedsett funksjonsevne eller andre særlege forhold, kan dekan avgjere at det skal gjennomførast alternative arbeidskrav, dersom dette er praktisk mogeleg og fagleg forsvarleg gitt læringsutbyttet i emnet. Tilsvarande gjeld studentar med verv i studentdemokratiske organ, råd eller utval ved Høgskulen på Vestlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/7">(8) Arbeidskrav vert vurdert som godkjent/ikkje godkjent. I emne der praksis er arbeidskrav, kan greidd/ikkje greidd vurdering nyttast, jf. § 8-3 (1).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">(1) Det skal gå fram av emneplanen kva vurderingsordningar emnet har. Når eit emne har fleire deleksamenar, skal emneplanen presisere kva delar som inngår og korleis delane vert vekta i den endelege karakteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">(2) Ved val av vurderingsform skal det leggjast vekt på korleis ein kan etterprøve vurderinga i samband med klage på karakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">(3) Med unnatak for vurdering av kandidatar i praksis kan arbeidsprosessar og liknande, berre vurderast når dei er omtalte i skriftlege arbeid eller munnleg ved eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/4">(4) Berre skriftlege arbeid, eller andre arbeid der vurderinga let seg etterprøve, kan gå inn i ei mappe.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/5">(5) Same deleksamen kan ikkje gå inn i vurderingsgrunnlaget for fleire emne for ein og same student.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/6">(6) Individuell prøving skal utgjere minst 50 % av vurderingane i det einskilde studieprogrammet. Masteroppgåva vert halden utanfor denne utrekninga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/7">(7) Det skal gå fram av emneplanen kva for hjelpemiddel som er lovleg hjelpemiddel til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/8">(8) Studieprogrammet skal ha vurderingsformer som er egna for å vurdere om læringsutbyttet er oppnådd, og som er tilpassa studieprogrammet sitt innhald og læringsaktiviteter. Det blir nytta følgjande vurderingsformer ved Høgskulen på Vestlandet:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Skriftleg skuleeksamen </entry>
                <entry colname="2">Skriftleg, individuell eksamen arrangert i eksamenslokale under tilsyn, med fastsett tid for utlevering av oppgåve og innleveringsfrist. Tal timar skal gå fram av emneplanen. Eksamen kan gjennomførast på papir eller digitalt. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Munnleg eksamen </entry>
                <entry colname="2">Munnleg eksamen der studenten/-ane blir eksaminerte av minimum to sensorar. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Justerande munnleg eksamen </entry>
                <entry colname="2">Ei munnleg prøve som har ein særleg tett samanheng med eit føregåande skriftleg arbeid. Kandidaten skal - ved den justerande munnlege prøva - hovudsakleg prøvast i emne som er behandla i det føregåande skriftlege arbeidet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Heimeeksamen </entry>
                <entry colname="2">Skriftleg eksamen der studentane blir tildelte oppgåve på eit fastsett tidspunkt, og med fastsett frist for innlevering. Heimeeksamen kan vere individuell eller i gruppe. Tal på eksamensdagar skal gå fram av emneplanen. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Oppgåve (bacheloroppgåve, masteroppgåve eller semesteroppgåve) </entry>
                <entry colname="2">Skriftleg innlevering utan fastsett dato for utlevering av oppgåve, men med fastsett innleveringsfrist. Oppgåva kan vere individuell eller i gruppe. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Mappe </entry>
                <entry colname="2">Vurderingsform med rettleiing undervegs der karakteren blir fastsett på grunnlag av innleveringar som kan etterprøvast, prøver eller andre produkt som blir samla i ei mappe. Innhaldet kan samlast over tid og må vere fullført til fastsett frist. Mappevurdering kan byggjast opp som ei samla mappevurdering eller delast i ei læringsmappe med påfølgjande vurderingsmappe.
<br/>a) Læringsmappe er ei samling tekstar og/eller andre arbeid som er produserte gjennom ein viss periode. Samlinga dokumenterer prosess og/eller produkt, og skal vise studenten sine faglege refleksjonar og utviklinga i kompetanse.
<br/>b) Vurderingsmappe er eit utval av element frå læringsmappa som dannar grunnlag for fastsetjing av karakter. Prosessen som viser kva for element frå læringsmappa som skal telje med i vurderinga, skal gå fram av emneomtalen. Vurderinga kan skje undervegs i emnet og som formell sluttvurdering. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Prosjekt </entry>
                <entry colname="2">Vurderingsform der studentar arbeider med oppgåve eller problemstilling og leverer tekst, visuelle framstillingar, produkt, dataprogram eller andre element. Prosjekt kan ha fastsett tidspunkt for utlevering av oppgåve og frist for innlevering, eller berre ein innleveringsfrist. Prosjekt kan gjennomførast i gruppe eller individuelt. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Praktisk-metodisk eksamen </entry>
                <entry colname="2">Vurderingsform der studentar skal løyse praktiske oppgåver. Eksamen kan bli gitt individuelt eller i gruppe og kan inkludere element av skriftleg og/eller munnleg eksaminasjon. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Praksis </entry>
                <entry colname="2">Ein rettleidd og vurdert del av utdanninga som går føre seg i eit relevant yrkesfelt. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Praksis</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/8/fotnote/*">* Fastsett med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-9, § 4-3, § 4-6, § 4-9, § 4-10, § 5-2 og § 5-3.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å gå ut i praksis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) For å kunne starte i praksis kan det vere krav om at bestemte emne, eksamenar eller arbeidskrav skal vere fullførte og godkjende. Studie- og/eller emneplanen skal gjere greie for dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Særlege krav til studentar i praksis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) I praksisstudium er studentar underlagde særlege krav om teieplikt, jf. lova § 4-6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) I studium der studentar kan komme i kontakt med mindreårige, eller andre sårbare grupper som del av praksisstudium eller klinisk undervisning, er det krav om at studentar legg frem politiattest ved opptak eller undervegs i studiet, jf. lova § 4-9 og politiregisterloven § 39. Dekan gjev fråsegn til klagenemnda i saker der det oppstår spørsmål om kor vidt ein student som har merknad på politiattesten skal nektast rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisstudium, jf. lova § 4-9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">(3) Dersom det er gjeve andre særlege reglar for visse typar yrkesutøving, gjeld desse tilsvarande for studentar som deltek i praksisopplæring eller klinisk undervisning. Særreglar skal gå fram av studieplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av praksisstudium</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">(1) For utdanningar, der gjennomføringa av praksisstudium er underlagd ei fagleg vurdering, gjeld følgjande:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vurderingsforma skal gå fram av studie- og/eller emneplanen jf. § 7-1 (1). Praksis vert vurdert etter skalaen greidd/ikkje greidd. Dersom praksis er eit arbeidskrav, kan perioden vurderast som godkjend/ikkje godkjend, jf. § 11-2 (3). Når praksis er arbeidskrav, gjeld reglane i § 7-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Studenten har rett til jamleg rettleiing og tilbakemelding, slik at han/ho er orientert om korleis han/ho fungerer når det gjeld læringsutbyttet for praksisperioden.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Dersom det på eit tidspunkt i ein rettleidd praksisperiode kan vere tvil om studenten vil nå måla for læringsutbyttet og greie praksisperioden, skal studenten kallast inn til eit møte mellom dei partane det gjeld. Studenten skal i møtet gjevast skriftleg varsel om at det er tvil om han/ho vil kunne oppfylle måla og greie praksisperioden. I varselet skal det presiserast kva som må til for at studenten skal greie praksisperioden. Dette møtet skal haldast på eit tidspunkt som gir studenten høve til å vise tilfredsstillande praksis og seinast tre veker før praksisperioden er slutt. Ved praksisperiodar på fem veker eller mindre skal møtet haldast halvveges i perioden.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Om studenten i slutten av praksisperioden viser handling/åtferd som heilt klart ikkje gir grunnlag for å greie praksisstudiet, kan studenten likevel få vurderinga «ikkje greidd»/«ikkje godkjend», sjølv om det ikkje er gjeve varsel på førehand.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">For kvar praksisperiode skal det gjerast ei avsluttande vurdering av læringsutbyttet for praksisperioden. Vurderinga skal byggje på vurdering undervegs og eventuelle praktiske prøver. Vurderingsresultatet og omtale av kva som er vurdert, skal vere underskrive av studenten og dei som har gjennomført vurderinga. Studenten skal ha kopi av den skriftlege vurderinga.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Studenten sin rett til å klage ved gjennomføring og vurdering av praksis går fram av § 5-2 og § 5-3 i lova.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k8/p8-4">
        <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
        <ptittel>Ikkje greidd praksis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">(1) Kravet om oppmøte skal gå fram av studieplanen. Kravet om oppmøte kan ikkje fråvikast på grunn av sjukdom eller andre grunnar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2">(2) Dersom ein student har dokumentert gyldig fråvær, legg høgskulen til rette for utsett praksis innanfor studieåret dersom det er mogeleg. Gyldig fråvær er sjukdom og annan tvingande fråværsgrunn. Høgskulen avgjer i kvart enkelt tilfelle kva som er gyldig fråvær. Fråværet skal vere dokumentert ved legeattest eller annan dokumentasjon. Er fråværet for stort til at utsett praksis kan gjennomførast innanfor studieåret, må studenten ta delar av, eller heile praksisperioden, neste studieår. Ei slik utsetjing kan få konsekvensar for studenten sin studieprogresjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/3">(3) Dersom ein student, på grunn av ugyldig fråvær, får avkorta praksisperioden slik at vedkommande ikkje kan vurderast, fører det til avbroten praksis med same konsekvens som ikkje greidd praksis. Studenten må då gjennomføre ny praksisperiode neste gong denne praksisperioden vert arrangert ordinært.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/4">(4) Dersom ein praksisperiode vert vurdert til ikkje greidd, må heile praksisperioden takast om att før studenten kan ta emne, som praksisperioden er eit forkunnskapskrav for. Studenten må då gjennomføre ny praksisperiode neste gong denne praksisperioden vert arrangert ordinært.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/5">(5) Dersom ein student avbryt praksis etter at varsel om fare for ikkje greidd praksis er gjeve, vil dette som hovudregel bli rekna som eit forsøk uansett årsak til avbrotet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k8/p8-5">
        <pverdi>§ 8-5.</pverdi>
        <ptittel>Talet på forsøk i praksis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1">(1) Det er ikkje høve til å gjennomføre same praksisperiode meir enn to gonger.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/avsnitt/1">Når det ligg føre særlege grunnar, kan det etter søknad gjevast dispensasjon til ein 3. praksisperiode. For å kunne innvilge slik søknad, må det liggje føre svært viktige sosiale eller medisinske årsaker til at eitt eller begge dei tidlegare forsøka ikkje er greidde. Desse årsakene må vere dokumenterte (ved legeerklæringar, fråsegner frå spesialist m.m.) Studenten sin studieprogresjon og faglege prestasjonar skal også telje med i vurderinga av søknaden.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k8/p8-6">
        <pverdi>§ 8-6.</pverdi>
        <ptittel>Særleg tilrettelegging av praksis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/1">(1) Studentar med særlege behov kan, så langt det er praktisk mogeleg og fagleg forsvarleg gitt læringsutbyttet for studieprogram/emne, få tilrettelagt praksisperioden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2">(2) Søknadsfrist for særleg tilrettelegging er 1. april for praksisperiodar som startar i haustsemesteret og 1. oktober for praksisperiodar som startar i vårsemesteret. Ved praksis i løpet av første semester er søknadsfristen ved studiestart. Søknaden må vere dokumentert.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av eksamen</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/9/fotnote/*">* Fastsett med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-9.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensstad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">(1) Studenten skal studere og avleggje eksamen ved den studiestaden der studenten er teken opp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Digitalisering og utstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">(1) Skriftleg skuleeksamen skal avviklast digitalt eller med penn og papir.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/2">(2) Studenten har som hovudregel sjølv ansvaret for å disponere eigen berbar datamaskin til undervisning og eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunkt for eksamen. Eksamensplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">(1) Tidspunktet for kvar enkelt eksamen vert kunngjort på StudentWeb. Endringar etter fristen for oppmelding til eksamen kan berre gjerast når det ligg føre særleg tungtvegande grunnar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2">(2) Oversikt over eksamensstad skal vere tilgjengeleg på StudentWeb seinast 1 veke før kvar eksamen. Endring av eksamensstad seinare enn ei veke før eksamen skal varslast på e-post til studentane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/3">(3) Eksamensplanen vert laga med utgangspunkt i ordinær studieprogresjon for kullet. Studentar som følgjer ordinært studieløp og skal avleggje ordinær eksamen, har rett til minimum ein lesedag mellom kvar eksamensdag. Det er ikkje krav om at lesedag er ein virkedag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4">(4) Tidspunkt for avvikling av ny eksamen vert kunngjort på StudentWeb seinast 2 veker før aktuell eksamen. Ny eksamen skal vere avvikla innan utgangen av påfølgjande semester. Sjå elles § 9-7 (2).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-4">
        <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å gå opp til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">(1) For å gå opp til eksamen må studenten ha stadfesta studieretten etter § 4-2 (3) innan fastsette fristar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2">(2) Det kan i emneplanen stillast forkunnskapskrav som må vere greidde for å melde seg opp til eksamen i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3">(3) Arbeidskrav skal vere godkjent for at ein student har rett til å gå opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/4">(4) For studentar på studieprogram eller emne med deltakaravgift, må deltakaravgifta vere betalt før eksamensmelding er gyldig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-5">
        <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1">(1) Studentar har sjølve ansvaret for å kontrollere at dei er oppmelde til rett eksamen, korrigere eventuelle feil, og til å halde seg orienterte om tid og stad for eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/2">(2) Studenten melder seg opp til eksamen via høgskulen sin StudentWeb. Frist for oppmelding til eksamen er 1. februar i vårsemesteret og 1. september i haustsemesteret. Frist for oppmelding til vidareutdanningar utanfor ordinær oppstart er 14 dagar etter oppstart. Studenten må melde seg opp til ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/3">(3) I særlege tilfelle kan det dispenserast frå fristen for oppmelding til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/4">(4) Studentar som har gyldig fråvær frå ordinær eksamen eller har stroke på ordinær eksamen, har rett på ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/5">(5) Studentar som ønskjer å forbetre karakteren, eller som ikkje møtte ved ordinær eksamen og som ikkje har gyldig fråvær til denne, kan melde seg opp til ny eksamen dersom ein slik vert arrangert, jf. § 9-5 (4).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-6">
        <pverdi>§ 9-6.</pverdi>
        <ptittel>Trekk frå eksamen og fråvær under eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/1">(1) Trekk frå eksamen må skje seinast 14 dagar før eksamen tek til og må skje på StudentWeb. Studenten har sjølv ansvaret for å trekkje seg frå eksamen/praksis dersom denne ikkje skal gjennomførast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/2">(2) Trekk frå eksamen kan få konsekvensar for vidare studieprogresjon og påverke studieretten for studentar med krav om studieprogresjon jf. § 4-4 (5) og § 4-6 (2).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/3">(3) Studentar som ikkje møter til eksamen dei er oppmelde til, og ikkje har gyldig grunn til det, blir rekna som å ha framstilt seg til eksamen og for å ha brukt eitt eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/4">(4) Trekk under eksamen vert rekna som ikkje greidd vurdering (stryk) og tel som eitt forsøk, med mindre dette skuldast sjukdom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/5">(5) Sjukdom under eksamen må dokumenterast med legeattest. Dokumentasjonen skal vere levert til høgskulen eller poststempla seinast tre virkedager etter eksamensdagen. Studentar som har godkjent grunn for fråvær, blir rekna som ikkje å ha framstilt seg til eksamen og har ikkje brukt eitt eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/6">Høgskulen avgjer i kvart enkelt tilfelle kva som kan godkjennast som gyldig fråvær. Fråværet skal vere dokumentert ved legeattest eller annan dokumentasjon, jf. § 9-6 (5). For at studenten skal ha krav på ny eksamen, må dokumentasjonen vere levert høgskulen eller poststempla seinast tre virkedagar etter at eksamen skulle ha vore avlagt/etter frist for innlevering av skriftleg arbeid. Dersom eit eksamenssvar er innlevert, kan studenten i ettertid ikkje skulde på sjukdom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-7">
        <pverdi>§ 9-7.</pverdi>
        <ptittel>Ordinær, ny og ekstraordinær eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/1">(1) Ordinær eksamen:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ordinær eksamen skal gjennomførast med den vurderingsforma som går fram av emneplanen og i det semesteret som er vist i studieplanen. Dersom ein student framstiller seg til ordinær eksamen på nytt, er det det pensumet, den vurderingsforma og dei eventuelle arbeidskrava som er fastsette for denne eksamensavviklinga som gjeld.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ein student som har fått eksamen eller prøve annullert på grunn av fusk eller forsøk på fusk, jf. § 10-1 og lova § 4-7 og § 4-8, kan tidlegast gå opp på nytt ved neste ordinære eksamen eller prøve etter at bortvisingstida er over.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2">(2) Ny eksamen:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Ny eksamen skal gjennomførast med same pensum som ved siste ordinære eksamen. Så langt det er praktisk mogeleg, og anna ikkje er nedfelt i studieplanen og/eller emneplanen, skal eksamen gjennomførast med same vurderingsform som ved siste ordinære eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Studentar som har gyldig fråvær frå ordinær eksamen eller har stroke på ordinær eksamen har rett på ny eksamen, jf. § 9-5 (4). Studentar som ønskjer å forbetre karakteren eller som ikkje møtte ved ordinær eksamen og som ikkje har gyldig fråvær til denne, kan melde seg opp til ny eksamen dersom slik vert arrangert, jf. § 9-5 (5).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">I emne der praksis er organisert som arbeidskrav eller som deleksamen, har studenten rett på ny eksamen så lenge gyldig fråvær i praksis er dokumentert og utvida praksisperiode er gjennomført og greidd før eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Vanlegvis blir ny eksamen arrangert ved utgangen av påfølgjande semester. Ved nokre utdanningar, der greidd eksamen er ein føresetnad for oppflytting til neste semester eller studieår, kan ny eksamen bli arrangert før eller i samband med oppstart av nytt semester/studieår. Det kan ikkje arrangerast meir enn éin ny eksamen i eitt og same fag i same semester. I særskilde tilfelle kan rektor gjere unnatak frå denne regelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Studentar har rett til ny eksamen i samband med fødsel. Ein student som er gravid, har rett til ny eksamen dersom eksamensdatoen er i perioden mellom 3 veker før termin eller 6 veker etter fødsel. Far, medfar/medmor og foster- og adoptivforeldre har rett til ny eksamen, dersom eksamensdatoen er i perioden to veker etter fødsel/omsorgsovertaking.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Ein student som på grunn av utvekslingsopphald i regi av Høgskulen på Vestlandet ikkje har kunna gå opp til ordinær eksamen, kan etter søknad få rett til ny eksamen under føresetnad av at eventuelle vilkår for å gå opp til eksamen er oppfylte.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/3">(3) Ekstraordinær eksamen:</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/3/avsnitt/1">Når eit emne vert nedlagt, og siste ordinære eksamen er gitt, vil det bli arrangert to ekstraordinære eksamenar i dei to påfølgjande semestra. Den første ekstraordinære eksamenen erstattar ny eksamen.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/3/avsnitt/2">Eksamenskandidatar som tidlegare har avlagt eksamen i emnet, og oppfyller vilkåra for å gå opp til eksamen i den sist vedtekne emneplanen, kan søkje om å få avleggje ekstraordinær eksamen innan fastsette fristar.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-8">
        <pverdi>§ 9-8.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av skriftleg eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/1">(1) Ved gjennomføring av digital eksamen kan høgskulen fastsetje krav om tidlegare frammøte enn 15 minuttar før eksamen startar. For ikkje digitale eksamenar skal eksamenskandidaten møte i eksamenslokalet seinast 15 minuttar før eksamen startar. Eksamenskandidatar som kjem for seint, får berre tilgjenge til eksamen i løpet av dei første 60 minuttane etter at eksamen har starta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/2">(2) Vesker, mobiltelefonar, klokker/smartklokker og liknande skal plasserast slik som eksamensvaktene tilviser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/3">(3) Det er ikkje tillate å bruke kommunikasjonsutstyr under eksamen, med mindre slikt utstyr er spesifisert som lovleg hjelpemiddel i emneplanen. Slikt utstyr skal plasserast slik som eksamensvaktene tilviser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/4">(4) Ingen kandidatar får forlate eksamenslokalet dei første 60 minuttane etter at eksamen har starta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/5">(5) Eksamenskandidaten skal vise gyldig studentlegitimasjon, eller annan gyldig legitimasjon med bilete, og signere på kandidatliste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/6">(6) I eksamenslokalet skal kandidaten rette seg etter tilvising frå eksamensvaktene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/7">(7) Det er ikkje tillate å skrive på utdelt papir før eksamensoppgåvene er delte ut. Det er ikkje tillate å bruke anna papir enn det som er delt ut.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/8">(8) Eksamenssvar som er skrive på papir, skal førast med penn som gir gjennomslag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/9">(9) Det er ikkje tillate med noka form for kommunikasjon mellom kandidatane, eller med andre personar utanom faglærar/vikar, under eksamen. Dersom kandidaten har spørsmål, vender studenten seg til ei av eksamensvaktene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/10">(10) Kandidaten har den oppgjevne eksamenstida til disposisjon. Ved digital eksamen skjer innleveringa når eksamenstida er ute. Ved papireksamenar vert det gjeve inntil 15 minuttar ut over eksamenstida til å skilje kopiar frå originalar. Det er kandidaten sitt ansvar å passe på at innleveringa er komplett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/11">(11) Kladdeark kan ikkje leverast inn som ein del av eksamenssvaret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/12">(12) Etter at eksamenssvaret og ubrukt eksamenspapir og kladdeark er levert, skal kandidaten forlate eksamenslokalet. Innlevert eksamenssvar blir ikkje under noko omstende levert tilbake til kandidaten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/13">(13) Ansvarleg faglærar, eller den som møter i staden for faglæraren, skal vere tilgjengeleg under eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/14">(14) Det skal gå fram av emneplanen kva for hjelpemiddel som er tillatne ved dei ulike eksamenane. Vidare skal det også gå klart fram av oppgåveteksten kva for hjelpemiddel som er tillatne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/15">(15) Ved digital eksamen som er basert på bruk av eiga berbar datamaskin, er eksamenskandidatane sjølve ansvarlege for eige utstyr og for å ha lasta ned nødvendig programvare for å kunne gjennomføre eksamen før dei møter i eksamenslokalet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/16">(16) Brot på punkt 2, 3, 5, 6, 7, 9 og 14 kan bli sett på som fusk eller forsøk på fusk og kan medføre annullering og utestenging etter § 4-7 og § 4-8 i lova. Regelen her gir ikkje ei fullstendig rettleiing for korleis ei slik sak skal forståast ut frå reglane om fusk eller forsøk på fusk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-9">
        <pverdi>§ 9-9.</pverdi>
        <ptittel>Målform og språk i oppgåvetekstar og eksamenssvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/1">(1) Krav til språk i eksamensoppgåver:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Oppgåvespråket ved Høgskulen er normalt norsk, med mindre anna er fastsett i emneplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Avgjerder om bruk av målform i eksamensoppgåver er gjevne i forskrift 7. juli 1987 nr. 4148 om målform i eksamensoppgåver. Eksamensoppgåver som vert gjevne på norsk, skal liggje føre på begge målformer (bokmål og nynorsk). Studentane vel målform i Studentweb. Har alle studentane ønskt same målform, kan oppgåvene gjevast i berre denne målforma. Unnataket er oppgåver i faget norsk der målforma er bestemd i emneplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Dersom undervisninga vert gjeven på eit ikkje-skandinavisk språk, skal eksamensoppgåva gjevast på undervisningsspråket, med mindre noko anna er fastsett i emneplanen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/2">(2) Krav til språk i eksamenssvar:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Eksamenssvar kan leverast på svensk eller dansk som alternativ til norsk, med mindre noko anna er fastsett i emneplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dersom eksamensoppgåva vert gjeven på engelsk, kan studentane levere eksamenssvaret på engelsk utan søknad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Bacheloroppgåva og masteroppgåva skal skrivast på det språket som er mest relevant for innhaldet i oppgåva og dei praktiske forholda for kvar enkelt student. Dekan avgjer kva for språk som kan godkjennast innanfor desse rammene. Bachelor- og masteroppgåver som vert skrivne på norsk, skal ha eit samandrag på engelsk eller eit anna relevant framandspråk. Bachelor- og masteroppgåver som vert skrivne på eit ikkje-skandinavisk språk, skal ha eit kort samandrag på norsk/skandinavisk. Dekan kan gi unnatak frå denne avgjerda dersom studenten ikkje meistrar eit av dei skandinaviske språka (norsk, svensk eller dansk).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-10">
        <pverdi>§ 9-10.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av munnleg eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-10/ledd/1">(1) Sensorane i fellesskap er ansvarlege for planlegging og gjennomføring av munnleg eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-10/ledd/2">(2) Når munnleg eksamen vert gjennomført i gruppe, skal sensorane passe på at alle eksamenskandidatane i gruppa vert eksaminerte i eit omfang som gir tilstrekkeleg grunnlag for karakterfastsetjinga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-10/ledd/3">(3) Justerande munnleg eksamen kan justere karakteren på greidd resultat, som er sett på eit skriftleg arbeid på førehand, opp eller ned med maksimalt ein karakter, jf. § 11-2 (8). Karakteren på det skriftlege arbeidet skal vere protokollert. For klage på det skriftlege arbeidet sjå § 11-3 (4).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-10/ledd/4">(4) Ved manglande frammøte til justerande munnleg eksamen, vert dette rekna som at studenten ikkje har møtt til eksamen. Dersom studenten ikkje møter til munnleg eksamen, eller trekkjer seg under munnleg eksamen, skal dette førast på protokoll-/sensurlista.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-11">
        <pverdi>§ 9-11.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av gruppeeksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-11/ledd/1">(1) Ved gruppeeksamen skal alle deltakarane i gruppa bidra til eit felles produkt. Oppstår det tvil om ein eksamenskandidat bidreg eller har bidrege tilstrekkeleg til å få utteljing for eit felles produkt, der det vert gjeve same karakter til heile gruppa, skal det hentast inn skriftleg individuell fråsegn frå alle gruppemedlemene og fagleg rettleiar/fagansvarleg. Høgskulen kan gjere vedtak om at eksamenskandidaten skal reknast for ikkje å ha møtt under eksamen. For klage på karakter ved gruppeeksamen sjå § 11-3 (8).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-12">
        <pverdi>§ 9-12.</pverdi>
        <ptittel>Innlevering av heimeeksamen, mappevurdering og tilsvarande</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-12/ledd/1">(1) Innleveringsform går fram av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-12/ledd/2">(2) Heimeeksamen og oppgåver der innleveringa er skriftleg skal som hovudregel gjennomførast digitalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-12/ledd/3">(3) Ein kandidat som ikkje leverer eksamenssvaret innan fristen, vert registrert som «ikkje møtt» på protokoll-/sensurlista. Dette tel som eitt eksamensforsøk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-13">
        <pverdi>§ 9-13.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/1">(1) Ein student som på grunn av sjukdom, skade eller funksjonsnedsetjing har vanskar med å gjennomføre eksamenen/vurderinga på ordinær måte, kan søkje om tilrettelegging av eksamenen/vurderinga. Tilrettelegginga skal ha som formål å vege opp for dei ulempene sjukdomen, skaden eller funksjonsnedsetjinga medfører, samtidig som det i størst mogeleg grad skal sytast for at studentane vert prøvde likt og at læringsutbyttet kan oppnåast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/2">(2) Søknad om tilrettelegging må setjast fram seinast 1. september for haustsemesteret og 1. februar for vårsemesteret. I særlege tilfelle kan det dispenserast frå fristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/3">Behovet skal dokumenterast med legeattest eller attest frå andre sakkunnige (f.eks. PPT, BUP, psykolog, logoped). Dokumentasjonen må forklare kvifor det er behov for særordning og kva særordning det er behov for. Manglande eller utilstrekkeleg dokumentasjon kan medføre at søknaden blir avslegen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/4">Når behovet for særordning har oppstått etter utløpet av fristen, kan det dispenserast frå fristen. Søknad og dokumentasjon må sendast så snart det er mogeleg etter at behovet oppstod.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5">(3) Eksempel på særordning ved eksamen kan vere:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Utvida eksamenstid ved skuleeksamen og heimeeksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Rett til lengre pausar, eventuelt med høve til å kvile.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Eige eksamenslokale.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Bruk av datamaskin og andre tekniske hjelpemiddel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">Skrivehjelp, døvetolk og anna praktisk hjelp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">Overføring av oppgåvene til punktskrift eller forstørra skrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">Høgtlesing av oppgåveteksten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/h/avsnitt/1">Studentar som ammar, kan søkje om tid til å amme i samband med skriftleg skuleeksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/5/liste/i/avsnitt/1">Høgskulen kan, etter søknad frå ein student, bestemme at munnleg eksamen for vedkommande student ikkje skal vere offentleg når tungtvegande grunnar talar for det, jf. lova § 3-9.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/6">Studenten har sjølv ansvar for at han/ho kan bruke innvilga hjelpemiddel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/7">(4) Utvida eksamenstid kan normalt gjevast med 10 minuttar pr. eksamenstime, maksimalt 1 time ved skriftleg skuleeksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/8">(5) Under heimeeksamen kan ein få utvida tid, dersom det straks og ved skriftleg legeerklæring kan dokumenterast at forseinkinga til dømes skuldast eigen akutt sjukdom eller sjukdom/dødsfall/ulukke (naudstilfelle) i nær familie. Ved innlevering av mappevurderingar eller oppgåver med ganske stor tidslengd vert høvet til ein forlengd frist vurdert i kvart enkelt tilfelle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/9">Det kan innvilgast inntil 1 døgn ekstra tid på heimeeksamenar/prøver med ei tidslengd på 1 veke, inntil 2 døgn for heimeeksamenar/prøver med ei tidslengd på 2 eller 3 veker og inntil 1 veke for heimeeksamenar/prøver med ei normert tidslengd på 4 til 7 veker. I heilt spesielle tilfelle kan det innvilgast utvida tid ut over dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/10">(6) Studentar med eit anna morsmål enn norsk skal normalt innvilgast søknad om å få bruke tospråkleg ordbok utan ordforklaring, med mindre faglege omsyn talar mot dette. Ordboka skal leverast inn før eksamen for bokkontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-13/ledd/11">(7) Ved helse- eller sosiale grunnar kan ein student få avvikle skriftleg skuleeksamen utanfor institusjonen. Høgskulen kan etter søknad godkjenne at eksamen vert avvikla utanfor institusjonen, når dette kan skje under forsvarleg kontroll. Eksamensstaden skal godkjennast av høgskulen på førehand. Studenten skal betale ei avgift som dekkjer meirkostnadene. Frist for søknad er 1. september i haustsemesteret og 1. februar i vårsemesteret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-14">
        <pverdi>§ 9-14.</pverdi>
        <ptittel>Anonymitet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-14/ledd/1">Ved vurdering av eksamenssvaret skal anonymiteten til kandidaten ivaretakast så langt det er mogeleg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-15">
        <pverdi>§ 9-15.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensforsøk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-15/ledd/1">(1) Det er ikkje høve til å framstille seg til eksamen i same emne meir enn 3 gonger ved Høgskulen på Vestlandet. Dette gjeld også for privatistar som ønskjer å framstille seg til eksamen. Emne med tilsvarande fagleg innhald, vert rekna som same emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-15/ledd/2">(2) Etter søknad kan studenten få dispensasjon til eit 4. eksamensforsøk når det ligg føre særlege grunnar. Minst eitt av to følgjande kriteria må vere oppfylte for å kunne få innvilga søknad om eit 4. eksamensforsøk:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-15/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-15/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Det må liggje føre svært viktige sosiale eller medisinske årsaker til at eitt eller fleire av dei tidlegare forsøka ikkje er greidde. Desse må vere dokumenterte (legeerklæringar, fråsegner frå spesialist m.m.) og skal seie noko om studenten sin tilstand på det tidlegare eksamenstidspunktet, her også medrekna studenten sitt høve til å gjennomføre eller eventuelt trekkje seg frå, eller sjukmelde seg frå, denne eksamenen. Studenten sin studieprogresjon og faglege prestasjonar skal også telje med i vurderinga av søknaden.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-15/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-15/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Studenten manglar maksimalt 30 studiepoeng for å fullføre sin grad eller yrkesutdanning.</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-15/ledd/2/liste/b/avsnitt/1.1">Dersom det vert innvilga eit 4. eksamensforsøk, kan det stillast krav om at studenten må følgje undervisningsopplegget og gjennomføre eventuelle arbeidskrav på nytt.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/9/paragraf/9-15/ledd/2/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-15/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det vert ikkje innvilga eit 4. forsøk dersom greidd karakter er oppnådd i emnet.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-15/ledd/3">(3) For Null-kurs, jf. § 3-1 (5), står Høgskulen på Vestlandet berre ansvarleg for kostnader og gjennomføring av eitt ordinært forsøk. Vidare forsøk må studenten syte for på eige initiativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-15/ledd/4">(4) Denne paragrafen gjeld ikkje for arbeidskrav, jf. § 7-2 og § 9-4 (2). Talet på forsøk i praksis vert regulert i § 8-5. For studentar som tek opp att ei masteroppgåve, bacheloroppgåve og andre oppgåver, gjeld i tillegg § 9-16.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k9/p9-16">
        <pverdi>§ 9-16.</pverdi>
        <ptittel>Oppattaking av masteroppgåve, bacheloroppgåve og andre oppgåver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-16/ledd/1">(1) Ved ikkje greidd vurdering kan ein student levere ein forbetra versjon av ei bacheloroppgåve, ei masteroppgåve og andre større oppgåver på 10 studiepoeng eller meir, med individuelt utforma problemstilling, til sensur ein gong. Dette gjeld med mindre anna er bestemt i studieplanen eller emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-16/ledd/2">(2) Ved ikkje greidd vurdering er det høve til å levere ein forbetra versjon av praksisrelaterte oppgåver på mindre enn 10 studiepoeng ein gong, dersom det ikkje er mogeleg å endre problemstillinga for oppgåva utan at praksisperioden må gjennomførast på nytt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-16/ledd/3">(3) For andre oppgåver enn dei som er nemnde i denne paragrafen, er det ikkje høve til å levere ein forbetra versjon ved ikkje godkjent/ikkje greidd vurdering, med mindre noko anna er nedfelt i studieplanen eller emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-16/ledd/4">(4) Det er ikkje høve til å få vurdert ei revidert masteroppgåve eller bacheloroppgåve i det same studieprogrammet når studenten tidlegare har fått vurdert si oppgåve med greidd resultat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-16/ledd/5">(5) Ein eksamenskandidat som har fått bacheloroppgåva, masteroppgåva eller ei anna oppgåve annullert på grunn av fusk, jf. § 10-1, kan ikkje levere ein forbetra versjon av oppgåva med den same problemstillinga.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Fusk og forsøk på fusk</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/10/fotnote/*">* Fastsett med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 4-7, § 4-8 og § 5-1.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Fusk og forsøk på fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">(1) Konsekvensar av fusk og forsøk på fusk, eller medverknad til dette, vert regulert av lova § 4-7 og § 4-8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2">(2) Som fusk eller forsøk på fusk ved eksamen eller ved vilkår for å gå opp til eksamen reknar ein mellom anna:
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Å ha ulovlege hjelpemiddel tilgjengelege under eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Å presentere andre sitt arbeid som sitt eige (plagiat).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Å sitere kjelder eller på annan måte nytte kjelder i skriftlege arbeid utan tilstrekkelege kjeldetilvisingar (plagiat). Å sitere eller på annan måte nytte eigne tidlegare eksamensarbeid utan tilstrekkeleg kjeldetilvising.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Å ha skaffa seg tilgjenge til eksamen ved å ha fuska ved prøve og liknande som er vilkår for å gå opp til eksamen, eller ved på urett grunnlag fått godkjenning for deltaking ved obligatorisk undervisning eller andre obligatoriske aktivitetar.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Ureglementert samarbeid mellom eksamenskandidatar eller grupper.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3">(3) Ein student kan reknast for å ha fuska eller forsøkt å fuske frå det tidspunktet eksamenen eller den interne prøvinga er starta. Ein eksamen er å sjå på som starta:
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Ved skriftleg skuleeksamen: Straks eksamensoppgåva er utlevert. Dersom det vert gjennomført kontroll av tillatne hjelpemiddel før oppgåveteksten er utlevert, jf. § 9-8 (14) og § 9-13 (6), er eksamenen å sjå på som påbyrja når eksamenskandidaten har levert inn sine hjelpemiddel for kontroll.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Ved heimeeksamen: På det tidspunktet som høgskulen har oppgitt at eksamensoppgåva kan hentast, lastast ned eller liknande.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Ved mappevurdering eller anna løpande vurdering: Ved utløpet av innleveringsfristen for det første av arbeida som går inn i vurderinga. Dette gjeld også om det i studieplanen eller emneplanen er fastsett at studenten sjølv kan velje kva for eit av arbeida som skal danne grunnlag for karakteren.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Ved andre vurderingsformer: Når den aktuelle praksisperioden eller liknande er påbyrja.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/4">(4) Dersom det oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk under eksamen eller intern prøve, skal eksamenskandidaten opplysast om at forholdet vil bli rapportert. Eksamenskandidaten har rett til å fullføre eksamenen eller prøven, men med den risiko at det kan bli reist sak om fusk eller forsøk på fusk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/5">(5) Annullering av eksamen eller prøve etter lova § 4-7 tel som eitt forsøk til eksamen eller prøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/6">(6) Sak om annullering eller utestenging vert avgjort av Klagenemnda ved Høgskulen på Vestlandet. Klageinstans er det nasjonale klageorganet Felles klagenemnd, jf. lova § 5-1 nr. 7, jf. forskrift 10. oktober 2005 nr. 1192 om felles klagenemnd for behandling av klagesaker etter lov om universiteter og høyskoler § 4-7 til § 4-10.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Sensur og klage</ktittel>
      <fotnote id="/kapittel/11/fotnote/*">* Fastsett med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-9, § 5-2 og § 5-3.</fotnote>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k11/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">(1) Innlevert eksamenssvar kan ikkje haldast unna sensur. Studenten kan heller ikkje koma seg fri frå sensur dersom eksaminasjonen har starta ved munnleg prøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/2">(2) Sensureringstida er inntil 3 veker ved ordinær sensur. Ved masteroppgåver er sensureringstida inntil 6 veker. Når helgedag fell på ein vekedag, vert sensurfristen forlengd tilsvarande. Ved klage på karakter vert § 11a i forvaltningslova lagd til grunn for sensureringstida og klagen skal behandlast utan ugrunna opphald.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/3">(3) Dekan oppnemner sensorar etter forslag frå fagansvarleg, for inntil 3 år om gongen. Det skal oppnemnast sensor og klagesensor for både ordinær eksamen og ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4">Sensor må ha følgjande kvalifikasjonar:
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/a/avsnitt/1"><i>Bachelor (minst ein av):</i></avsnitt><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/a.1/avsnitt/1">Minimum ha mastergrad innanfor relevant fagområde.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/a.2/avsnitt/1">Gjennom yrkespraksis vere særleg kvalifisert innan vedkommande fag.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/b/avsnitt/1"><i>Vidareutdanning som byggjer på bachelorgrad eller tilsvarande:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/b.1/avsnitt/1">Minimum ha mastergrad innanfor relevant fagområde.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/c/avsnitt/1"><i>Master:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/c.1/avsnitt/1">Helst ha førstekompetanse innanfor relevant fagområde, men minimum ha mastergrad innanfor relevant fagområde.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/d/avsnitt/1"><i>Ph.d.:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4/liste/d.1/avsnitt/1">Må ha førstekompetanse innen relevant fagområde.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/5">(4) Ekstern sensor kan ikkje ha vore tilsett i hovudstilling eller bistilling eller vore student ved Høgskulen på Vestlandet det siste året. Ekstern sensor kan heller ikkje ha hatt engasjement som timelærar i det aktuelle emnet for eksamenskullet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6">(5) Følgjande kvalitetssikring skal gå inn i sensureringsordninga:
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Det bør utarbeidast ei sensorrettleiing til kvar eksamen. Det skal leggjast ved emneplan ved førstegangssensur. Ved klagesensur skal det leggast ved emneplan og nivåkontroll, eitt A-eksamenssvar, eitt C-eksamenssvar og eitt E-eksamenssvar, dersom mogeleg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Det skal oppnemnast to sensorar ved munnleg/praktisk eksamen. Ved sjølvstendig arbeid i høgare grad (masteroppgåve eller tilsvarande), bacheloroppgåve og ved klagesensur skal det oppnemnast to sensorar. Av desse skal minst ein vere ekstern. Ved sensur av det sjølvstendige arbeidet i mastergrad, skal studenten sin rettleiar ikkje vere medlem av kommisjonen som sensurerer arbeidet.</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6/liste/b/avsnitt/1.1">På andre eksamenar i emne som skal inngå på vitnemålet eller karakterutskrift, bør det oppnemnast to sensorar. Av desse skal det vere ein ekstern sensor på minst 1/3 av emna, slik at alle emna i løpet av ein tre-årsperiode har hatt ekstern sensur.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">Ekstern evaluering av vurderingsordningane, jf. lova § 3-9 (1), kan gjennomførast for delar av eit studieprogram eller for eitt eller fleire studieprogram samla. Innanfor kvart studieprogram skal dekanen passe på at det vert gjennomført ekstern evaluering av vurderingsordningane minimum kvart fjerde år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6/liste/d">
          <lverdi>d.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">Eksamensoppgåvene skal kvalitetssikrast. Instituttleiar, eller den oppgåva vert delegert til, skal godkjenne eksamensoppgåvene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6/liste/e">
          <lverdi>e.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">Sensor/sensorane skal, etter sensurering, skrive rapport på fastsett skjema.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/7">(6) Ved usemje:
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/7/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">mellom ekstern og intern sensor avgjer ekstern sensor resultatet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/7/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">mellom to interne sensorar avgjer den sensoren som ikkje har undervisningsansvaret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/7/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">ved usemje på meir enn to karakterar, skal det oppnemnast ein 3. sensor. 3. sensor kan få tilgang til informasjon om kva usemja går ut på. Det er 3. sensor som avgjer karakteren endeleg.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k11/p11-2">
        <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
        <ptittel>Karakterskala. Utrekning av endeleg karakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1">(1) Vurderingsuttrykk er greidd/ikkje greidd vurdering eller gradert karakter frå A til E for greidd vurdering og F for ikkje greidd vurdering. Følgjande kvalitative forklaringar gjeld for dei ulike karaktertrinna:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="54*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Karakter</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Nemning</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikkje fagspesifikk beskriving av vurderingskriteria</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="54*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Framifrå </entry>
                <entry colname="3">Framifrå prestasjon som klart utmerkjer seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Svært god </entry>
                <entry colname="3">Svært god prestasjon. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jamt god prestasjon som er tilfredsstillande på dei fleste områda. Kandidaten viser god vurderingsevne og sjølvstende på dei viktigaste områda. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">Ein akseptabel prestasjon med nokre vesentlege manglar. Kandidaten viser ei viss grad av vurderingsevne og sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkeleg </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskrava, men heller ikkje meir. Kandidaten viser lita vurderingsevne og sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikkje greidd </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikkje tilfredsstiller dei faglege minimumskrava. Kandidaten viser både manglande vurderingsevne og sjølvstende. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/2">(2) Ved bruk av graderte karakterar vert bokstavkarakterane oppgjevne utan tillegg av pluss eller minus både ved sensur av deleksamen og ved fastsetjing av endeleg karakter. Greidd/ikkje greidd vurdering vert fastsett uavhengig av den graderte karakterskalaen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/3">(3) Arbeidskrav vert normalt vurdert som godkjent/ikkje godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/4">(4) Karakterskalaen greidd/ikkje greidd er eit sjølvstendig vurderingsuttrykk utan samanheng med gradert skala (A-F).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/5">(5) Alle deleksamenar som går inn i ein felles karakter, skal ha same vurderingsuttrykk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/6">(6) I emne der endeleg karakter er slått saman av fleire deleksamenar, må kvar enkelt deleksamen vere greidd for å oppnå greidd resultat i emnet. Dersom deleksamen og dermed endeleg karakter ikkje er greidd, skal det gå fram av emneplanen om alle delane må takast på nytt, eller om ein kan ta opp att berre den deleksamenen som er ikkje greidd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/7">(7) Når resultatet av fleire eksamenar eller deleksamenar går inn i ein samla karakter, vert følgjande omrekningsskala nytta: A=5, B=4, C=3, D=2 og E=1. Vanlege matematiske opphøgingsreglar vert nytta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/8">(8) Etter justerande munnleg eksamen kan karakteren på det skriftlege eller utøvande arbeidet justerast opp eller ned med maksimalt éin karakter, jf. § 9-10 (3).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k11/p11-3">
        <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
        <ptittel>Kunngjering av eksamensresultat. Grunngjeving og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/1">(1) Kunngjering av eksamensresultat skjer på StudentWeb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2">(2) Ein kandidat kan be om grunngjeving for karakteren på skriftleg eksamen innan 1 veke etter kunngjeringa. Institusjonen kan i eigne retningslinjer oppgje nærare krav til innhaldet i grunngjevinga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/3">(3) Grunngjevinga skal normalt vere gjeven innan 2 veker etter at kandidaten har bede om det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/4">(4) Klagefristen er normalt 3 veker frå eksamensresultatet er kunngjort. Dersom kandidaten ber om grunngjeving for karakterfastsetjing eller klage over formelle feil, er klagefristen 3 veker frå kandidaten har fått grunngjevinga eller endeleg avgjerd i klagen ligg føre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/5">(5) Det er berre klagerett på karakterfastsetjing som ut frå sitt slag let seg etterprøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/6">(6) Ved klage skal kandidaten sitt eksamenssvar sendast til nye sensorar. Kandidatane sine kunnskapar og ferdigheiter skal blir prøvde og vurderte på ein upartisk og fagleg sikker måte. Klagesensuren skal vere forsvarleg. Det bør utarbeidast sensorrettleiing til kvar eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/7">Dersom det ligg føre sensorrettleiing, skal denne leggjast ved klagen. Ved klagesensur skal det leggast ved emneplan og nivåkontroll, eitt A-eksamenssvar, eitt C-eksamenssvar og eitt E-eksamenssvar, dersom mogeleg. Klagen skal ikkje vere grunngjeven - verken frå klagar eller opphavleg sensor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/8">(7) Det er høve til å trekkje klage på karakter inntil klagen er avgjort. Klagen vert sett på som avgjort når protokollen er signert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/9">(8) Ved gruppeeksamen kan studentane klage på karakteren som ei gruppe. Ei eventuell endring i karakteren etter klagesensur får verknad for heile gruppa. Klagen må underteiknast av alle medlemmene i gruppa for å vere gyldig, og for å kunne takast under behandling. For gjennomføring av gruppeeksamen sjå § 9-11.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/10">(9) Ved munnleg og praktisk eksamen må krav om grunngjeving setjast fram straks etter at studenten har fått melding om karakteren. Som hovudregel skal karakteren gjerast kjend og kravet om grunngjeving setjast fram på staden. Det er ikkje høve til å klage på karakteren ved munnleg og praktisk eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/11">(10) Det kan klagast på formelle feil under eksamen. Klagefristen er 3 veker etter at kandidaten er kjend med, eller burde vere kjend med, det eller dei forholda som ligg til grunn for klagen. Klage over formelle feil etter lova § 5-2 skal behandlast av dekanen ved den avdelinga som har det faglege ansvaret for emnet. Klagenemnda er klageinstans.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/12">(11) Klage på andre enkeltvedtak enn dei som er nemnde her, vert regulert av universitets- og høgskulelova og forvaltningslova. Ved motstrid gjeld universitets- og høgskulelova.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k12">
      <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
      <ktittel>Retningslinjer, iverksetjing og overgangsordning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k12/p12-1">
        <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
        <ptittel>Retningslinjer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">Styret kan gje retningslinjer innanfor ramma av denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k12/p12-2">
        <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/1">Forskrifta trer i kraft frå 1. januar 2017. Frå same dato vert følgjande forskrifter oppheva: forskrift 11. juni 2015 nr. 756 om studier og eksamen ved Høgskolen i Bergen; forskrift 12. mai 2016 nr. 956 om opptak, studium og eksamen ved Høgskulen i Sogn og Fjordane; forskrift 4. juni 2015 nr. 611 om studier og vurdering for Høgskolen Stord/Haugesund, forskrift 5. mars 2009 nr. 290 om krav til bachelorgraden ved Høgskolen Stord/Haugesund og forskrift 5. mars 2009 nr. 291 om krav til mastergrad ved Høgskolen Stord/Haugesund.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k12/p12-3">
        <pverdi>§ 12-3.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1">(1) Reglane i forskrifta om eksamensordning i § 9-5 gjeld frå og med 1. januar 2017 for alle studentar som skal avleggje ordinær eksamen frå og med våren 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/2">(2) Tilgang (rett) til ny eksamen (kontinuasjonseksamen) våren 2017, som følgjer av ordinær eksamen hausten 2016, vert regulert av ordningane ved kvar enkelt av dei fusjonerte høgskulane, slik desse ordningane låg føre hausten 2016.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1851/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <redaksjonell_note>Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></redaksjonell_note>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">§ 11-2 første ledd raden for karakteren B skal lyde:
<br/></marg>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="54*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Mykje god prestasjon</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Kandidaten viser mykje god vurderingsevne og sjølvstende</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
