<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-10-658" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-10-658</id>
    <dato>10.06.2016 nr. 658</dato>
    <dato type="iso">2016-06-10</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1348.</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingsvedtak, <ref id="lov-1967-02-10-§24">L10.02.1967 § 24</ref>, <ref id="lov-1967-02-10-§28">§ 28</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-17-1928</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0582</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtekter for Norges forskningsråd</korttittel>
    <korttittel>5 Forskrift om vedtekter for Norges forskningsråd (Nr. 658)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vedtekter for Norges forskningsråd</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 10. juni 2016 med hjemmel i Stortingets plenumsvedtak 3. desember 1992 og lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 24 fjerde ledd og § 28 fjerde ledd. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Norges forskningsråd skal være et nasjonalt utøvende forskningsstrategisk organ. Forskningsrådet har ansvar for å øke kunnskapsgrunnlaget og bidra til å dekke samfunnets behov for forskning ved å fremme grunnleggende og anvendt forskning og innovasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hovedoppgaver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskningsrådet skal
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ivareta grunnleggende forskning, arbeide for utvikling av fag og disipliner og for flerfaglighet i forskning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">støtte forskning som bidrar til samfunnsdebatt, utviklingen av demokratiet og grunnlaget for politikkutformingen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">arbeide for å fremme innovasjon i næringsliv og offentlig sektor i hele landet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">arbeide for sammenheng mellom grunnleggende og anvendt forskning og innovasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">ha et nasjonalt ansvar for forskningsformidling og bidra til at resultater fra forskning blir tatt i bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">arbeide for å fremme internasjonalt forskningssamarbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">bidra til kvalitet i norsk forskning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">bidra til samarbeid og helhet i det offentlige virkemiddelapparatet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">bidra til god arbeidsdeling og samarbeid i det forskningsutførende nivået og ha et strategisk ansvar for instituttsektoren</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">sørge for evaluering av norsk forskning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">gi myndighetene råd som grunnlag for utforming av forskningspolitikken.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Organisering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Hovedstyret er Forskningsrådets øverste organ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Den faglige virksomheten i Forskningsrådet skal ledes av fire divisjonsstyrer med følgende ansvar
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">fag- og disiplinutvikling, og utviklingen av forskningssystemet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">forskning og innovasjon i og for næringslivet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">velferdssamfunnets utfordringer knyttet til områdene helse, velferd og utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">globale utfordringer knyttet til områdene energi, miljø og klima.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Hovedstyret oppnevner divisjonsstyrene som har ansvar for den faglige virksomheten i divisjonene, etter delegering fra hovedstyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Forskningsrådets administrasjon ledes av administrerende direktør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hovedstyret</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">1. <i>Oppnevning, sammensetning og funksjonstid</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kongen oppnevner hovedstyret for fire år. Hovedstyret skal settes sammen av personer med bred innsikt i forskning, næringsliv og samfunnsspørsmål for øvrig. Hovedstyret skal ha ni medlemmer og kan ha varamedlemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Blant hovedstyrets medlemmer utpeker Kongen leder og nestleder i hovedstyret og ledere for divisjonsstyrene. Dersom enkeltmedlemmer trer ut av hovedstyret, kan Kunnskapsdepartementet foreta ny oppnevning for resten av perioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Medlemmene kan gjenoppnevnes, men ingen kan sitte sammenhengende i hovedstyret i mer enn to perioder. Ved behandling av administrative saker suppleres hovedstyret med to styremedlemmer valgt av og blant de ansatte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Kunnskapsdepartementet fastsetter godtgjøring til hovedstyrets medlemmer og varamedlemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">2. <i>Oppgaver</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Hovedstyret er ansvarlig for Forskningsrådets samlede virksomhet og representerer Forskningsrådet utad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Hovedstyret skal i sitt arbeid følge opp forskningspolitikken som er fastsatt av regjeringen og Stortinget, og skal gi myndighetene råd i forskningspolitiske saker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/9">Hovedstyret har hovedansvar for Forskningsrådets strategi og for at denne blir lagt til grunn for Forskningsrådets arbeid. Hovedstyret fordeler oppgaver og ansvar i Forskningsrådet og skal vurdere om Forskningsrådet har en hensiktsmessig organisering, herunder om antall divisjonsstyrer og om inndelingen i divisjonsstyrenes ansvarsområder er hensiktsmessig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/10">Hovedstyret representerer Forskningsrådet i styringsdialogen med Kunnskapsdepartementet. Departementet fastsetter i samråd med Forskningsrådet styringsdialogens form og innhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/11">Hovedstyret
<liste id="/paragraf/4/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">tilsetter administrerende direktør (jf. § 7)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">fastsetter administrerende direktørs lønn og annen godtgjøring, etter konsultasjon med Kunnskapsdepartementet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">fastsetter instruks for administrerende direktør</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">fastsetter retningslinjer for godtgjøring til ledende ansatte.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/12">Hovedstyret oppnevner medlemmene i divisjonsstyrene - med unntak av lederne - for perioder på fire år. Divisjonsstyrene har fra seks til ti medlemmer. Det skal legges vekt på faglig bredde og kompetanse innenfor styrets ansvarsområde ved oppnevningen. Hovedstyret kan ikke oppnevne noe medlem til divisjonsstyrene for mer enn to sammenhengende perioder. Hovedstyret fastsetter divisjonsstyrenes mandat og forretningsorden. Eventuell godtgjøring til divisjonsstyrenes medlemmer - med unntak av lederne - fastsettes av hovedstyret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/13">3. <i>Forretningsorden</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/14">Hovedstyrets leder innkaller til møter. Hovedstyret holder møter så ofte lederen bestemmer, eller når minst fire medlemmer ønsker det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/15">Hovedstyret er beslutningsdyktig når mer enn halvparten av de stemmeberettigede er til stede. Vedtak gjøres med simpelt flertall. Lederens stemme gjør utslag ved stemmelikhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/16">Administrerende direktør deltar uten stemmerett i hovedstyremøtene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Divisjonsstyrene oppnevnt etter § 3</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Divisjonsstyrene rapporterer til hovedstyret, skal gi faglige råd til hovedstyret og for øvrig arbeide innenfor de rammer og retningslinjer som hovedstyret fastsetter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Administrerende direktør eller den som direktøren utpeker, deltar på styremøtene uten stemmerett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Andre organer og arbeidsform</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskningsrådet kan nedsette utvalg for å bistå i gjennomføringen av Forskningsrådets oppgaver. Dette kan være rådgivende komiteer, fagutvalg, programstyrer m.m. Beslutningsmyndighet og bevilgningsmyndighet kan delegeres til slike utvalg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Administrerende direktør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Administrerende direktør tilsettes for en periode på seks år, med adgang til fornyelse en gang. Administrerende direktør har ansvar for at administrasjonen iverksetter hovedstyrets vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Norges forskningsråds status og fullmakter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskningsrådet er et forvaltningsorgan med særskilte fullmakter, forvaltningsmessig underlagt Kunnskapsdepartementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Tilsettingsforholdene i Forskningsrådet reguleres av arbeidsmiljølovens og arbeidstvistlovens bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">For Forskningsrådet gjelder de fullmakter og retningslinjer som er fastsatt i den til enhver tid gjeldende hovedinstruks om økonomiforvaltning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Hovedstyret skal oppnevne et frittstående klageutvalg med fire eksterne medlemmer. Utvalget skal behandle klager over Forskningsrådets vedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Vedtak i tjenestemannssaker og i innsynssaker etter offentlighetsloven kan påklages til departementet etter forvaltningsloven § 28 første ledd. For klage på andre vedtak fra Forskningsrådet gjelder bestemmelsen i første ledd andre punktum.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">I saker som gjelder tildelingen av økonomiske midler, er det ikke adgang til å klage over Forskningsrådets skjønnsutøvelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Vedtektsendringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kunnskapsdepartementet kan vedta endringer i denne forskriften. Hovedstyret skal bli forelagt forslag til endringer for uttalelse. Hovedstyret kan fremme forslag til endringer i vedtektene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-10-658/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2016. Samtidig oppheves forskrift 17. desember 2010 nr. 1928 om vedtekter for Norges forskningsråd.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
