<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-27-823" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-823">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-27-823</id>
    <dato>27.06.2016 nr. 823</dato>
    <dato type="iso">2016-06-27</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1523</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1990-06-29-50-§8-1">L29.06.1990 nr. 50 § 8-1</ref>, <ref id="lov-1990-06-29-50-§8-5">§ 8-5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-18-1665</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0722</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i energimerkeforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om energimerking av bygninger og energivurdering av tekniske anlegg (energimerkeforskriften) (Nr. 823)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om energimerking av bygninger og energivurdering av tekniske anlegg (energimerkeforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Olje- og energidepartementet 27. juni 2016 med hjemmel i lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 8-1 og § 8-5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-823/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2009 nr. 1665 om energimerking av bygninger og energivurdering av tekniske anlegg (energimerkeforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om energimerking av bygninger og energivurdering av tekniske anlegg (energimerkeforskriften for bygninger)</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 2 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Virkeområde og myndighet</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Forskriften regulerer energimerking av boliger og bygninger og energivurdering av tekniske anlegg i boliger og bygninger, hvis ikke annet er fastsatt.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">Enova SF forvalter energimerkesystemet innenfor rammene av forskriftens bestemmelser. Norges vassdrags- og energidirektorat (NVE) er tilsynsmyndighet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/3">Denne forskriften kan ikke fravikes ved avtale.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/4">§ 3 bokstav i) skal lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/i/avsnitt/1"><i>energiattest:</i> en attest som består av et energimerke, en tiltaksliste for mulige energieffektiviseringstiltak og dokumentasjon av de faktiske opplysningene utregningen bygger på, utstedt gjennom energimerkesystemet,
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/i/avsnitt/2">§ 3 ny bokstav j) skal lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/1"><i>energimerkesystem:</i> system for energimerking av bygninger og energivurdering av tekniske anlegg. Systemet utformes, fastsettes, driftes og utvikles av Enova SF.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/2">§ 7 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/3">Eier skal ha energiattest for nyoppført bolig eller bygning, før ferdigstillelse, jf. forskrift 26. mars 2010 nr. 488 om byggesak (byggesaksforskriften).
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/4">§ 8 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/5">Yrkesbygg med mer enn 1000 m<sup>2</sup> samlet bruksareal skal ha energiattest. Yrkesbygg som er sammensatt av deler som tilhører ulike bygningskategorier, skal ha energiattest for hver enkelt del.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/6">Yrkesbygg med mer enn 1000 m<sup>2</sup> samlet bruksareal skal ha energiattesten eller et sammendrag av denne, synlig oppslått for brukerne av bygningen.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/7">§ 10 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/8">Energikarakteren skal beregnes i samsvar med beregningsmetodene i standarden NS 3031:2014.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/9">§ 10 andre ledd andre punktum skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/10">Med levert energi menes i denne forskriften summen av energi som blir levert til å dekke bygningens samlede energibehov inkludert systemtap, jf. NS 3031:2014.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/11">§ 10 tredje ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/12">Utstedelse av energiattesten skal skje gjennom energimerkesystemet. Andre beregningssystemer kan benyttes til registrering av informasjon og beregning, så fremt disse kan beregne energitilstanden i samsvar med NS 3031:2014, er validert i henhold til denne standarden og kan overføre de nødvendige data til energimerkesystemet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/13">§ 10 fjerde ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/14">Ved bruk av eksterne systemer skal eier kunne legge frem dokumentasjon av grunnlaget for beregningen på forespørsel fra NVE eller i forbindelse med markedsføring.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/15">§ 10 sjette ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/16">Ytterligere forutsetninger og grenseverdier for beregningen fastsettes av departementet. Sentrale forutsetninger og grenseverdier for beregningen skal offentliggjøres.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/17">§ 12 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/18">Eier av bolig eller bygning plikter å sørge for at nødvendig og korrekt informasjon blir registrert i energimerkesystemet slik at energiattest kan utstedes.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/j/avsnitt/19">§ 13 første ledd bokstav b) første punktum skal lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">klimaanlegg med samlet nominell effekt høyere enn 12 kW eller anleggene samlet betjener et oppvarmet bruksareal over 500 m<sup>2</sup> .
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/2">§ 13 tredje og fjerde ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/3">For kjeler med nominell effekt høyere enn 100 kW, og som fyres med fossilt brensel, skal energivurderingen gjennomføres hvert andre år.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/4">Eier av kjeler som nevnt i tredje ledd, må ha installert brenselsmengdemåler på anlegget.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/5">§ 15 andre ledd første punktum skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/6">Registreringen av data kan skje med annet datautstyr og dataprogram, så fremt registrering, vurdering og rapportering skjer på sammenlignbart nivå med registreringen knyttet til energimerkesystemet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/7">§ 17 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/8">Rapporten fra energivurderingen og fra engangsvurderingen skal lagres i energimerkesystemet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/9">Registreringen må gjennomføres av en uavhengig person som tilfredsstiller de kompetansekrav som stilles i § 19.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/10">§ 19 første ledd bokstav a) og b) skal lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">for kjel for fossilt brensel med nominell effekt høyere enn 20 kW: Fyringsteknisk kompetanse og minst to års yrkeserfaring fra ettersyn og/eller drift av kjelanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b+"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1+">for kjel for fossilt brensel med nominell effekt høyere enn 100 kW: Fyringsteknisk kompetanse og minst fem års yrkeserfaring fra ettersyn og/eller drift av store kjelanlegg.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/2+">§ 20 første og andre ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/3+">Enova SF skal ha et register for opplysninger om energimerking og energivurdering av tekniske anlegg.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/4+">Registeret skal inneholde informasjon som blir gitt til Enova SF, i forbindelse med energimerking av boliger og bygninger og energivurdering av tekniske anlegg, herunder fødselsnummer eller organisasjonsnummer.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-823/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
