<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-09-1504" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1504">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-09-1504</id>
    <dato>09.12.2016 nr. 1504</dato>
    <dato type="iso">2016-12-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 16 s 2605</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-10-44-§3-1">L10.06.2005 nr. 44 § 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§3-23">§ 3-23</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§4-16">§ 4-16</ref>, <ref id="for-2015-11-13">F13.11.2015</ref>nr. 1309,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-30-869</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1213</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om livsforsikring mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til forsikringsvirksomhetsloven (livsforsikring mv.) (Nr. 1504)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til forsikringsvirksomhetsloven (livsforsikring mv.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 9. desember 2016 med hjemmel i lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsvirksomhet (forsikringsvirksomhetsloven) § 3-1, § 3-3, § 3-9, § 3-23 og § 4-16 jf. delegeringsvedtak 13. november 2015 nr. 1309 og lov 13. desember 2013 nr. 106 om tjenestepensjon (tjenestepensjonsloven) § 1-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1504/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. juni 2006 nr. 869 til forsikringsvirksomhetsloven (livsforsikring mv.) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder for livsforsikringsforetak og pensjonsforetak med hovedsete her i riket, med mindre annet er særskilt fastsatt i forskriften her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-2. <i>Livsforsikringsforetaks virksomhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Et livsforsikringsforetak har adgang til å overta pensjonsordninger med innskuddspensjon med tilstrekkelig forsikringselement. Innskuddsfritak ved uførhet regnes her som tilstrekkelig forsikringselement. Finanstilsynet avgjør ellers hva som regnes som tilstrekkelig forsikringselement.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Et livsforsikringsforetak kan overta kontrakter som fastsetter at midlene knyttet til en kontrakt skal forvaltes i en særskilt investeringsportefølje, og i tilfelle knytte særskilt avkastningsgaranti til slik portefølje.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Første og annet ledd gjelder tilsvarende for et livsforsikringsforetaks adgang til å overta individuelle livsforsikrings- og pensjonsavtaler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 1-4 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">§ 1-5 blir ny § 1-4.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 1-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 1-4. <i>Skadeforsikringsforetaks virksomhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Reglene i § 2-8 og § 2-9 gjelder tilsvarende så langt de passer for skadeforsikringsforetak som har tillatelse til å overta livsforsikringer etter finansforetaksloven § 2-14 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Skadeforsikringsforetak som har tillatelse etter finansforetaksloven § 2-14 annet ledd til å overta livsforsikringer, kan også overta forsikringer knyttet til uførerisiko hvor det er avtalt at det i en periode på inntil fem år skal utbetales årlig innskuddsfritak/premiefritak og i tilfelle årlig uførepensjon i samsvar med uføregraden, med tillegg av utbetaling av et engangsbeløp i samsvar med uføregraden ved utløpet av femårsperioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Engangsbeløpet skal benyttes til dekning av engangspremie etter avtale med livsforsikringsforetak eller pensjonskasse som gir rett til årlige uføreytelser inntil nådd opptjeningsalder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2-1 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Foretaket skal så vidt mulig bygge på senest oppdaterte risikostatistikk. Når foretakets risikoresultater tilsier det, kan finanstilsynet pålegge foretaket å foreta analyser av de enkelte elementer i pristariffene og i tilfelle å endre pristariff som er ubetryggende eller urimelig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 2-2 annet til femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Pristariffer som fastsetter foretakets vederlag for dets risiko ved forvaltningen av kapital knyttet til kontrakter med rett til overskudd av avkastningsresultatet, skal angi hvilken beregningsrente som er lagt til grunn. Det kan benyttes ulike pristariffer for porteføljer med ulike investeringsstrategier. Tas det i pristariffen hensyn til tilleggsavsetninger knyttet til den enkelte kontrakt, skal det også angis hvordan dette er gjort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For kontrakter som inngår i kollektivporteføljen eller i en underportefølje i kollektivporteføljen, kan det utarbeides pristariff for kapitalforvaltning som også omfatter vederlag for foretakets risiko ved forvaltningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Foretaket skal ha særskilte pristariffer for vederlag for avkastningsgarantier knyttet til midler forvaltet i særskilte investeringsporteføljer som tar hensyn til varigheten av avkastningsgarantien og hvilke rammer som er fastsatt for investeringsvalget. Foretaket skal kreve særskilt vederlag for bruk av rett til investeringsvalg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Når foretakets resultat tilsier det, kan Finanstilsynet pålegge foretaket å foreta analyser av pristariffene og i tilfelle å endre pristariff som er ubetryggende eller urimelig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 2-3 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/22/marg/1">§ 2-4 blir ny § 2-3.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 2-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 2-3. <i>Resultatavhengig vederlag for kapitalforvaltning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Foretaket kan ikke for kontrakter med rett til overskudd av avkastningsresultatet benytte pristariff eller andre vilkår overfor forsikringstakeren som innebærer at vederlaget for kapitalforvaltningen varierer med størrelsen av oppnådd avkastning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Avtale om at midler knyttet til en kollektiv pensjons- eller livrenteordning skal forvaltes av foretaket i særskilt investeringsportefølje i samsvar med fastsatt investeringsstrategi og risikoprofil i en eller flere underporteføljer i investeringsvalgporteføljen, kan likevel fastsette at vederlaget for kapitalforvaltningen skal forhøyes eller reduseres etter fastsatte regler avhengig av om det årlige avkastningsresultatet blir høyere eller lavere enn avkastningen av en fastsatt referanseportefølje, herunder børsindeksportefølje.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Foretaket kan bare inngå avtale om resultatavhengig vederlag etter annet ledd med forsikringstaker som må anses som profesjonell kunde. Foretak som er små foretak etter regnskapsloven § 1-6, regnes her ikke som profesjonell kunde.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/27/marg/1">§ 2-5 blir ny § 2-4.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 2-4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Provisjon til forsikringsformidler som dekkes av foretaket, skal inngå som særskilt pristillegg for den kontrakt det gjelder.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/29/marg/1">§ 2-6 blir ny § 2-5.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 2-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Det kan fastsettes i livsforsikringskontrakt at forsikringstakeren ved oppsigelse av kontrakten før forsikringstiden er utløpt, skal betale et avbruddsgebyr som ikke overstiger flyttegebyret etter § 10-3. Avbruddsgebyr kan ikke kreves hvis oppsigelsen gjelder flytting av kontrakten til annet foretak.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/31/marg/1">§ 2-7 blir ny § 2-6.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 2-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 2-6. <i>Fripoliser, pensjonsbevis og pensjonskapitalbevis. Engangsbetalte kontrakter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Foretaket skal ha særskilt pristariff for forvaltning og administrasjon av fripoliser, pensjonsbevis og pensjonskapitalbevis med kontraktsfastsatte ytelser til bruk ved beregning av premiereserve for slike kontrakter, jf. § 5-2. Tilsvarende gjelder for engangsbetalte kontrakter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Foretaket kan hvert år kreve vederlag for forvaltning og administrasjon av fripoliser, pensjonsbevis og pensjonskapitalbevis med særskilte investeringsporteføljer. § 2-2 første ledd tredje punktum og fjerde ledd og § 2-4 første ledd gjelder tilsvarende.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/35/marg/1">§ 2-8 blir ny § 2-7.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 2-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Foretaket kan for fortsettelsesforsikringer benytte en pristariff for risiko knyttet til person som avviker fra tariffen for den fripolise som er utstedt, og som legger til grunn:
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a/avsnitt/1">andre forutsetninger om sivilstand og antall barn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b/avsnitt/1">at prisen for uføredekninger i kollektiv pensjonsforsikring skal svare til den pris foretaket anvender for individuelle pensjonsforsikringer av personer med normal helse, eller fastsettes med et rimelig prosentvis tillegg til kollektivtariffen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c/avsnitt/1">at prisen for fortsettelsesforsikringer etter utmelding fra gruppelivsforsikring baseres på pristariffen for individuelle ettårige risikoforsikringer anvendt ut fra de helseopplysninger som forelå ved opptak av medlemmet i gruppelivsforsikringen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c/avsnitt/1/marg/1">§ 2-9 blir ny § 2-8.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 2-8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Når et forsikrings- eller pensjonsprodukt første gang blir markedsført eller solgt, skal foretaket sende produktmelding til Finanstilsynet. Det samme gjelder ved produktendring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 2-8 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Melding skal i tilfelle også inneholde opplysninger om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a/avsnitt/1">grunnlaget for beregning av premien og premiereserven, herunder den diskonteringsrente og det formelverk for beregning av risiko knyttet til person som vil bli benyttet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/b/avsnitt/1">prinsipper for beregning av fripoliserettigheter, pensjonsbevis og pensjonskapitalbevis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c/avsnitt/1">avbruddsgebyr og prinsipper for beregning av gjenkjøpsverdi, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/d/avsnitt/1">forhold som forsikringstakeren skal gi opplysning om til bruk ved vurdering av risiko knyttet til person.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/41/liste/d/avsnitt/1/marg/1">§ 2-10 blir ny § 2-9.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 2-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 2-9. <i>Melding av pristariffer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Melding om pristariffer foretaket har fastsatt, skal sendes til Finanstilsynet når pristariffene blir tatt i bruk. Det samme gjelder ved endring av pristariff. Meldingen skal angi fra hvilket tidspunkt en pristariff gjelder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Meldingen skal i tilfelle også inneholde opplysninger om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a/avsnitt/1">det formelverk for beregning av risiko knyttet til person som er benyttet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b/avsnitt/1">den beregningsrente som er benyttet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c/avsnitt/1">fortjenesteelement som er bygget inn i pristariffen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d/avsnitt/1">kontraktsgebyr for nye kontrakter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/e/avsnitt/1">flyttegebyr etter § 10-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/f/avsnitt/1">prinsipper for beregning av vederlag for avkastningsgaranti knyttet til særskilte investeringsporteføljer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/g/avsnitt/1">andre prinsipper for utformingen av pristariff.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/45/liste/g/avsnitt/1/marg/1">§ 2-11 blir ny § 2-10.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 2-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 2-10. <i>Pensjonskasser med kollektiv pensjonsforsikring for én arbeidsgiver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">For pensjonskasser med virksomhet som bare omfatter kollektiv pensjonsforsikring for én arbeidsgiver, gjelder § 2-1 annet ledd og § 2-2 tredje og fjerde ledd tilsvarende. § 2-6 til § 2-9 gjelder tilsvarende så langt de passer. Arbeidsgiveren skal gis gjenpart av melding til Finanstilsynet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/48/marg/1">§ 2-12 blir ny § 2-11.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 2-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 2-11. <i>Pensjonsforetak som driver virksomhet som ikke regnes som livsforsikring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">For pensjonsforetak som driver virksomhet som ikke regnes som livsforsikring, gjelder bestemmelsene i § 2-2 til § 2-6 tilsvarende. Det samme gjelder bestemmelsene i forsikringsvirksomhetsloven § 3-5, § 3-6 første og annet ledd og § 3-7 annet og tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Bestemmelsene i § 2-8 og § 2-9 gjelder tilsvarende så langt de passer. Skal pensjonsforetakets virksomhet omfatte pensjonsordning med innskuddspensjon tilknyttet innskuddsfritak ved uførhet eller annet livsforsikringsprodukt, skal melding til Finanstilsynet etter § 2-8 og § 2-9 også omfatte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a/avsnitt/1">opplysning om avtalen med det foretak som skal levere produktene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b/avsnitt/1">en beskrivelse av produktene, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c/avsnitt/1">de pristariffer for slike produkter som vil bli benyttet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">For pensjonskasse med virksomhet som bare omfatter pensjonsordning med innskuddspensjon for én arbeidsgiver, gjelder § 2-10 og annet ledd i paragrafen her tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 3-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 3-1. <i>Pensjonsforetaks kapitalforvaltning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Regler for pensjonsforetaks kapitalforvaltning er gitt i forskrift 9. desember 2016 nr. 1503 om pensjonsforetak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 3-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 3-2. <i>Forvaltning av premie- eller innskuddsfond</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Bestemmelsene om forvaltning av premiefond og innskuddsfond i forskrift 21. november 1989 nr. 1170 om forvaltning og bruk av midler i premiefond, pensjonsreguleringsfond og innskuddsfond gjelder for livsforsikringsforetak og pensjonsforetak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 3-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Ved beregning av kontraktens tilleggsavsetninger gjelder § 10-2 om kursreguleringsfond tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 4-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 4-1. <i>Overskudd på kontrakter uten overskuddsrett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Overskudd som etter forsikringsvirksomhetsloven § 3-13 første ledd, jf. § 2-6, er tilordnet kontrakter uten overskuddsrett, tilfaller foretaket. Det samme gjelder overskudd etter forsikringsvirksomhetsloven § 3-14 tredje ledd, jf. § 2-6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 4-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 4-2. <i>Overskudd tilordnet fripoliser, pensjonsbevis og pensjonskapitalbevis mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Reglene om anvendelsen av overskudd i forsikringsvirksomhetsloven § 3-16, jf. § 2-6, gjelder også:
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/a/avsnitt/1">fripoliser med ytelser under utbetaling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/b/avsnitt/1">opptjente rettigheter i kommunale pensjonsordninger som tilordnes overskudd etter forsikringsvirksomhetsloven § 4-14 annet ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/c/avsnitt/1">individuelle livsforsikringskontrakter med kontraktsfastsatte ytelser som er inngått før 1. januar 2008, unntatt når samtlige slike kontrakter er skilt ut til forvaltning som egen portefølje etter bestemmelsene i § 7-1.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Reglene i forsikringsvirksomhetsloven § 3-16, jf. § 2-6, gjelder ikke pensjonsspareavtaler og pensjonsforsikringsavtaler etter innskuddspensjonsloven § 7-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Overskriften i kapittel 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Kap. 5. Beregning av forsikringskapitalen
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">§ 5-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 5-1. <i>Beregning av premiereserven</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Ved beregningen av premiereserven for de enkelte kontrakter kan foretaket ikke benytte høyere premieberegningsrente enn den rentesats som ble benyttet i premieberegningsgrunnlaget på det tidspunkt de enkelte deler av forpliktelsene etter kontrakten oppsto, jf. forsikringsvirksomhetsloven § 3-9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 5-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">§ 5-2. <i>Premie for fremtidig administrasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">Premie for fremtidig administrasjon for fripoliser, pensjonsbevis og pensjonskapitalbevis med kontraktsfastsatte ytelser skal tilføres kontraktens premiereserve. Det kan også tilføres slik premie til dekning av fremtidig kostnadsansvar knyttet til engangsbetalte kontrakter og andre grupper av kontrakter. Premiereserve for engangsbetalte kontrakter kan i stedet beregnes ut fra kapitalverdien av bruttoforpliktelsene etter kontraktene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Premie for fremtidig administrasjon av fripoliser, pensjonsbevis og pensjonskapitalbevis med kontraktsfastsatte ytelser skal beregnes uten fortjenesteelement.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Gjeldende § 5-3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">Ny § 5-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">§ 5-3. <i>Premiereserve knyttet til kontraktsfastsatte forpliktelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Foretakets premiereserve beregnet etter forsikringsvirksomhetsloven § 3-9, skal inneholde avsetning for foretakets forventede erstatningsutbetalinger for forsikringstilfeller som ved regnskapsårets utgang ikke er meldt til eller ferdigbehandlet i foretaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Avkastningen av midlene svarende til denne premiereserven skal tilordnes avsetningen. Når forsikringstilfellene er ferdigbehandlet, skal kontrakten tilordnes sin andel av avkastningen med virkning fra forsikringstilfellets inntreden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">§ 5-4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">Tilleggsavsetninger knyttet til kollektiv pensjonsordning skal ved opphør og avvikling eller endringer i arbeidsgiverforetaket disponeres i samsvar med reglene om pensjonsordningens midler i foretakspensjonsloven kapitlene 12 til 15, innskuddspensjonsloven kapitlene 10 til 14 og tjenestepensjonsloven kapittel 7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">§ 5-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">§ 5-5. <i>Annen bruk av tilleggsavsetninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">Har et foretak tapt sin ansvarlige kapital, og kan kravet til premiereserve for en eller flere kontrakter ikke oppfylles ved overføring fra tilleggsavsetninger knyttet til den eller de kontrakter det gjelder, skal kravet til premiereserve oppfylles ved overføring av gjenværende tilleggsavsetninger knyttet til de kontrakter som har tilstrekkelig premiereserve. Størrelsen av de gjenværende tilleggsavsetninger for hver kontrakt legges til grunn ved fordelingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">§ 5-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">§ 5-6. <i>Beregning av tilleggsavsetninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Et livsforsikringsforetak kan ved fastsettelsen av årets tilleggsavsetninger i prosent av premiereserve knyttet til den enkelte kontrakt i kollektivporteføljen etter forsikringsvirksomhetsloven § 3-19 annet ledd, bruke en høyere prosentsats for grupper av kontrakter uten eller med lave tilleggsavsetninger med sikte på at disse kontraktenes tilleggsavsetninger skal tilsvare 3,5 prosent av premiereserven for den enkelte kontrakt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">§ 5-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">§ 5-7. <i>Risikoutjevningsfond</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">Foretaket kan ikke uten samtykke etter forsikringsvirksomhetsloven § 3-15 første ledd foreta overføring til risikoutjevningsfondet som medfører at fondet vil overstige 150 prosent av foretakets samlede risikopremier i regnskapsåret. Dette gjelder ikke avkastning tilordnet risikoutjevningsfondet etter forsikringsvirksomhetsloven § 3-13 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">Foretakets overskudd på risikoresultatet i et år beregnes ut fra risikoresultatet for samtlige grupper av kontrakter. Overføringen til risikoutjevningsfondet i et år fordeles mellom de grupper hvor det er overskudd på risikoresultatet etter størrelsen av overskuddet i den enkelte gruppe.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">Reglene om overskudd på risikoresultatet i forsikringsvirksomhetsloven § 3-14 tredje ledd gjelder ikke risikoforsikringer av høyst ett års varighet som etter melding til Finanstilsynet ikke har rett til overskudd. Overskudd på risikoresultatet for slike forsikringer tilordnes foretaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">Dersom foretaket skal styrke premiereserven etter reglene i forsikringsvirksomhetsloven § 3-15, kan risikoutjevningsfondet benyttes til å dekke manglende premiereserve.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">§ 6-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">§ 6-1. <i>Flerårig avkastningsgaranti for særskilt investeringsportefølje</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">I avtale etter foretakspensjonsloven § 11-1 eller forsikringsvirksomhetsloven § 4-15 om at midlene i en kollektiv pensjonsordning med kontraktsfastsatte ytelser skal forvaltes i en særskilt investeringsportefølje, kan det fastsettes at livsforsikringsforetaket eller pensjonskassen garanterer at avkastningen av investeringsporteføljen over et bestemt antall år, minst skal ligge på det nivå avtalen angir. Slik garanti kan ikke dekke en periode som overstiger fem år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">§ 6-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">§ 6-2. <i>Krav til premiereserve</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">Premiereserve for alders-, uføre- og etterlatteytelser skal beregnes ut fra premieberegningsgrunnlaget for pensjonsordningen og medlemmenes opptjente rett til pensjon til enhver tid. Overstiger avkastningen på investeringsporteføljen i et regnskapsår de årlige tilordningskrav etter beregningsgrunnlaget, kan det også foretas tilleggsavsetninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">Er avkastningen på investeringsporteføljen i et regnskapsår ikke så stor som forutsatt i premieberegningsgrunnlaget for pensjonsordningen, herunder diskonteringsrenten, og kan differansen ikke dekkes etter reglene om tilleggsavsetninger, skal livsforsikringsforetaket eller pensjonskassen straks sørge for at manglende premiereserve blir dekket ved overføring fra bufferavsetningen etter § 6-3 eller, om nødvendig, fra premiefondet knyttet til pensjonsordningen. Udekket rest skal dekkes ved tilskudd fra arbeidsgiverforetaket, eller i tilfelle belastes livsforsikringsforetaket eller pensjonskassen etter foretakspensjonsloven § 11-1 fjerde ledd eller forsikringsvirksomhetsloven § 4-15 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">§ 6-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">§ 6-3. <i>Bufferavsetning. Overskudd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">Overstiger avkastningen på investeringsporteføljen i et regnskapsår den årlige økningen av premiereserven etter § 6-2 første ledd, skal restbeløpet etter fradrag av overskudd til pensjonistenes overskuddsfond avsettes som bufferavsetning for pensjonsordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">Overstiger bufferavsetningen den avtalte øvre grense, skal det overskytende beløp regnes som overskudd og tilføres arbeidsgiverforetakets premiefond. Er bufferavsetningen mindre enn den avtalte nedre grense, skal arbeidsgiverforetaket etter krav fra livsforsikringsforetaket eller pensjonskassen dekke det manglende beløp ved særskilt tilskudd til premiefondet eller bufferavsetningen eller stille tilsvarende sikkerhet som livsforsikringsforetaket eller pensjonskassen godtar. Tilskudd fra arbeidsgiverforetaket som nevnt i § 6-2 annet ledd siste punktum, regnes her som tilskudd til bufferavsetningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">§ 6-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">§ 6-4. <i>Avbruddsgebyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">Avtale som nevnt i § 6-1 kan fastsette at arbeidsgiverforetaket skal betale et særskilt avbruddsgebyr dersom garantitiden er på mer enn tre år og arbeidsgiverforetaket avslutter eller flytter kontrakten før utløpet av garantiperioden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">§ 6-5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">§ 7-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">§ 7-1. <i>Eksisterende portefølje av individuelle livsforsikringskontrakter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">Et livsforsikringsforetak kan skille ut samtlige individuelle livsforsikringskontrakter med kontraktsfastsatte ytelser som er inngått før 1. januar 2008, til forvaltning som egen portefølje etter reglene i paragrafen her. Porteføljen skal i tilfelle også omfatte slike individuelle kontrakter med engangsbetalt premie.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/115">Foretaket skal ha et system for registrering av hvilke kontrakter som omfattes av porteføljen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/116">For foretakets forvaltning av porteføljen gjelder bestemmelsene i forsikringsvirksomhetsloven kapittel 3 med følgende unntak:
<liste id="/kapittel/i/ledd/116/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/liste/a/avsnitt/1">bestemmelsene i § 3-3 til § 3-6 gjelder ikke.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/116/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/liste/b/avsnitt/1">eiendeler motsvarende forsikringskapitalen for de kontrakter porteføljen omfatter, skal forvaltes som egen underportefølje i kollektivporteføljen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/116/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/liste/c/avsnitt/1">overskudd ved forvaltningen av eiendeler som nevnt i bokstav b) beregnes og fordeles etter de tidligere gjeldende regler i lov 10. juni 1988 nr. 39 om forsikringsvirksomhet § 8-1 med tilhørende forskrifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/116/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/liste/d/avsnitt/1">premiereserve skal beregnes på bruttobasis ut fra forskjellen mellom kapitalverdien av samtlige bruttoforpliktelser etter kontrakten, herunder fremtidige kostnader, og kapitalverdien av bruttopremier som skal betales etter kontrakten, dersom dette gir høyere premiereserve enn beregning etter § 3-9.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/116/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/liste/e/avsnitt/1">bestemmelsene om kursreguleringsfond i § 3-21, jf. § 10-2 i forskriften her, gjelder summen av urealiserte gevinster på finansielle omløpsmidler som inngår i underporteføljen nevnt i bokstav b.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/116/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/liste/f/avsnitt/1">Bestemmelsene om risikoutjevningsfond i § 3-14 og § 3-22 gjelder ikke.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/117">Finansinntekter og finanskostnader som knytter seg til portefølje som nevnt i første ledd skal fordeles mellom kontraktene i forhold til de forsikringsmessige avsetninger som er knyttet til kontraktene. Som finansinntekter eller finanskostnader regnes
<liste id="/kapittel/i/ledd/117/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/117/liste/a/avsnitt/1">renter, gebyrer, provisjoner o.l. som foretaket mottar eller yter for å sikre, opprettholde eller opprette fordrings- eller gjeldsforhold som går ut på betaling i penger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/117/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/117/liste/b/avsnitt/1">gevinst eller tap ved omsetning av eller kursendringer på verdipapirer eller valutakursendringer for så vidt gevinst eller tap skal tas med i resultatregnskapet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/117/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/117/liste/c/avsnitt/1">gevinst eller tap på fordringer eller andre aktiva som ikke omfattes av bokstav b) for så vidt gevinsten eller tapet tas med i resultatregnskapet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/117/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/117/liste/d/avsnitt/1">aksjeutbytte som foretaket mottar.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/118">§ 7-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/119">§ 7-2. <i>Endringsavtale. Flytting</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/120">En forsikringskontrakt utgår av porteføljen etter § 7-1 første ledd dersom den blir endret ved avtale mellom foretaket og forsikringstakeren, med mindre virkningen for premie, ytelse eller forsikringstid er uvesentlig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/121">Ved flytting av en forsikringskontrakt gjelder reglene i forsikringsvirksomhetsloven kapittel 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/122">§ 8-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/123">§ 8-1. <i>Anvendelsesområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/124">Forsikringsvirksomhetsloven § 3-23 og § 4-16 gjelder for livsforsikringsforetak, innskuddspensjonsforetak, samt pensjonskasser som har overtatt pensjonsordninger for mer enn ett foretak eller én institusjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/125">Forsikringsvirksomhetsloven § 3-23 og § 4-16 gjelder ikke
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/a/avsnitt/1">døds- og uførerisikoforsikringer uten rett til overskudd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/b/avsnitt/1">ved forvaltning av utenlandske foretaks pensjonsordning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/c/avsnitt/1">pensjonsavtaler som omfattes av lov 27. juni 2008 nr. 62 om individuell pensjonsordning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/d/avsnitt/1">pensjonsbevis som omfattes av lov 13. desember 2013 nr. 106 om tjenestepensjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/e/avsnitt/1">innskuddspensjonsordninger som omfattes av forskrift 30. juni 2006 nr. 870 om innskuddspensjonsordninger som skal oppfylle minstekravene i lov om obligatorisk tjenestepensjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/126">For et livsforsikringsforetak som har skilt ut samtlige individuelle livsforsikringskontrakter med kontraktsfastsatte forpliktelser inngått før 1. januar 2008 til forvaltning som egen portefølje, jf. forsikringsvirksomhetsloven § 3-2 annet ledd med forskrift, gjelder bestemmelsene i kapitlet her så langt de passer for kontraktene i denne porteføljen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/127">§ 8-3 annet ledd bokstav d) og e) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/127/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/127/liste/d/avsnitt/1">Årets avkastning på midler knyttet til kontrakten, herunder eventuell avkastning som er benyttet til å dekke vederlag for forvaltning av midlene. I tillegg skal det opplyses om årets overskudd på avkastning tilordnet midlene og fordeling av overskuddet til henholdsvis premiereserve, pensjonskapital, tilleggsavsetninger, premiefond, innskuddsfond, pensjonistenes overskuddsfond og bufferavsetning. Hvis årets avkastning ikke er tilstrekkelig til å dekke økningen av premiereserve etter kontraktens premieberegningsgrunnlag, skal bruk av tilleggsavsetninger og bufferavsetning samt tilførte midler fra foretaket fremgå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/127/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/127/liste/e/avsnitt/1">Årets overskudd på risikoresultatet tilordnet kontrakten og fordeling av overskuddet til henholdsvis premiereserve, premiefond og pensjonistenes overskuddsfond. Hvis årets risikoresultat er negativt, skal bruk av risikoutjevningsfond og tilførte midler fra foretaket fremgå.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/128">§ 8-3 tredje til femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/129">Kontoutskriften skal opplyse om kontraktens betingede andel av kursreserven ved utgangen av året. Det skal opplyses om at eventuell andel av kollektivporteføljens kursreserve vil inngå som del av flytteverdien dersom forsikringskontrakten flyttes til annet forsikringsforetak. Det skal samtidig opplyses om at kursreservens størrelse endres gjennom året som følge av endring i markedsverdien på finansielle omløpsmidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/130">Kontoutskriften skal opplyse om risikoutjevningsfondets størrelse ved utgangen av året. Størrelsen skal oppgis både i kroner og i prosent av forsikringskapitalen. Det skal også opplyses om kontraktens andel av årets overskudd som overføres til risikoutjevningsfondet. Andelen beregnes ved at det etter at overføringen til risikoutjevningsfondet er fordelt mellom de enkelte grupper av kontrakter iht. § 5-7 annet ledd annet punktum i forskriften her, foretas en fordeling på de enkelte kontrakter i gruppen etter forholdet mellom de risikopremier som er betalt for den enkelte kontrakt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/131">Kontoutskriften skal også opplyse om bokført kapitalavkastningsrente for regnskapsåret for den portefølje kontrakten inngår i, beregnet etter forskrift fastsatt av Finanstilsynet. foretaket kan eventuelt opplyse om den kapitalavkastningsrente som er benyttet i forbindelse med tildeling av årets overskudd på den enkelte kontrakt dersom dette gir et riktigere bilde av tilført avkastning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/132">§ 8-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/133">§ 8-5. <i>Tilleggsopplysninger for fripoliser, pensjonsbevis og pensjonskapitalbevis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/134">For fripoliser, pensjonsbevis og pensjonskapitalbevis med kontraktsfastsatte forpliktelser, jf. forsikringsvirksomhetsloven § 3-16, skal kontoutskriften opplyse om foretakets prosentvise andel av overskuddet på avkastningsresultatet som er tilordnet kontrakten. Hvis negativt risikoresultat er dekket ved fradrag i overskudd på avkastningsresultatet tilordnet kontrakten, skal dette fremgå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/135">§ 8-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/136">Kontoutskriften for individuelle rente- og pensjonsavtaler, herunder fripoliser, pensjonsbevis og pensjonskapitalbevis med kontraktsfastsatte forpliktelser, skal vise sikrede og opptjente pensjonsbeløp ved utgangen av foregående år og ved utgangen av året.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/137">Kapittel 9 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/138">Kapittel 10 blir nytt kapittel 9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/139">§ 9-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/140">§ 9-1. <i>Innbetaling av premier for kommunale pensjonsordninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/141">Ordinær årspremie beregnet etter forsikringsvirksomhetsloven § 4-5 første ledd, skal betales forskuddsvis ved forsikringsårets begynnelse. Premien kan etter avtale med forsikringsforetaket innbetales forskuddsvis i halvårlige terminer, kvartalsvise terminer eller i månedlige terminer. Ved oppdeling av premien i terminer skal det beregnes et termintillegg som dekker økte administrasjonskostnader og reduserte renteinntekter. Termintillegg benyttes tilsvarende ved reguleringspremie og engangspremier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/142">Ordinær årspremie for nye medlemmer eller premie som følge av lønnsøkning for medlemmene, skal kreves innbetalt så snart den er beregnet. Premien kan etter avtale med forsikringsforetaket fordeles over de premieterminer som gjenstår av forsikringsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/143">Reguleringspremie som nevnt i forsikringsvirksomhetsloven § 4-5 annet ledd skal kreves innbetalt så snart den årlige reguleringspremien er fastsatt. Innbetalingen kan fordeles over de premieterminer som gjenstår av forsikringsåret når reguleringspremien er fastsatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/144">Engangspremier som nevnt i forsikringsvirksomhetsloven § 4-5 tredje ledd skal kreves innbetalt så snart de er fastsatt. Det kan fastsettes at innbetaling først skal skje samtidig med årets siste premietermin eller senest ved årets utgang.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/145">§ 9-2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/146">Kapittel 11 blir nytt kapittel 10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/147">§ 10-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/148">§ 10-1. <i>Beregning etter forsikringsvirksomhetsloven § 6-7</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/149">Ved beregning etter forsikringsvirksomhetsloven § 6-7 av midler knyttet til den kontrakt som skal flyttes, skal avkastning frem til beregningstidspunktet etter § 6-7 tredje ledd tilordnes kontrakten og disponeres etter reglene i forsikringsvirksomhetsloven § 3-13 første ledd, jf. § 2-6, eller i tilfelle etter § 3-16 annet og tredje ledd, jf. § 4-2 og § 7-1 i forskriften her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/150">§ 10-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/151">§ 10-2. <i>Kursreguleringsfond</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/152">Ved flytting av en kontrakt skal tilleggsavsetningene knyttet til kontrakten i avgivende foretak som beregnet etter forsikringsvirksomhetsloven § 6-7, jf. § 6-11 til § 6-14 forhøyes etter reglene i paragrafen her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/153">Ved flytting av individuelle kontrakter, herunder fripoliser, pensjonsbevis og pensjonskapitalbevis, skal kontraktens forholdsmessige andel av kursreguleringsfondet på beregningstidspunktet etter forsikringsvirksomhetsloven § 6-7 tredje ledd, tilordnes kontrakten som tilleggsavsetninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/154">Ved flytting av kollektiv pensjonsordning eller annen kollektivkontrakt skal kontraktens forholdsmessige andel av kursreguleringsfondet på beregningstidspunktet etter forsikringsvirksomhetsloven § 6-7 tredje ledd, tilordnes kontrakten som tilleggsavsetninger. foretaket har likevel adgang til å holde tilbake den forholdsmessige del av kursreguleringsfondet som utgjør inntil to prosent av kontraktens premiereserve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/155">Ved anvendelsen av annet og tredje ledd beregnes en kontrakts forholdsmessige andel av kursreguleringsfondet ut fra forholdet på beregningstidspunktet etter forsikringsvirksomhetsloven § 6-7 tredje ledd mellom de midler som er knyttet til den kontrakt som skal flyttes, og midlene knyttet til samtlige kontrakter i kollektivporteføljen som nevnt i forsikringsvirksomhetsloven § 3-11 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/156">Kontraktens andel av kursreguleringsfondet skal likevel ikke overføres dersom kontrakten er etablert eller flyttet til et foretak fra et annet foretak mindre enn tolv måneder før flyttetidspunktet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/157">Ved flytting av pensjonsordning fra en pensjonskasse som bare omfatter pensjonsordning for ett arbeidsgiverforetak eller én arbeidsgiver, skal hele kursreguleringsfondet anses som tilleggsavsetninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/158">§ 10-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/159">Foretaket kan ikke kreve dekning av kostnader knyttet til overføringen av en forsikring utover flyttegebyret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/160">Kapittel 12 blir nytt kapittel 11.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/161">Kapitteloverskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/162">Kap. 11. Informasjonsplikt for pensjonsforetak
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/163">§ 11-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/164">§ 11-1. <i>Nærmere om informasjonsplikten i forsikringsvirksomhetsloven § 2-7 annet ledd første punktum</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/165">Har pensjonsforetaket innskuddspensjonsordninger skal informasjon som nevnt i forsikringsvirksomhetsloven § 2-7 annet ledd første punktum omfatte pensjonskapitalens størrelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/166">Har pensjonsforetaket kommunale pensjonsordninger skal informasjon som nevnt i forsikringsvirksomhetsloven § 2-7 annet ledd første punktum omfatte opptjent pensjon basert på beregnet folketrygd, jf. forsikringsvirksomhetsloven § 4-5 fjerde ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/167">Informasjon som nevnt i første og annet ledd, skal inneholde opplysninger om de forutsetninger som er lagt til grunn for beregningen av pensjonens størrelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/168">§ 11-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/169">§ 11-2. <i>Informasjonsplikt når medlemmene bærer investeringsrisikoen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/170">Pensjonsforetak som forvalter pensjonsordninger med investeringsvalg skal på en tydelig måte gi medlemmene informasjon om at ytelser avhenger av verdi og avkastning på de tilordnede eiendelene. Pensjonsforetaket skal gi medlemmene i pensjonsordningen opplysninger om risikoen i de valgte investeringene samt om provisjoner og andre kostnader som påløper ved forvaltning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/171">Pensjonsforetaket skal opplyse medlemmene i pensjonsordningen om at de på forespørsel har rett til å motta opplysninger etter verdipapirfondloven § 8-2 (Prospekt) og § 8-3 (Nøkkelinformasjon) for fond som inngår i porteføljen. Forskriften gjelder så langt den passer for særskilte investeringsvalgporteføljer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/172">Pensjonsforetaket skal minst halvårlig gi medlemmene opplysninger om verdiutviklingen på medlemmenes investeringsvalgporteføljer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/173">For pensjonsordninger med kollektivt investeringsvalg i henhold til innskuddspensjonsloven § 3-2a og foretakspensjonsloven § 11-1a, skal medlemmene etter anmodning gis slik informasjon som nevnt i første og annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/174">§ 11-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/175">§ 11-3. <i>Informasjon om investeringsstrategien</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/176">Redegjørelsen for investeringsstrategien som nevnt i forsikringsvirksomhetsloven § 2-7 fjerde ledd, skal etter anmodning stilles til rådighet for pensjonsordningens medlemmer og pensjonister.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/177">Kapittel 13 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1504/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
