<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-27-838" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-838">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-27-838</id>
    <dato>27.06.2016 nr. 838</dato>
    <dato type="iso">2016-06-27</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1561</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-03-05-12-§18">L05.03.2004 nr. 12 § 18</ref>, <ref id="lov-2004-03-05-12-§18a">§ 18a</ref>, <ref id="for-2013-06-14-634">F14.06.2013 nr. 634</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-11-1466</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0749</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om melding av foretakssammenslutninger</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om melding av foretakssammenslutninger mv. (Nr. 838)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om melding av foretakssammenslutninger mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 27. juni 2016 med hjemmel i lov 5. mars 2004 nr. 12 om konkurranse mellom foretak og kontroll med foretakssammenslutninger (konkurranseloven) § 18 niende ledd, § 18a fjerde ledd og delegeringsvedtak 14. juni 2013 nr. 634.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-838/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2013 nr. 1466 om melding av foretakssammenslutninger mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Melding til Konkurransetilsynet etter konkurranseloven § 18 første, tredje, femte og sjette ledd skal inneholde de opplysninger som fremgår av konkurranseloven § 18a første og annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3 første ledd nr. 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Foretakssammenslutninger hvor et eller flere foretak fusjonerer, eller et eller flere foretak eller personer erverver ene- eller felleskontroll over et annet foretak, og hvor
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">ingen av partene er aktive på det samme produktmarked og det samme geografiske marked (ingen horisontale overlapp) eller på et produktmarked i et forutgående eller etterfølgende ledd til et produktmarked, hvor en annen part opererer (ingen vertikale overlapp), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">to eller flere av partene er aktive på det samme produktmarked og geografiske marked (horisontalt overlapp), men hvor partenes samlede markedsandel ikke overstiger 20 prosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">eller en eller flere av partene opererer på et produktmarked i et forutgående eller etterfølgende ledd til et produktmarked hvor en annen part opererer (vertikalt overlapp), men hvor partene verken enkeltvis eller samlet har en markedsandel som overstiger 30 prosent.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 annet ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">navn på de fem viktigste konkurrenter, kunder og leverandører i markeder i Norge, eller som Norge er en del av, hvor de involverte foretak og foretak i samme konsern er aktive på det samme produktmarked og det samme geografiske marked (horisontalt overlapp),
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Konkurransetilsynet kan i den enkelte sak lempe på kravene til forenklet melding som følger av annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Forenklet melding etter første ledd skal oppfylle kravene i konkurranseloven § 18b.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Konkurransetilsynet må senest innen 10 virkedager fra forenklet melding er mottatt informere melderne dersom tilsynet finner at kravene til forenklet melding ikke er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Konkurransetilsynet kan pålegge at foretakssammenslutningen skal meldes etter kravene i konkurranseloven § 18a og § 18b, selv om vilkårene i første ledd er oppfylt. Et slikt pålegg kan ikke gis senere enn 15 virkedager etter at Konkurransetilsynet har mottatt forenklet melding som fyller kravene til annet ledd. Fristen på 15 virkedager for Konkurransetilsynet til å pålegge melding etter kravene i konkurranseloven § 18a og § 18b løper fra første virkedag etter at den forenklede meldingen er mottatt, eller, dersom meldingen er mangelfull, fra første virkedag etter at de manglende opplysningene er mottatt. Ved et slikt pålegg vil Konkurransetilsynets saksbehandlingsfrister i henhold til konkurranseloven § 20 slutte å løpe. Fristen starter å løpe igjen fra første virkedag etter at melding som oppfyller krav etter § 18a og § 18b er mottatt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-838/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
