<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-08-29-1013" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-29-1013">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-08-29-1013</id>
    <dato>29.08.2016 nr. 1013</dato>
    <dato type="iso">2016-08-29</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 1907</publisert>
    <ikraft>29.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-29</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-19-153</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0875</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i økonomiforskrift til friskolelova</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om budsjett, rekneskap, kontroll og revisjon for skolar med rett til statstilskot etter friskolelova (økonomiforskrift til friskolelova) (Nr. 1013)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om budsjett, rekneskap, kontroll og revisjon for skolar med rett til statstilskot etter friskolelova (økonomiforskrift til friskolelova)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 29. august 2016 med heimel i lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova) § 6-1 femte ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-29-1013/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2006 nr. 1503 om budsjett, rekneskap, kontroll og revisjon for skolar med rett til statstilskot etter friskolelova (økonomiforskrift til friskolelova) blir det gjort følgjande endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Grunnskolar skal rapportere det faktiske elevtalet per 1. oktober kvart skoleår til Utdanningsdirektoratet. Vidaregåande skolar skal rapportere det faktiske elevtalet per 1. oktober og 1. april kvart skoleår til Utdanningsdirektoratet. Det er eit vilkår at elevane har følgt den godkjende opplæringa, jf. friskolelova § 2-3, og at dette kan dokumenterast, jf. § 13. Rapportering av elevtalet skal gjerast på skjema utarbeida av Utdanningsdirektoratet og underskrivast av dagleg leiar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Dersom ein elev ved ein vidaregåande skole per 1. oktober eller 1. april har fråvær utover 20 skoledagar, jf. § 13A, skal eleven ikkje reknast for å ha følgt opplæringa.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dersom ein vidaregåande skole har programområde/kurs som ikkje vert gitt på nokre av teljetidspunkta, fastset Utdanningsdirektoratet i det einskilde tilfellet korleis skolen skal rapportere det dokumenterte elevtalet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-29-1013/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringa blir sette i gang straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
