<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-20-929" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-20-929">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-20-929</id>
    <dato>20.06.2016 nr. 929</dato>
    <dato type="iso">2016-06-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1681</publisert>
    <ikraft>Fra studieåret 2016-2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">Fra studieåret 2016-2017</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-22-833</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0817</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier og eksamen ved UiA</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Agder (Nr. 929)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Universitetet i Agder 20. juni 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-20-929/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. juni 2005 nr. 833 om studier og eksamen ved Universitetet i Agder gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 12a. Godkjenning av fag-/programplaner og studieplaner
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">5. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Styret skal godkjenne fag-/programplaner og studieplaner i etterkant av programevalueringer i henhold til universitetets kvalitetssystem.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 18. Tap av studierett
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">3. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fakultetsstyret eller styret for lærerutdanningene fatter vedtak om tap av studierett. Vedtak fattet før frist for registrering og oppmelding eller bekrefting av utdanningsplan gjelder med virkning fra og med det aktuelle semesteret. Vedtak fattet etter denne fristen gjelder med virkning fra og med påfølgende semester.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">§ 26a. Gjentak av masteroppgaver og andre oppgaver
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny siste setning i 2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For gruppebesvarelser er det ikke anledning til å levere individuelt forbedret versjon.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">§ 28. Gjennomføring av muntlig eksamen
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">2. setning i 7. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fakultetsstyret selv kan bestemme at for bachelor- eller masteroppgaver med justerende muntlig eksamen skal sensuren for skriftlig eller utøvende bachelor- eller masteroppgave offentliggjøres samtidig med den endelige karakteren.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">§ 37. Sensur
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny 2. setning i 2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det skal også benyttes ekstern sensor ved sensur av bacheloroppgave.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Nåværende 2. setning blir ny 3. setning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">6. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Det skal i alle emner benyttes enten intern og ekstern sensor eller to interne sensorer til utarbeidelse av eksamensoppgaver og eventuelle skriftlige retningslinjer for bedømmelsen. Det skal foreligge skriftlige, fag- eller profesjonsspesifikke retningslinjer for bedømmelse av bachelor- og masteroppgaver. Det skal normalt også foreligge skriftlige retningslinjer for bedømmelse av øvrige eksamener. Retningslinjene skal være tilgjengelig for sensor før vurderingen starter, og tilgjengelig for studentene når sensur foreligger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">7. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Fakultetsstyret oppnevner interne og eventuelle eksterne sensorer. Oppnevning skal gjelde både ordinær og påfølgende ny/utsatt eksamen. En intern eller ekstern sensor skal normalt ikke sensurere sammenhengende samme emne ved universitetet i mer enn 6 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">9. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ekstern sensor kan ikke være student ved Universitetet i Agder eller være ansatt i hovedstilling eller bistilling ved institusjonen eller ha hatt engasjement som timelærer i det aktuelle emnet for eksamenskullet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">10. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Dersom to sensorer ikke blir enige om vurderingen av et innlevert arbeid, avgjør ekstern sensor eller intern medsensor som ikke er faglærer i emnet. I særlige tilfelle kan fakultetsstyret bestemme at det skal oppnevnes en tredje sensor, som fastsetter karakteren.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">§ 38. Klage på sensur
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nytt 4. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">For klage på ikke bestått forprøve i matematikk som grunnlag for opptak til grunnskolelærer- og lektorutdanning, er klagefristen én uke.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/22/marg/1">§ 43. Overgangsordninger
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Krav om bacheloroppgave i § 6 punkt 1) bokstav a-c gjelder fra og med opptak til studieåret 2012-2013. Krav om bacheloroppgave i § 6 punkt 1) bokstav e gjelder for vitnemål med virkning fra og med våren 2015.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-20-929/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra studieåret 2016-2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
