<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-21-1226" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-21-1226">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-21-1226</id>
    <dato>21.10.2016 nr. 1226</dato>
    <dato type="iso">2016-10-21</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 14 s 2245</publisert>
    <ikraft>21.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-21</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Kongens instruksjonsmyndighet</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-10-13-1151</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1019</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i instruks om samarbeidet mellom E og PST</korttittel>
    <korttittel>5 Endr. i instruks 13. oktober 2006 nr. 1151 om samarbeid mellom Etterretningstjenesten og Politiets sikkerhetstjeneste (Nr. 1226)</korttittel>
    <tittel>Instruks om endringer i instruks 13. oktober 2006 nr. 1151 om samarbeid mellom Etterretningstjenesten og Politiets sikkerhetstjeneste</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 21. oktober 2016 med hjemmel i Kongens instruksjonsmyndighet. Fremmet av Forsvarsdepartementet.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">I instruks av 13. oktober 2006 nr. 1151 om samarbeid mellom Etterretningstjenesten og Politiets sikkerhetstjeneste gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/1/marg/1">§ 7 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Tjenestene skal så langt mulig bistå hverandre i konkrete saker gjennom informasjonsinnhenting, utveksling av informasjon (herunder overskuddsinformasjon, jf. § 10 første ledd tredje punktum) og vurderinger, analysebistand eller ved annen støttevirksomhet, herunder ved utlån av utstyr eller annen teknisk bistand.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/2/marg/1">§ 8 femte ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/ledd/2/marg/2">Ny § 9 skal lyde:</marg></ledd>
    <ledd id="/ledd/3">§ 9. <i>Felles kontraterrorsenter (FKTS)</i></ledd>
    <ledd id="/ledd/4">FKTS skal ha som oppgave å sikre et effektivt samarbeid innen de to tjenesters felles oppgave knyttet til kontraterror, med vekt på de grenseoverskridende trusler. FKTS skal ikke inneha egne operative oppgaver. Operative kapasiteter og ansvar tilligger de respektive tjenestene. FKTS skal ikke erstatte annet samarbeid mellom tjenestene. Samarbeidet i FKTS skal omfatte informasjonsutveksling, analysearbeid, koordinering av operativt samarbeid og annet relevant samarbeid.</ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Produkter fra FKTS sendes til Forsvarsdepartementet og Justis- og beredskapsdepartementet som hovedadressater. Departementene kan fastsette nærmere rutiner for distribusjon av produkter.</ledd>
    <ledd id="/ledd/6">FKTS er et permanent senter med representasjon fra tjenestenes relevante fagmiljøer. FKTS ledes av en representant fra PST med en nestleder fra E. Tjenestenes representanter forblir til enhver tid ansatt i egen tjeneste og utfører oppgaver på vegne av disse. Etter godkjenning fra sjefene for tjenestene kan representanter fra andre norske myndigheter for et avgrenset formål og tidsrom tilknytte seg FKTS gjennom liaisoner eller på annen måte. Forsvarsdepartementet og Justis- og beredskapsdepartementet skal snarest orienteres om slike ordninger.</ledd>
    <ledd id="/ledd/7">FKTS inngår administrativt i PST som en enhet med eget driftsbudsjett. Tjenestene dekker kostnader knyttet til eget materiell og personell.</ledd>
    <ledd id="/ledd/8">FKTS skal ikke ha eget arkiv.</ledd>
    <ledd id="/ledd/9">Sjefene for tjenestene fastsetter utfyllende bestemmelser, herunder om senterets bemanning, administrative forhold og samarbeids- og rapporteringsrutiner.
<br/>
<marg niv="1" id="/ledd/9/marg/1">Nåværende § 9, § 10 og § 11 blir nye § 10, § 11 og § 12.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/ledd/9/marg/2">Instruksen trer i kraft straks.</marg></ledd>
  </tekst>
</dokument>
