<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-04-98" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-04-98">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-04-98</id>
    <dato>04.02.2016 nr. 98</dato>
    <dato type="iso">2016-02-04</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 2 s 326</publisert>
    <ikraft>09.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-09</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-04-07-402-§2-2">F07.04.2006 nr. 402 § 2-2</ref>, <ref id="for-2006-04-07-403-§2-3">F07.04.2006 nr. 403 § 2-3</ref>, <ref id="for-2013-10-04">F04.10.2013</ref>nr. 1185 <ref id="for-2013-10-04-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="for-2008-02-08-112-§4">F08.02.2008 nr. 112 § 4</ref>, <ref id="lov-1999-07-16-69-§9">L16.07.1999 nr. 69 § 9</ref>, <ref id="lov-1999-07-16-69-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-1999-07-16-69-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-04-07-402</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-04-07-403</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-04-1185</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-02-08-112</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0104</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om offentlige anskaffelser m.m.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om offentlige anskaffelser m.m. (nye terskelverdier) (Nr. 98)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om offentlige anskaffelser m.m. (nye terskelverdier)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 4. februar 2016 med hjemmel i forskrift 7. april 2006 nr. 402 om offentlige anskaffelser § 2-2, forskrift 7. april 2006 nr. 403 om innkjøpsregler i forsyningssektorene (vann- og energiforsyning, transport og posttjenester) § 2-3, forskrift 4. oktober 2013 nr. 1185 om forsvars- og sikkerhetsanskaffelser § 2-2 og forskrift 8. februar 2008 nr. 112 om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter § 4 annet ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XVI nr. 2 (forordning (EU) 2015/2342), nr. 4 (forordning (EU) 2015/2341) og 5c (forordning (EU) 2015/2340).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-04-98/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. april 2006 nr. 402 om offentlige anskaffelser gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-2 første ledd første og annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Forskriftens del III gjelder kontrakter der den anslåtte verdi overstiger 1,75 millioner kroner ekskl. mva. for vare- og tjenestekontrakter og 44 millioner kroner ekskl. mva. for bygge- og anleggskontrakter. For statlige myndigheter gjelder imidlertid forskriftens del III for vare- og tjenestekontrakter der den anslåtte verdi overstiger 1,1 million kroner eksl. mva.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) For forsknings- og utviklingstjenester som nevnt i vedlegg 5 kategori 8, etterfølgende kunngjøring av uprioriterte tjenester (jf. vedlegg 6 og § 18-4) og for varekontrakter på forsvarsområdet når disse varekontraktene gjelder varer som ikke er omfattet av Norges vedlegg 4 til tillegg I til WTO-avtalen om offentlige innkjøp (GPA), gjelder likevel forskriftens del III for statlige myndigheter der den anslåtte verdi overstiger 1,75 millioner kroner eksl. mva.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(3) Når den samlede anslåtte verdien av delkontrakter som omtalt i § 2-3 syvende og åttende ledd overstiger verdiene i denne paragrafs første ledd, kommer forskriftens del III til anvendelse på alle delkontraktene. Bygge- og anleggskontrakter som har en anslått verdi på under 8,4 millioner kroner eksl. mva. og tjenestekontrakter og varekontrakter som har en anslått verdi på under 650 000 kroner eksl. mva., kan likevel inngås etter forskriften del II, dersom den samlede verdi av disse delkontraktene ikke overstiger 20 prosent av samtlige delkontrakters sammenlagte verdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 18-2 tredje ledd fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">De forkortede fristene kan kun benyttes ved bygge- og anleggskontrakter og rammeavtaler dersom kontraktene har en antatt verdi på minst 44 millioner kroner ekskl. mva
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 23-1 annet ledd bokstav a og b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">den gjelder tildeling av kontrakter om offentlige tjenestekjøp der den anslåtte samlede verdi overstiger 1,75 millioner kroner ekskl. mva. eller 1,1 million kroner ekskl. mva. for statlige myndigheter, jf. § 2-2 (terskelverdier), eller dersom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">den anslåtte samlede verdien av konkurransepremiene og utbetalingene til deltakerne overstiger 1,75 millioner kroner ekskl. mva. eller 1,1 million kroner ekskl. mva. for statlige myndigheter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 24-1 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Når oppdragsgiver skal tildele en bygge- og anleggskonsesjon, jf. § 4-1 (generelle definisjoner) bokstav f, skal dette gjøres kjent i en kunngjøring etter § 18-1 (fremgangsmåte ved kunngjøringer), dersom kontrakten har en anslått verdi på minst 44 millioner kroner ekskl. mva.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 24-1 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(2) Dersom konsesjonsinnehaveren som ikke er oppdragsgiver i henhold til § 1-2 (hvem som er omfattet av forskriften), overdrar kontrakter til tredjemann, skal dette kunngjøres, forutsatt at kontrakten har en verdi på minst 44 millioner kroner ekskl. mva.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 24-2 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">1. For bygge- og anleggskonsesjoner der kontrakten har en anslått verdi på minst 44 millioner kroner ekskl. mva, gjelder reglene i kapittel 22A (særlige sanksjoner ved ulovlige direkte anskaffelser m.m.) tilsvarende for forhold som beskrevet i § 22A-1 første ledd bokstav a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 25-1 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(2) Ved kontrakter med en anslått verdi på minst 44 millioner kroner ekskl. mva. skal oppdragsgiver anvende reglene for kunngjøring og reglene om kvalitativ utvelgelse i forskriftens del III.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 25-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(4) For bygge- og anleggskontrakter for sosiale formål med en anslått verdi på minst 44 millioner kroner ekskl. mva., gjelder reglene i kapittel 16 (kommunikasjon), § 17-4 (kvalifikasjonskrav), § 17-8 (dokumentasjon av leverandørens finansielle og økonomiske stilling), § 17-9 (dokumentasjon av leverandørens tekniske kvalifikasjoner), § 17-12 (dokumentasjon av oppfyllelse av kvalitetssikringsstandarder), § 17-13 (standarder for miljøledelsessystem), § 18-4 (kunngjøring av konkurranseresultatet), kapittel 19 (frister), § 20-12 (avvisning på grunn av forhold ved leverandøren), § 20-16 (oppdragsgivers begrunnelsesplikt), § 21-4 (supplerende opplysninger om leverandørenes kvalifikasjoner), § 22-3 (meddelelse om kontraktstildeling og karensperiode) og § 22-3a (suspensjon) tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 25-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(1) For bygge- og anleggskontrakter for sosiale formål med en anslått verdi på minst 44 millioner kroner ekskl. mva., gjelder reglene i kapittel 22A (særlige sanksjoner ved ulovlige direkte anskaffelser m.m.) tilsvarende for forhold som beskrevet i § 22A-1 første ledd bokstav a og c og § 22A-2 første ledd bokstav b.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-04-98/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 7. april 2006 nr. 403 om innkjøpsregler i forsyningssektorene (vann- og energiforsyning, transport og posttjenester) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2-3 første ledd bokstav a og b skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">3,5 millioner kroner ekskl. mva. for vare- og tjenestekontrakter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">44 millioner kroner ekskl. mva. for kontrakter om bygge- og anleggsarbeid.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 2-4 sjette ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Oppdragsgiver kan likevel fravike første ledd med hensyn til bygge- og anleggskontrakter for delarbeider som har en anslått verdi på under 8,4 millioner kroner ekskl. mva. eller for tjenesteytelser under 650 000 kroner ekskl. mva., forutsatt at den sammenlagte verdi av disse delarbeidene ikke overstiger 20 prosent av delarbeidenes samlede verdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 14-3 annet ledd første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">(2) For tildelte kontrakter med en verdi som overstiger 44 millioner kroner ekskl. mva. skal oppdragsgiver innen 48 dager etter dagen for kontraktstildelingen oversende EFTAs overvåkningsorgan følgende opplysninger:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 14-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">(3) For tildelte kontrakter med en verdi som overstiger 3,5 millioner kroner ekskl. mva., men som ligger under 44 millioner kroner ekskl. mva., skal oppdragsgiver oppbevare opplysninger for hver enkelt kontrakt som nevnt i annet ledd bokstav a til i, i minst fire år fra den dagen da kontrakten ble tildelt. Disse opplysningene skal for hver enkelt kontrakt som er inngått i løpet av et kvartal oversendes til EFTAs overvåkningsorgan enten umiddelbart, på anmodning eller senest 48 dager etter utgangen av hvert kvartal.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-04-98/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 4. oktober 2013 nr. 1185 om forsvars- og sikkerhetsanskaffelser gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 2-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">(1) Forskriftens del II gjelder kontrakter der den anslåtte verdi overstiger 3,5 millioner kroner ekskl. mva. for vare- og tjenestekontrakter og 44 millioner ekskl. mva. for bygge- og anleggskontrakter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 2-2 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Bygge- og anleggskontrakter som har en anslått verdi på under 8,4 millioner kroner ekskl. mva. og tjenestekontrakter og varekontrakter som har en anslått verdi på under 650 000 kroner ekskl. mva., kan likevel inngås etter forskriften del I, dersom den samlede verdi av disse delkontraktene ikke overstiger 20 prosent av samtlige delkontrakters sammenlagte verdi.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-04-98/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 8. februar 2008 nr. 112 om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Forskriften får anvendelse på tildeling av tjenestekontrakter og bygge- og anleggskontrakter som overstiger 1,1 million kroner ekskl. mva. for statlige myndigheter og 1,75 millioner kroner ekskl. mva. for andre oppdragsgivere.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-04-98/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Forskriften trer i kraft 9. februar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
