<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-08-130" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-130">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-08-130</id>
    <dato>08.02.2016 nr. 130</dato>
    <dato type="iso">2016-02-08</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 2 s 357</publisert>
    <ikraft>08.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-08</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§7">L19.12.2003 nr. 124 § 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§16">§ 16</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-22-1624</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0125</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i animaliehygieneforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (animaliehygieneforskriften) (Nr. 130)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (animaliehygieneforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 8. februar 2016 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 15 og § 16 jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 6.1 nr. 21 (forordning (EU) 2015/1474).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-130/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2008 nr. 1624 om særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (animaliehygieneforskriften), gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningsfeltet tilføyes følgende:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">vedlegg I kap. I del 6.1 nr. 21 (forordning (EU) 2015/1474)
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">EØS-avtalens vedlegg I kapittel I del 6.1 nr. 21 (forordning (EU) 2015/1474) om frivillig bruk av resirkulert varmt vann til overflatebehandling av hele og halve slakteskrotter av tamme hovdyr og oppdrettsvilt, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-130/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-130/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Følgende tilføyes under avsnittet «Forordninger»:</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Forordning (EU) 2015/1474 om frivillig bruk av resirkulert varmt vann til overflatebehandling</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) 2015/1474 med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/1/tittel/2015.1474" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-130/?1/y2015.1474">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"> KOMMISJONSFORORDNING (EU) 2015.1474 <br/> av 27. august 2015 <br/> om bruk av resirkulert varmtvann til å fjerne mikrobiologisk overflateforurensning fra skrotter <br/></ktittel>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/1">EUROPAKOMMISJONEN HAR -</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/2">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/3">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004 av 29. april 2004 om fastsettelse av særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse,<fref id="/fotnote/1">1</fref> særlig artikkel 3 nr. 2, og</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4">ut fra følgende betraktninger:
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Rådsdirektiv 98/83/EF<fref id="2">2</fref> har som formål å beskytte menneskers helse mot de skadelige virkningene av enhver forurensing av drikkevann ved å sikre vannets hygieniske kvalitet og renhet. I del A og B i vedlegg I til nevnte direktiv fastsettes de mikrobiologiske og kjemiske parametrene som drikkevann skal overholde.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Ved europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004<fref id="3">3</fref>fastsettes alminnelige regler for næringsmiddelhygiene som gjelder for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak, der det tas særlig hensyn til prinsippet om allmenn gjennomføring av framgangsmåter som bygger på fareanalyse og kritiske kontrollpunkter (HACCP).</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">I forordning (EF) nr. 852/2004 defineres «drikkevann» som vann som oppfyller minstekravene fastsatt i rådsdirektiv 98/83/EF.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Ved forordning (EF) nr. 853/2004 fastsettes særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse som gjelder for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak. Det fastsettes i nevnte forordning at driftsansvarlige for næringsmiddelforetak ikke skal bruke andre stoffer enn drikkevann til å fjerne forurensning fra overflaten av produkter av animalsk opprinnelse, med mindre bruken av stoffet er godkjent i samsvar med forordningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Ved europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 854/2004<fref id="4">4</fref>fastsettes særlige regler for organiseringen av den offentlige kontrollen av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum, bl.a. at kontrollen skal omfatte revisjon av god hygienepraksis og HACCP-baserte framgangsmåter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Ved kommisjonsforordning (EF) nr. 2073/2005<fref id="5">5</fref> fastsettes mikrobiologiske kriterier for visse mikroorganismer samt de gjennomføringsreglene som driftsansvarlige for næringsmiddelforetak skal overholde når de gjennomfører de allmenne og særlige hygienetiltakene nevnt i forordning (EF) nr. 852/2004.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Den 30. september 2010 vedtok Vitenskapsgruppen for biologiske farer under Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet (EFSA) en vitenskapelig uttalelse om sikkerheten ved og virkningen av å bruke resirkulert varmtvann til dekontaminering av skrotter.<fref id="6">6</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">I sin uttalelse konkluderer EFSA med at resirkulert varmtvann er like effektivt som varmt drikkevann når det gjelder å redusere mikrobiologisk overflateforurensning, og ved bruk anses de viktigste relevante risikoene for å være de mikrobiologiske risikoene forbundet med visse varmebestandige bakteriesporer.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Disse risikoene kan holdes under kontroll ved å sørge for at det resirkulerte varmtvannet varmes opp med visse minstekrav til temperatur/tid og tilføres nytt vann, for å sikre at de mikrobiologiske og kjemiske parametrene overholder kravene til drikkevann fastsatt i forordning (EF) nr. 852/2004, og dermed at det ikke er større risiko forbundet med resirkulert varmtvann enn med varmt drikkevann.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">EFSA identifiserer og fastsetter dessuten HACCP-kriterier for å oppnå den forventede virkningen av å bruke resirkulert varmtvann og holde de mulige risikoene under kontroll. Disse kriteriene omfatter bl.a. en forpliktelse for driftsansvarlige for næringsmiddelforetak til å samle inn data om forekomst og potensiell akkumulering av visse bakteriesporer i det resirkulerte varmtvannet som brukes til å fjerne mikrobiologisk overflateforurensning fra skrotter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/11/avsnitt/1">På bakgrunn av EFSAs uttalelse og tatt i betraktning at resirkulert varmtvann kan være ytterligere et middel til å nå målene med forordning (EF) nr. 852/2004, (EF) nr. 853/2004, (EF) nr. 854/2004 og (EF) nr. 2073/2005, og at bruk av slikt vann kan ha en tilleggsverdi av miljømessige grunner og med tanke på energiøkonomisering, bør det tillates at driftsansvarlige for næringsmiddelforetak bruker resirkulert varmtvann til å fjerne mikrobiologisk overflateforurensning fra skrotter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/12"><lverdi>12)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/12/avsnitt/1">Bruk av resirkulert varmtvann må imidlertid ikke berøre den driftsansvarliges plikt til å overholde kravene i unionsregelverket om næringsmiddelhygiene, som fastsatt i forordning (EF) nr. 852/2004, (EF) nr. 853/2004, (EF) nr. 854/2004 og (EF) nr. 2073/2005. Slik bruk bør integreres i HACCP-baserte systemer og på ingen måte anses som en erstatning for god og hygienisk slaktepraksis eller gode driftsrutiner, eller som et alternativ til å overholde kravene i nevnte forordninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/13"><lverdi>13)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/4/liste/13/avsnitt/1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for planter, dyr, næringsmidler og fôr -</avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/1">1 EUT L 139 av 30.4.2004, s. 55.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Rådsdirektiv 98/83/EF av 3. november 1998 om drikkevannets kvalitet (EFT L 330 av 5.12.1998, s. 32).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004 av 29. april 2004 om næringsmiddelhygiene (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/4">4 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 854/2004 av 29. april 2004 om fastsettelse av særlige regler for gjennomføringen av offentlig kontroll av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 206).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/5">5 Kommisjonsforordning (EF) nr. 2073/2005 av 15. november 2005 om mikrobiologiske kriterier for næringsmidler (EUT L 338 av 22.12.2005, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/6">6 EFSA Journal 2010;8(9):1827.
<br/></fotnote></ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/ledd/5">VEDTATT DENNE FORORDNING:</ledd>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-130/?1/y2015.1474/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/artikkel/1/ledd/1">Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak kan bruke resirkulert varmtvann til å fjerne mikrobiologisk overflateforurensning fra skrotter i samsvar med de vilkårene for bruk som er fastsatt i vedlegget til denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-130/?1/y2015.1474/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/artikkel/2/ledd/1">Denne forordning trer i kraft den 20. dag etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/artikkel/2/ledd/2">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.
<br/>
<marg niv="1" id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/artikkel/2/ledd/2/marg/1">Utferdiget i Brussel, 27. august 2015.
<br/></marg></ledd>
            <table niv="1" frame="0">
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>For Kommisjonen</i>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">Jean-Claude JUNCKER </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>President</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </artikkel>
          <kapittel id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-130/?1/y2015.1474/?2">
            <kverdi/>
            <ktittel align="center"> Vedlegg</ktittel>
            <kapittel id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-130/?1/y2015.1474/?2/di">
              <kverdi>Del I</kverdi>
              <ktittel> Vilkår for bruk av resirkulert varmtvann til å fjerne mikrobiologisk overflateforurensning fra skrotter</ktittel>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/1">
                <lverdi>1.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det resirkulerte varmtvannet skal framstilles ved oppvarming og resirkulering av drikkevann i et lukket og atskilt system.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/2">
                <lverdi>2.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det resirkulerte varmtvannet skal</avsnitt>
                <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/2.a">
                  <lverdi>a)</lverdi>
                  <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">varmes opp med visse minstekrav til temperatur/tid før det brukes på skrotter, for å sikre at de mikrobiologiske parametrene for drikkevann overholdes,</avsnitt>
                </liste>
                <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/2.b">
                  <lverdi>b)</lverdi>
                  <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">tilføres nytt vann med passende hyppighet, om nødvendig med avskumming av grove partikler, filtrering og tilsetting av drikkevann, for å sikre at de kjemiske parametrene for drikkevann overholdes.</avsnitt>
                </liste>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/3">
                <lverdi>3.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det resirkulerte varmtvannet skal bare brukes på hele eller halve skrotter av tamme hov- og klovdyr og av oppdrettsvilt, og under kontrollerte og verifiserte forhold.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/4">
                <lverdi>4.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det resirkulerte varmtvannet skal ikke brukes på skrotter med synlig fekal forurensning.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/5">
                <lverdi>5.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Bruken av resirkulert varmtvann skal ikke medføre noen ugjenkallelig fysisk endring av kjøttet.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/6">
                <lverdi>6.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Bruken av resirkulert varmtvann på skrotter skal skje før skrottene plasseres i kjøle- eller fryserom.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/7">
                <lverdi>7.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/i/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Vilkårene i nr. 2 og 3 i denne del skal integreres i de framgangsmåtene som bygger på prinsippene om fareanalyse og kritiske kontrollpunkter (HACCP), som minst omfatter kriteriene fastsatt i del II.</avsnitt>
              </liste>
            </kapittel>
            <kapittel id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-130/?1/y2015.1474/?2/dii">
              <kverdi>Del II</kverdi>
              <ktittel> Minstekriterier og kontrollparametrer for HACCP</ktittel>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/ii/ledd/1/liste/1">
                <lverdi>1.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Prøvetaking av skrotter for å vurdere overholdelse slik det er definert i forordning (EF) nr. 2073/2005, skal gjennomføres før det brukes resirkulert varmtvann på skrotter.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/ii/ledd/1/liste/2">
                <lverdi>2.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Oppvarmingen med visse minstekrav til temperatur/tid av resirkulert vann før det brukes på skrotter, skal overvåkes kontinuerlig ved hjelp av instrumentmålinger samt dokumenteres og registreres.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/ii/ledd/1/liste/3">
                <lverdi>3.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/ii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det skal verifiseres regelmessig gjennom vannanalyser samt dokumenteres og registreres at det resirkulerte vannet som brukes på skrotter, overholder de mikrobiologiske og kjemiske parametrene som er fastsatt for drikkevann.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/ii/ledd/1/liste/4">
                <lverdi>4.</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/2015.1474/overskrift/2/del/ii/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det skal verifiseres gjennom regelmessig overvåking samt dokumenteres og registreres at det resirkulerte vannet som brukes på skrotter, overholder den indikatorparameteren for <i>Clostridium perfringens</i> som er fastsatt for drikkevann.</avsnitt>
              </liste>
            </kapittel>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </forordning>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
