<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-01-1282" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-01-1282">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-01-1282</id>
    <dato>01.11.2016 nr. 1282</dato>
    <dato type="iso">2016-11-01</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 14 s 2293</publisert>
    <ikraft>01.11.2016 med virkning f.o.m. inntektsåret 2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-01 med virkning f.o.m. inntektsåret 2016</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-67-§5-7">L17.06.2005 nr. 67 § 5-7</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1766</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1054</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skattebetalingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) (Nr. 1282)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 1. november 2016 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 5-7 og forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-01-1282/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 5-7-1 annet ledd skal lyde (nytt annet punktum):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">(2) For månedslønte som har hatt lønn hos arbeidsgiveren i hele opptjeningsåret, kan trekkfritak gjennomføres for en vanlig månedslønn i stedet for etter første ledd bokstav a eller b. For feriepenger som nevnt i første ledd bokstav c kan det avtales at trekkfritak gjennomføres i en månedslønn i stedet for ved hver utbetaling. Det skal ikke foretas trekk i eventuelt tillegg til månedslønnen som følger av lov 29. april 1988 nr. 21 om ferie § 10 nr. 2, jf. § 11 nr. 1 annet ledd annet punktum. Det skal heller ikke foretas trekk i eventuelt tillegg for månedslønte med avtalefestet høyere sats enn etter lov 29. april 1988 nr. 21 om ferie § 10 nr. 2, begrenset oppad til 12,3 prosent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-7-2 annet og tredje skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Skattepliktige med betaling per time, dag eller uke av lønn og annen ytelse som skattlegges som lønn er fritatt for forskuddstrekk for to uker i siste halvdel av november eller siste uke i november og første uke i desember.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) Skattepliktige med utbetaling hver 14. dag av lønn og annen ytelse som skattlegges som lønn er fritatt for forskuddstrekk for siste utbetaling i november eller første utbetaling i desember.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-7-2 nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Fritaket for forskuddstrekk for tidsrom i november og desember skal også omfatte tilleggsytelser som skattlegges som lønn og som blir utbetalt sammen med annen lønn for tidsrommet, selv om tilleggsytelsene helt eller delvis er opptjent i et annet tidsrom. Dette gjelder likevel bare så langt den samlede ytelsen ikke overstiger arbeidstakerens gjennomsnittsfortjeneste hos arbeidsgiveren i denne del av inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(5) Skattepliktige med livrente, pensjon, vartpenger, introduksjonsstønad og supplerende stønad til person med kort botid i Norge er fritatt for forskuddstrekk i slik ytelse for november eller desember.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-01-1282/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
