<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-20-1747" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-1747</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 1747</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 2947</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-100-§3d">L11.06.1993 nr. 100 § 3d</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§3e">§ 3e</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§3f">§ 3f</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§3g">§ 3g</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§16">§ 16</ref>, <ref id="for-1996-11-22-1076">F22.11.1996 nr. 1076</ref>, <ref id="for-1997-04-04-275">F04.04.1997 nr. 275</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-10-1569</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-09-03-1241</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1412</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Lisensforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om lisens, sikkerhetssertifikat, sikkerhetsgodkjenning og andre forhold relatert til sikkerheten på jernbanen (lisensforskriften) (Nr. 1747)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om lisens, sikkerhetssertifikat, sikkerhetsgodkjenning og andre forhold relatert til sikkerheten på jernbanen (lisensforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 20. desember 2016 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven) § 3d, § 3e, § 3f, § 3g, § 4, § 5, § 6, § 7, § 8, § 11, § 13, § 15 og § 16, jf. delegeringsvedtak 22. november 1996 nr. 1076 og delegeringsvedtak 4. april 1997 nr. 275.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 42e (direktiv 2004/49/EF, endret ved direktiv 2008/57/EF, direktiv 2008/110/EF, direktiv 2009/149/EF og direktiv 2014/88/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">1. Denne forskriften gjelder
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">lisens for jernbaneforetak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">sikkerhetssertifikat til jernbaneforetak for å drive gods- og/eller persontransport på jernbanenettet og tilknyttede spor</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">sikkerhetsgodkjenning til infrastrukturforvalter for å drive jernbaneinfrastruktur</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tilgang til opplæringsfasiliteter for jernbaneforetak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">sikkerhetstilsyn med jernbanen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">nasjonale sikkerhetsregler.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">2. Forskriften får ikke anvendelse på sporvei, tunnelbane, godsbane, museumsbane og lignende jernbanesystemer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">I forskriften her forstås med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Jernbanenett:</i> hele jernbaneinfrastrukturen som forvaltes av en infrastrukturforvalter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Jernbaneforetak:</i> ethvert offentlig eller privat foretak som har som hovedvirksomhet å yte tjenester for transport av gods og/eller passasjerer med jernbane, der foretaket forplikter seg til å sørge for trekkraften, herunder foretak som bare sørger for trekkraften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Infrastrukturforvalter:</i> ethvert organ eller foretak som er ansvarlig særlig for å opprette, forvalte og vedlikeholde jernbaneinfrastruktur, herunder trafikkstyring og styring, kontroll og signal. Infrastrukturforvalters oppgaver på et nett eller en del av et nett kan tildeles forskjellige organer eller foretak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Sikkerhetsstyringssystem:</i> organisasjon og systemer opprettet av en infrastrukturforvalter eller et jernbaneforetak med henblikk på sikker forvaltning av deres virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Lisens:</i> en autorisasjon utstedt av en lisensutstedende myndighet til et foretak, som viser at foretaket er kvalifisert til å yte jernbanetjenester som jernbaneforetak.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">1. Statens jernbanetilsyn er tilsynsmyndighet som nevnt i jernbaneloven § 3d, § 3e, § 3f, § 3g, § 11 og § 13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">2. Statens jernbanetilsyn fører tilsyn etter jernbaneloven § 11, og får den myndighet som tilligger departementet i jernbaneloven § 11 femte ledd til å tilbakekalle tillatelser gitt i medhold av loven ved brudd på vilkår og krav som gjelder for virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">3. Statens jernbanetilsyn utsteder lisens, sikkerhetssertifikat og sikkerhetsgodkjenning etter jernbaneloven § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">4. Statens jernbanetilsyn kan i forskrift eller enkeltvedtak fastsette nærmere krav og vilkår for å ivareta hensynet til en sikker og hensiktsmessig trafikkavvikling samt miljø etter jernbaneloven § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">5. Statens jernbanetilsyn kan i forskrift fastsette at trafikkstyrer skal ha fullmakt til å sette i verk umiddelbare tiltak for å ivareta en sikker og hensiktsmessig trafikkavvikling i forbindelse med utøving av trafikkstyring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/6">6. Statens jernbanetilsyn kan gi forskrift om nærmere krav til fremgangsmåte for utstedelse av lisens, bruk av standardskjema og grunnlag for beregning av saksbehandlingsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Ansvaret for virksomheten og sikker drift av jernbanesystemet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">1. Ansvaret for virksomheten ligger hos den som innehar lisensen og sikkerhetssertifikatet eller sikkerhetsgodkjenningen. Ansvaret omfatter blant annet at virksomheten drives innenfor akseptabel risiko, å gjennomføre nødvendige tiltak for å kontrollere risiko, nødvendig samarbeid med infrastrukturforvalter eller andre jernbaneforetak og at vilkårene som er satt for virksomheten i eller i medhold av lov er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">2. Jernbaneforetak og infrastrukturforvaltere er ansvarlig overfor brukere, kunder, arbeidstakere og tredjeparter for sikker drift av sin del av jernbanesystemet. Produsenter, vedlikeholdsleverandører, innehavere, tjenesteleverandører og innkjøpere er ansvarlig for å sikre at utstyr og tjenester de leverer oppfyller de kravene og bruksbetingelsene som er spesifisert, slik at de kan tas i bruk av jernbaneforetak og infrastrukturforvaltere på en sikker måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot overdragelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Lisens, sikkerhetssertifikat og sikkerhetsgodkjenning kan ikke overdras, herunder leies, leases, lånes eller på andre måter overlates til andre.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Lisens for jernbaneforetak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Krav om lisens</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Jernbaneforetak kan bare yte jernbanetransporttjenester hvis de har lisens til å yte disse tjenestene. Lisensen gjelder for tilsvarende jernbanetransporttjenester i hele EØS-området. Lisens utstedt i en annen EØS-stat eller i Sveits gjelder i Norge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for lisens</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Jernbaneforetak som er etablert i Norge må oppfylle vilkårene til vandel, økonomisk evne, faglig dyktighet og forsikring/garanti som beskrevet i § 8 til § 11 for å få lisens.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Vandel m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">1. Eiere av jernbaneforetak må ha god vandel og ikke være slått konkurs. Er eieren en juridisk person må daglig leder oppfylle kravene. Statens jernbanetilsyn kan i tillegg stille krav til at andre personer i ledelsen må oppfylle disse kravene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">2. Kravet til god vandel er oppfylt når personer som nevnt i første ledd
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ikke er dømt for alvorlige straffbare forhold, herunder overtredelse av forretningsmessig art</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ikke er dømt for alvorlige brudd på transportlovgivningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ikke er dømt for alvorlige eller gjentatte brudd på sosialrettslige eller arbeidsrettslige forpliktelser, herunder forpliktelser i henhold til arbeidervern- og arbeidsmiljølovgivningen, eller forpliktelser som følger av tollovgivningen når det dreier seg om et jernbaneforetak som ønsker å utføre grensekryssende godstransport som er underlagt tollprosedyrer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">3. For å dokumentere at kravene til vandel er oppfylt, må det fremlegges politiattest for personer nevnt i første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Økonomisk evne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">1. Jernbaneforetaket må ha tilfredsstillende økonomisk evne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">2. Kravet til økonomisk evne er oppfylt når jernbaneforetaket kan godtgjøre at det i et tidsrom på tolv måneder kan oppfylle sine løpende og potensielle forpliktelser, vurdert på et realistisk grunnlag. Kravet er ikke oppfylt dersom jenbaneforetaket som følge av sin virksomhet gjentatte ganger eller i betydelig grad skylder et større beløp skatt eller sosiale avgifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">3. For å dokumentere at kravet til økonomisk evne er oppfylt, må jernbaneforetaket fremlegge årsregnskap eller, dersom dette ikke er mulig, årsbalansen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">4. Jernbaneforetaket må videre fremlegge opplysninger om følgende forhold
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">disponible midler, herunder tilgodehavende i bank, bevilget kassakreditt og lån</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kapital og aktiva som kan stilles som sikkerhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">driftskapital</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">relevante kostnader, herunder anskaffelseskostnader og à kontobetalinger i forbindelse med kjøretøy, grunn, bygninger, anlegg og rullende materiell</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">kostnader som påhviler jernbaneforetakets aktiva</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">skatter og trygdeavgifter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">5. Opplysningene skal dokumenteres gjennom en revisjonsberetning og egnet dokumentasjon fra bank, revisor eller autorisert regnskapsfører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6">6. Det skal fremlegges attest for skatt og merverdiavgift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Faglig dyktighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Kravene til faglig dyktighet er oppfylt når jernbaneforetaket som søker lisens, har eller vil ha en ledelsesorganisasjon som har den kunnskap og/eller erfaring som er nødvendig for å utøve sikker og effektiv driftskontroll og overvåkning av driftsformene angitt i lisensen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Forsikring og garanti</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">1. Jernbaneforetaket skal være tilstrekkelig forsikret eller ha tilstrekkelig garanti for erstatningsansvar som kan oppstå på grunn av virksomheten, herunder dekning av erstatningsansvar i tilfelle ulykker, særlig når det gjelder passasjerer, bagasje, frakt, post og tredjemann. Forsikringen eller garantien må som minimum ha en dekning på 4500 G (folketrygdens grunnbeløp) per skadetilfelle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">2. For å dokumentere at kravet til forsikring eller garanti er oppfylt, må det fremlegges opplysninger om forsikring eller garanti som dekker erstatningsansvar nevnt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">3. Statens jernbanetilsyn kan gjøre unntak fra kravet om minimumsdekning til jernbaneforetak som driver museumsbane på strekninger som utelukkende benyttes til dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Søknad om lisens avgjøres snarest mulig og senest tre måneder etter at Statens jernbanetilsyn har mottatt alle nødvendige opplysninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Lisensens gyldighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">En lisens er gyldig så lenge jernbaneforetaket oppfyller kravene i § 8 til § 11.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Suspensjon og tilbakekall av lisens</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">1. Lisensen skal suspenderes eller tilbakekalles av Statens jernbanetilsyn dersom kravene i § 8 til § 11 ikke lenger er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">2. Ved konkursbehandling eller tilsvarende behandling skal lisensen tilbakekalles dersom det ikke er realistiske muligheter for en tilfredsstillende finansiell omstrukturering innen en rimelig frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">3. Dersom lisensen suspenderes eller tilbakekalles på grunn av at kravet til økonomisk evne ikke lenger er oppfylt, kan Statens jernbanetilsyn mens jernbaneforetaket omorganiseres, utstede midlertidig lisens med gyldighet inntil seks måneder, forutsatt at sikkerheten ivaretas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/4">4. Når et jernbaneforetak har innstilt sin virksomhet i seks måneder eller ikke har begynt sin virksomhet seks måneder etter at lisensen er utstedt, kan Statens jernbanetilsyn bestemme at lisensen skal suspenderes og fremlegges for fornyet vurdering. Et jernbaneforetak kan søke om en lengre frist for å starte opp virksomhet dersom transporttjenestens særlige karakter tilsier dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Fornyet lisens ved endring av jernbaneforetakets rettslige stilling m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">1. Statens jernbanetilsyn skal varsles ved endringer i jernbaneforetakets rettslige stilling, herunder skifte av daglig leder eller endringer i eierforhold, for eksempel fusjon, overtakelse eller større endringer i eiersammensetningen. Statens jernbanetilsyn kan i slike tilfeller kreve at det skal søkes om ny lisens. Virksomheten kan fortsette mens søknaden behandles dersom sikkerheten ivaretas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/2">2. Dersom et jernbaneforetak har til hensikt å endre eller utvide sin virksomhet i betydelig grad, skal lisensen fremlegges Statens jernbanetilsyn for fornyet vurdering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Sikkerhetssertifikat for jernbaneforetak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Krav om sikkerhetssertifikat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">1. Jernbaneforetak med lisens utstedt av Statens jernbanetilsyn må ha sikkerhetssertifikat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">2. Jernbaneforetak med lisens fra annen EØS-stat eller Sveits og sikkerhetssertifikat i henhold til § 17 bokstav a, må ha sikkerhetssertifikat i henhold til § 17 bokstav b og oppfylle kravet til forsikring i § 18.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3">3. Sikkerhetssertifikatet skal angi type transport det gjelder for, kan omfatte hele eller deler av jernbanenettet, og skal inneholde en bekreftelse på at jernbaneforetaket har et sikkerhetsstyringssystem. Videre skal sikkerhetssertifikatet inneholde en bekreftelse på godtakelsen av tiltakene truffet av jernbaneforetaket med henblikk på å oppfylle spesifikke krav som er nødvendige for sikker drift på jernbanenettet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for sikkerhetssertifikat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">1. For å få utstedt sikkerhetssertifikat må jernbaneforetaket
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ha et sikkerhetsstyringssystem som tilfredsstiller kravene i sikkerhetsstyringsforskriften, samt oppfylle sikkerhetskravene fastsatt i TSI-er og de relevante felles sikkerhetsmetodene og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kunne oppfylle spesifikke nasjonale krav som er satt med henblikk på risikohåndtering og sikker bruk av jernbanenettet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">2. Sertifiseringen som utføres etter første ledd bokstav a gjelder i hele EØS-området for tilsvarende jernbanetransport.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3">3. For å dokumentere at kravet i bokstav b er oppfylt må jernbaneforetak fremlegge følgende dokumentasjon:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Beskrivelse av hvordan sikkerhetsstyringssystemet sikrer samsvar med krav i eller i medhold av jernbaneloven og andre regler som gjelder for virksomheten, herunder bestemmelser for personell og rullende materiell.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Beskrivelse av de forskjellige kategoriene av personell hos foretaket eller hos underleverandøren, og hvordan disse oppfyller kravene i eller i medhold av jernbaneloven og dokumentasjon som viser at personell er behørig autorisert eller sertifisert.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Beskrivelse av de forskjellige typene rullende materiell som skal brukes i virksomheten, herunder dokumentasjon som viser at materiellet oppfyller kravene i eller i medhold av jernbaneloven og eventuelt er godkjent eller tillatt tatt i bruk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/4">4. Det skal kun fremlegges kortfattet dokumentasjon for de elementer som oppfyller TSI-er og andre krav fastsatt i samtrafikkforskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Forsikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">1. Jernbaneforetak med lisens utstedt i annen EØS-stat eller Sveits må være tilstrekkelig forsikret eller ha tilstrekkelig garanti for erstatningsansvar som kan oppstå på grunn av virksomheten, herunder dekning av erstatningsansvar i tilfelle ulykker, særlig når det gjelder passasjerer, bagasje, frakt, post og tredjemann. Forsikringen eller garantien må som minimum ha en dekning på 4500 G (folketrygdens grunnbeløp) per skadetilfelle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/2">2. For å dokumentere at kravet til forsikring eller garanti er oppfylt, må det fremlegges opplysninger om forsikring eller garanti som dekker erstatningsansvar nevnt i første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Fornyelse og endring av sikkerhetssertifikat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">1. Sikkerhetssertifikat fornyes etter søknad fra jernbaneforetaket minst hvert femte år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/2">2. Jernbaneforetaket skal omgående underrette Statens jernbanetilsyn om alle vesentlige endringer i forutsetningene som ble lagt til grunn for utstedelsen av sikkerhetssertifikatet. Foretaket skal i tillegg underrette Statens jernbanetilsyn hver gang det innføres en ny kategori personell eller nye typer rullende materiell.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/3">3. Statens jernbanetilsyn kan kreve at sikkerhetssertifikatet skal revideres ved vesentlige endringer i krav i eller i medhold av jernbaneloven. Sikkerhetssertifikatet skal oppdateres helt eller delvis ved alle vesentlige endringer av virksomhetens art eller omfang.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">1. Søknad om sikkerhetssertifikat avgjøres omgående og senest fire måneder etter at Statens jernbanetilsyn har mottatt alle de nødvendige opplysningene og eventuelle tilleggsopplysninger som kreves. Dersom søkeren anmodes om å framlegge tilleggsopplysinger, skal disse fremlegges umiddelbart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">2. Tilsvarende gjelder ved fornyelse og oppdatering av sikkerhetssertifikat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakekall av sikkerhetssertifikat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">1. Statens jernbanetilsyn skal tilbakekalle hele eller deler av sikkerhetssertifikatet dersom jernbaneforetaket ikke oppfyller kravene til sikkerhetssertifikat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">2. Statens jernbanetilsyn skal tilbakekalle sikkerhetssertifikatet dersom det viser seg at jernbaneforetaket ikke har brukt det som tiltenkt i året etter utstedelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Rett til tilgang til opplæring m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">1. Jernbaneforetak skal ha tilgang til opplæring av førere og togpersonell fra den som tilbyr slik opplæring, og der slik opplæring er nødvendig for å oppnå sikkerhetssertifikat, på like vilkår og uten forskjellsbehandling til en rimelig og rettferdig pris som står i forhold til kostnaden, som også kan omfatte en overskuddsmargin.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2">2. Tjenestene som tilbys, må omfatte opplæring i nødvendig linjekunnskap, driftsregler og driftsmetoder, systemet for signalgiving og styring, samt gjeldende fremgangsmåter ved nødssituasjoner på de aktuelle linjene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/3">3. Når jernbaneforetak ansetter nye førere, nytt togpersonell og nytt personell til å utføre viktige sikkerhetsoppgaver skal det kunne ta hensyn til opplæring, kvalifikasjoner og erfaring som kan være oppnådd tidligere fra andre jernbaneforetak. Med henblikk på dette har nevnte personell rett til å få tilgang til og kopier av, samt til å fremlegge alle dokumenter som bekrefter deres opplæring, kvalifikasjoner og erfaring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/4">4. Tilgang til opplæring og ansvaret for nivået på opplæringen for øvrig skal skje som beskrevet i sikkerhetsstyringssystemet til jernbaneforetaket eller infrastrukturforvalteren.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Sikkerhetsgodkjenning av infrastrukturforvalter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Krav om sikkerhetsgodkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">1. Infrastrukturforvalter må ha sikkerhetsgodkjenning utstedt av Statens jernbanetilsyn. Infrastrukturforvalter med sikkerhetsgodkjenning kan utføre egentransport i forbindelse med utbygging, drift, vedlikehold og sporadiske transportbehov relatert til driften av jernbanenettet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2">2. Sikkerhetsgodkjenningen kan også omfatte tilknyttet infrastruktur som infrastrukturforvalteren etter avtale påtar seg å drive for private. Sikkerhetsstyringssystemet må dekke all infrastruktur som drives av infrastrukturforvalteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/3">3. Sikkerhetsgodkjenningen skal inneholde en bekreftelse på godtakelsen av infrastrukturforvalterens sikkerhetsstyringssystem. Videre skal godkjenningen inneholde en bekreftelse på godtakelsen av vilkårene i § 24.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for sikkerhetsgodkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">For å få utstedt sikkerhetsgodkjenning må infrastrukturforvalter
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ha et sikkerhetsstyringssystem som tilfredsstiller kravene i sikkerhetsstyringsforskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kunne oppfylle spesifikke krav som er nødvendige for sikker utforming, sikkert vedlikehold og sikker drift av jernbaneinfrastrukturen, herunder vedlikehold og drift av systemet for trafikkstyring og signalgiving.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Fornyelse og endring av sikkerhetsgodkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">1. Sikkerhetsgodkjenningen fornyes etter søknad fra infrastrukturforvalteren minst hvert femte år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2">2. Sikkerhetsgodkjenningen skal oppdateres helt eller delvis ved alle vesentlige endringer av infrastrukturen, signalsystemet eller energiforsyningen eller av prinsippene for drift og vedlikehold av disse. Infrastrukturforvalteren skal omgående underrette Statens jernbanetilsyn om alle slike endringer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/3">3. Statens jernbanetilsyn kan kreve revisjon av sikkerhetsgodkjenningen etter vesentlige endringer av krav fastsatt i eller i medhold av jernbaneloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k4/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/1">1. Søknad om sikkerhetsgodkjenning avgjøres omgående og senest fire måneder etter at Statens jernbanetilsyn har mottatt alle de nødvendige opplysningene og eventuelle tilleggsopplysninger som kreves. Dersom søkeren anmodes om å framlegge tilleggsopplysninger, skal disse fremlegges umiddelbart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2">2. Tilsvarende gjelder for fornyelse og oppdatering av sikkerhetsgodkjenningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k4/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakekall av sikkerhetsgodkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/1">Statens jernbanetilsyn skal tilbakekalle sikkerhetsgodkjenningen dersom infrastrukturforvalter ikke lenger oppfyller kravene som gjelder for sikkerhetsgodkjenningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Felles saksbehandlingsregler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k5/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandlingsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">1. Dersom ikke annet er særskilt bestemt gjelder forvaltningsloven. Dette omfatter også at Statens jernbanetilsyn skal gi veiledning om hvordan lisens, sikkerhetssertifikat og sikkerhetsgodkjenning oppnås og hvilke krav som gjelder, herunder opplysninger om forskrifter og eventuelle andre dokumenter som er aktuelle i forbindelse med søknader. Det skal gis særlig veiledning til jernbaneforetak som søker om sikkerhetssertifikat for tjenester på en bestemt begrenset del av jernbanenettet, med særlig angivelse av reglene som gjelder for den aktuelle delen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/2">2. Statens jernbanetilsyn skal utgi en søknadsveiledning med angivelse og forklaring av kravene i forbindelse med sikkerhetssertifikater og en liste over dokumenter som må fremlegges. Denne skal være tilgjengelig for alle søkere kostnadsfritt. Søknader skal sendes inn på det språket som er angitt av Statens jernbanetilsyn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Underretning til andre myndigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">1. Ved alvorlig tvil om et jernbaneforetak med lisens utstedt av myndighet i en annen EØS-stat eller Sveits oppfyller kravene i direktiv 2012/34/EU, skal Statens jernbanetilsyn uten ugrunnet opphold underrette den lisensutstedende myndighet i vedkommende EØS-stat eller i Sveits om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2">2. Ved utstedelse, suspensjon, tilbakekall eller endring av lisens skal Statens jernbanetilsyn så snart som mulig varsle Det europeiske jernbanebyrået om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/3">3. Statens jernbanetilsyn skal innen en måned underrette Det europeiske jernbanebyrået om sikkerhetssertifikater og sikkerhetsgodkjenninger som er utstedt, fornyet, endret eller tilbakekalt. Den skal angi navn og adresse for jernbaneforetaket eller infrastrukturforvalteren, utstedelsesdato, virkeområde og gyldighet for sikkerhetssertifikatet eller sikkerhetsgodkjenningen og grunnene til en eventuell tilbakekalling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/4">4. Dersom Statens jernbanetilsyn tilbakekaller et sikkerhetssertifikat utstedt i henhold til kapittel 3 skal den straks underrette den nasjonale sikkerhetsmyndighet i den stat som har utstedt sikkerhetssertifikatet i samsvar med direktiv 2004/49/EF artikkel 10 nr. 2 bokstav a om dette.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k6/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Underretning om endring i lov eller forskrift mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1">Departementet skal straks underrette EFTAs overvåkningsorgan om alle endringer av de nasjonale sikkerhetsreglene og om alle nye slike regler som vedtas, med mindre den aktuelle regelen utelukkende gjennomfører TSI-er som omhandlet i samtrafikkforskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k6/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Høring av berørte parter og EFTAs overvåkningsorgan ved innføringen av nye nasjonale sikkerhetsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1">1. Dersom Statens jernbanetilsyn, etter vedtakelsen av felles sikkerhetsmål, vil innføre nye nasjonale sikkerhetsregler som krever et høyere sikkerhetsnivå enn de felles sikkerhetsmålene, eller dersom Statens jernbanetilsyn vil innføre nye nasjonale sikkerhetsregler som kan berøre virksomheten til jernbaneforetak fra andre EØS-stater som opererer på norsk territorium, skal alle berørte parter høres i god tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/2">2. Statens jernbanetilsyn skal også fremlegge utkastet til sikkerhetsregler med begrunnelse for innføringen for EFTAs overvåkningsorgan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k6/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Rapport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1">1. Statens jernbanetilsyn skal hvert år utarbeide og offentliggjøre en rapport om virksomheten det foregående år. Rapporten skal inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Utviklingen av jernbanesikkerheten, herunder en oversikt over situasjonen på medlemskapsplan med hensyn til felles sikkerhetsindikatorer som angitt i direktiv 2004/49/EF vedlegg I.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Viktige endringer i lover og forskrifter med hensyn til jernbanesikkerhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utviklingen med hensyn til sikkerhetssertifisering og sikkerhetsgodkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Resultater og erfaringer fra overvåkningen av infrastrukturforvaltere og jernbaneforetakene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Unntak fra kravene til å identifisere enhet med ansvar for vedlikehold som angitt i direktiv 2004/49/EF artikkel 14a nr. 8.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/2">2. Rapporten skal oversendes Det europeiske jernbanebyrået innen 30. september hvert år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1747/k6/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse, endringer i andre forskrifter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1">1. Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/2">2. Fra samme tid gjøres følgende endring i forskrift 10. desember 2010 nr. 1569 om tillatelse til å drive trafikkvirksomhet og infrastruktur for sporvei, tunnelbane, forstadsbane og godsbane, samt sidespor, havnespor m.m. (tillatelsesforskriften):
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/2/marg/1">I § 3-4 annet ledd siste punktum skal «skatteattest» endres til «attest for skatt og merverdiavgift».</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/3">3. I forskrift 3. september 2010 nr. 1241 om gjennomføring av Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1371/2007 av 23. oktober 2007 om jernbanepassasjerers rettigheter og forpliktelser (jernbanepassasjerrettighetsforskriften) § 4 skal «Jernbaneverket» erstattes med «Infrastrukturforvalter».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/4">4. Lisenser, sikkerhetssertifikater og sikkerhetsgodkjenninger gitt med hjemmel i forskrift 10. desember 2010 nr. 1568 om jernbanevirksomhet mv. på det nasjonale jernbanenettet gjelder videre på samme vilkår som før.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/5">5. Unntak gitt med hjemmel i forskrift 10. desember 2010 nr. 1568 om jernbanevirksomhet mv. på det nasjonale jernbanenettet gjelder videre på samme vilkår som før.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
