<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-13-653" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-13-653">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-13-653</id>
    <dato>13.06.2016 nr. 653</dato>
    <dato type="iso">2016-06-13</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1327.</publisert>
    <ikraft>01.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-10-76-§12">L10.12.2004 nr. 76 § 12</ref>, <ref id="lov-2004-12-10-76-§13">§ 13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-11-1598</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-11-1320</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0565</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om arbeidsmarkedstiltak</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om arbeidsmarkedstiltak (Nr. 653)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om arbeidsmarkedstiltak</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 13. juni 2016 med hjemmel i lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 12 og § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-13-653/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2015 nr. 1598 om arbeidsmarkedstiltak (tiltaksforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Tiltaksdeltakerne skal ikke være ansatt i virksomheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 11-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Inkluderingstilskuddet kan gis til virksomheter som tilbyr en arbeidsplass til tiltaksdeltakere på følgende tiltak:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">avklaring, jf. kap. 2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">arbeidstrening, jf. kap. 3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">oppfølging, jf. kap. 4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">mentor, jf. kap. 5,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">funksjonsassistanse, jf. kap. 6,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">midlertidig lønnstilskudd, jf. kap. 9,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">varig lønnstilskudd, jf. kap. 10,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/h/avsnitt/1">arbeidsforberedende trening jf. kap. 13 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i/avsnitt/1">varig tilrettelagt arbeid i ordinært arbeidsliv, jf. kap. 14.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nytt kapittel 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kapittel 13. Arbeidsforberedende trening</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 13-1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Arbeidsforberedende trening skal bidra til å prøve ut den enkeltes arbeidsevne og til å styrke mulighetene for å få ordinært arbeid. Tilskuddet skal kompensere for tiltaksarrangørens kostnader knyttet til gjennomføringen av tiltaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 13-2. <i>Innhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Arbeidsforberedende trening kan inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">avklaring og kartlegging av ressurser, karriereveiledning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">utprøving av arbeidsevne og arbeidstrening i et tilrettelagt og skjermet arbeidsmiljø,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">tilrettelagt opplæring med sikte på å oppnå reell og formell kompetanse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">bistand til å finne passende arbeidspraksis i ordinære virksomheter med sikte på ansettelse i ordinært arbeidsliv, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e/avsnitt/1">tilrettelagt arbeidstrening og oppfølging i ordinært arbeidsliv.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Tiltaksbedriften skal utarbeide en plan for den enkelte deltaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det er et krav at alle deltakere skal få tilbud om arbeidstrening og eller opplæring i ordinært arbeidsliv i løpet av tiltaksperioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 13-3. <i>Personkrets</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Arbeidsforberedende trening kan tilbys personer med sammensatte bistandsbehov som har fått sin arbeidsevne nedsatt og som har særlig usikre yrkesmessige forutsetninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 13-4. <i>Varighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Tiltaket kan vare i inntil ett år, med mulighet for forlengelse i ytterligere ett år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Tiltaksdeltakere som gjennomfører opplæring med sikte på formell kompetanse, kan få forlenget varigheten med ytterligere ett år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For å sikre framdrift i tiltaket, skal NAV-kontoret vurdere status og progresjon for den enkelte deltaker hver tredje måned.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 13-5. <i>Ansettelsesforhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Tiltaksdeltakerne skal ikke være ansatt i virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 13-6. <i>Krav til virksomheter som skal arrangere arbeidsforberedende trening</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Virksomheten skal være organisert som et aksjeselskap med kommunal/fylkeskommunal aksjemajoritet. Arbeids- og velferdsetaten kan godta annen organisering dersom det anses hensiktsmessig ut fra hensynet til gjennomføringen av tiltaket i det enkelte tilfellet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">For å bli godkjent som tiltaksarrangør må virksomheten i tillegg oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a/avsnitt/1">attføring eller varig tilrettelagt arbeid skal være tiltaksarrangørens primære virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b/avsnitt/1">overskudd skal forbli i virksomheten og komme attføringsarbeidet og deltakerne til gode,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c/avsnitt/1">det skal ikke utbetales utbytte, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/d/avsnitt/1">en tiltaksbedrift kan ikke eie eller kontrollere annen forretningsvirksomhet. Begrensningen gjelder ikke etablering og drift av salgsvirksomhet for å fremme omsetning av bedriftens produkter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 13-7. <i>Tilskudd til tiltaksarrangør</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Tiltaksarrangør mottar statlig tilskudd. Tilskuddet utgjør en fast, månedlig sats per godkjent tiltaksplass. Satsen fastsettes av departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 13-8. <i>Tilskudd ved opprettelse av nye tiltaksplasser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Det kan gis tilskudd til dekning av utgifter til bygging, installering eller utvidelse av virksomheten ved opprettelse av nye tiltaksplasser innen arbeidsforberedende trening. Tilskudd gis etter regning, inntil fastsatt maksimalsats, og utbetales inntil seks måneder før oppstart eller utvidelsen av tiltaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 13-9. <i>Støtte etter gruppeunntaksforordningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Tilskuddet til opprettelse av nye tiltaksplasser, jf. § 13-8, er i tråd med det alminnelige gruppeunntaket, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte, jf. EØS-avtalens vedlegg XV nr. 1j, artikkel 34 i forordning (EU) nr. 651/2014 (EUT L 187, 26.6.2014 side 1).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 14-8 ny overskrift skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">
        <i>Tilskudd til tiltaksarrangør</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 14-8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Tiltaksarrangør mottar statlig tilskudd . Tilskuddet utgjør en fast, månedlig sats per godkjent tiltaksplass. Satsen fastsettes av departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 14-9 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 15-4 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Arrangører av tiltak som er nevnt i § 15-6, som før 1. oktober 2016 har fått innvilget tilskudd til teknisk tilrettelegging etter reglene i kapittel 12B i forskrift 11. desember 2008 nr. 1320 om arbeidsrettede tiltak mv., kan beholde tilskuddet ut vedtaksperioden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Ny § 15-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 15-6. <i>Overgangsperiode for avvikling av kvalifisering i arbeidsmarkedsbedrift og arbeidspraksis i skjermet virksomhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Tiltaksarrangører som før 1. oktober 2016 har inngått avtale med Arbeids- og velferdsetaten om kvalifisering i arbeidsmarkedsbedrifter, jf. kapittel 10 i forskrift 11. desember 2008 nr. 1320 om arbeidsrettede tiltak mv. slik det lød fra 1. januar 2016, kan få videreført avtalen etter de avtalevilkår og det regelverket som gjaldt før 1. oktober 2016, når Arbeids- og velferdsetaten finner det hensiktsmessig på bakgrunn av de gjeldende avtalevilkårene mellom tiltaksdeltaker og tiltaksarrangør. Videreføring kan forlenges fram til deltakerne avslutter tiltaket. Etter 31. desember 2017 kan det ikke tas inn nye deltakere i tiltaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Tiltaksarrangører som før 1. oktober 2016 har inngått avtale med Arbeids- og velferdsetaten om arbeidspraksis i skjermet virksomhet, jf. forskrift 11. desember 2008 nr. 1320 om arbeidsrettede tiltak mv. kapittel 4, kan få videreført avtalen etter de avtalevilkår og det regelverket som gjaldt før 1. oktober 2016 når Arbeids- og velferdsetaten finner det hensiktsmessig på bakgrunn av de gjeldende avtalevilkårene mellom tiltaksdeltaker og tiltaksarrangør. Videreføring kan likevel ikke skje ut over 31. desember 2017.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-13-653/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. oktober 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Fra samme dato oppheves forskrift 11. desember 2008 nr. 1320 om arbeidsrettede tiltak mv.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
