<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-01-78" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-01-78">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-01-78</id>
    <dato>01.02.2016 nr. 78</dato>
    <dato type="iso">2016-02-01</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 2 s 302</publisert>
    <ikraft>01.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-12-21-123-§2">L21.12.2005 nr. 123 § 2</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-08-1414</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0083</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i mandat for Statens pensjonsfond utland - SPU</korttittel>
    <korttittel>5 Endr. i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland (Nr. 78)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 1. februar 2016 med hjemmel i lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 annet ledd og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-01-78/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I mandat 8. november 2010 nr. 1414 om forvaltningen av Statens pensjonsfond utland gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1-6 tredje ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overføringer til og fra kronekontoen, jf. § 1-2 første ledd, skjer normalt siste handledag i hver måned.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 1-7 første og annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Hovedstyret skal ha en strategisk plan for hvordan forvaltningsoppdraget skal løses. Planen skal oppdateres regelmessig og ved vesentlige endringer i forvaltningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Hovedstyret skal regelmessig evaluere i hvilken utstrekning målene i den strategiske planen er nådd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">§ 2-5 nytt annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Banken skal informere departementet om beslutninger om utelukkelse av selskaper og om opphevelse av slike vedtak, jf. § 3-1 tredje ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">§ 3-1 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Banken skal ha retningslinjer for utelukkelse og gjeninkludering av selskaper i fondets investeringsunivers og referanseindeks i henhold til retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU, jf. § 2-5. Departementet fastsetter datoer for utelukkelse og gjeninkludering av verdipapirer i fondets referanseindeks.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">§ 3-5 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Banken skal legge opp forvaltningen med sikte på at det forventede annualiserte standardavviket til differanseavkastningen mellom aksje- og obligasjonsporteføljen og tilhørende referanseindeks (forventet relativ volatilitet) ikke skal overstige 1,25 prosentenheter, jf. § 4-3 annet ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">§ 3-6 første ledd ny bokstav h skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/h/avsnitt/1">En ramme for store forventede negative avvik mellom avkastningen av aksje- og obligasjonsporteføljen og tilhørende referanseindeks (forventet ekstremavviksrisiko).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/liste/h/avsnitt/1/marg/2">§ 6-1 til § 6-3 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6-1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Det skal være størst mulig åpenhet om forvaltningen innenfor de rammer som settes av en forsvarlig gjennomføring av forvaltningsoppdraget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Den offentlige rapporteringen skal gi en rettvisende og utfyllende oversikt over hvordan banken løser forvaltningsoppdraget, herunder de valg og prioriteringer banken gjør, resultater som oppnås og hvordan rammene gitt i dette mandatet utnyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 6-2. <i>Rapporteringskrav</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Banken skal regelmessig og minst hvert tredje år rapportere om valg av investeringsstrategier for henholdsvis aksje-, obligasjons- og eiendomsforvaltningen fastsatt av hovedstyret (strategirapportering), jf. § 1-7. Det skal redegjøres særskilt for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">Overordnede prinsipper for valg av strategier, avkastnings- og risikoegenskaper ved strategiene, og hvordan strategiene tar sikte på å utnytte fondets særtrekk og bankens fortrinn i kapitalforvaltningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">Ulike investeringsstrategier innenfor henholdsvis aksje- og obligasjonsforvaltningen som kan påvirke markedsrisiko og ekstremavviksrisiko i investeringsporteføljen samlet sett, og for aksje- og obligasjonsporteføljene separat.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">Rammeverk for styring og kontroll av risiko.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d/avsnitt/1">Organiseringen av kapitalforvaltningen, herunder bruk av datterselskaper og eksterne forvaltere.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Banken skal kvartalsvis rapportere om og redegjøre særskilt for (kvartalsrapportering):
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">Verdiutvikling, resultater og risiko i investeringsporteføljen samlet, i aksje-, obligasjons- og eiendomsporteføljen separat og i tilhørende referanseindekser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">Sammensetningen av differanseavkastningen innenfor henholdsvis aksje- og obligasjonsporteføljen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">Utnyttelsen av rammene gitt i dette mandatet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kvartalsrapporteringen skal videre inneholde utdrag av de deler av bankens regnskap som vedrører forvaltningen av investeringsporteføljen, fastsatt i henhold til de til enhver tid gjeldende regnskapsregler for banken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(3) I tillegg til krav i § 6-2 annet ledd skal banken årlig rapportere om og redegjøre særskilt for følgende (årsrapportering):
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">Resultater av ulike investeringsstrategier innenfor henholdsvis aksje- og obligasjonsforvaltningen, herunder andel av differanseavkastningen og utnyttelsen av rammen for forventet relativ volatilitet, ekstremavviksrisiko og forvaltningskostnader. Med ulike investeringsstrategier menes investeringsstrategier som vektlegges i utnyttelsen av enkeltrammer, bl.a. rammen for forventet relativ volatilitet, ekstremavviksrisiko og forvaltningskostnader.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">Hovedstyrets vurderinger av resultatene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">Forholdet mellom avkastning og risiko i aksje- og obligasjonsporteføljen og i tilhørende referanseindekser. Banken skal benytte flere metoder og måltall for å rapportere risikojustert avkastning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d/avsnitt/1">Inntekter fra verdipapirutlån, interne og eksterne forvaltningskostnader, skattekostnader og anslag på transaksjonskostnader for investeringsporteføljen og for henholdsvis aksje-, obligasjons- og eiendomsporteføljen uttrykt som andel av forvaltet kapital.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/e/avsnitt/1">Forvaltningen av eiendomsporteføljen, herunder vurderinger av resultatene relativt til avkastningsmålet i § 3-4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/f/avsnitt/1">Miljørelaterte investeringer, jf. § 2-4. Redegjørelsen for de miljørelaterte investeringene skal omfatte blant annet omfang, strategi, aktivatype og en beskrivelse og vurdering av hvordan en ivaretar intensjonen med disse investeringene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/g/avsnitt/1">Investeringer i framvoksende markeder og fornybar energi.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/h/avsnitt/1">Arbeidet med ansvarlig forvaltning, jf. kapittel 2, herunder bruken av virkemidler og virkningen av eierskapsarbeidet, samt hvordan prinsippene for ansvarlig forvaltning er integrert i forvaltningen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(4) I forbindelse med kvartals- og årsrapporteringen skal banken redegjøre for beslutninger i henhold til retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU og oppdatere den offentlige listen over selskaper som er utelukket eller satt til observasjon etter retningslinjene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(5) Kvartalsrapporteringen skal offentliggjøres senest én måned etter utløp av kvartalet. Årsrapporteringen skal offentliggjøres senest tre måneder etter utløp av året. Hovedinnholdet i årsrapporteringen skal gjøres tilgjengelig i trykt form. Øvrig rapportering kan skje i elektronisk form.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 6-3. <i>Offentliggjøring av beregningsmetoder og data</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(1) Data og metoder som benyttes i den offentlige rapporteringen skal så langt som mulig, innenfor de rammer som settes av en forsvarlig gjennomføring av forvaltningsoppdraget og lovbestemt taushetsplikt, beskrives og offentliggjøres i datalesbar form.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(2) Dersom beregningsmetodene som ligger til grunn for rapportering av avkastning og risiko er endret siden siste rapportering, skal det redegjøres for hvorfor metodene er endret og det skal gis opplysninger om eventuelle effekter av dette. Det skal videre gis proformatall i henhold til tidligere beregningsmetoder i to påfølgende år.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">Nåværende § 6-2 blir ny § 6-4 og skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Prinsipper, retningslinjer og rammer fastsatt av hovedstyret som følge av dette mandatet, skal offentliggjøres.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/21/marg/1">§ 7-1 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(1) Banken skal oversende departementet sin strategiske plan for forvaltningen av investeringsporteføljen, jf. § 1-7.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/22/marg/1">§ 7-1 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(3) Banken skal gi departementet de opplysninger departementet ber om, herunder opplysninger til selskap eller personer som bistår departementet i vurderingen av bankens forvaltning av investeringsporteføljen. Data som ligger til grunn for den offentlige rapporteringen, jf. § 6-2, herunder data banken ikke offentliggjør i henhold til § 6-3 første ledd, skal systematiseres og kunne leveres i datalesbar form.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/1">§ 7-1 nytt fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(4) Bankens avtaler med dataleverandører skal sikre departementet, herunder også selskap eller personer som bistår departementet i vurderingen av bankens forvaltning av investeringsporteføljen, tilgang til data i datalesbar form.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-01-78/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. februar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
