<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-01-22-43" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-22-43">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-01-22-43</id>
    <dato>22.01.2016 nr. 43</dato>
    <dato type="iso">2016-01-22</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 1 s 202</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-12-19-77">L19.12.2014 nr. 77</ref>, <ref id="lov-2014-12-19-78">L19.12.2014 nr. 78</ref>, <ref id="lov-2014-12-19-84">L19.12.2014 nr. 84</ref>, <ref id="lov-2014-12-19-86">L19.12.2014 nr. 86</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-06-13-24</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1996-11-29-68</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-58</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2012-06-22-43</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0055</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Ikrafts. av lover 19. desember 2014 nr. 77, 78, 84 og 86</korttittel>
    <korttittel>1 Ikrafts. av lov 19. desember 2014 nr. 77 om endringer i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven), lov 19. desember 2014 nr. 78 om endringer i lov 29. november 1996 nr. 68 om skatt til Svalbard, lov 19. desember 2014 nr. 84 om endringer i lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven) og lov 19. desember 2014 nr. 86 om endringer i lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. (a-opplysningsloven) (Nr. 43)</korttittel>
    <tittel>Ikraftsetting av lov 19. desember 2014 nr. 77 om endringer i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven), lov 19. desember 2014 nr. 78 om endringer i lov 29. november 1996 nr. 68 om skatt til Svalbard, lov 19. desember 2014 nr. 84 om endringer i lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven) og lov 19. desember 2014 nr. 86 om endringer i lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. (a-opplysningsloven)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 22. januar 2016 med hjemmel i lov 19. desember 2014 nr. 77 om endringer i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) del VI, lov 19. desember 2014 nr. 78 om endringer i lov 29. november 1996 nr. 68 om skatt til Svalbard del III, lov 19. desember 2014 nr. 84 om endringer i lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven) del VI og lov 19. desember 2014 nr. 86 om endringer i lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. (a-opplysningsloven) del III. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 19. desember 2014 nr. 77 del V om endringer i ligningsloven (Ny klagenemndsordning) trer i kraft 1. juli 2016.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 19. desember 2014 nr. 78 del II om endringer i lov om skatt til Svalbard trer i kraft fra 1. juli 2016.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Lov 19. desember 2014 nr. 84 del III om endringer i merverdiavgiftsloven trer i kraft fra 1. juli 2016.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/4">
      <lverdi>4.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Lov 19. desember 2014 nr. 86 del II om endring i a-opplysningsloven trer i kraft fra 1. juli 2016.</avsnitt>
    </liste>
  </tekst>
</dokument>
