<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-07-590" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-590">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-07-590</id>
    <dato>07.06.2016 nr. 590</dato>
    <dato type="iso">2016-06-07</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1297.</publisert>
    <ikraft>07.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-07</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§16">L06.06.2008 nr. 37 § 16</ref>, <ref id="for-2001-10-16-4686">F16.10.2001 nr. 4686</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-18-1761</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0512</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sildefisket, 2016</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om regulering av fisket etter sild i Nordsjøen og Skagerrak i 2016 (Nr. 590)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av fisket etter sild i Nordsjøen og Skagerrak i 2016</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 7. juni 2016 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16, jf. delegeringsvedtak 16. oktober 2001 nr. 4686.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-590/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2015 nr. 1761 om regulering av fisket etter sild i Nordsjøen og Skagerrak i 2016 gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 10. <i>Forbud mot fiske med flytetrål i Skagerrak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det er forbudt å drive fiske etter sild med flytetrål i Skagerrak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fiskeridirektoratet region Sør kan gi dispensasjon fra forbudet i første ledd. Fartøy som får dispensasjon skal ha observatør om bord under fisket med flytetrål i Skagerrak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For å få dispensasjon må Fiskeridirektoratet region Sør ha mottatt fartøyets påmelding til fiske med flytetrål i Skagerrak senest 24. juni 2016. Påmeldingen skal angi en epostadresse som Fiskeridirektoratets overvåkingstjeneste kan benytte i kommunikasjonen etter fjerde ledd. Etter påmeldingsfristens utløp rangerer Fiskeridirektoratet region Sør påmeldte fartøy etter loddtrekning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Påmeldte fartøy som skal starte fisket etter sild med flytetrål i Skagerrak må kontakte Fiskeridirektoratets overvåkingstjeneste senest 48 timer før avgang for å få avklart om det fins andre fartøy som også skal starte fisket i det aktuelle tidsrommet. Fartøyet med best rangering kan tildeles ledig observatør.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fartøy som har fått tildelt observatør rangeres nederst på listen ved senere ønske om prøvefiske i 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fiskeridirektoratet er klageinstans.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-590/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
