<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-01-15-28" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-15-28">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-01-15-28</id>
    <dato>15.01.2016 nr. 28</dato>
    <dato type="iso">2016-01-15</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 1 s 157</publisert>
    <ikraft>15.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-15</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref>, <ref id="for-1995-05-12-413">F12.05.1995 nr. 413</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-01-17-56</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0036</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om erstatning i plante- og honningproduksjon</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om erstatning og tilskudd ved klimabetingede skader i plante- og honningproduksjon (Nr. 28)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om erstatning og tilskudd ved klimabetingede skader i plante- og honningproduksjon</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 15. januar 2016 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18, jf. delegeringsvedtak 12. mai 1995 nr. 413.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-15-28/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. januar 2012 nr. 56 om erstatning og tilskudd ved klimabetingede skader i plante- og honningproduksjon gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om erstatning ved klimabetingede skader i plante- og honningproduksjon</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 2 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Vilkår</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Erstatning etter denne forskriften kan gis til foretak som</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">har hatt svikt i plante- eller honningproduksjonen forårsaket av klimatiske forhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">på skadetidspunktet oppfyller vilkårene for å kunne motta produksjonstilskudd etter forskrift 19. desember 2014 nr. 1817 om produksjonstilskudd og avløsertilskudd i jordbruket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">ikke kan få dekket tapet gjennom en allment tilgjengelig forsikringsordning eller på annen måte, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">uten ugrunnet opphold har gitt melding til kommunen om at skade har oppstått, eller vil kunne oppstå.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/2">§ 3 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3. <i>Erstatning</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Erstatning kan gis for</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">svikt i avling på rot av mat- og fôrvekster i forhold til gjennomsnittsavling i vekstgruppen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">svikt i honningmengde i forhold til gjennomsnittsproduksjon i kg per bikube i produksjon.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/2">§ 4 oppheves.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/3">§ 5 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5. <i>Søknad mv.</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">Søknad om erstatning må sendes kommunen innen frister og på søknadsskjema fastsatt av Landbruksdirektoratet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/2">Krav på erstatning kan ikke overdras eller pantsettes.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/3">§ 6 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6. <i>Egenrisiko, minsteutbetaling og toppavgrensning</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">Erstatning etter § 3 kan bare gis for produksjonssvikt ut over 30 prosent av</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">gjennomsnittsproduksjon per vekstgruppe ved avlingssvikt, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">gjennomsnittsproduksjon ved svikt i honningproduksjon.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/2">Beregnet erstatning under 5 000 og over 750 000 kroner utbetales ikke.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/3">§ 7 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7. <i>Opplysningsplikt og kontroll</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">Søkere av erstatning plikter å gi alle opplysninger som kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet finner nødvendig for å kunne forvalte ordningen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/2">Kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet fører tilsyn med at utbetalinger av erstatning er riktig og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer disse. Det kan kreves at opplysningene bekreftes av revisor.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/3">Kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kan foreta stedlig kontroll hos foretaket.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/4">§ 8 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8. <i>Retting av feilutbetalinger</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kan rette feil i utbetalt erstatning, enten ved etterbetaling eller krav om tilbakebetaling fra mottaker.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/2">§ 9 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 9. <i>Avkorting</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">Hele eller deler av erstatningen kan avkortes dersom foretaket</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">ikke har drevet på en faglig forsvarlig måte og har gjort det som normalt kan forventes for å forebygge tap, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">i henhold til forvaltningsvedtak eller dom driver eller har drevet sin virksomhet i strid med regelverk for jord- og hagebruksvirksomhet eller birøkt, og det er utvist uaktsomhet eller forsett, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">uaktsomt eller forsettlig har gitt feil eller mangelfulle opplysninger i søknad, rapportering eller på annen måte, som har eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av erstatningen.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/2">§ 10 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 10. <i>Innkreving av tilbakebetalings- eller avkortingsbeløp mv.</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">Differansen mellom utbetalt beløp og berettiget erstatning som følge av vedtak om tilbakebetaling jf. § 8 eller avkorting etter § 9, kan kreves tilbakebetalt fra foretaket eller motregnes i senere utbetalinger. Krav fra offentlig myndighet som utspringer av regelverk for jordbruksvirksomhet kan motregnes i tilskuddsutbetalinger til foretaket.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/2">For tilbakebetalingskrav kan det kreves renter når kravet ikke innfris ved forfall. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetalingen av den urettmessige erstatningen. Størrelsen på renten følger rentesatsen fastsatt med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/3">§ 11 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 11. <i>Administrasjon, klage og dispensasjon</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">Vedtak om erstatning fattes av fylkesmannen. Kommunen skal gi en uttalelse til søknaden før saken oversendes fylkesmannen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/2">Fylkesmannens vedtak kan påklages til Landbruksdirektoratet etter lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker kapittel VI. Klagen skal sendes kommunen. Kommunen skal uttale seg om klagen og videresende den til fylkesmannen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/3">Landbruksdirektoratet kan i særlige tilfeller dispensere fra forskriften § 2 og § 5.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/4">Landbruksdirektoratet gir nærmere regler for utmåling av erstatning.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-15-28/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
