<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-08-26-1009" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-26-1009">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-08-26-1009</id>
    <dato>26.08.2016 nr. 1009</dato>
    <dato type="iso">2016-08-26</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 1905</publisert>
    <ikraft>01.09.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-09-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-02-03-96</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0874</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om bortvisning av personer fra Svalbard</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift 3. februar 1995 nr. 96 om bortvisning og utvisning av personer fra Svalbard (Nr. 1009)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 3. februar 1995 nr. 96 om bortvisning og utvisning av personer fra Svalbard</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 26. august 2016 med hjemmel i lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard § 4. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-26-1009/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 3. februar 1995 nr. 96 om bortvisning og utvisning av personer fra Svalbard gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Den som kommer til Svalbard, kan av sysselmannen eller den han gir myndighet, bortvises ved innreise eller senere når
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">det må antas at vedkommende ikke har tilstrekkelige midler til å oppholde seg eller mulighet til å ernære seg på lovlig måte på Svalbard</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">vedkommende tidligere er utvist fra Svalbard ved en utvisningsbeslutning som fortsatt står ved makt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">det må antas at vedkommende ikke er i stand til å ta vare på seg selv</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">vedkommende ikke bor fast på Svalbard eller har sitt faste arbeid på Svalbard og under sitt opphold der med skjellig grunn mistenkes for overtredelse av lov eller bestemmelser gitt i medhold av lov som gjelder for Svalbard</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">vedkommende tidligere er straffedømt for overtredelser av lov eller bestemmelser gitt i medhold av lov som gjelder for Svalbard, og det er grunn til å frykte for at vedkommende vil komme til å begå nye straffbare handlinger på Svalbard.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Den som kommer til Svalbard, skal av sysselmannen eller den han gir myndighet, bortvises ved innreise eller senere når
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">bortvisning er nødvendig for å gjennomføre bindende vedtak av De Forente Nasjoners Sikkerhetsråd om sanksjoner som inneholder reiserestriksjoner, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">personen omfattes av internasjonale restriktive tiltak som inneholder reiserestriksjoner som Norge har sluttet opp om, og som er gjennomført for øvrige deler av Kongeriket Norge.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1 nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Blir en person som kommer med skip eller luftfartøy, bortvist på ankomstdagen, plikter fartøyets fører og eier eller leier uten godtgjøring av det offentlige å ta vedkommende om bord igjen eller på annen måte bringe personen ut fra Svalbard etter nærmere bestemmelse av sysselmannen eller den han gir myndighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Sysselmannen eller den han gir myndighet kan utvise enhver fra Svalbard når
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">vedkommende handler mot en beslutning om bortvisning etter § 1 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">vedkommende ikke bor fast på Svalbard eller har sitt faste arbeid på Svalbard og under sitt opphold der med skjellig grunn mistenkes for overtredelse av lov eller bestemmelser gitt i medhold av lov som gjelder for Svalbard</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">vedkommende er tidligere straffedømt for overtredelser av lov eller bestemmelser gitt i medhold av lov som gjelder for Svalbard, og det er grunn til å frykte at vedkommende vil komme til å begå nye straffbare handlinger på Svalbard.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Utvisning er til hinder for senere innreise til Svalbard. Innreiseforbudet kan gjøres varig eller tidsbegrenset, men ikke for kortere tidsrom enn to år. Etter søknad til Sysselmannen kan den som er utvist, få adgang til Svalbard, men som regel ikke før to år er gått fra utreisen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Inntil beslutning om bortvisning eller utvisning er truffet, kan sysselmannen eller den han gir myndighet pålegge vedkommende å oppholde seg på et bestemt sted. Også etter at slik beslutning er truffet, kan tilsvarende pålegg gis i påvente av iverksettelse av beslutningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Den som bortvises, skal pålegges straks, eller innen en viss frist, å forlate Svalbard. Dersom personen nekter å etterkomme pålegget, skal vedkommende føres ut. Personen plikter å betale utgiftene for dette og for opphold som er besluttet i medhold av § 3. Dersom den som blir bortvist, er i besittelse av pengemidler, skal sysselmannen eller den han gir myndighet før transporten sikre seg det nødvendige beløp til dekning av utgifter etter tredje punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-26-1009/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. september 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
