<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-08-121" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-121">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-08-121</id>
    <dato>08.02.2016 nr. 121</dato>
    <dato type="iso">2016-02-08</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 2 s 341</publisert>
    <ikraft>08.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-08</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§12">L19.12.2003 nr. 124 § 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-12-31-1477</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0116</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om handel med dyresæd mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av sæd, egg og embryoer fra visse dyrearter (Nr. 121)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av sæd, egg og embryoer fra visse dyrearter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 8. februar 2016 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12, § 15 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I innledende del nr. 7 og kap. I del 4.2 nr. 93 (beslutning (EU) 2015/261).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-121/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. desember 1998 nr. 1477 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av sæd, egg og embryoer fra visse dyrearter om gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I EØS-henvisningsfeltet skal henvisningen til vedtak 2010/471/EU lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">beslutning 2010/471/EU (som endret ved beslutning (EU) 2015/261)
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I EØS-henvisningsfeltet skal henvisningen til beslutning 2010/470/EU lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">(beslutning 2010/470/EU som endret ved beslutning 2013/470/EU, beslutning 2014/802/EU og beslutning (EU) 2015/261)
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5 tittelen og innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5. <i>Betingelser for import og eksport av sæd fra sau og geit som er oppsamlet, behandlet og lagret i EU etter 31. august 2010 eller i Norge etter 1. juli 2011</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Import og eksport innenfor EØS av sæd fra sau og geit som er oppsamlet, behandlet og lagret i EU etter 31. august 2010 eller i Norge etter 1. juli 2011, er kun tillatt på følgende betingelser:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">Sæden skal følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med kravene i § 12 bokstav a eller bokstav c.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 5a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5a. <i>Betingelser for import og eksport av sæd fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet, behandlet og lagret i EU etter 30. september 2014 eller i Norge etter 25. februar 2015</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Import og eksport innenfor EØS av sæd fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet, behandlet og lagret i EU etter 30. september 2014 eller i Norge etter 25. februar 2015, er kun tillatt på følgende betingelser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">Sæden skal være oppsamlet, behandlet og lagret på en sædstasjon eller et sædlager som er godkjent av kompetent myndighet i vedkommende EØS-stat i henhold til vilkårene i vedlegg Q, jf. direktiv 92/65/EØF vedlegg D kapittel I, tildelt et veterinærregistreringsnummer og oppført på en liste som er offentliggjort av vedkommende myndighet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">Sæden skal være oppsamlet fra dyr som oppfyller vilkårene i vedlegg Q, jf. direktiv 92/65/EØF vedlegg D kapittel II.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">Sæden skal være oppsamlet, behandlet, konservert, lagret og transportert i henhold til vilkårene i vedlegg Q, jf. direktiv 92/65/EØF vedlegg D kapittel III.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/1">Sæden skal følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med kravene i § 10 bokstav a eller bokstav d.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 6 tittelen og innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6. <i>Betingelser for import og eksport av sæd fra sau og geit som er oppsamlet, behandlet og lagret i EU før 1. september 2010 eller i Norge før 2. juli 2011</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Import og eksport av sæd fra sau og geit som er oppsamlet, behandlet og lagret i EU før 1. september 2010 eller i Norge før 2. juli 2011, er kun tillatt på følgende betingelser:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 6 første ledd c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">Sæden skal følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med kravene i § 12 bokstav b eller bokstav c.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 6a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6a. <i>Betingelser for import og eksport av sæd fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet, behandlet og lagret i EU før 1. oktober 2014 eller i Norge før 26. februar 2015</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Import og eksport av sæd fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet, behandlet og lagret i EU mellom 31. august 2010 og 1. oktober 2014 eller i Norge mellom 1. juli 2011 og 26. februar 2015, er kun tillatt på følgende betingelser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">Sæden skal være oppsamlet, behandlet og lagret i henhold til de vilkårene som gjaldt i EU og Norge i det aktuelle tidsrommet og som følger av helsesertifikatet i bokstav b.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">Sæden skal følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med kravene i § 10 bokstav b eller bokstav d.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Import og eksport av sæd fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet, behandlet og lagret i EU før 1. september 2010 eller i Norge før 2. juli 2011, er kun tillatt på følgende betingelser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">Sæden skal være oppsamlet, behandlet og lagret i henhold til de vilkårene som gjaldt i EU før 1. september 2010 eller i Norge før 2. juli 2011 og som følger av helsesertifikatet i bokstav c.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">Sæden skal være oppsamlet, behandlet og lagret etter 1. mai 2004 dersom den stammer fra land som fra da av ble EØS-stater.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">Sæden skal følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med kravene i § 10 bokstav c eller bokstav d.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 7 tittelen og innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 7. <i>Betingelser for import og eksport av egg og embryoer fra svin, sau og geit, som er oppsamlet eller produsert etter 31. august 2010</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Import og eksport innenfor EØS av egg og embryoer fra svin, sau og geit, som er oppsamlet eller produsert etter 31. august 2010 er kun tillatt på følgende betingelser:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 7 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med kravene i § 13 bokstav a eller § 14 bokstav a.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ny § 7a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 7a. <i>Betingelser for import og eksport av egg og embryoer fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet eller produsert etter 30. september 2014</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Import og eksport innenfor EØS av egg og embryoer fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet eller produsert etter 30. september 2014 er kun tillatt på følgende betingelser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal være innsamlet fra donordyr som oppfyller vilkårene i vedlegg Q, jf. direktiv 92/65/EØF vedlegg D kapittel IV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal være innsamlet av en embryooppsamlingsgruppe eller produsert av en embryoproduksjonsgruppe som er godkjent av kompetent myndighet i vedkommende EØS-stat i henhold til vilkårene i vedlegg Q, jf. direktiv 92/65/EØF vedlegg D kapittel I, tildelt et veterinærregistreringsnummer og oppført på en liste som er offentliggjort av vedkommende myndighet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal være oppsamlet, behandlet og konservert i et egnet laboratorium og lagret og transportert i henhold til vilkårene i vedlegg Q, jf. direktiv 92/65/EØF vedlegg D kapittel III.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/d/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med kravene i § 11 bokstav a.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 8 tittelen og innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 8. <i>Betingelser for import og eksport av egg og embryoer fra svin, sau og geit, som er oppsamlet eller produsert før 1. september 2010</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Import og eksport av egg og embryoer fra svin, sau og geit, som er oppsamlet, behandlet og lagret før 1. september 2010 er kun tillatt på følgende betingelser:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 8 første ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/c/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med kravene i § 13 bokstav b eller § 14 bokstav b.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Ny § 8a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 8a. <i>Betingelser for import og eksport av egg og embryoer fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet eller produsert før 1. oktober 2014</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Import og eksport av egg og embryoer fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet, behandlet og lagret mellom 31. august 2010 og 1. oktober 2014, er kun tillatt på følgende betingelser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal være oppsamlet, behandlet og lagret i henhold til de vilkårene som gjaldt i dette tidsrommet og som følger av helsesertifikatet i bokstav b.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med kravene i § 11 bokstav b.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Import og eksport av egg og embryoer fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet, behandlet og lagret før 1. september 2010, er kun tillatt på følgende betingelser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal være oppsamlet, behandlet og lagret i henhold til de vilkårene som gjaldt i EU før 1. september 2010 eller i Norge før 2. juli 2011 og som følger av helsesertifikatet i bokstav c.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal være oppsamlet, behandlet og lagret etter 1. mai 2004 dersom de stammer fra land som fra da av ble EØS-stater.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/c/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med kravene i § 11 bokstav c.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 10. <i>Krav til helsesertifikat for sæd fra dyr av hestefamilien</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Ved import og eksport innenfor EØS av sæd fra dyr av hestefamilien skal forsendelsen følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med modellen vist i:
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/a/avsnitt/1">vedlegg A del A, dersom sæden er oppsamlet i EU etter 30. september 2014 eller i Norge etter 25. februar 2015 og sendt fra den godkjente sædstasjonen som sæden stammer fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/b/avsnitt/1">vedlegg A del B, dersom sæden er oppsamlet, behandlet og lagret i EU mellom 31. august 2010 og 1. oktober 2014 eller i Norge mellom 1. juli 2011 og 26. februar 2015 og sendt fra den godkjente sædstasjonen som sæden stammer fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/c/avsnitt/1">vedlegg A del C, dersom sæden er oppsamlet, behandlet og lagret i EU før 1. september 2010 eller i Norge før 2. juli 2011 og sendt fra den godkjente sædstasjonen som sæden stammer fra, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/d/avsnitt/1">vedlegg A del D, dersom sæden er sendt fra et godkjent sædlager.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 11. <i>Krav til helsesertifikat for egg og embryoer fra dyr av hestefamilien</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Ved import og eksport innenfor EØS av egg og embryoer fra dyr av hestefamilien skal forsendelsen følges av et helsesertifikat i overensstemmelse med modellen vist i:
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a/avsnitt/1">vedlegg B del A dersom eggene eller embryoene er oppsamlet eller produsert etter 30. september 2014 og sendt fra den godkjente embryooppsamlingsgruppen eller den godkjente embryoproduksjonsgruppen som eggene eller embryoene stammer fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b/avsnitt/1">vedlegg B del B, dersom eggene eller embryoene er oppsamlet, behandlet og lagret mellom 31. august 2010 og 1. oktober 2014 og sendt fra den godkjente embryooppsamlingsgruppen eller den godkjente embryoproduksjonsgruppen som eggene eller embryoene stammer fra, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/c/avsnitt/1">vedlegg B del C, dersom eggene eller embryoene er oppsamlet, behandlet og lagret før 1. september 2010 og sendt fra den godkjente embryoinnsamlingsgruppen som eggene eller embryoene stammer fra.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 15 bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c/avsnitt/1">Sæden skal følges av et helsesertifikat som er utarbeidet etter en av følgende modeller vist i vedlegg G del 2 og utfylt i overensstemmelse med forklaringen i vedlegg G del 1:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c.1/avsnitt/1">Modell 1 i avsnitt A, dersom sæden er oppsamlet etter 30. september 2014 og sendt fra den godkjente sædstasjonen som sæden stammer fra.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c.2/avsnitt/1">Modell 2 i avsnitt B, dersom sæden er oppsamlet, behandlet og lagret mellom 31. august 2010 og 1. oktober 2014, og sendt etter 31. august 2010 fra den godkjente sædstasjonen som sæden stammer fra.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c.3/avsnitt/1">Modell 3 i avsnitt C, dersom sæden er oppsamlet, behandlet og lagret før 1. september 2010, og sendt etter 31. august 2010 fra den godkjente sædstasjonen som sæden stammer fra.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c.4/avsnitt/1">Modell 4 i avsnitt D, dersom sæden er sendt fra et godkjent sædlager.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 16 bokstavene c og d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal følges av et helsesertifikat som er utarbeidet etter en av følgende modeller vist i vedlegg H del 2 og utfylt i overensstemmelse med forklaringen i vedlegg H del 1:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c.1/avsnitt/1">Modell 1 i avsnitt A dersom eggene eller embryoene er oppsamlet eller produsert etter 30. september 2014 og sendt fra den godkjente embryoinnsamlings- eller embryoproduksjonsgruppen som eggene eller embryoene stammer fra.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c.2/avsnitt/1">Modell 2 i avsnitt B dersom eggene eller embryoene er oppsamlet, behandlet og lagret mellom 31. august 2010 og 1. oktober 2014, og sendt etter 31. august 2010 fra den godkjente embryoinnsamlings- eller embryoproduksjonsgruppen som eggene eller embryoene stammer fra.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/d/avsnitt/1">Eggene eller embryoene skal oppfylle de dyrehelsemessige betingelsene som er fastsatt i den respektive helsesertifikatmodellen omhandlet i bokstav c.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Vedlegg A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Vedlegg A. Helsesertifikatmodeller til bruk ved import og eksport innenfor EØS av sæd fra dyr av hestefamilien</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Del A: Helsesertifikat til bruk ved import og eksport innenfor EØS av sæd fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet i EU etter 30. september 2014 eller i Norge etter 25. februar 2015 og sendt fra den godkjente sædstasjonen som sæden stammer fra
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/44/marg/1">Trykk her for å lese del A:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160208-0121-01-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Del B: Helsesertifikat til bruk ved import og eksport innenfor EØS av sæd fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet, behandlet og lagret i EU mellom 31. august 2010 og 1. oktober 2014 eller i Norge mellom 1. juli 2011 og 26. februar 2015 og sendt fra den godkjente sædstasjonen som sæden stammer fra
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/45/marg/1">Trykk her for å lese del B:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160208-0121-02-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Del C: Helsesertifikat til bruk ved import og eksport innenfor EØS av sæd fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet, behandlet og lagret i EU før 1. september 2010 eller i Norge før 2. juli 2011 og sendt fra den godkjente sædstasjonen som sæden stammer fra
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/46/marg/1">Trykk her for å lese del C:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160208-0121-03-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Del D: Helsesertifikat til bruk ved import og eksport innenfor EØS av sæd fra dyr av hestefamilien som er sendt fra et godkjent sædlager
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/47/marg/1">Trykk her for å lese del D:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160208-0121-04-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke>
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Vedlegg B skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Vedlegg B. Helsesertifikatmodeller til bruk ved import og eksport innenfor EØS av egg og embryoer fra dyr av hestefamilien</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Del A: Helsesertifikat til bruk ved import og eksport innenfor EØS av egg og embryoer fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet eller produsert etter 30. september 2014 og sendt fra den godkjente embryooppsamlingsgruppen eller den godkjente embryoproduksjonsgruppen som eggene eller embryoene stammer fra
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/50/marg/1">Trykk her for å lese del A:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160208-0121-05-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Del B: Helsesertifikat til bruk ved import og eksport innenfor EØS av egg og embryoer fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet, behandlet og lagret mellom 31. august 2010 og 1. oktober 2014 og sendt fra den godkjente embryooppsamlingsgruppen eller den godkjente embryoproduksjonsgruppen som eggene eller embryoene stammer fra
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/51/marg/1">Trykk her for å lese del B:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160208-0121-06-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Del C: Helsesertifikat til bruk ved import og eksport innenfor EØS av egg og embryoer fra dyr av hestefamilien som er oppsamlet, behandlet og lagret før 1. september 2010 og sendt fra den godkjente embryooppsamlingsgruppen som eggene eller embryoene stammer fra
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/52/marg/1">Trykk her for å lese del C:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160208-0121-07-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke>
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Vedlegg G skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Vedlegg G. Helsesertifikatmodeller til bruk ved import fra tredjestater av sæd fra dyr av hestefamilien
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/54/marg/1">For å lese vedlegg G se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160208-0121-08-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke>
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Vedlegg H skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Vedlegg H. Helsesertifikatmodeller til bruk ved import fra tredjestater av egg og embryoer fra dyr av hestefamilien
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/56/marg/1">For å lese vedlegg H se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160208-0121-09-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-08-121/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
