<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-15-377" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-15-377</id>
    <dato>15.04.2016 nr. 377</dato>
    <dato type="iso">2016-04-15</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 5 s 852</publisert>
    <ikraft>13.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-13</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-83-§1-4">L04.07.2003 nr. 83 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§2-3">§ 2-3</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§8-1">§ 8-1</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§8-2">§ 8-2</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§10-1">§ 10-1</ref>, <ref id="for-2013-06-14">F14.06.2013</ref>nr. 619</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-06-20-628</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-11-05-1340</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-03-15-276</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-06-15-709</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0310</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om EØS-krav til radioutstyr</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om EØS-krav til radioutstyr (Nr. 377)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om EØS-krav til radioutstyr</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nasjonal kommunikasjonsmyndighet 15. april 2016 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) § 1-4, § 2-3, § 8-1, § 8-2 og § 10-1, jf. delegeringsvedtak 14. juni 2013 nr. 619.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> (direktiv 2014/53/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre at det indre marked fungerer, og at radioutstyr har en tilstrekkelig grad av elektromagnetisk kompatibilitet, utnytter frekvensspekteret på en effektiv måte og tilfredsstiller krav til sikkerhet for liv og helse for personer og husdyr, og beskyttelse av eiendom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder krav til radioutstyr som definert i § 3, men likevel ikke
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utstyr regulert av forskrift 15. juni 1999 nr. 709 om EØS-godkjenning av maritimt radioutstyr og forskrift om EØS-krav til maritimt radioutstyr som trer i kraft 18. september 2016 som opphever førstnevnte forskrift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utstyr regulert av forskrift 22. januar 2007 nr. 89 om elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for elektronisk kommunikasjon og forskrift om EØS-krav til elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for utstyr til elektronisk kommunikasjon som trer i kraft 20. april 2016 som opphever førstnevnte forskrift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utstyr regulert av forskrift 27. september 2005 nr. 1094 om elsikkerhet i elektronisk kommunikasjonsnett, og forskrift om EØS-krav til elsikkerhet for utstyr til elektronisk kommunikasjon som trer i kraft 20. april 2016</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">utstyr regulert av forskrift 26. februar 2013 nr. 219 om felleseuropeiske sikkerhetsregler for sivil luftfart og om etablering av et europeisk flysikkerhetsbyrå (EASA-forskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">utstyr tillatt brukt etter forskrift 5. november 2009 nr. 1340 om radioamatørlisens med mindre utstyret er gjort tilgjengelig på markedet. Byggesett for radioamatører eller utstyr som er gjort tilgjengelig på markedet og bygges av radioamatør til bruk for radioamatører og utstyr som er bygget av radioamatør for eksperimentelle og vitenskapelige formål i forbindelse med amatørradio regnes ikke som utstyr som er gjort tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">spesialbygde evalueringsbyggesett for profesjonelle som kun skal brukes ved forsknings- og utviklingsinstitusjoner til forsknings- eller utviklingsformål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">radioutstyr som kun benyttes for å ivareta rikets eller annen offentlig sikkerhet, kun benyttes av Forsvaret, eller kun benyttes for statens tiltak på det strafferettslige området.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">På Svalbard kan det for radioutstyr som omfattes av forskriften, alternativt gis utstyrstillatelse etter ekomloven § 8-1 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I forskriften menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>radioutstyr:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">Fra 13. juni 2016 til 31. desember 2016: produkt eller deler av produkt som tilsiktet utstråler eller mottar elektromagnetiske bølger overført i fritt rom, med unntak av produkt som bare mottar kringkasting</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">Fra 1. januar 2017: et elektrisk eller elektronisk produkt, som enten alene eller sammen med ekstrautstyr, for eksempel en antenne, tilsiktet utstråler eller mottar radiobølger for radiokommunikasjon eller radiobestemmelse</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>radiokommunikasjon:</i> kommunikasjon ved hjelp av radiobølger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>radiobestemmelse:</i> bestemmelse av en gjenstands posisjon, hastighet og andre egenskaper eller innhenting av informasjon om disse parameterne, ved hjelp av utbredelsesegenskapene til radiobølger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>radiobølger:</i> elektromagnetiske bølger med frekvenser på under 3 000 GHz, som utbredes i fritt rom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>elektromagnetisk forstyrrelse:</i> ethvert elektromagnetisk fenomen som kan redusere et utstyrs funksjonalitet. En elektromagnetisk forstyrrelse kan eksempelvis være elektromagnetisk støy, et uønsket signal eller en endring i selve utbredelsesmediet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>gjøre tilgjengelig på markedet:</i> enhver levering av et radioutstyr for distribusjon, forbruk eller bruk i EØS i forbindelse med kommersiell virksomhet, mot betaling eller vederlagsfritt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>bringe i omsetning:</i> gjøre et radioutstyr tilgjengelig i EØS for første gang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>sette i drift:</i> første gang radioutstyret tas i bruk i EØS av sluttbrukeren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>produsent:</i> enhver fysisk eller juridisk person som produserer et radioutstyr, eller som får et radioutstyr konstruert eller produsert, og som markedsfører produktet under sitt navn eller varemerke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>autorisert representant:</i> enhver fysisk eller juridisk person etablert i EØS som har fått skriftlig fullmakt fra en produsent til å opptre på dennes vegne i forbindelse med nærmere angitte oppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>importør:</i> enhver fysisk eller juridisk person etablert i EØS som bringer et radioutstyr fra en tredjestat i omsetning i EØS</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>distributør:</i> enhver fysisk eller juridisk person i omsetningskjeden, utenom produsenten eller importøren, som gjør et radioutstyr tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>markedsdeltakere:</i> produsenten, den autoriserte representanten, importøren og distributøren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>teknisk spesifikasjon:</i> et dokument der det er fastsatt hvilke tekniske krav et radioutstyr skal oppfylle</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>harmonisert standard:</i> en europeisk standard utarbeidet av de europeiske standardiseringsorganisasjonene, CEN, CENELEC og ETSI, og som er vedtatt på grunnlag av en anmodning fra Europakommisjonen, med henblikk på gjennomføringen av Unionens harmoniseringsregelverk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>samsvarsvurdering:</i> en prosess for å fastslå om de grunnleggende kravene til radioutstyr i forskriften her er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>teknisk kontrollorgan:</i> et organ som er utpekt av nasjonale myndigheter for å utøve samsvarsvurderingsvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/r/avsnitt/1"><i>tilbakekalling:</i> ethvert tiltak med sikte på tilbakelevering av et radioutstyr som allerede er gjort tilgjengelig for sluttbrukeren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/s/avsnitt/1"><i>tilbaketrekking:</i> ethvert tiltak med sikte på å hindre at et radioutstyr i omsetningskjeden blir gjort tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/t"><lverdi>t)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/t/avsnitt/1"><i>CE-merking:</i> merking der produsenten angir at radioutstyret oppfyller gjeldende krav fastsatt i EØS-regelverket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/u"><lverdi>u)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/u/avsnitt/1"><i>elektromagnetisk kompatibilitet:</i> den evne et radioutstyr har til å fungere tilfredsstillende i sitt elektromagnetiske miljø uten å forårsake uakseptabel elektromagnetisk forstyrrelse for annet utstyr i dette miljøet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">For øvrig gjelder definisjonene i ekomloven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Krav til radioutstyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å kunne gjøre radioutstyr tilgjengelig på markedet og sette det i drift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Radioutstyr kan gjøres tilgjengelig på markedet når det tilfredsstiller de grunnleggende kravene i § 6 og er korrekt merket i henhold til § 28.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Radioutstyr kan settes i drift når det tilfredsstiller kravene i første ledd, når det er korrekt installert og vedlikeholdt og brukt som tilsiktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Frekvenstillatelse etter lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) kapittel 6 må om nødvendig foreligge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Utstillinger, demonstrasjoner o.l.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Radioutstyr kan vises på utstillinger, messer og liknende arrangementer selv om utstyret ikke tilfredsstiller kravene i forskriften, forutsatt at det skiltes klart og tydelig at radioutstyret ikke kan gjøres tilgjengelig på markedet eller settes i drift før det tilfredsstiller kravene i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Demonstrasjon av radioutstyr er kun tillatt dersom det er truffet tilfredsstillende tiltak for å unngå skadelig interferens, elektromagnetisk forstyrrelse, risiko for helse og sikkerhet til personer og husdyr, eller skade på eiendom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Grunnleggende krav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Radioutstyr skal være konstruert og produsert slik at det
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ikke forårsaker fare for liv og helse for personer og husdyr og fare for skade på eiendom. Radioutstyret skal sammen med dets enkelte deler være konstruert slik at det kan settes sammen og tilkoples på en korrekt og sikker måte. Radioutstyret skal være konstruert og produsert i samsvar med anerkjent teknologisk praksis for elektrisk sikkerhet, slik at utstyret ved installasjon, vedlikehold og tiltenkt bruk ikke medfører fare som kan være forårsaket av:</avsnitt><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">direkte eller indirekte kontakt med radioutstyret</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">temperaturer, lysbuer eller stråling</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.3/avsnitt/1">ikke-elektrisk art som kan skyldes radioutstyret</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.4/avsnitt/1">at radioutstyrets isolasjon ikke er tilpasset de forhold som kan forutses</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.5/avsnitt/1">at radioutstyret ikke oppfyller mekaniske krav</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.6/avsnitt/1">at radioutstyret ikke kan motstå ikke-mekaniske påvirkninger som kan forutses under de miljømessige forhold som utstyret forventes brukt i</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a.7/avsnitt/1">overbelastning og andre påregnelige feil,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ikke forårsaker kraftigere elektromagnetiske forstyrrelser enn at radio- og teleterminalutstyr og annet utstyr kan virke som tilsiktet og har en grad av immunitet mot elektromagnetisk forstyrrelse som kan forventes i forbindelse med tilsiktet bruk, som gjør at det fungerer uten at den tilsiktede yteevnen reduseres i uakseptabel grad,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">hensiktsmessig utnytter frekvensspekteret og støtter effektiv utnyttelse av frekvensspekteret med sikte på å unngå skadelig interferens,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">sikrer tilgang til nødtjeneste i samsvar med § 7 til § 11.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle krav til radioutstyr som omfattes av regional avtale om radiotelefonitjeneste på elver, kanaler og innsjøer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Radioutstyr som skal brukes på elver, kanaler og innsjøer i Tyskland, Østerrike, Belgia, Bulgaria, Kroatia, Frankrike, Ungarn, Luxembourg, Moldova, Nederland, Polen, Romania, Russland, Slovakia, Sveits, Den Tsjekkiske republikk, Ukraina og Jugoslavia, og som omfattes av avtale vedtatt i Basel 6. april 2000 om radiotelefontjeneste på elver, kanaler og innsjøer i de land der avtalen er innført, og som opererer i de frekvensområder som er fastsatt i avtalen, skal bruke systemet for automatisk senderidentifikasjon (ATIS).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Radioutstyr som i henhold til avtalen brukes i kommunikasjon «skip til skip», «skip til havnemyndighet» og «ombordkommunikasjon» skal ikke kunne sende med høyere sendereffekt enn 1 watt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle krav til radioutstyr som er beregnet for bruk om bord på fartøy som ikke omfattes av SOLAS-74</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Radioutstyr som skal brukes i den maritime mobile tjeneste eller i den maritime mobile satellittjeneste som definert i Den internasjonale teleunions radioreglement artiklene 1.28 og 1.29, som skal brukes om bord på fartøy som ikke omfattes av Den internasjonale konvensjon om sikkerhet for menneskeliv til sjøs av 1974 med endringer (SOLAS), og som skal brukes i det globale maritime nød- og sikkerhetssystem (GMDSS) som beskrevet i SOLAS kapittel IV, skal konstrueres slik at det fungerer korrekt i et maritimt miljø, oppfyller alle operasjonelle GMDSS-krav relevante for ikke-SOLAS-skip og er i samsvar med retningslinjer og bestemmelser fra Den internasjonale sjøfartsorganisasjonen (IMO).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Radioutstyr som omfattes av første ledd skal konstrueres slik at det muliggjør tydelig og pålitelig kommunikasjon gjennom analog eller digital kommunikasjonsforbindelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle krav til maritimt radioutstyr i tjenesten Automatic Identification System (AIS)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Radioutstyr som skal brukes i den maritime mobile tjeneste eller i den maritime mobile satellittjeneste som definert i Den internasjonale teleunions radioreglement artiklene 1.28 og 1.29, skal konstrueres slik at det fungerer korrekt i det miljø det er beregnet for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Radioutstyr omfattet av første ledd, som skal brukes i tjenesten AIS som beskrevet i bestemmelse 19 i kapittel V i SOLAS og som skal brukes om bord på ikke-SOLAS skip eller på landstasjoner, skal oppfylle alle relevante operasjonelle krav til AIS.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle krav til sender-/søkeutstyr for lokalisering av personer tatt av snøras</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Sender-/søkeutstyr som bruker 457 kHz for lokalisering av personer tatt av snøras, skal konstrueres slik at det kan fungere korrekt sammen med både nye sendere/søkere og med sendere/søkere som allerede er i bruk og som tilfredsstiller kravene i europeisk standard ETS 300 718.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Radioutstyret skal konstrueres slik at det fungerer pålitelig etter å ha vært utsatt for et snøras, og fortsetter å fungere selv om det blir begravet i snø i en lengre periode.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle krav til nødpeilesendere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Nødpeilesendere som ikke er omfattet av § 8 og som sender på nødfrekvensen 406 MHz innenfor Cospas-Sarsat-systemet, skal konstrueres slik at de fungerer korrekt under de ytre påvirkninger utstyret kan bli utsatt for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Radioutstyret som omfattes av første ledd skal konstrueres slik at det i nødsituasjoner muliggjøres tydelig og pålitelig kommunikasjon ved at det overholder alle krav som Cospas-Sarsat stiller til denne type utstyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Krav til markedsdeltakerne</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Produsent</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Før radioutstyr bringes i omsetning skal produsent utarbeide teknisk dokumentasjon i samsvar med § 27, utføre eller få utført samsvarsvurdering etter kapittel 4, sikre krav til merking etter § 28 og informasjon til bruker etter § 25.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Der samsvarsvurderingen dokumenterer at radioutstyret fyller kravene skal produsenten utstede samsvarserklæring etter § 26 og påføre CE-merke på radioutstyret i samsvar med § 28. Ved å utstede samsvarserklæring og påføre CE-merke er produsenten ansvarlig for at radioutstyret er i samsvar med kravene i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Produsent skal oppbevare teknisk dokumentasjon og samsvarserklæring i ti år etter at radioutstyret ble brakt i omsetning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4">Produsent skal stille til rådighet for Nasjonal kommunikasjonsmyndighet informasjon om hvilke markedsdeltakere produsenten har overlevert radioutstyr til i ti år etter at radioutstyret ble overlevert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5">Når radioutstyr bringes i omsetning skal produsent sikre at utstyret er konstruert og produsert i samsvar med de grunnleggende kravene i § 6. Produsenten skal sikre at radioutstyret er konstruert og produsert slik at det lovlig kan brukes i minst ett land i EØS i samsvar med gjeldende krav til bruk av frekvenser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6">Produsent skal ha prosedyrer for å sikre at radioutstyret ved serieproduksjon oppfyller kravene i forskriften. Det skal i tilstrekkelig grad tas hensyn til endringer i radioutstyrets konstruksjon og egenskaper, og til endringer i de harmoniserte standarder eller andre tekniske spesifikasjoner som det er erklært samsvar med.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/7">For radioutstyr som kan utgjøre en risiko for helse og sikkerheten til brukeren, skal produsent når det anses hensiktsmessig, foreta stikkprøvekontroll av radioutstyret som er gjort tilgjengelig i markedet, utføre undersøkelser og om nødvendig føre register over klager over radioutstyr som ikke oppfyller kravene i forskriften, og over radioutstyr som er tilbakekalt. Produsent skal informere distributører om slik overvåkning av radioutstyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/8">Der produsent finner ut eller har grunn til å tro at et radioutstyr som er brakt i omsetning ikke tilfredsstiller kravene i forskriften, skal produsenten straks treffe nødvendige tiltak for å bringe radioutstyret i samsvar med regelverket, om nødvendig trekke det tilbake fra markedet eller kalle det tilbake fra sluttbruker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/9">Dersom radioutstyret utgjør en risiko, skal produsenten straks melde fra til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet og informere om den manglende overensstemmelsen med regelverket og de tiltak som er gjort for å bringe radioutstyret i samsvar med regelverket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Autorisert representant i EØS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Produsenten kan ved skriftlig fullmakt gi en autorisert representant i EØS fullmakt til å opptre på vegne av produsenten. Den autoriserte representanten kan ikke gis fullmakt til å påta seg ansvaret for kravene til utarbeidelse av teknisk dokumentasjon i § 27, eller ansvar for å sikre at radioutstyret er konstruert og produsert i samsvar med de grunnleggende kravene i § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">Den autoriserte representanten skal utføre de oppgaver som følger av fullmakten fra produsenten. Fullmakten skal som minimum gi den autoriserte representanten mulighet til å
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">stille samsvarserklæring og teknisk dokumentasjon til rådighet for Nasjonal kommunikasjonsmyndighet i ti år etter at utstyret ble bragt i omsetning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">på anmodning fra Nasjonal kommunikasjonsmyndighet å legge frem informasjon og dokumentasjon på at radioutstyret er i samsvar med kravene i forskriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">på anmodning å samarbeide med Nasjonal kommunikasjonsmyndighet om tiltak for å eliminere risiko ved radioutstyret.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Importør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Før radioutstyr bringes i omsetning skal importør sikre at
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">produsenten har utført samsvarsvurdering i samsvar med kapittel 4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">radioutstyret er konstruert slik at det lovlig kan brukes i minst ett land i EØS i samsvar med gjeldende krav til bruk av frekvenser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">produsenten har utarbeidet teknisk dokumentasjon i samsvar med § 27,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">radioutstyret er korrekt merket i samsvar med § 28,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">radioutstyret har bruksanvisning og sikkerhetsinformasjon i samsvar med kravene i § 25.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Dersom en importør finner ut eller har grunn til å tro at radioutstyr ikke oppfyller de grunnleggende kravene i § 6, skal han ikke gjøre radioutstyret tilgjengelig på markedet før det er brakt i samsvar med kravene. Dersom radioutstyr utgjør en risiko, skal importøren informere produsent og Nasjonal kommunikasjonsmyndighet om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">Importøren skal sikre at transport og oppbevaringsforhold av radioutstyr under deres ansvar ikke utgjør en risiko for radioutstyrets samsvar med de grunnleggende kravene i § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/4">For radioutstyr som kan utgjøre en risiko for helse og sikkerheten til brukeren skal importør, når det anses hensiktsmessig, foreta stikkprøvekontroll av radioutstyret som er gjort tilgjengelig på markedet, utføre undersøkelser og om nødvendig føre register over klager, radioutstyr som ikke oppfyller kravene i forskriften eller som er tilbakekalt. Importør skal informere distributører om slik overvåkning av radioutstyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/5">Der en importør finner ut eller har grunn til å tro at et radioutstyr som er brakt i omsetning ikke tilfredsstiller kravene i forskriften, skal importøren straks treffe nødvendige tiltak for å bringe radioutstyret i samsvar med regelverket, om nødvendig trekke det tilbake fra markedet eller kalle det tilbake fra sluttbruker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/6">Dersom radioutstyret utgjør en risiko, skal importøren straks melde fra til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet og informere om den manglende overensstemmelsen med regelverket og de tiltak som er gjort for å bringe radioutstyret i samsvar med regelverket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/7">Importør skal stille til rådighet for Nasjonal kommunikasjonsmyndighet samsvarserklæring for radioutstyr i ti år etter at radioutstyret er brakt i omsetning og sikre at teknisk dokumentasjon for radioutstyret er tilgjengelig i samme periode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/8">Importør skal stille til rådighet for Nasjonal kommunikasjonsmyndighet informasjon om hvilke markedsdeltakere importøren har fått overlevert radioutstyr fra og hvilke markedsdeltakere importøren har overlevert radioutstyr til i ti år etter at utstyret ble overlevert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/9">Der importør bringer radioutstyr i omsetning under sitt navn eller varemerke, eller endrer radioutstyr som allerede er bragt i omsetning på en slik måte at det kan påvirke samsvar med kravene i forskriften skal denne regnes som produsent med de plikter som følger av forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Distributør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Før radioutstyr gjøres tilgjengelig på markedet skal distributøren sikre at
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">radioutstyret er CE-merket i samsvar med § 28, at det følger med samsvarserklæring etter § 26 og bruksanvisning og sikkerhetsinformasjon slik det fremgår av § 25,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">produsent og importør har oppfylt krav om</avsnitt><liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">at radioutstyret er konstruert slik at det lovlig kan brukes i minst et land i EØS i samsvar med gjeldende krav til bruk av frekvenser</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">at radioutstyret som er bragt i omsetning er merket med type-, produksjons- eller serienummer eller tilsvarende i henhold til § 28 annet ledd som gjør det mulig å identifisere utstyret</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b.3/avsnitt/1">at radioutstyret er merket med produsentens og importørens navn, registrert firmanavn eller registrert varemerke og postadresse som angir et bestemt sted som produsenten og importøren kan kontaktes på i henhold til § 28 første ledd</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b.4/avsnitt/1">informasjon til bruker i § 25.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Der en distributør finner ut eller har grunn til å tro at radioutstyr ikke oppfyller de grunnleggende kravene i forskriften § 6 skal han ikke gjøre radioutstyret tilgjengelig på markedet før det er brakt i samsvar med kravene. Dersom radioutstyret utgjør en risiko, skal distributøren informere produsent og Nasjonal kommunikasjonsmyndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/3">Distributør skal sørge for at transport og oppbevaringsforhold av radioutstyr under deres ansvar ikke utgjør en risiko for utstyrets samsvar med de grunnleggende kravene i forskriften § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/4">Der en distributør finner ut eller har grunn til å tro at et radioutstyr som er gjort tilgjengelig i markedet ikke tilfredsstiller kravene i forskriften, skal distributøren straks treffe nødvendige tiltak for å bringe radioutstyret i samsvar med regelverket, om nødvendig trekke det tilbake fra markedet eller kalle det tilbake fra sluttbruker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/5">Dersom radioutstyret utgjør en risiko, skal distributøren straks melde fra til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet og informere om den manglende overensstemmelsen med regelverket og de tiltak som er gjort for å bringe radioutstyret i samsvar med regelverket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/6">Distributør skal stille til rådighet for Nasjonal kommunikasjonsmyndighet informasjon om hvilke markedsdeltakere distributøren har fått overlevert radioutstyr fra og hvilke markedsdeltakere distributøren har overlevert radioutstyr til i ti år etter at radioutstyret ble overlevert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/7">Der distributør bringer radioutstyr i omsetning under sitt navn eller varemerke, eller endrer radioutstyr som allerede er bragt i omsetning på en slik måte at det kan påvirke samsvar med kravene i forskriften skal denne regnes som produsent med de plikter som følger av forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Samsvarsvurdering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Antakelse om samsvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Radioutstyr som er i samsvar med hele eller deler av harmoniserte standarder som er publisert i Den europeiske unions tidende, skal formodes å oppfylle de grunnleggende kravene i § 6 som dekkes av disse standardene eller deler av standardene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Prosedyrer for samsvarsvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Produsent skal dokumentere at de grunnleggende kravene i § 6 første ledd bokstav a og b, er oppfylt ved samsvarsvurdering på én av følgende måter:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">modul A - samsvarsprosedyre ved intern produksjonskontroll i samsvar med § 18</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">modul B og C - samsvarsprosedyre ved EF-typeprøving etterfulgt av typesamsvar på grunnlag av intern produksjonskontroll i samsvar med § 19 og § 20</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">modul H - samsvarsprosedyre på grunnlag av full kvalitetssikring i samsvar med § 21 - § 24.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Der produsenten ved vurdering av om radioutstyret oppfyller de grunnleggende kravene i § 6 første ledd bokstav c og d, anvender harmoniserte standarder som er publisert i Den europeiske unions tidende skal én av følgende prosedyrer følges:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">modul A - samsvarsprosedyre ved intern produksjonskontroll i samsvar med § 18</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">modul B og C - samsvarsprosedyre ved EF-typeprøving etterfulgt av typesamsvar på grunnlag av intern produksjonskontroll i samsvar med § 19 og § 20</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">modul H - samsvarsprosedyre på grunnlag av full kvalitetssikring i samsvar med § 21 - § 24.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3">Der produsenten ved vurdering av om radioutstyret oppfyller de grunnleggende kravene i § 6 første ledd bokstav c og d, ikke anvender harmoniserte standarder som er publisert i Den europeiske unions tidende eller kun anvender deler av slike standarder eller hvor harmoniserte standarder ikke finnes skal én av følgende prosedyrer følges:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">modul B og C - samsvarsprosedyre ved EF-typeprøving etterfulgt av typesamsvar på grunnlag av intern produksjonskontroll i samsvar med § 19 og § 20</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">modul H - samsvarsprosedyre på grunnlag av full kvalitetssikring i samsvar med § 21 - § 24.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/4">Samsvarsvurderingen skal ta hensyn til alle tilsiktede driftsforhold og for de grunnleggende kravene til sikkerhet i § 6 første ledd bokstav a, skal det også tas hensyn til forhold som med rimelighet kan forutses. Hvor radioutstyret kan konfigureres på ulike måter skal samsvarsvurderingen bekrefte at radioutstyret oppfyller de grunnleggende kravene i § 6 i alle konfigurasjoner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Modul A - samsvarsprosedyre ved intern produksjonskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Når produsent anvender samsvarsprosedyre ved intern produksjonskontroll for å erklære at et radioutstyr oppfyller de grunnleggende kravene i forskriften § 6 skal produsenten:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utarbeide teknisk dokumentasjon i henhold til forskriften § 27</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">besørge en forsvarlig produksjonsprosess for å sikre at radioutstyret er i samsvar med grunnleggende krav og i tråd med den tekniske dokumentasjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">produsent eller dennes autoriserte representant i EØS skal påføre CE-merking i henhold til § 28 på radioutstyr som oppfyller kravene i forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">produsent eller dennes autoriserte representant i EØS skal utstede samsvarserklæring i henhold til § 26 og oppbevare denne sammen med den tekniske dokumentasjonen i 10 år etter at radioutstyret ble brakt i omsetning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Modul B - samsvarsprosedyre ved EF-typeprøving</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Når produsent anvender samsvarsprosedyre ved EF-typeprøving skal teknisk kontrollorgan undersøke den tekniske konstruksjonen til radioutstyret og erklære at denne oppfyller de grunnleggende kravene i § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Teknisk kontrollorgan skal foreta en vurdering av radioutstyrets tekniske konstruksjon gjennom undersøkelse av teknisk dokumentasjon og dokumentasjon som legges frem i forbindelse med oppdraget. Teknisk kontrollorgan skal ikke foreta vurdering av selve det fysiske radioutstyret. Teknisk kontrollorgan skal utferdige rapport som viser hvilke vurderinger som er gjort og utfallet av undersøkelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Produsent eller dennes autoriserte representant i EØS skal søke teknisk kontrollorgan om å foreta slik vurdering som nevnt i første og annet ledd. Søknaden skal inneholde:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">navn og adresse til produsent og autorisert representant i EØS dersom denne har fremmet søknaden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">en skriftlig erklæring om at produsent ikke har søkt andre tekniske kontrollorgan om å foreta samme vurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">teknisk dokumentasjon, herunder analyse og vurdering av risiko, som gjør det mulig å vurdere om radioutstyret oppfyller kravene i forskriften. Den tekniske dokumentasjonen skal inneholde en beskrivelse av gjeldende krav og der det er relevant beskrivelse av radioutstyrets konstruksjon og tiltenkt bruk. Der det er relevant skal den tekniske dokumentasjonen inneholde de opplysninger som fremgår av vedlegg 3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">underlagsdokumentasjon som viser at den tekniske konstruksjonen er tilfredsstillende, herunder dokumentasjon dersom det for å vise samsvar med kravene i forskriften ikke er anvendt harmoniserte standarder eller det kun er anvendt deler av slike standarder. Slik underlagsdokumentasjon omfatter testresultater fra tester som er utført av produsentens egnede laboratorium, eller andre prøvingslaboratorium på vegne av produsenten og på produsentens ansvar.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/4">Der teknisk kontrollorgan finner at radioutstyrstypen oppfyller kravene i forskriften skal organet utstede EF-typeprøvingssertifikat som inneholder navn og adresse til produsent, konklusjonene fra undersøkelsen, bekreftelse på oppfyllelse av grunnleggende krav, eventuelle betingelser for gyldigheten til sertifikatet og opplysninger som kan identifisere radioutstyrstypen som er vurdert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/5">EF-typeprøvingssertifikatet og dets vedlegg skal inneholde alle opplysninger som er nødvendige for å vurdere om det produserte radioutstyret er i samsvar med den undersøkte radioutstyrstypen og for å kontrollere radioutstyr under bruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/6">Der radioutstyrstypen som har vært gjenstand for prøvingen ikke oppfyller de grunnleggende kravene i forskriften § 6 skal teknisk kontrollorgan avslå søknaden. Det skal gis begrunnelse for avslaget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/7">Teknisk kontrollorgan skal holde seg oppdatert på endringer i allment anerkjent nåværende utviklingstrinn i teknikken som kan tyde på at den godkjente radioutstyrstypen ikke lengre oppfyller kravene i forskriften. Om nødvendig skal teknisk kontrollorgan foreta undersøkelser for å avdekke om så er tilfellet og underrette produsent dersom det konkluderes med at så er tilfellet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/8">Produsenten skal holde teknisk kontrollorgan som innehar den tekniske dokumentasjonen som EF-typeprøvingssertifikatet gjelder løpende orientert om alle endringer som kan påvirke radioutstyrets overensstemmelse med de grunnleggende kravene i forskriften § 6 eller betingelsene for sertifikatets gyldighet. Slike endringer krever en godkjennelse i tillegg til det opprinnelige EF-typeprøvingssertifikatet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/9">Teknisk kontrollorgan skal uoppfordret rapportere til Samferdselsdepartementet om utstedelse av EF-typeprøvingssertifikater og tillegg som de har utstedt eller trukket tilbake.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/10">Teknisk kontrollorgan skal uoppfordret informere andre tekniske kontrollorgan om EU-typesertifikater som de har avslått, trukket tilbake, midlertidig opphevet eller på annen måte begrenset. På anmodning plikter teknisk kontrollorgan å informere andre tekniske kontrollorgan om sertifikater som de har utstedt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/11">Teknisk kontrollorgan skal oppbevare EF-typeprøvingssertifikatet, vedlegg og tillegg samt teknisk dokumentasjon som omfatter dokumentasjon fremlagt av produsenten, i 10 år etter samsvarsvurderingen av radioutstyret eller til tidspunktet for utløp av EF-typeprøvingssertifikatet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/12">Produsent eller dennes autoriserte representant i EØS skal oppbevare EF-typeprøvingssertifikatet, vedlegg og tillegg samt teknisk dokumentasjon i 10 år etter at radioutstyret ble brakt i omsetning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Modul C - samsvarsprosedyre ved typesamsvar på grunnlag av intern produksjonskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Når produsent anvender samsvarsprosedyre ved typesamsvar på grunnlag av intern produksjonskontroll for å erklære at radioutstyr er i samsvar med radioutstyrstypen som fremgår av et EF-typeprøvingssertifikat og oppfyller de grunnleggende kravene i forskriften § 6 skal
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">produsent besørge en forsvarlig produksjonsprosess for å sikre at radioutstyret er i samsvar med den godkjente radioutstyrstypen beskrevet i EF-typesprøvingsertifikatet og med relevante krav i forskriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">produsent eller dennes autoriserte representant i EØS påføre CE-merking i henhold til § 28 på radioutstyr som oppfyller kravene i forskriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">produsent eller dennes autoriserte representant i EØS utstede samsvarserklæring i henhold til § 26 og oppbevare denne sammen med den tekniske dokumentasjonen i 10 år etter at utstyret ble brakt i omsetning. I samsvarserklæringen skal det angis hvilken radioutstyrstype den er utarbeidet for.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Modul H - samsvarsprosedyre på grunnlag av full kvalitetssikring - krav til system</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Når produsent anvender samsvarsprosedyre ved full kvalitetssikring for å erklære at radioutstyret er i samsvar med kravene i forskriften skal kravene i bestemmelsen her være oppfylt. Produsent eller dennes autoriserte representant i EØS skal merke hver radioutstyrsenhet i samsvar med § 28 og utstede samsvarserklæring i samsvar med § 26.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">Produsent skal nytte et godkjent kvalitetssystem for konstruksjon, produksjon, sluttkontroll og måling i samsvar med tredje ledd og skal være underlagt kontroll av teknisk kontrollorgan i samsvar med § 23.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3">Kvalitetssystemet skal sikre at radioutstyret er i samsvar med forskriften. Alle elementer, krav og bestemmelser produsenten har fulgt, skal dokumenteres systematisk ved skriftlige retningslinjer, rutiner og instruksjoner. Dokumentasjonen for systemet skal sikre en ensartet tolkning av kvalitetstiltak og rutiner som kvalitetsprogrammer, planer, håndbøker og dokumenter. Den skal spesielt gi en god beskrivelse av
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kvalitetsmål, organisasjonsstruktur og ledelsens ansvar og myndighet når det gjelder konstruksjons- og produktkvalitet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">tekniske konstruksjonsspesifikasjoner og standarder som blir brukt, og når harmoniserte standarder eller tekniske spesifikasjoner ikke benyttes fullt ut, virkemidlene som blir brukt for å sikre at de grunnleggende krav blir oppfylt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">metodene for kontroll og verifisering av konstruksjon, prosesser og systematiske tiltak som skal benyttes ved konstruksjon av utstyr i den aktuelle produktkategorien,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">tilhørende metoder for produksjon, kvalitetskontroll og kvalitetssikring og prosedyrer og systematiske tiltak som blir brukt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">målinger og undersøkelser som blir utført før, under og etter produksjonen, hyppigheten av disse, og resultater av målinger utført før produksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">kvalitetsregistre som inspeksjonsrapporter, måledata, kalibreringsdata, rapporter om kvalifikasjonene til berørt personell o.l.,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">metodene for å påse at den fastsatte konstruksjons- og utstyrskvalitet oppnås, og at kvalitetssystemet fungerer effektivt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4">Teknisk kontrollorgan plikter å informere Samferdselsdepartementet om godkjenninger og tilbaketrekkinger av kvalitetssystemer som de har gjort, og skal regelmessig eller på forespørsel stille til rådighet for Samferdselsdepartementet fortegnelse over kvalitetssystemer som er avslått, midlertidig opphevet eller på annen måte begrenset.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/5">Teknisk kontrollorgan skal uoppfordret informere andre tekniske kontrollorgan om godkjenninger av kvalitetssystemer som de har avslått, midlertidig opphevet, trukket tilbake eller på annen måte begrenset. På anmodning plikter teknisk kontrollorgan å informere andre tekniske kontrollorgan om kvalitetssystemer som de har godkjent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Modul H - samsvarsprosedyre på grunnlag av full kvalitetssikring - teknisk kontrollorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Produsent som nytter samsvarsprosedyre etter § 21, skal søke teknisk kontrollorgan om vurdering av kvalitetssystem. Søknaden skal inneholde:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">navn og adresse til produsent. Der søknaden er fremmet av produsentens autoriserte representant i EØS skal også dennes navn og adresse oppgis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">teknisk dokumentasjon i henhold til § 27 for hver utstyrstype som skal produseres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">dokumentasjon av kvalitetssystemet i samsvar med § 21,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">skriftlig erklæring om at ikke samme søknad er rettet mot andre tekniske kontrollorgan.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Teknisk kontrollorgan skal vurdere om kvalitetssystemet tilfredsstiller kravene i § 21. Vurderingen skal foretas med bruk av minst én person med erfaring i å bedømme utstyrsteknologien søknaden gjelder, og omfatte stedlig kontroll av anlegget til produsent. Kravene anses oppfylt når systemet er i samsvar med spesifikasjoner i relevant harmonisert standard. Produsent eller dennes autoriserte representant i EØS skal underrettes om resultatet av vurderingen med konklusjon fra undersøkelser og begrunnelse for resultatet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/3">Produsent skal oppfylle pliktene i samsvar med kvalitetssystemet slik teknisk kontrollorgan konkluderer, og slik at systemet fungerer hensiktsmessig og effektivt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/4">Produsent eller dennes autoriserte representant i EØS skal underrette teknisk kontrollorgan som godkjente systemet, om planlagte endringer av kvalitetssystemet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/5">Teknisk kontrollorgan skal vurdere endringsforslagene og avgjøre om kvalitetssystemet med endringer tilfredsstiller kravene i § 21 eller om det er nødvendig med ny vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/6">Produsent skal underrettes om resultatet av vurderingen med konklusjon fra undersøkelser og begrunnelse for resultatet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Modul H - samsvarsprosedyre på grunnlag av full kvalitetssikring - ansvar for kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Produsent som nytter samsvarsprosedyre etter § 21, skal gi teknisk kontrollorgan tilgang til lokaler for konstruksjon, produksjon, inspeksjon, måling og lagring, og gi alle nødvendige opplysninger, særlig
<liste id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">dokumentasjon av kvalitetssystemet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kvalitetsregistre som fastsatt i konstruksjonsdelen av kvalitetssystemet som analyseresultater, beregninger, målinger o.l.,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kvalitetsregistre som fastsatt i produksjonsdelen av kvalitetssystemet som inspeksjonsrapporter, måledata, kalibreringsdata, rapporter om kvalifikasjoner til berørt personell o.l.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2">Teknisk kontrollorgan skal jevnlig gjennomføre kontroll for å sikre at produsent vedlikeholder godkjent kvalitetssystem og oppfyller pliktene som følger av systemet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/3">Teknisk kontrollorgan kan foreta uanmeldt kontroll og kan om nødvendig utføre eller få utført målinger for å kontrollere at kvalitetssystemet virker tilfredsstillende. Teknisk kontrollorgan skal utarbeide generell kontrollrapport, besøksrapport og målerapport dersom det er gjennomført målinger. Rapportene skal oversendes produsenten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k4/p24"><pverdi>§ 24.</pverdi><ptittel>Modul H - samsvarsprosedyre på grunnlag av full kvalitetssikring - krav til merking m.m</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Produsent som nytter samsvarsprosedyre etter § 21, skal enten selv eller ved autorisert representant i EØS påføre CE-merking og teknisk kontrollorgans identifikasjonsnummer i samsvar med § 28.</ledd><ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2">Produsent eller autorisert representant i EØS skal utstede samsvarserklæring i samsvar med § 26 for hver radioutstyrstype.</ledd><ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/3">Produsent eller autorisert representant i EØS skal i 10 år etter at radioutstyret ble bragt i omsetning oppbevare teknisk dokumentasjon, dokumentasjon på kvalitetssystemet, endringer og avgjørelser og rapporter fra teknisk kontrollorgan i samsvar med § 21 til § 23.</ledd></paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Krav til dokumentasjon, informasjon og merking</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon til bruker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">Med radioutstyret skal det følge med bruksanvisning og sikkerhetsinformasjon. Bruksanvisning, sikkerhetsinformasjon og annen informasjon til bruker skal som minimum være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Bruksanvisningen skal inneholde informasjon om tilsiktet bruk og der det er relevant en beskrivelse av tilbehør og komponenter, herunder programvare som sikrer at radioutstyret fungerer som tilsiktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/2">Der det i annet regelverk er gitt begrensninger for å sette radioutstyret i drift eller det er satt krav om autorisasjon for bruk skal produsent sørge for at det gis informasjon på radioutstyrets emballasje og i bruksanvisning om i hvilke land, eller på hvilke geografiske steder i et land, der det er slike bruksbegrensninger. Utfyllende informasjon om bruksbegrensninger skal følge med utstyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/3">For radioutstyr som tilsiktet sender ut radiobølger skal produsent i tillegg sikre at det følger med informasjon om frekvensbånd som radioutstyret fungerer i, og maksimal radiofrekvenseffekt som sendes ut i disse frekvensbåndene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/4">Med hvert eksemplar av radioutstyr skal det følge med enten fullstendig eller forenklet samsvarserklæring. Samsvarserklæringen skal være i samsvar med krav til samsvarserklæring i forskriften § 26.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Samsvarserklæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Samsvarserklæringen skal erklære at de grunnleggende kravene i § 6 er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/2">Samsvarserklæringen skal ha samme struktur og inneholde de elementer som angitt i vedlegg 1, og skal oppdateres fortløpende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/3">Forenklet samsvarserklæring skal ha samme struktur og inneholde de elementer som angitt i vedlegg 2, og skal oppdateres fortløpende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/4">Samsvarserklæringen skal utferdiges på norsk, svensk, dansk eller engelsk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Teknisk dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">Teknisk dokumentasjon skal inneholde relevant dokumentasjon om de metoder som produsenten har anvendt for å sikre at radioutstyret oppfyller de grunnleggende krav i forskriften § 6, skal oppdateres fortløpende og skal minst inneholde opplysninger som angitt i vedlegg 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/2">Den tekniske dokumentasjonen og korrespondanse vedrørende eventuelle samsvarsvurderingsprosedyrer skal utferdiges på et offisielt språk i landet der teknisk kontrollorgan er etablert, eller på et språk som teknisk kontrollorgan aksepterer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k5/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Merking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">Radioutstyr skal være merket med produsentens og importørens navn, registrert firmanavn eller registrert varemerke og postadresse som angir et bestemt sted som produsenten og importøren kan kontaktes på. Der dette som følge av radioutstyrets størrelse eller utforming ikke er mulig skal slike opplysninger fremgå av emballasjen eller dokumentasjon som følger med radioutstyret. Kontaktinformasjon skal gis på norsk, svensk, dansk eller engelsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/2">Radioutstyr skal være merket med type, produksjon eller serienummer eller tilsvarende som gjør det mulig å identifisere radioutstyret. Der dette, som følge av utstyrets størrelse eller utforming ikke er mulig, skal slike opplysninger fremgå av emballasjen eller dokumentasjon som følger med radioutstyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/3">Før radioutstyr kan bringes i omsetning, skal produsenten eller produsentens autoriserte representant i EØS merke radioutstyr som oppfyller kravene i forskriften med CE-merking slik det fremgår av lov 12. april 2013 nr. 13 om det frie varebytte i EØS (EØS-vareloven), forordning (EF) nr. 765/2008 vedlegg II.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/4">Det er ikke tillatt å påføre et radioutstyr merking, tegn eller inskripsjoner som kan villede tredjemann med hensyn til CE-merkingens betydning eller grafiske utforming. Annen merking kan påføres radioutstyret, forutsatt at den ikke gjør CE-merkingen mindre synlig eller lesbar eller endrer dens betydning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/5">Forutsatt at CE-merkingen er synlig og tydelig tillates merking lavere enn 5 mm dersom radioutstyrets fysiske karakter tilsier det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/6">CE-merking skal påføres radioutstyret eller dets merkeplate slik at den er synlig, leselig, og ikke kan fjernes. CE-merkingen skal også påføres emballasjen slik at den er synlig og leselig. Dersom det på grunn av radioutstyrets fysiske karakter ikke er mulig eller berettiget å påføre CE-merkingen på radioutstyret er det tilstrekkelig kun å merke emballasjen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/7">Radioutstyr skal merkes med teknisk kontrollorgans identifikasjonsnummer når det nyttes samsvarsprosedyre etter § 21 til § 24. Identifikasjonsnummeret skal ha samme høyde som CE-merkingen. Identifikasjonsnummeret skal påføres av teknisk kontrollorgan eller av produsenten eller autorisert representant i EØS etter instruksjon fra teknisk kontrollorgan.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Teknisk kontrollorgan</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k6/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Utpeking av teknisk kontrollorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">Samferdselsdepartementet utpeker teknisk kontrollorgan for radioutstyr som omfattes av forskriften etter lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgåve å gjennomføre samsvarsvurderingar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2">Søknad om utpeking som teknisk kontrollorgan skal sendes til Samferdselsdepartementet. Søknaden skal inneholde en beskrivelse av de samsvarsvurderingsoppgaver, samsvarsvurderingsmoduler og radioutstyr som teknisk kontrollorgan hevder å være kompetent til. Der det finnes akkrediteringssertifikat utstedt av Norsk akkreditering som erklærer at teknisk kontrollorgan oppfyller vilkårene i § 30 og § 31 skal dette legges ved søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/3">Der det ikke finnes akkrediteringssertifikat skal teknisk kontrollorgan legge frem tilstrekkelig dokumentasjon som er nødvendig for å kunne kontrollere, verifisere og føre tilsyn med at kravene i § 30 og § 31 er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k6/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Krav til teknisk kontrollorgan - organisasjon og personell</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1">Teknisk kontrollorgan skal være en juridisk person og tilfredsstille følgende krav:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Teknisk kontrollorgan skal være uavhengig av den organisasjon eller det radioutstyr som vurderes. Dette er likevel ikke til hinder for at teknisk kontrollorgan tilhører en næringslivs- eller yrkesorganisasjon som representerer virksomheter som er involvert i konstruksjon, produksjon, levering, montering, bruk eller vedlikehold av radioutstyret, såfremt det er bevist at det tekniske kontrollorgan er uavhengig og det ikke foreligger interessekonflikter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Øverste ledelse og øvrig personell som er ansvarlig for å utføre samsvarsvurderingen skal ikke være de som konstruerer, produserer, leverer installerer, kjøper, eier, bruker eller vedlikeholder radioutstyret som vurderes eller representant for noen av disse aktørene. Dette er likevel ikke til hinder for personlig bruk av radioutstyr eller bruk som er nødvendig for å kunne utføre samsvarsvurderingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Øverste ledelse og øvrig personell som er ansvarlig for å utføre samsvarsvurderingen skal ikke være direkte involvert i konstruksjon, produksjon, markedsføring, installering, bruk eller vedlikehold av radioutstyret som vurderes eller representere slike aktører. De skal ikke delta i aktiviteter, herunder rådgivningstjenester, som kan komme i konflikt med uavhengigheten til de vurderinger de skal utføre som teknisk kontrollorgan.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Teknisk kontrollorgan skal sikre at aktivitetene til datterselskaper eller underentreprenører ikke påvirker konfidensialiteten, objektiviteten eller upartiskheten til aktiviteter som det tekniske kontrollorganet skal utføre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Teknisk kontrollorgan og dets personell skal utføre tillagte oppgaver med høyeste grad av faglig integritet og skal ha nødvendig teknisk kompetanse på det aktuelle området, og skal unngå påvirkning, særlig av økonomisk art, som kan påvirke bedømmelser eller resultater av samsvarsvurderingsaktiviteter fra personer eller grupper av personer som har interesse av resultatene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Teknisk kontrollorgan skal være i stand til å utføre de samsvarsvurderingsoppgaver som fremgår av kapittel 4 og som de er utpekt for, uavhengig av om oppgavene utføres av det tekniske kontrollorganet selv eller på vegne av det tekniske kontrollorganet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Teknisk kontrollorgan skal ha beskrivelse av prosedyrer og utstyr som er nødvendig for at administrativt og teknisk arbeid forbundet med de oppgaver de er utpekt for utføres på riktig måte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Teknisk kontrollorgan skal disponere nødvendig personell med teknisk kunnskap og tilstrekkelig og relevant erfaring.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Teknisk kontrollorgan skal ha beskrivelse av prosedyrer for utførelse av samsvarsvurderingen for å sikre åpenhet og muligheter for gjentakelse av prosedyrene. Kontrollorganet skal ha innført hensiktsmessige prinsipper og prosedyrer som skiller mellom de oppgaver organet er satt til å utføre og andre former for aktivitet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Teknisk kontrollorgan skal ha prosedyrer som skal sikre at de kan utføre de aktiviteter de er satt til å utføre, hensyntatt virksomhetens størrelse, sektor som det opereres innenfor, struktur, kompleksiteten av aktuell radioutstyrsteknologi og produksjonsprosessens størrelse og seriemessige karakter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2">Personell som skal utføre samsvarsvurderingsoppgaver skal ha:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">solid teknisk og yrkesrettet utdanning som omfatter alle oppgaver som skal utføres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">tilfredsstillende kunnskap om de krav som gjelder for samsvarsvurderingene som skal utføres og nødvendig myndighet til å kunne utføre samsvarsvurderingene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">tilfredsstillende kunnskap og forståelse for de grunnleggende kravene i forskriften § 6, relevante harmoniserte standarder, EØS-lovgivning og nasjonal lovgivning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">nødvendige kvalifikasjoner til å utarbeide EF-typeprøvingssertifikater, godkjenning av kvalitetsstyringssystemer, registre og rapporter som bekrefter at det er gjort en samsvarsvurdering.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/3">Avlønningene til øverste ledelse og personell som er ansvarlig for utførelse av samsvarsvurderingen skal være uavhengig av antall utførte vurderinger eller resultatene av vurderingene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/4">Teknisk kontrollorgan skal sikre at personell som har ansvar for utførelse av samsvarsvurderinger er oppdatert på relevante standardiseringsaktiviteter, lovgivning knyttet til radioutstyr og frekvensplanlegging, og aktiviteter i samordningsgruppen for tekniske kontrollorgan i EØS. Teknisk kontrollorgan skal i sitt arbeid ta hensyn til administrative avgjørelser og dokumenter fra denne gruppen, herunder generelle retningslinjer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/5">Når teknisk kontrollorgan dokumenterer at det tilfredsstiller krav i relevant harmonisert standard som er publisert i Den europeiske unions tidende, eller deler av slik standard, skal det formodes å oppfylle kravene i bestemmelsen her, i den utstrekning de relevante harmoniserte standarder omfatter disse kravene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/6">Der teknisk kontrollorgan overlater samsvarsvurderingsoppgaver til underleverandører eller datterselskaper skal kontrollorganet sikre at disse tilfredsstiller kravene i bestemmelsen her. Teknisk kontrollorgan skal informere Samferdselsdepartementet om slik aktivitet. Teknisk kontrollorgan er ansvarlig for oppgavene som utføres av underleverandører eller datterselskaper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/7">Teknisk kontrollorgan kan kun overlate samsvarsvurderingsoppgaver til underleverandør eller datterselskap dersom oppdragsgiver samtykker til dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/8">Teknisk kontrollorgan skal stille til rådighet for Samferdselsdepartementet relevante dokumenter om vurderingen av underleverandør eller datterselskaps kvalifikasjoner og det arbeid de utfører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/9">Teknisk kontrollorgan skal tegne ansvarsforsikring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/10">For teknisk kontrollorgan gjelder regler om taushetsplikt etter lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker § 13 - § 13f.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k6/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Driftsmessige forpliktelser for teknisk kontrollorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1">Teknisk kontrollorgan skal utføre oppgaver etter kapittel 4. Der organet vurderer at produsenten tilfredsstiller relevante krav i forskriften skal det utstede EF-typeprøvingssertifikat eller godkjenning av kvalitetssystem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/2">Ved samsvarsvurdering skal teknisk kontrollorgan ta hensyn til forholdsmessighet slik at oppdragsgiver ikke pålegges unødige byrder. Ved utføring av samsvarsvurderingsoppgaver skal teknisk kontrollorgan ta tilstrekkelig hensyn til oppdragsgivers foretaks størrelse, sektor som det opereres i, selskapsstruktur, kompleksiteten til den aktuelle radioutstyrsteknologien og produksjonsprosessens masse- eller seriepreg. Det skal tas hensyn til graden av behovet for stringens og beskyttelsesnivå som kreves for å oppfylle kravene i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/3">Der teknisk kontrollorgan oppdager at de grunnleggende kravene i § 6 eller tilsvarende harmoniserte standarder eller andre tekniske spesifikasjoner ikke er oppfylt av produsenten, skal det tekniske kontrollorganet kreve at produsenten treffer egnede korrigerende tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/4">Der teknisk kontrollorgan i forbindelse med kontroll av samsvar etter at EF-typeprøvingssertifikat eller godkjenning av kvalitetsstyringssystemer har blitt utstedt oppdager at radioutstyret ikke lengre oppfyller kravene skal det kreve at produsenten treffer egnede korrigerende tiltak, og om nødvendig trekke tilbake eller oppheve sertifikatet eller godkjenningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/5">Der produsenten ikke treffer korrigerende tiltak eller tiltaket ikke har ønsket effekt skal teknisk kontrollorgan begrense, oppheve eller trekke tilbake sertifikatet eller godkjenningen ut fra en vurdering av hva som er mest hensiktsmessig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k6/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Informasjonsplikt for teknisk kontrollorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1">Teknisk kontrollorgan plikter å informere Samferdselsdepartementet om:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ethvert avslag, begrensning, midlertidig oppheving og tilbakekall av EF-typeprøvingssertifikat eller godkjennelse av kvalitetssystem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forhold som kan ha innvirkning på omfanget av eller betingelsene for utpekingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">anmodning fra Nasjonal kommunikasjonsmyndighet om opplysninger som gjelder samsvarsvurderingsvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">på forespørsel, opplysninger om samsvarsvurderingsaktiviteter utført av organet selv og av underleverandør eller datterselskap.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/2">Teknisk kontrollorgan plikter å informere andre tekniske kontrollorgan som driver samsvarsvurderinger etter forskriften her om negative resultater av samsvarsvurderinger og på forespørsel om positive resultater.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn og reaksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k7/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/33/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet fører tilsyn etter lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon kapittel 10 med at bestemmelser i forskriften eller vedtak fattet med hjemmel i forskriften overholdes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/33/ledd/2">Den som er gjenstand for tilsyn plikter å skaffe til veie radioutstyr som Nasjonal kommunikasjonsmyndighet ber om å få utlevert eller tilsendt for nærmere kontroll, selv om radioutstyret ikke er tilgjengelig på lager. Radioutstyret som er gjenstand for tilsyn skal overleveres til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet vederlagsfritt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k7/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Reaksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/34/ledd/1">Ved brudd på pliktene kan Nasjonal kommunikasjonsmyndighet gjennomføre reaksjoner etter lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon kapittel 10 og lov 12. april 2013 nr. 13 om det frie varebytte i EØS (EØS-vareloven), forordning (EF) nr. 765/2008.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k7/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/35/ledd/1">Brudd på forskriften er straffbart etter lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon § 12-4.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse m.m.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k8/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/36/ledd/1">Når særlige grunner foreligger og det ikke vil være i strid med EØS-avtalen kan Nasjonal kommunikasjonsmyndighet gjøre unntak fra krav i forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k8/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/37/ledd/1">Forskriften gjelder fra 13. juni 2016.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/37/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 20. juni 2000 nr. 628 om EØS-krav til radio- og teleterminalutstyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k8/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/1">Radioutstyr som er bragt i omsetning før 13. juni 2017 og som omfattes av og oppfyller kravene i forskrift 20. juni 2000 nr. 628 om EØS-krav til radio- og teleterminalutstyr kan gjøres tilgjengelig på markedet og settes i drift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/k8/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/1">Fra den tid forskriften her trer i kraft, gjøres følgende endringer
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/1/marg/1">I forskrift 5. november 2009 nr. 1340 om radioamatørlisens § 6 første ledd første punktum som skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/2">Innehaver av radioamatørlisens tillates å ta i bruk radioutstyr som ikke omfattes av generell tillatelse gitt i lov om elektronisk kommunikasjon § 8-1 første ledd jf. forskrift 15. april 2016 nr. 377 om EØS-krav til radioutstyr.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/2/marg/1">§ 6 annet ledd som skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/3">Radioutstyr som ikke omfattes av generell tillatelse gitt i lov om elektronisk kommunikasjon § 8-1 første ledd, jf. forskrift 15. april 2016 nr. 377 om EØS-krav til radioutstyr, skal være innrettet og brukes slik at uønsket utstrålt effekt utenfor frekvensbånd angitt i § 5 er mindre enn 2,5 mikrowatt over 30 MHz og mindre enn 50 milliwatt under 30 MHz.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/3/marg/1">I forskrift 15. mars 2002 nr. 276 om registrering og krav til innførsel og omsetning av radio-, teleterminal- og nettutstyr § 1 første ledd bokstav b) første punkt som skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">forskrift 15. april 2016 nr. 377 om EØS-krav til radioutstyr,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/3/liste/1/avsnitt/1/marg/2">§ 4a som med endringer:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/4">Det kreves ikke registrering for å innføre utstyr som har tillatelse fra myndigheten eller tilfredsstiller gjeldende krav etter forskrift 15. april 2016 om EØS-krav til radioutstyr, forskrift om maritimt radioutstyr, EMC-forskriften, elsikkerhetsforskriften eller aeromobil forskrift, dersom det ikke omsettes eller overlates til andre.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/4/marg/1">§ 5 annet ledd med endringer:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/5">Før leverandør omsetter eller på annen måte overlater til andre radio-, teleterminal- og nettutstyr, skal utstyret ha tillatelse fra myndigheten eller tilfredsstille gjeldende krav etter forskrift 15. april 2016 nr. 377 om EØS-krav til radioutstyr, EMC-forskriften, elsikkerhetsforskriften eller aeromobil forskrift.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/5/marg/1">§ 6 første ledd med endringer:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/6">Før radioforhandler omsetter eller på annen måte overlater radio-, teleterminal- og nettutstyr til andre, skal utstyret ha tillatelse fra myndigheten eller tilfredsstille gjeldende krav etter forskrift 15. april 2016 nr. 377 om EØS-krav til radioutstyr, EMC-forskriften, elsikkerhetsforskriften eller aeromobil forskrift.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/6/marg/1">I forskrift 15. juni 1999 nr. 709 om EØS-godkjenning av maritimt radioutstyr § 1 tredje ledd som skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/7">For annet maritimt radioutstyr vises det til forskrift 15. april 2016 nr. 377 om EØS-krav til radioutstyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Samsvarserklæring</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">Samsvarserklæring (Nr. xxx) (Innsetting av nummer er valgfritt)
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Radioutstyr (produktnavn, typebetegnelse, parti-, eller serienummer):</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Navn og adresse til produsent eller produsentens autoriserte representant:</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Denne samsvarserklæringen er utferdiget under eneansvar av produsenten.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Radioutstyret som samsvarserklæres (identifisering av radioutstyret slik at det kan spores, for eksempel et fargefoto som i tilstrekkelig grad identifiserer utstyret):</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Radioutstyret er i samsvar med relevant EU-lovgivning:
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1/marg/1">Direktiv 2014/53/EU</marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1/marg/2">Annen relevant EØS-lovgivning:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Referanse til harmoniserte standarder og tekniske spesifikasjoner som er anvendt for dokumentasjon av samsvar med EU-lovgivningen i punkt 5, herunder referanse til nummer, versjon og dato på standardene eller de tekniske spesifikasjonene:</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Hvor det er relevant: Teknisk kontrollorgan (navn og nummer), utførte (beskrivelse av samsvarsvurderingsaktivitet) og utstedte EF-typeprøvingssertifikat:</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Hvor det er relevant, beskrivelse av tilbehør og komponenter, inkludert programvare som gjør at utstyret kan brukes som tiltenkt og som er omfattet av samsvarserklæringen:</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Supplerende opplysninger:
<br/>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/9/avsnitt/1/marg/3">Underskrevet for og på vegne av:</marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/9/avsnitt/1/marg/4">(sted og dato for utstedelse):</marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/9/avsnitt/1/marg/5">(navn, stilling) (underskrift):</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2</kverdi>
      <ktittel>Forenklet samsvarserklæring</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/1">[Navn på produsent] erklærer at [betegnelse på radioutstyrstype] er i overensstemmelse med direktiv 2014/53/EU.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/2">Samsvarserklæringen i fulltekst er tilgjengelig på følgende internettadresse:</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-377/v3">
      <kverdi>Vedlegg 3</kverdi>
      <ktittel>Teknisk dokumentasjon</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/3/ledd/1">Teknisk dokumentasjon skal minst inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Generell beskrivelse av utstyret som inkluderer:</avsnitt><liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/a.i"><lverdi>(i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">Fotografier eller illustrasjoner av ytre elementer, merking og indre utforming</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/a.ii"><lverdi>(ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">Programvare eller fastvare som påvirker samsvaret med de grunnleggende krav</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/a.iii"><lverdi>(iii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/a.iii/avsnitt/1">Brukerinformasjon og installasjonsanvisninger</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Konstruksjons- og produksjonstegninger og oversikt over komponenter, delmontasjer, kretser og andre relevante liknende elementer</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Beskrivelser og forklaringer som er nødvendig for å forstå tegninger og oversikter som nevnt i bokstav b og bruk av utstyret</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Liste over harmoniserte standarder som er anvendt med referanser til Den Europeiske Unions Tidende. Der slike standarder ikke er anvendt skal det beskrives de løsninger som er anvendt for å oppfylle grunnleggende krav, herunder liste over andre relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt. I tilfeller hvor kun deler av harmoniserte standarder er anvendt skal dokumentasjonen angi hvilke deler som er anvendt</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Kopi av samsvarserklæringen</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Hvor det er anvendt samsvarsvurderingsprosedyre som følger av § 19 til § 21 skal den tekniske dokumentasjonen inneholde kopi av EF-typeprøvingssertifikat og vedlegg som er levert av teknisk kontrollorgan som har vært involvert i prosessen</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Resultater fra konstruksjonsberegninger, undersøkelser og andre relevante elementer</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Testrapporter</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">En redegjørelse for overholdelse av kravene i forskriften § 12 femte ledd og om opplysninger i henhold til § 25 annet ledd fremgår av emballasjen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
