<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-22-1868" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-22-1868</id>
    <dato>22.12.2016 nr. 1868</dato>
    <dato type="iso">2016-12-22</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 19 s 3142</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§5">L19.12.2003 nr. 124 § 5</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§32">§ 32</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="lov-2000-06-23-56-§2-2">L23.06.2000 nr. 56 § 2-2</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-29-§4">L24.06.2011 nr. 29 § 4</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-29-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-29-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-29-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-29-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-29-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-29-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-29-§32">§ 32</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-04-1372</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-10-10-1233</endrer>
    <rettet>03.01.2017 (<ref id="lov-2011-06-24-29-§18">§ 18</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2016-1543</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Drikkevannsforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vannforsyning og drikkevann (drikkevannsforskriften) (Nr. 1868)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vannforsyning og drikkevann (drikkevannsforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 22. desember 2016 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 5, § 6, § 7, § 8, § 9, § 10, § 14, § 15, § 16, § 23, § 24, § 25, § 26, § 27, § 28 og § 32 jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, lov 23. juni 2000 nr. 56 om helsemessig og sosial beredskap (helseberedskapsloven) § 2-2 og lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid (folkehelseloven) § 4, § 5, § 6, § 7, § 8, § 10, § 31 og § 32.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX nr. 7a (direktiv 98/83/EF som endret ved direktiv (EU) 2015/1787).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å beskytte menneskers helse ved å stille krav om sikker levering av tilstrekkelige mengder helsemessig trygt drikkevann som er klart og uten fremtredende lukt, smak og farge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alt drikkevann som definert i § 3 b, og alle forhold som kan ha innvirkning på drikkevannet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder ikke naturlig mineralvann og kildevann som definert i forskrift om naturlig mineralvann og kildevann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">For innretninger på norsk kontinentalsokkel og norske luft- og sjøfartøyer gjelder forskriften dersom drikkevannet på disse ikke er særskilt regulert i annet regelverk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>distribusjonssystem:</i> teknisk anlegg som fordeler eller oppbevarer drikkevann fra vannbehandlingsanlegget frem til påkoblingspunktet mot enkeltvannforsyning eller internt fordelingsnett eller til og med tappepunkt som vannverkseieren er ansvarlig for</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>drikkevann:</i> alle former for vann som enten ubehandlet eller etter behandling skal drikkes, brukes i matlaging, til andre husholdningsformål eller i næringsmiddelforetak der det stilles krav om bruk av drikkevann. Drikkevann omfatter ikke rent vann og rent sjøvann som definert i næringsmiddelhygieneforskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>enkeltvannforsyning:</i> system som leverer drikkevann til kun en enkelt bolig eller fritidsbolig, og som består av ett eller flere av følgende elementer: vanntilsigsområde, råvannskilde, teknisk installasjon som behandler vannet og teknisk installasjon som fordeler eller oppbevarer drikkevannet. Enkeltvannforsyning omfatter også stikkledning og teknisk installasjon som fordeler eller oppbevarer drikkevannet fra og med påkoblingspunktet mot vannforsyningssystemets distribusjonssystem eller internt fordelingsnett</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>hygienisk barriere:</i> naturlig eller konstruert hindring eller tiltak som fjerner eller inaktiverer sykdomsfremkallende virus, bakterier, parasitter eller andre mikroorganismer, eller som fortynner, fjerner eller omdanner kjemiske stoffer til et nivå hvor de ikke lenger utgjør en helserisiko</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>internt fordelingsnett:</i> teknisk installasjon som ikke er en enkeltvannforsyning og som fordeler eller oppbevarer drikkevannet fra og med påkoblingspunktet mot vannforsyningssystemets distribusjonssystem til påkoblingspunktet mot enkeltvannforsyning eller til og med tappepunkt som eieren av internt fordelingsnett er ansvarlig for. Internt fordelingsnett er inne i en bygning eller mellom bygninger med den samme eieren, eller på luft- og sjøfartøyer som bunkrer vann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>produsert vann per døgn:</i> den mengden drikkevann som går ut fra vannbehandlingsanlegget i et gjennomsnittsdøgn den uken av året med høyest produksjon, eller som i tilsvarende uke mottas inn på et distribusjonssystem som utgjør et vannforsyningssystem alene. For vannforsyningssystemer uten vannmåler beregnes mengden produsert vann per døgn ved å multiplisere antall personer forsynt i den uken av året hvor vannforsyningssystemet forsyner flest personer, med 0,2 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>råvann:</i> vann som brukes til produksjon av drikkevann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>råvannskilde:</i> vannforekomst som råvann hentes fra</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>sårbar abonnent:</i> abonnent som kjennetegnes ved stor risiko for sykdom eller andre alvorlige konsekvenser dersom det ikke leveres tilstrekkelige mengder helsemessig trygt drikkevann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>vannbehandlingsanlegg:</i> teknisk anlegg som fordeler eller oppbevarer vannet fra råvannskilden og frem til og med det tekniske anlegget som behandler vannet i et vannforsyningssystem</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>vannforsyningssystem:</i> system som ikke er enkeltvannforsyning, og som består av ett eller flere av følgende elementer: vanntilsigsområde, råvannskilde, vannbehandlingsanlegg og distribusjonssystem. Vanntilsigsområdet eller råvannskilden utgjør alene ikke et vannforsyningssystem</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>vanntilsigsområde;</i> område, over og under bakken, som vannet i råvannskilden kommer fra</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>vannverkseier:</i> den eller de fysiske eller juridiske personene som har ansvaret for at kravene til vannforsyningssystemet etterleves.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forurensning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det er forbudt å forurense drikkevann. Forbudet omfatter alle aktiviteter, fra vanntilsigsområdet til tappepunktene, som medfører fare for at drikkevannet blir forurenset. Med aktiviteter menes også friluftsliv og annen utøvelse av allemannsretten. Der det er fastsatt beskyttelsestiltak etter § 12 eller restriksjoner etter § 26, gjelder forbudet brudd på disse. I vanntilsigsområdene kan landbruksaktivitet foregå dersom det ikke forurenser drikkevannet eller medfører brudd på beskyttelsestiltak etter § 12 eller restriksjoner etter § 26.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Abonnentene skal ha egnet sikring mot tilbakestrømming i samsvar med kravene i plan- og bygningsloven og byggteknisk forskrift for å hindre at drikkevannet i distribusjonssystemet blir forurenset.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Grenseverdier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Vannverkseieren skal sikre at drikkevannet er helsemessig trygt, klart og uten fremtredende lukt, smak og farge. Drikkevannet skal
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ikke inneholde virus, bakterier, parasitter, andre mikroorganismer eller stoffer som i antall eller konsentrasjon utgjør en mulig helsefare og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">overholde grenseverdiene i vedlegg 1.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Drikkevannet skal være i samsvar med kravene i første ledd på følgende steder:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ved påkoblingspunkter mot andre vannforsyningssystemer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ved påkoblingspunkter mot interne fordelingsnett eller enkeltvannforsyninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ved tappepunkter som vannverkseieren er ansvarlig for</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">der vannet forlater en vanntank som vannverkseieren er ansvarlig for.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Eieren av et internt fordelingsnett skal sikre at det interne fordelingsnettet ikke gjør drikkevannet mindre helsemessig trygt. Det interne fordelingsnettet skal heller ikke bidra til at drikkevannet blir mindre klart eller får framtredende lukt, smak eller farge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Eieren av en enkeltvannforsyning er selv ansvarlig for at drikkevannet er helsemessig trygt, klart og uten fremtredende lukt, smak og farge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Farekartlegging og farehåndtering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vannverkseieren skal identifisere farene som må forebygges, fjernes eller reduseres til et akseptabelt nivå for å sikre levering av tilstrekkelige mengder helsemessig trygt drikkevann som er klart og uten fremtredende lukt, smak og farge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Vannverkseieren skal sikre at tiltak som forebygger, fjerner eller reduserer farene til et akseptabelt nivå, identifiseres og gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Farekartlegging og farehåndtering skal danne grunnlag for beredskapsforberedelser som er beskrevet i § 11.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Vannverkseieren skal sikre at farekartleggingen og farehåndteringen er oppdatert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Internkontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Vannverkseieren skal etablere internkontroll ved vannforsyningssystemet, og sikre at denne følges opp. Internkontrollen skal sikre og vise at kravene i denne forskriften etterleves, og skal tilpasses vannforsyningssystemets art og omfang.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Internkontrollen skal minst omfatte
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">hvordan vannforsyningssystemet er organisert, og hvordan ansvaret og myndigheten er plassert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">rutinene vannverkseieren har etablert for å sikre at kravene i denne forskriften etterleves</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">registreringer som viser at rutinene etterleves</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">rutinene som følges dersom det oppstår avvik fra kravene i denne forskriften og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">rutinene som følges for å hindre at avvik fra regelverket gjentar seg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Internkontrollen skal være skriftlig ved vannforsyningssystem med produsert vann per døgn på minst 10 m<sup>3</sup> drikkevann, eller som forsyner en eller flere sårbare abonnenter. Mattilsynet kan om nødvendig pålegge mindre vannforsyningssystemer å dokumentere internkontrollen skriftlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Vannverkseieren skal sikre at internkontrollen er oppdatert, og at alle som bidrar til å produsere og levere drikkevannet arbeider i samsvar med denne.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Kompetanse og opplæring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vannverkseieren skal sikre at vannforsyningssystemet har, eller gjennom avtale har tilgang til, nødvendig kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Vannverkseieren skal sikre at alle som deltar i aktiviteter omfattet av denne forskriften, gis opplæring som står i forhold til arbeidsoppgavene. Alle skal være kjent med betydningen av kravene i § 5, § 10 og § 11.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Leveringssikkerhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Vannverkseieren skal sikre at vannforsyningssystemet er utstyrt og dimensjonert samt har driftsplaner og beredskapsplaner for å kunne levere tilstrekkelige mengder drikkevann til enhver tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Vannverkseieren skal legge til rette for at vannforsyningssystemet kan levere nødvann til drikke og personlig hygiene uten bruk av det ordinære distribusjonssystemet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Under kriser eller katastrofer i fredstid eller ved krig kan vannforsyningen opprettholdes for å sikre vann til nødvendige formål selv om konsentrasjonen av en eller flere parametere er over grenseverdiene i vedlegg 1. Dette kan bare gjøres etter avtale med kommunelegen i samsvar med folkehelseloven § 27 bokstav b og Mattilsynet, og etter at abonnentene er varslet i samsvar med kravene i § 23 andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forebyggende sikring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vannverkseieren skal sikre at vannbehandlingsanlegget og alle relevante deler av distribusjonssystemet er tilstrekkelig fysisk sikret, og at alle styringssystemer er tilstrekkelig sikret mot uautorisert tilgang og bruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Beredskap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vannverkseieren skal sikre at det gjennomføres nødvendige beredskapsforberedelser og utarbeides beredskapsplaner i samsvar med helseberedskapsloven og forskrift om krav til beredskapsplanlegging.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Vannverkseieren av vannforsyningssystemer med produsert vann per døgn på minst 10 m<sup>3</sup> drikkevann, eller som forsyner en eller flere sårbare abonnenter, skal utarbeide en plan for beredskapsøvelser i samsvar med § 7 i forskrift om krav til beredskapsplanlegging. Vannverkseieren skal sikre at denne planen er oppdatert og følges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Beskyttelsestiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Vannverkseieren skal sikre at drikkevannet beskyttes mot forurensning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Vannverkseieren skal planlegge nødvendige tiltak for å beskytte vanntilsigsområdet og råvannskilden. Tiltakene skal være basert på farekartleggingen i § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Vannverkseieren skal gjennomføre aktuelle beskyttelsestiltak og informere berørte kommuner ved behov for tiltak som krever oppfølging etter § 26.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Vannverkseieren skal informere allmennheten om forbudet mot forurensning, der dette er relevant. Dette kan for eksempel gjøres med oppslag i vanntilsigsområdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Vannverkseieren skal påse at abonnenter som ifølge farekartleggingen i § 6 kan utgjøre en særlig fare for forurensning av drikkevannet ved tilbakestrømming, har egnet sikring mot dette. Vannverkseieren kan stille krav om maksimal vannmengde som kan tas ut ved testing av sprinkleranlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Vannbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Vannverkseieren skal sikre at råvannet behandles slik at drikkevannet tilfredsstiller kravene i § 5. Vannbehandlingen og kildebeskyttelsen etter § 12 skal til sammen gi tilstrekkelige hygieniske barrierer. Dette innebærer at vannbehandlingen skal være tilpasset
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">råvannskvaliteten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">farene identifisert i samsvar med § 6 og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">mengden produsert vann per døgn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">En vannbehandlingsmetode som fjerner eller inaktiverer sykdomsfremkallende virus, bakterier, parasitter eller andre mikroorganismer, skal alltid inngå, med mindre vannforsyningssystemet har grunnvannskilde og farekartleggingen etter § 6 tilsier at det ikke er nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Vannverkseieren skal sikre at det utarbeides en plan for hvordan vannbehandlingsanlegget skal driftes og vedlikeholdes, og at denne planen er oppdatert og følges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Vannbehandlingskjemikalier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Vannverkseieren og eieren av internt fordelingsnett skal sikre at det bare benyttes vannbehandlingskjemikalier som er godkjent av Mattilsynet. Liste over godkjente vannbehandlingskjemikalier finnes på Mattilsynets internettsider.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Produsenter og importører skal søke Mattilsynet om godkjenning av vannbehandlingskjemikalier. Søknaden skal minst inneholde den dokumentasjonen som er beskrevet i vedlegg 3. Vannbehandlingskjemikalier kan bare godkjennes dersom bruken ikke medfører helsefarlige mengder stoffer i drikkevannet. Desinfeksjonsmidler skal godkjennes i samsvar med biocidforskriften. Mattilsynet kan trekke tilbake godkjenningen dersom ny informasjon tilsier det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Distribusjonssystem og internt fordelingsnett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Vannverkseieren skal sikre at vannforsyningssystemets distribusjonssystem er i tilfredsstillende stand og driftes på en tilfredsstillende måte for å hindre at drikkevannet blir forurenset og for å bidra til bærekraftig bruk av grunnvann og overflatevann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Vannverkseieren skal sikre at det utarbeides en plan for hvordan distribusjonssystemet skal vedlikeholdes og fornyes, og at denne planen er oppdatert og følges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Eieren av internt fordelingsnett skal sikre at det interne fordelingsnettet er i tilfredsstillende stand, og at det ikke bidrar til at drikkevann i distribusjonssystemet blir forurenset.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Materialer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Vannverkseieren og eieren av internt fordelingsnett skal sikre at de materialene som kommer i kontakt med drikkevannet, er helsemessig trygge. Materialene skal ikke avgi stoffer til drikkevannet i helsefarlige mengder eller i mengder som bidrar til at drikkevannet blir mindre klart eller får framtredende lukt, smak eller farge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Registrering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Vannverkseieren skal registrere vannforsyningssystemet på skjema fastsatt av Mattilsynet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Vannverkseieren skal registrere vannforsyningssystemer som ikke er registrert per 1. juli 2017, innen 1. juli 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Nye vannforsyningssystemer skal registreres før byggestart. Registreringen kan utløse krav om en plangodkjenning i samsvar med § 18.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/4">Følgende opplysninger skal registreres:
<liste id="/paragraf/17/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">vannforsyningssystemets navn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">vannverkseiers navn og adresse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">vannforsyningssystemets organisasjonsnummer i samsvar med enhetsregisterloven, eller fødselsdatoen til vannverkseieren dersom vannforsyningssystemet ikke har et organisasjonsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">mengden vann vannforsyningssystemet er dimensjonert for å produsere og antall abonnenter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">type råvannskilde</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">koordinatene til inntakspunkt i alle råvannskildene, inkludert brønner, som inngår i vannforsyningssystemet og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">type vannbehandling som benyttes.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/5">Vannverkseieren skal sikre at de registrerte opplysningene er oppdaterte. Endringer i fjerde ledd bokstav d kan utløse krav om plangodkjenning i samsvar med § 18.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Plangodkjenning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Vannforsyningssystem som skal dimensjoneres for å gi produsert vann per døgn på minst 10 m<sup>3</sup> drikkevann, eller forsyne en eller flere sårbare abonnenter, er plangodkjenningspliktig. Vannverkseieren ved plangodkjenningspliktige vannforsyningssystem skal
<liste id="/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søke Mattilsynet om godkjenning av etablerings- og driftsplanen. Planen skal dokumentere at vannforsyningssystemet vil kunne oppfylle kravene i denne forskriften. Vannverkseieren skal søke på skjema fastsatt av Mattilsynet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">informere berørte kommuner, slik at disse kan uttale seg om planen i samsvar med § 26</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">påse at planen er godkjent av Mattilsynet før byggestart og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">registrere at vannforsyningssystemet er klart til å settes i drift. Dette skal gjøres på skjema fastsatt av Mattilsynet før det settes i drift.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/2">Ved endringer som har betydning for produksjonen av tilstrekkelige mengder helsemessig trygt drikkevann ved plangodkjenningspliktige vannforsyningssystem, skal vannverkseieren følge bestemmelsene i bokstav a til d i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/3">Vannforsyningssystem som er i drift uten godkjent plan per 1. januar 2017 fritas fra kravene i første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Prøvetakingsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Vannverkseieren skal utarbeide en prøvetakingsplan for vannforsyningssystemet. Prøvetakingsplanen skal være basert på farekartleggingen i § 6, og inneholde en oversikt over
<liste id="/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">prøvene som er nødvendige for å sikre og vise at vannforsyningssystemet oppfyller kravene i § 5. Dette inkluderer minstekravene til råvannsprøver omtalt i § 20 og minstekravene til drikkevannsprøver omtalt i § 21. Dersom et vannforsyningssystem mottar drikkevann fra et annet vannforsyningssystem, kan vannverkseierne ved disse vannforsyningssystemene samarbeide om prøvetakingsplanen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hvor prøvene skal tas, på vannbehandlingsanlegget og i distribusjonssystemet for å sikre at drikkevannet er i samsvar med kravene i § 5. Dersom vannverkseieren kan vise at konsentrasjonen av et gitt stoff i drikkevannet ikke øker utover i distribusjonssystemet, kan prøvene for analyse av disse stoffene tas rett etter vannbehandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">når prøvene skal tas. Råvannsprøvene og drikkevannsprøvene skal fordeles gjennom året eller bruksperioden for å være mest mulig representative</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">hvilke parametere de ulike prøvene skal analyseres for.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/2">Vannverkseieren skal sikre at prøvetakingsplanen er oppdatert og følges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Minstekrav til råvannsprøver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Vannverkseieren skal ta råvannsprøver i samsvar med prøvetakingsplanen omtalt i § 19. Minstekravet til antall råvannsprøver er:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/2">
        <i>Minste antall råvannsprøver</i>
      </ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Produsert vann per døgn (m<sup>3</sup> )</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Råvannsprøver per år</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) Til og med 10 </entry>
              <entry colname="2">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) Fra 10 til og med 2 000 </entry>
              <entry colname="2">4 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) Fra 2 000 til og med 6 000 </entry>
              <entry colname="2">8 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) Fra 6 000 </entry>
              <entry colname="2">12 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/3">Råvannsprøvene skal minst analyseres for <i>E. coli</i>. Ved vannforsyningssystemer med minst 10 m<sup>3</sup> produsert vann per døgn skal råvannsprøvene i tillegg minst analyseres for intestinale enterokokker, koliforme bakterier, pH, turbiditet og farge. Uttak og analyser av råvannsprøver skal foretas i samsvar med internasjonale eller nasjonale standarder når slike foreligger. Der vedlegg 1 eller vedlegg 2 angir krav til analysemetoder, skal disse benyttes. Laboratoriene som benyttes, skal være akkreditert for de aktuelle analysene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Minstekrav til drikkevannsprøver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">Vannverkseieren skal ta drikkevannsprøver i samsvar med prøvetakingsplanen omtalt i § 19. Parameterne det er minstekrav for, er inndelt i prøvegruppe A og B etter hvor ofte prøvene skal tas. Minstekravet til frekvensen på drikkevannsprøvene er:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/2">
        <i>Minste antall drikkevannsprøver</i>
      </ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Produsert vann per døgn (m<sup>3</sup> )</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Drikkevannsprøver per år for prøvegruppe A X er m<sup>3</sup> produsert vann per døgn</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Drikkevannsprøver per år for prøvegruppe B X er m<sup>3</sup> produsert vann per døgn</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) Til og med 10 og ingen sårbare abonnenter </entry>
              <entry colname="2">1 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) Fra 10 til og med 100, eller mindre med sårbare abonnenter </entry>
              <entry colname="2">4 </entry>
              <entry colname="3">0,5 = 1 hvert annet år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) Fra 100 til og med 1000 </entry>
              <entry colname="2">4 </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) Fra 1000 til og med 10 000 </entry>
              <entry colname="2">4 + (3X / 1 000) </entry>
              <entry colname="3">1 + (X / 3 300) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) Fra 10 000 til og med 100 000 </entry>
              <entry colname="2">4 + (3X / 1 000 ) </entry>
              <entry colname="3">3 + (X / 10 000) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">f) Fra 100 000 </entry>
              <entry colname="2">4 + (3X / 1 000) </entry>
              <entry colname="3">10 + (X / 25 000) </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/3">Drikkevannsprøvene for prøvegruppe A skal analyseres for parameterne som er angitt med prøvegruppe A i vedlegg 1 og vedlegg 2. Drikkevannsprøvene for prøvegruppe B skal analyseres for parameterne som er angitt med prøvegruppe B i vedlegg 1 og vedlegg 2. Uttak av drikkevannsprøver skal foretas i samsvar med NS-ISO 5667-5 og NS-EN ISO 19458. Analyser av drikkevannsprøver skal foretas i samsvar med internasjonale eller nasjonale standarder når slike foreligger. Der vedlegg 1 eller vedlegg 2 angir krav til analysemetoder, skal disse benyttes. Laboratoriene som benyttes, skal være akkreditert for de aktuelle analysene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/4">Antallet analyser i prøvegruppe A og B kan reduseres, med unntak av analysene for <i>E. coli</i>. For å benytte denne muligheten skal vannverkseieren gjennomføre en risikovurdering i samsvar med NS-EN 15975-2 eller tilsvarende metode. Risikovurderingen skal baseres på resultatene fra råvannsprøvene etter § 20 og ta hensyn til resultatene av overvåkningsprogrammene som er etablert i samsvar med vannforskriften § 17 og § 18. Før vannverkseieren kan redusere antallet analyser i prøvegruppe A eller B, skal risikovurderingen være akseptert av Mattilsynet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/5">Dersom risikovurderingen fastslår at det ikke utgjør noen helsefare kan
<liste id="/paragraf/21/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/21/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">frekvensen av analysene for en parameter reduseres. For å kunne gjøre dette skal samtlige representative drikkevannsprøver fra en periode på 3 år være lavere enn 60 prosent av grenseverdien eller tiltaksgrensen for den aktuelle parameteren. Minst to prøver skal være analysert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/21/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/21/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">analyser av en parameter fjernes fra prøvetakingsplanen omtalt i § 19, slik at drikkevannet ikke lenger overvåkes for denne. For å kunne gjøre dette skal samtlige representative drikkevannsprøver fra en periode på 3 år være lavere enn 30 prosent av grenseverdien eller tiltaksgrensen for den aktuelle parameteren. Minst to prøver skal være analysert.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p22">
      <pverdi>§ 22.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/1">Dersom drikkevannet ikke er i samsvar med kravene i § 5 første ledd, eller dersom tiltaksgrensene i vedlegg 2 overskrides, skal vannverkseieren straks undersøke årsaken til avviket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/2">Ved avvik fra kravene i § 5 første ledd skal vannverkseieren så raskt som mulig gjennomføre tiltak for å rette avviket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/3">Ved avvik fra tiltaksgrensene i vedlegg 2 skal vannverkseieren samtidig som årsaken undersøkes, vurdere om avviket kan utgjøre en helsefare. Dersom avviket kan utgjøre en helsefare, skal vannverkseieren så raskt som mulig gjennomføre tiltak for å rette avviket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p23">
      <pverdi>§ 23.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt til abonnentene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/1">Vannverkseieren skal varsle abonnentene straks ved mistanke om avvik fra kravene i § 5 første ledd eller ved overskridelser av tiltaksgrensene i vedlegg 2 som kan utgjøre en helsefare. Vannverkseieren skal gi råd om hvordan abonnentene skal forholde seg. Dersom vannverkseieren ikke overholder denne opplysningsplikten, kan Mattilsynet informere abonnentene for vannforsyningssystemets regning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/2">Vannverkseieren skal sikre at abonnentene til enhver tid har tilgang til oppdatert informasjon om drikkevannskvaliteten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/3">Dersom det er gjennomført en risikovurdering som medfører at antallet analyser i prøvegruppe A eller B er redusert slik det er gitt mulighet for i § 21, skal abonnentene ha tilgang til et sammendrag av denne risikovurderingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p24">
      <pverdi>§ 24.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt til Mattilsynet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/24/ledd/1">Vannverkseieren skal varsle Mattilsynet straks ved mistanke om avvik fra kravene i § 5 første ledd eller ved overskridelser av tiltaksgrensene i vedlegg 2 som kan utgjøre en helsefare. Vannverkseieren skal samtidig informere om hvilke tiltak som gjennomføres i samsvar med kravene i § 22 og hvilke råd de gir abonnentene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/24/ledd/2">Dersom Mattilsynet ber om det, skal vannverkseieren gi Mattilsynet de opplysningene som er nødvendige for at Mattilsynet skal kunne gjennomføre sine oppgaver etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p25">
      <pverdi>§ 25.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/25/ledd/1">Ved vannforsyningssystem med produsert vann per døgn på minst 10 m<sup>3</sup>skal vannverkseieren rapportere analyseresultatene fra råvannsprøvene i § 20 og drikkevannsprøvene i § 21. Vannverkseieren skal også rapportere andre relevante data som er nødvendige for å ivareta Norges internasjonale rapporteringsforpliktelser. Rapporteringen skal gjøres på skjema fastsatt av Mattilsynet innen 15. februar påfølgende år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p26">
      <pverdi>§ 26.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/26/ledd/1">Kommunen skal i samsvar med folkehelseloven kapittel 2 ta drikkevannshensyn når den utarbeider arealdelen av kommuneplanen og reguleringsplaner, samt når den gir tillatelser etter relevant regelverk. Kommunen skal om nødvendig ta initiativ til interkommunalt plansamarbeid for å ivareta drikkevannshensynet der vannforsyningssystemet ligger i flere kommuner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/26/ledd/2">Kommunen skal i samarbeid med vannverkseieren vurdere behovet for restriksjoner for å beskytte råvannskilder og vanntilsigsområder. Dette gjelder også i forbindelse med planarbeid etter plan- og bygningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/26/ledd/3">Kommunen skal på bakgrunn av data fra Mattilsynet ha oversikt over samtlige vannforsyningssystemer i kommunen for å ivareta sine forpliktelser etter folkehelseloven kapittel 2. Kommunen skal ha oversikt over hvor innbyggerne i samsvar med § 23 andre ledd kan finne informasjon om drikkevannskvaliteten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/26/ledd/4">Kommunen skal uttale seg om forhold som angår miljørettet helsevern og arealdisponering til planer for nye vannforsyningssystemer og ved søknader om endringer som omtalt i § 18.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/26/ledd/5">Kommunen skal i samsvar med sivilbeskyttelsesloven kapittel 5 og hensynet til samfunnssikkerhet gitt i plan- og bygningsloven påse at forsyningen av drikkevann vurderes og følges opp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p27">
      <pverdi>§ 27.</pverdi>
      <ptittel>Fylkeskommunens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/27/ledd/1">Fylkeskommunen skal i samsvar med folkehelseloven kapittel 4 ta drikkevannshensyn når den utarbeider regionale planer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/27/ledd/2">Fylkeskommunen skal som vannregionmyndighet sikre at drikkevannshensynet ivaretas i de regionale vannforvaltningsplanene etter vannforskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p28">
      <pverdi>§ 28.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/28/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige vedtak i samsvar med matloven § 23 til § 26, for alle bestemmelsene i denne forskriften med unntak av § 26 og § 27.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/28/ledd/2">Tilsyn med bestemmelsene i § 26 og § 27 følger av bestemmelsene i folkehelseloven § 31 og § 32 og sivilbeskyttelsesloven § 29.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p29">
      <pverdi>§ 29.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/29/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelser i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p30">
      <pverdi>§ 30.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/30/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av bestemmelsene i denne forskriften, eller enkeltvedtak som er gitt med hjemmel i denne forskriften, er straffbart i samsvar med matloven § 28, folkehelseloven § 18 og helseberedskapsloven § 6-5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/p31">
      <pverdi>§ 31.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/31/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2017. Registreringsplikten etter § 17 trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/31/ledd/2">Forskrift 4. desember 2001 nr. 1372 om vannforsyning og drikkevann oppheves 1. januar 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/31/ledd/3">Forskrift 10. oktober 2003 nr. 1233 om forbud mot virksomhet som kan forurense Glitre som vannforsyningssystem, Modum, Øvre Eiker, Nedre Eiker og Lier kommuner, Buskerud videreføres inntil videre.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel><br/>Grenseverdier</ktittel>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Grense-</i>
                <br/>
                <i>verdi</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Enhet</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Prøve-</i>
                <br/>
                <i>gruppe</i>
              </entry>
              <entry colname="5">
                <i>Analyse-</i>
                <br/>
                <i>metode</i>
              </entry>
              <entry colname="6"><i>Analyse-</i><br/><i>usikkerhet</i><br/>(prosent av
<br/>grense-
<br/>verdi) </entry>
              <entry colname="7">
                <i>Merknad</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1,2-dikloretan </entry>
              <entry colname="2">3,0 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">40 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Akrylamid </entry>
              <entry colname="2">0,10 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7">Parameteren trenger ikke analyseres, men skal beregnes dersom farekartleggingen i § 6 viser at parameteren kan være relevant. Maksimal mengde monomerer beregnes ut fra hva spesifikasjonene sier om polymerens overføring til drikkevannet ved kontakt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Antimon </entry>
              <entry colname="2">5,0 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">40 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Arsen </entry>
              <entry colname="2">10 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">30 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Benzen </entry>
              <entry colname="2">1,0 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">40 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Benzo(a)pyren </entry>
              <entry colname="2">0,010 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">50 </entry>
              <entry colname="7">I de tilfellene det ikke er mulig å overholde kravene til analyseusikkerhet, skal den beste tilgjengelige teknikken benyttes (opptil 60 prosent). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bly </entry>
              <entry colname="2">10 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">25 </entry>
              <entry colname="7">Prøven skal tas slik at den gir et representativt bilde av et ukentlig gjennomsnitt for vannet som brukes. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bor </entry>
              <entry colname="2">1,0 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">25 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bromat </entry>
              <entry colname="2">10 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">40 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Cyanid </entry>
              <entry colname="2">50 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">30 </entry>
              <entry colname="7">Metoden bestemmer den totale mengden cyanid, uavhengig av kjemisk form. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>E. coli</i>
              </entry>
              <entry colname="2">0 </entry>
              <entry colname="3">Antall/100 ml </entry>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5">NS-EN ISO 9308-1 eller NS-EN ISO 9308-2 </entry>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7">Analysemetode godkjent i samsvar med forskrift 12. april 2001 nr. 1372 om vannforsyning og drikkevann kan benyttes inntil 30. juni 2017. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Epiklorhydrin </entry>
              <entry colname="2">0,10 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7">Parameteren trenger ikke analyseres, men skal beregnes dersom farekartleggingen i § 6 viser at parameteren kan være relevant. Maksimal mengde monomerer beregnes ut fra hva spesifikasjonene sier om polymerens overføring til drikkevannet ved kontakt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Farge </entry>
              <entry colname="2">Akseptabel for abonnentene </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7">Mattilsynet anbefaler at fargetallet ikke overskrider 20 mg/l Pt. Se også vedlegg 2. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Fluorid </entry>
              <entry colname="2">1,5 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">20 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Intestinale enterokokker </entry>
              <entry colname="2">0 </entry>
              <entry colname="3">Antall/100 ml </entry>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5">NS-EN ISO 7899-2 </entry>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kadmium </entry>
              <entry colname="2">5,0 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">25 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kobber </entry>
              <entry colname="2">2,0 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">25 </entry>
              <entry colname="7">Prøven skal tas slik at den gir et representativt bilde av et ukentlig gjennomsnitt for vannet som brukes. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Krom </entry>
              <entry colname="2">50 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">30 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kvikksølv </entry>
              <entry colname="2">1,0 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">30 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lukt </entry>
              <entry colname="2">Akseptabel for abonnentene </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7">Se også vedlegg 2. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nikkel </entry>
              <entry colname="2">20 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">25 </entry>
              <entry colname="7">Prøven skal tas slik at den gir et representativt bilde av et ukentlig gjennomsnitt for vannet som brukes. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nitrat </entry>
              <entry colname="2">50 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">15 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nitritt </entry>
              <entry colname="2">0,5 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">A eller B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">20 </entry>
              <entry colname="7">Er bare i prøvegruppe A i de tilfellene det benyttes kloramin. Er ellers i prøvegruppe B. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Plantevernmidler, enkeltvis </entry>
              <entry colname="2">0,10 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">30-80 </entry>
              <entry colname="7">Grenseverdien gjelder hvert enkelt plantevernmiddel enkeltvis. Den gjelder også for plantevernmidlenes relevante metabolitter, nedbrytnings- og reaksjonsprodukter. For aldrin, dieldrin, heptaklor og heptaklorepoksid er grenseverdien 0,030 µg/l. Det er bare nødvendig å analysere for plantevernmidler som med en viss sannsynlighet kan være til stede i det aktuelle vannforsyningssystemet. Analyseusikkerheten for plantevernmidler varierer. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Plantevernmidler, totalt </entry>
              <entry colname="2">0,50 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">30-80 </entry>
              <entry colname="7">Summen av de enkelte plantevernmidlene som analyseres i vannforsyningssystemets prøvetakingsplan. Grenseverdien gjelder også for plantevernmidlenes relevante metabolitter, nedbrytnings- og reaksjonsprodukter. Det er bare nødvendig å analysere for plantevernmidler som med en viss sannsynlighet kan være til stede i det aktuelle vannforsyningssystemet. Analyseusikkerheten for plantevernmidler varierer. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Polyaromatiske hydrokarboner (PAH) </entry>
              <entry colname="2">0,10 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">50 </entry>
              <entry colname="7">Summen av benzo(b)fluoranten, benzo(k)fluoranten, benzo(ghi)perylen og indeno(1,2,3-cd)pyren. Analyseusikkerheten gjelder for enkeltsubstanser som utgjør 25 prosent av grenseverdien. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Selen </entry>
              <entry colname="2">10 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">40 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Smak </entry>
              <entry colname="2">Akseptabel for abonnentene </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7">Se også vedlegg 2. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tetrakloreten </entry>
              <entry colname="2">10 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">30 </entry>
              <entry colname="7">Summen av tetrakloreten og trikloreten skal ikke overskride 10 µg/l. Analyseusikkerheten gjelder for enkeltsubstanser som utgjør 50 prosent av grenseverdien. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Trikloreten </entry>
              <entry colname="2">10 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">40 </entry>
              <entry colname="7">Summen av tetrakloreten og trikloreten skal ikke overskride 10 µg/l. Analyseusikkerheten gjelder for enkeltsubstanser som utgjør 50 prosent av grenseverdien. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Trihalometaner, totalt </entry>
              <entry colname="2">100 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">40 </entry>
              <entry colname="7">Summen av kloroform, bromoform, dibromklormetan og bromdiklormetan. Analyseusikkerheten gjelder for enkeltsubstanser som utgjør 25 prosent av grenseverdien. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Turbiditet </entry>
              <entry colname="2">Akseptabel for abonnentene </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5">NS-EN ISO 7027 </entry>
              <entry colname="6">30 </entry>
              <entry colname="7">Mattilsynet anbefaler at turbiditeten ut fra vannbehandlingsanlegget ikke overskrider 1 NTU ved vannforsyningssystemer som benytter overflatevann. Målingen av analyseusikkerhet estimeres ved 1 NTU. Se også vedlegg 2. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vinylklorid </entry>
              <entry colname="2">0,50 </entry>
              <entry colname="3">µg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7">Parameteren trenger ikke analyseres, men skal beregnes dersom farekartleggingen i § 6 viser at parameteren kan være relevant. Maksimal mengde monomerer beregnes ut fra hva spesifikasjonene sier om polymerens overføring til drikkevannet ved kontakt. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2</kverdi>
      <ktittel><br/>Tiltaksgrenser</ktittel>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Tiltaks-</i>
                <br/>
                <i>grense</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Enhet</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Prøve-</i>
                <br/>
                <i>gruppe</i>
              </entry>
              <entry colname="5">
                <i>Analyse-</i>
                <br/>
                <i>metode</i>
              </entry>
              <entry colname="6"><i>Analyse-</i><br/><i>usikkerhet</i><br/>(prosent av
<br/>tiltaks-
<br/>grense) </entry>
              <entry colname="7">
                <i>Merknad</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Aluminium </entry>
              <entry colname="2">0,2 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">A eller B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">25 </entry>
              <entry colname="7">Er i prøvegruppe A i de tilfellene der aluminium blir benyttet som vannbehandlingskjemikalie. Er ellers i prøvegruppe B. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ammonium </entry>
              <entry colname="2">0,50 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">A eller B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">40 </entry>
              <entry colname="7">Er i prøvegruppe A i de tilfellene der kloramin blir benyttet. Er ellers i prøvegruppe B. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>Clostridium perfringens</i> (inkludert sporer) </entry>
              <entry colname="2">0 </entry>
              <entry colname="3">Antall/100 ml </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5">NS-EN ISO 14189 </entry>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7"><i>Clostridium perfringens</i> er bare obligatorisk å analysere for dersom råvannet er overflatevann, eller er påvirket av overflatevann. Dersom tiltaksgrensen overskrides, skal vannverkseieren undersøke om patogene mikroorganismer eller parasitter, som for eksempel <i>Cryptosporidium</i>, er tilstede.
<br/> Analysemetode godkjent i samsvar med forskrift 12. april 2001 nr. 1372 om vannforsyning og drikkevann kan benyttes inntil 30. juni 2017. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Farge </entry>
              <entry colname="2">Ingen unormal endring </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7">Mattilsynet anbefaler at fargetallet ikke overskrider 20 mg/l Pt. Se også vedlegg 1. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Jern </entry>
              <entry colname="2">0,2 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">A eller B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">30 </entry>
              <entry colname="7">Er bare i prøvegruppe A i de tilfellene der jern blir benyttet som vannbehandlingskjemikalie. Er ellers i prøvegruppe B. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kimtall 22°C </entry>
              <entry colname="2">100 og ingen unormal endring </entry>
              <entry colname="3">Antall/ml </entry>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5">NS-EN ISO 6222 </entry>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Klorid </entry>
              <entry colname="2">250 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">15 </entry>
              <entry colname="7">Vannet skal ikke være korrosivt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Koliforme bakterier </entry>
              <entry colname="2">0 </entry>
              <entry colname="3">Antall/100 ml </entry>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5">NS-EN ISO 9308-1 eller NS-EN ISO 9308-2 </entry>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7">Analysemetode godkjent i samsvar med forskrift 12. april 2001 nr. 1372 om vannforsyning og drikkevann kan benyttes inntil 30. juni 2017. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ledningsevne </entry>
              <entry colname="2">250 </entry>
              <entry colname="3">mS/m ved 20°C </entry>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">20 </entry>
              <entry colname="7">Vannet skal ikke være korrosivt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lukt </entry>
              <entry colname="2">Ingen unormal endring </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7">Se også vedlegg 1. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Mangan </entry>
              <entry colname="2">0,05 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">30 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Natrium </entry>
              <entry colname="2">200 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">15 </entry>
              <entry colname="7"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">pH </entry>
              <entry colname="2">6,5-9,5 </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">0,2 </entry>
              <entry colname="7">Analyseusikkerheten er ikke i prosent av pH, men i pH-enheter. Vannet skal ikke være korrosivt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Smak </entry>
              <entry colname="2">Ingen unormal endring </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6"/>
              <entry colname="7">Se også vedlegg 1. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sulfat </entry>
              <entry colname="2">250 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5"/>
              <entry colname="6">15 </entry>
              <entry colname="7">Vannet skal ikke være korrosivt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Totalt organisk karbon (TOC) </entry>
              <entry colname="2">Ingen unormal endring </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">B </entry>
              <entry colname="5">CEN 1484 </entry>
              <entry colname="6">30 </entry>
              <entry colname="7">Målingen av analyseusikkerhet skal estimeres ved 3 mg/l av TOC. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Turbiditet </entry>
              <entry colname="2">Ingen unormal endring </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">A </entry>
              <entry colname="5">NS-EN ISO 7027 </entry>
              <entry colname="6">30 </entry>
              <entry colname="7">Mattilsynet anbefaler at turbiditeten ut fra vannbehandlingsanlegget ikke overskrider 1 NTU ved vannforsyningssystemer som bruker overflatevann. Målingen av analyseusikkerhet estimeres ved 1 NTU. Se også vedlegg 1. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1868/v3">
      <kverdi>Vedlegg 3</kverdi>
      <ktittel><br/> Søknad om godkjenning av vannbehandlingskjemikalier skal inneholde følgende dokumentasjon:</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opplysninger om søkeren med kontaktinformasjon</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">produktets handelsnavn</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">navn på produsent</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opplysninger om bruk og høyeste dosering</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">informasjon om kjemisk sammensetning som innebærer en fullstendig oversikt over alle komponentene med CAS-nummer og prosent mengde i produktet til 100 prosent og</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">analysesertifikat for alle komponentene.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
