<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-08-31-1043" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-31-1043">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-08-31-1043</id>
    <dato>31.08.2016 nr. 1043</dato>
    <dato type="iso">2016-08-31</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 1971</publisert>
    <ikraft>31.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-31</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-17-101-§11">L17.12.2004 nr. 101 § 11</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-101-§10">§ 10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-07-11-913</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0882</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Kunngj. av stadfestelse av tekniske regler, jf. EØS-høringsloven</korttittel>
    <korttittel>5 Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler i forskrift 11. juli 2016 nr. 913 om midlertidige tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD), jf. EØS-høringsloven (Nr. 1043)</korttittel>
    <tittel>Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler i forskrift 11. juli 2016 nr. 913 om midlertidige tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD), jf. EØS-høringsloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Kunngjøring fra Landbruks- og matdepartementet 31. august 2016 med hjemmel i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) § 11 annet ledd, jf. § 10 annet ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF, som endret ved direktiv 98/48/EF).
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Landbruks- og matdepartementet vedtok med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) forskrift 11. juli 2016 nr. 913 om midlertidige tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD). I henhold til lov 17. desember 2004 nr. 101 (EØS-høringsloven) § 10 annet ledd, skal vedtatte regler stadfestes etter gjennomført EØS-høring, og stadfestelse skal kunngjøres, jf. § 11.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Landbruks- og matdepartementet sendte 25. juli 2016 melding om forskriften til EFTAs overvåkingsorgan. På grunn av sakens hastekarakter og at den skulle høres etter hurtigprosedyren, ble forskriften beklageligvis sendt på EØS-høring først etter at den ble fastsatt. Og på grunn av en misforståelse ble det heller ikke sendt melding til Lovdata om at EØS-høring hadde startet.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Det er i løpet av EØS-høringen på hurtigprosedyre, fra 25. juli 2016 til 26. juli 2016, ikke kommet innvendinger til de tekniske reglene i forskriften, som herved stadfestes. Det er heller ikke kommet innvendinger i etterkant. Europakommisjonen har kommentert at EØS-høringen skjedde for sent, men de hadde ikke innvendinger til selve forskriften.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
