<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-05-1035" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-05-1035</id>
    <dato>05.09.2016 nr. 1035</dato>
    <dato type="iso">2016-09-05</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 1927</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-97-§2">L19.06.2009 nr. 97 § 2</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§34">§ 34</ref>, <ref id="for-2010-06-11-814">F11.06.2010 nr. 814</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-03-27-261</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0894</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fremvisning av dyr</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om dyrevelferd ved fremvisning av dyr (Nr. 1035)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om dyrevelferd ved fremvisning av dyr</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet og Nærings- og fiskeridepartementet 5. september 2016 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd § 2, § 6, § 7, § 8, § 15, § 19, § 22, § 23, § 24, § 26 og § 34, jf. delegeringsvedtak 11. juni 2010 nr. 814.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å ivareta god velferd og respekt for dyr som vises fremfor et publikum.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområdet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften omfatter hold og bruk av pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, fisk, tifotkreps og blekksprut i sirkus og dyreparker og ved midlertidig fremvisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Forskriften retter seg mot den ansvarlige for virksomheten, og enhver som steller, holder og bruker dyr i sirkus, dyreparker og midlertidig fremvisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Forskriften gjelder ikke for tilfeller der fremvisning ikke er hovedformålet, herunder undervisning, avlsarbeid, konkurranser og prestasjonsprøver, omsetning av levende dyr og omsetning for humant konsum av fisk, tifotkreps og blekksprut.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">§ 7 første og femte ledd og § 12 annet ledd bokstav b og c gjelder ikke for fisk, tifotkreps og blekksprut.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5">Forskriften gjelder ikke for Svalbard, Jan Mayen og bilandene</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>sirkus:</i> alle former for omreisende forestillinger der dyr fremvises for publikum</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>dyrepark:</i> alle former for stasjonære og varige anlegg der dyr holdes for å fremvises for publikum; herunder dyrehager, kommersielle akvarier og besøksgårder</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>midlertidig fremvisning:</i> når dyr fremvises for publikum i en avgrenset periode utenfor sine vante omgivelser, med eller uten oppstalling på stedet over natten.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tillatte dyrearter og tillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Dyr som fremgår av vedlegg 1 til denne forskriften, kan fremvises i dyreparker og ved midlertidig fremvisning uten særskilt tillatelse. Melding om fremvisning skal sendes i tråd med kapittel 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Dyreparker kan søke om tillatelse fra Mattilsynet til å fremvise andre arter enn de som fremgår av vedlegg 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Sirkus som skal vise frem dyr, må søke om tillatelse fra Mattilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">Søknad om tillatelse skal i tillegg til opplysninger som fremgår av § 10 andre ledd, inneholde beskrivelser av:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">dyreart og antall dyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">personalets kunnskap om og ferdigheter i tilsyn med og håndtering og stell av dyrearten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">nødvendige tiltak for å ivareta god velferd for dyrearten.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/5">Tillatelse etter denne forskriften fritar ikke for plikt til å påse at fremvisning er tillatt etter annet regelverk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6">Dyrene kan ikke tas inn i dyreparken eller fremvises i sirkuset før Mattilsynet har gitt tillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Den ansvarlige for fremvisningen skal sørge for at dyrene får tilsyn og stell av et tilstrekkelig antall personer med nødvendige kunnskaper og ferdigheter til å kunne ivareta dyrenes fysiologiske og atferdsmessige behov. Personer som trener og viser frem dyr, skal også ha slike kunnskaper og ferdigheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot visse typer fremvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Det er forbudt å fremvise dyr i aktiviteter som innebærer fare for unødige påkjenninger og belastninger for dyrene, herunder:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kamper mellom dyr og mellom mennesker og dyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">falkonering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">rodeo.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Det er forbudt å avlive dyr som underholdning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Dyr skal ikke fremvises i utstillingsvindu.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Trening av dyr og gjennomføring av fremvisningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Dyrene skal være tilstrekkelig tamme og tilvendt forholdene under den aktuelle fremvisningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Dyrene skal trenes og fremvises på en måte som ikke stresser, skremmer eller skader dem eller påfører dem andre unødige påkjenninger. All bruk av elektrisk strøm for å trene dyrene eller påvirke dem under fremvisning er forbudt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Dyr som viser vedvarende tegn til frykt eller stress, skal tas ut av treningen eller fremvisningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Dyr skal ikke trenes eller fremvises hvis de er påvirket av midler eller behandling som kan gjøre dette dyrevelferdsmessig uforsvarlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/5">Syke, skadde, høydrektige og nyfødte dyr kan bare fremvises hvis det ikke går ut over dyrenes velferd. Slike dyr kan ikke fremvises i sirkus.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/6">Dyr kan bare benyttes som ridedyr dersom de er egnet til slik bruk ut fra bl.a. art, størrelse og alder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/7">Fisk og blekksprut skal ikke tas opp av vannet for fremvisning. Dersom tifotkreps tas opp av vannet for fremvisning, skal oppholdet ute av vann ikke vare lenger enn forsvarlig ut fra arten og lufttemperaturen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Levemiljø, tilsyn og stell</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Dyrene skal ha nødvendig tilsyn og stell. Andre dyr enn fisk, tifotkreps og blekksprut skal etterses minst to ganger daglig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Dyrene skal ha tilstrekkelig fôr og drikkevann av god kvalitet som dekker deres ernæringsmessige, fysiologiske og atferdsmessige behov ut fra art, alder og tilstand.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Dyrene skal ha muligheter for fri bevegelse, mosjon og utøvelse av naturlig atferd ut fra artens og individets behov. Dyrene skal ha tilstrekkelig plass og egnet underlag til både aktivitet og hvile, samt beskyttelse mot støy og ugunstige værforhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Dyrene skal beskyttes mot sykdom og skade, og om nødvendig skal det utføres forebyggende helsestell. Dersom dyr blir syke eller skadet, skal de raskt gis forsvarlig behandling, og om nødvendig holdes adskilt fra de andre dyrene. Det skal tas nødvendige forholdsregler for å hindre smitte til og mellom dyrene. Dersom det kan føre til unødig lidelse for et dyr å leve videre, skal det avlives av en person som er kyndig i dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/5">Sosiale dyr skal holdes sammen med andre dyr, fortrinnsvis av samme art. Dyr som er fiendtlige mot hverandre, skal holdes forsvarlig adskilt og om nødvendig uten å kunne se, høre eller lukte hverandre. Rovdyr skal på samme måte holdes adskilt fra byttedyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/6">Innfanging og håndtering skal skje skånsomt uten å påføre dyrene skader eller unødig frykt eller stress, eller andre unødige påkjenninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Oppholdssted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Oppholdsstedet skal være konstruert, innredet og vedlikeholdt slik at dyrene ikke utsettes for skader, unødig stress eller andre unødige påkjenninger. Strømførende innretninger skal ikke brukes for å regulere dyrenes atferd eller begrense deres bevegelsesfrihet innendørs. Bruk av kutrener på melkekyr er likevel tillatt i samsvar med forskrift 22. april 2004 nr. 665 om hold av storfe.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Det skal være godt renhold der dyrene oppholder seg. Avfall og avføring skal fjernes på forsvarlig måte. Døde dyr skal fjernes så raskt som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Oppholdsstedet skal ha nødvendig sikring mot at dyr kan rømme og mot rovdyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Innendørs oppholdssted skal være konstruert og vedlikeholdt slik at risikoen for brann og for at dyr kan brenne inne, blir minst mulig. Dersom det ikke er åpenbart unødvendig, skal egnet brannslukkingsutstyr være tilgjengelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">Fugler av arter som naturlig vil vagle seg, skal ha mulighet for dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6">Fisk, tifotkreps, blekksprut og andre vannlevende dyr skal ha tilstrekkelig vann av egnet kvalitet og temperatur, og med strømforhold tilpasset artens behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/7">Dyrene skal ha mulighet til å holde bekvem avstand til publikum og trekke seg unna uønsket oppmerksomhet, om nødvendig ved å søke skjul.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/8">Det skal være lett synlig informasjon på oppholdssteder for dyr der publikum har adgang om å ikke skremme dyrene, og om hvorvidt publikum kan berøre og fôre dyrene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Melding og dokumentasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Generelle krav til melding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Fremvisning av dyr skal være meldt til Mattilsynet senest 1 uke før fremvisningen starter. Endringer i opplysningene skal meldes til Mattilsynet så snart som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Meldingen skal inneholde nødvendige og relevante opplysninger om:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">den ansvarlige for fremvisningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">navn på virksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">hvor fremvisningen skal skje</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">type fremvisning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">dato for oppstart</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">for midlertidig fremvisning dato og klokkeslett for oppstart og slutt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">dyrearter og antall dyr som skal fremvises</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">opprinnelsessted til dyrene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Mattilsynet spesifiserer i meldesystemet hva som er nødvendige og relevante opplysninger etter annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">Fremvisningen kan kun skje i den perioden som er meldt inn i henhold til annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/5">Midlertidig fremvisning av kjæledyr der eieren ledsager dyret og har ansvaret for tilsyn og stell, er unntatt fra kravet om melding.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggskrav ved melding om dyrepark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Melding om fremvisning i dyrepark skal i tillegg til det som er nevnt i § 10, inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beskrivelse av driftsform og driftsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">beskrivelse av system for dokumentasjon i henhold til § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kart som viser fremvisningsstedets geografiske plassering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">plantegning over fremvisningsstedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">dokumentasjon som viser at virksomhetens økonomi kan sikre god dyrevelferd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Dersom det ansees nødvendig, kan Mattilsynet kreve ytterligere opplysninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Etterlevelse av forskriftsfestede krav til ivaretakelse av dyrenes velferd skal kunne dokumenteres, herunder personalets kunnskaper og ferdigheter, samt rutiner for fremvisning, fôring og stell.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">For fremvisning i dyreparker og sirkus skal det føres løpende journal med nødvendige opplysninger om:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">dyrearter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">antall dyr av hver art</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">fødsler, sykdom og skader</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">døde dyr med sannsynlig årsak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">tilsyn og behandling utført eller foreskrevet av veterinær eller fiskehelsebiolog.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Dokumentasjonen skal oppbevares i minst fem år for dyreparker og hele den aktuelle sesongen for sirkus. Dokumentasjonen skal på forespørsel legges frem for Mattilsynet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Spesielle bestemmelser om dyreparker</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggskrav for levemiljø og oppholdssted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">I tillegg til krav i § 8 og § 9 gjelder følgende krav:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">oppholdssteder for dyr skal ha utforming, innredning og materialer som er egnet for rengjøring og desinfeksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">oppholdssteder for dyr og lager for fôr skal være tilstrekkelig sikret mot skadedyr, og om nødvendig skal det foretas skadedyrbekjempelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">innendørs oppholdssteder skal ha lysforhold, temperatur og luftkvalitet tilpasset dyrenes behov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">for dyr med naturlig levested under andre klimatiske forhold enn i Norge skal det legges spesielt til rette for å ivareta særlige krav til temperatur og luftfuktighet, om nødvendig med egnet klimaregulering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">uteområder for landdyr skal ha egnet underlag og om nødvendig være drenert slik at det ikke blir gjørmete</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">det skal være avsatt egnede oppholdssteder for dyr som er syke eller skadde, for dyr som skal føde eller ruge, og for nyfødte/nyklekte unger. Det skal finnes egnede steder for isolasjon av dyr som mistenkes å ha en smittsom sykdom.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Helse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Dyreparker skal ha avtale med eller ansatt veterinær for jevnlig tilsyn med dyrenes helse. For fisk, tifotkreps og blekksprut kan dette tilsynet utføres av fiskehelsebiolog.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Det skal gjennomføres rutinemessige tiltak som holder parasittbelastningen på dyrene så lav som mulig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Tekniske innretninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Systemer for ventilasjon og gjødselhåndtering skal være utformet, drevet og vedlikeholdt slik at for høye konsentrasjoner av gasser og avfallsstoffer ikke oppstår. Dette gjelder også for systemer som skal sikre forsvarlig vannkvalitet for fisk, tifotkreps, blekksprut og andre vannlevende dyr. Det skal finnes egnet nødventilasjon eller nødoksygenering der dette er relevant for å ivareta dyrenes velferd ved teknisk svikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Automatisk eller mekanisk utstyr som er viktig for dyrenes velferd, skal etterses regelmessig. Dersom det er kritisk viktig for dyrevelferden, skal det finnes varslingssystemer som varsler ved svikt i slikt utstyr. Varslingssystemene skal fungere også ved svikt i strømforsyningen og testes jevning i henhold til leverandørens anvisning. Feil eller mangler ved utstyret eller varslingssystemene skal rettes straks de oppdages. Er retting ikke mulig, skal det iverksettes tiltak som sikrer at dyrenes velferd likevel ivaretas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Brannsikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Ventilasjonsanlegg skal ikke kunne spre branngasser inn i dyrenes oppholdsrom. Bygninger med dyr skal ha et tilstrekkelig antall enheter for slukking av brann, hensiktsmessig plassert. Slike bygninger skal også ha egnet brannvarslingsanlegg dersom det ikke er åpenbart unødvendig. Alarmen skal testes jevnlig etter leverandørens anvisning, og feil skal rettes straks de oppdages.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak for å oppnå etterlevelse av bestemmelsene gitt i denne forskriften, jf. dyrevelferdsloven § 30. Mattilsynet kan også fatte vedtak om midlertidig forvaring av dyr, forbud mot aktiviteter, overtredelsesgebyr og tvangsmulkt for den som bryter forskriften, jf. dyrevelferdsloven § 32 § 33, § 34 og § 35.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften og sette vilkår for dispensasjonen, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">Overtredelse av bestemmelsene gitt i eller i medhold av forskriften er straffbart i henhold til dyrevelferdsloven § 37.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 27. mars 2012 nr. 261 om fremvisning av dyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1035/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Dyrearter som er tillatt i dyreparker og ved midlertidig fremvisning uten særlig tillatelse</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Følgende dyrearter er tillatt for fremvisning:</i>
        </avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">
            <i>Pattedyr</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/2">Dromedar, <i>Camelus dromedarius</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/3">Esel, tamformer av <i>Equus asinus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/4">Hest, tamformer av <i>Equus caballus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/5">Hund, tamformer av <i>Canis familiaris</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/6">Kamel, <i>Camelus bactrianus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/7">Kanin, tamformer av familien <i>Leporidae</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/8">Katt, tamformer av <i>Felis silvestris catus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/9">Lama, <i>Lama glama</i> og alpakka <i>Vicugna pacos</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/10">Muldyr</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/11">Mulesel</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/12">Sau og geit, tamformer av <i>Ovis aries</i> og <i>Capra hircus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/13">Storfe, <i>Bos taurus</i> og <i>Bos indicus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/14">Svin, tamformer av <i>Sus domestica</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/15">Tamrein <i>Rangifer tarandus tarandus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/16">Chinchilla <i>Chinchilla laniger</i> (domestisert form som er i handelen)</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/17">Degus <i>Octodon degus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/18">Hamstertyper:
<avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/19">Campbells (stripet) dverghamster <i>Phodopus campbellii</i></avsnitt>
<avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/20">Dverghamster krysning <i>Phodopus campbellii x sungorus</i></avsnitt>
<avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/21">Gullhamster <i>Mesocricetus auratus</i></avsnitt>
<avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/22">Kinesisk hamster <i>Cricetulus griseus</i></avsnitt>
<avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/23">Roborovski dverghamster <i>Phodopus roborovskii</i></avsnitt>
<avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/24">Russisk (sibirsk) dverghamster <i>Phodopus sungorus</i></avsnitt></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/25">Ilder, domestiserte krysninger med utgangspunkt i <i>Mustela putorius</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/26">Marsvin <i>Cavia porcellus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/27">Mus, domestiserte former av <i>Mus musculus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/28">Rotte, domestiserte former av <i>Rattus norvegicus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/29">Ørkenrotte <i>Meriones unquiculatus</i>.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">
            <i>Fugler</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/2">And, rene tamformer av artene stokkand <i>Anas platyrhynchos</i> og moskusand <i>Cairina moschata</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/3">Gås, rene tamformer av arten grågås <i>Anser anser</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/4">Høne, rene tamformer av <i>Gallus gallus</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/5">Kalkun <i>Meleagris gallopavo</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/6">Tamdue (artistduer, brevduer) av arten <i>Colomba livia domestica</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/7">Alle fuglearter det er lovlig å holde som husdyr eller hobby/selskapsdyr.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">
            <i>Akvatiske dyr</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/2">Fisk</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/3">Tifotkreps</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/4">Blekksprut.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
