<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-22-1871" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1871">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-22-1871</id>
    <dato>22.12.2016 nr. 1871</dato>
    <dato type="iso">2016-12-22</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 19 s 3152</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§11-4">L24.06.2011 nr. 30 § 11-4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-11-18-1115</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1550</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kommunal betaling for utskrivingsklare pasienter</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kommunal betaling for utskrivingsklare pasienter (Nr. 1871)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring forskrift om kommunal betaling for utskrivingsklare pasienter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 22. desember 2016 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 11-4 tredje ledd og lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 2-6 andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1871/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. november 2011 nr. 1115 om kommunal betaling for utskrivingsklare pasienter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriften regulerer betaling for utskrivningsklare pasienter som blir værende innlagt i døgnopphold i helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven i påvente av et kommunalt tilbud. Betalingsplikten gjelder personer som er folkeregistrert i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskriften gjelder ikke opphold i private rehabiliteringsinstitusjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7. <i>Vurdering av en pasient som legges inn på døgnopphold i helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Når en pasient legges inn på døgnopphold i helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven, skal helsepersonellet på helseinstitusjonen gjøre en vurdering av om pasienten kan ha behov for hjelp fra den kommunale helse- og omsorgstjenesten etter utskrivning fra døgnoppholdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 8. <i>Varsling til kommunen om innlagt pasient</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Viser vurderingen etter § 7 at pasienten kan ha behov for hjelp fra den kommunale helse- og omsorgstjenesten etter utskrivning, skal helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven varsle kommunen om dette innen 24 timer etter innleggelsen. Forventer helseinstitusjonen at pasienten vil stå uten egnet bolig etter utskrivningen skal varselet opplyse om dette. Dersom vurderingen tilsier at pasienten ikke har behov for hjelp etter utskrivning, men dette endrer seg i løpet av døgnoppholdet i helseinstitusjonen, skal fristen løpe fra det tidspunktet det blir klart at et slikt behov foreligger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Varselet etter første ledd skal inneholde
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">pasientens status</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">antatt forløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">forventet utskrivningstidspunkt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Dersom det antas å være behov for omfattende eller langvarig behandling i døgnopphold i helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven, eller det på grunn av pasientens helsetilstand ikke er mulig å foreta vurderingene etter andre ledd innen 24 timer etter innleggelsen, skal vurderingene foretas og kommunen varsles så snart det lar seg gjøre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven skal varsle kommunen dersom det blir endringer i forventet utskrivningstidspunkt eller hjelpebehov.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 9. <i>Vilkår for at en pasient er utskrivningsklar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Pasient i somatisk døgnavdeling er utskrivningsklar når lege ved helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven vurderer at det ikke er behov for ytterligere behandling ved døgnopphold i helseinstitusjonen. Pasient i psykisk helsevern og tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelavhengighet er utskrivningsklar når lege eller psykolog ved helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven vurderer at det ikke er behov for ytterligere behandling ved døgnopphold i helseinstitusjonen. Vurderingen skal være basert på en individuell helsefaglig og psykososial vurdering, og følgende punkter skal være vurdert og dokumentert i pasientjournalen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">problemstillingen(e) ved innleggelse, slik disse var formulert av innleggende lege, skal være avklart</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">øvrige problemstillinger som har fremkommet skal være avklart</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">dersom enkelte spørsmål ikke avklares skal dette redegjøres for</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d/avsnitt/1">det skal foreligge et klart standpunkt til diagnose(r), og videre plan for oppfølging av pasienten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/e/avsnitt/1">pasientens samlede funksjonsnivå, endring fra forut for innleggelsen, og forventet framtidig utvikling skal være vurdert.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">For pasienter i psykisk helsevern skal tvangstiltak og bruk av tvangsmidler som ikke kan videreføres i den kommunale helse- og omsorgstjenesten være avsluttet før pasienten er utskrivningsklar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For pasienter i psykisk helsevern og tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelavhengighet med behov for kommunale helse- og omsorgstjenester etter utskrivning, skal helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven ved behov, og før pasienten er utskrivningsklar, også kalle inn relevante samarbeidspartnere for å starte arbeidet med å utarbeide en samlet plan for videre behandling og oppfølging, herunder plan for eventuell samtidig poliklinisk eller ambulant behandling i spesialisthelsetjenesten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">For pasienter i psykisk helsevern og tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelavhengighet med behov for samtidig poliklinisk eller ambulant behandling i spesialisthelsetjenesten skal det før pasienten er utskrivningsklar også etableres kontakt med ansvarlig enhet eller behandler i spesialisthelsetjenesten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 10. <i>Varsel til kommunen om utskrivningsklar pasient</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Når en pasient er definert som utskrivningsklar, jf. § 9, skal helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven straks varsle kommunen. Dette gjelder ikke utskrivningsklare pasienter som ikke har behov for et kommunalt helse- og omsorgstjenestetilbud.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 11. <i>Melding til helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven om når kommunen kan ta imot pasienten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Kommunen skal etter å ha mottatt varsel om en utskrivningsklar pasient, jf. § 10, straks gi beskjed om kommunen kan ta imot pasienten. Dette gjelder ikke dersom det foreligger omstendigheter utenfor kommunens kontroll som hindrer dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Dersom kommunen ikke kan ta imot pasienten, skal helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven varsles om når et kommunalt tilbud antas å være klart. Kommunen skal straks gi beskjed når et kommunalt tilbud er klart for pasienten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 12. <i>Overføring av utskrivningsklar pasient fra helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven til kommunen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven kan overføre utskrivningsklar pasient når kommunen har bekreftet at et kommunalt helse- og omsorgstjenestetilbud til pasienten er klart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ved utskrivning fra helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven skal epikrise eller tilsvarende informasjon sendes det helsepersonell som trenger opplysningene for å kunne gi pasienten forsvarlig oppfølging, jf. helsepersonelloven § 45a og forskrift om pasientjournal § 9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 13. <i>Betaling for utskrivningsklare pasienter i døgnopphold i helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven i påvente av kommunalt tilbud</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Kommunen skal betale for utskrivningsklare somatiske pasienter som er innlagt på døgnopphold i helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven i påvente av et kommunalt helse- og omsorgstjenestetilbud. Kommunen skal ikke betale for utskrivningsklare pasienter i psykisk helsevern og tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelavhengighet som er innlagt på døgnopphold i helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven i påvente av et kommunalt helse- og omsorgstjenestetilbud.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">For pasienter som mottar somatisk helsehjelp inntrer betalingsplikten fra og med det døgnet pasienten blir erklært utskrivningsklar og vilkårene i § 8 til § 10 er oppfylt, og kommunen har gitt beskjed om at den ikke kan ta imot pasienten. Betalingsplikten inntrer også dersom kommunen ikke har svart på varselet etter § 10 om utskrivningsklar pasient.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven skal rapportere at pasienten er utskrivningsklar til Norsk pasientregister når vilkårene i andre ledd er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Døgnpris for opphold for utskrivningsklar pasient i helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven fastsettes i statsbudsjettet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Kommunen kan kreve å få en redegjørelse for de vurderinger helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven har foretatt etter § 9. Redegjørelsen skal inneholde tilstrekkelig og nødvendig informasjon slik at kommunen kan etterprøve vurderingene foretatt av helseinstitusjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 15. <i>Det økonomiske oppgjøret</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">De regionale helseforetakene skal sørge for at det sendes regning til kommunen for betaling av utskrivningsklare pasienter som er blitt værende innlagt på døgnopphold i helseinstitusjon omfattet av spesialisthelsetjenesteloven i påvente av et kommunalt tilbud, jf. § 13.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1871/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
