<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-15-664" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-664">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-15-664</id>
    <dato>15.06.2016 nr. 664</dato>
    <dato type="iso">2016-06-15</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1370.</publisert>
    <ikraft>15.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-15</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§34">L06.06.2008 nr. 37 § 34</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§43">§ 43</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-18-1782</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0600</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fangst av kongekrabbe, 2016</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om regulering av fangst av kongekrabbe i kvoteregulert område øst for 26° Ø mv. i 2016 (Nr. 664)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av fangst av kongekrabbe i kvoteregulert område øst for 26° Ø mv. i 2016</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 15. juni 2016 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 34, § 36, § 37 og § 43 og forskrift 18. desember 2015 nr. 1782 om regulering av fangst av kongekrabbe i kvoteregulert område øst for 26° Ø mv. i 2016 § 18.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-664/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2015 nr. 1782 om regulering av fangst av kongekrabbe i kvoteregulert område øst for 26° Ø mv. i 2016 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 10. <i>Melding om aktivitet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Den som deltar i fangst av kongekrabbe i kvoteregulert område skal sende melding til Fiskeridirektoratet når fartøy starter og avslutter fangst i det kvoteregulerte området. Dette gjelder også ved oppstart av fangst etter en eventuell refordeling. Melding om oppstart skal sendes senest 2 døgn før fangsten starter. Fangsten anses startet når redskapen settes i sjøen. Meldingen sendes på elektronisk skjema som er tilgjengelig på
<lenke url="http://www.fiskeridir.no">www.fiskeridir.no</lenke>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 11 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">AIS systemet skal holdes i gang til enhver tid gjennom hele reguleringsåret, med mindre internasjonale avtaler, regler eller standarder åpner for beskyttelse av navigasjonsopplysninger. Unntak gjelder også dersom strømtilførselen må brytes grunnet vedlikehold av systemet, verkstedopphold eller når fartøyet skal ligge uvirksomt i mer enn 14 dager. Det skal sendes melding til Fiskeridirektoratet før strømmen brytes. Når strømmen til AIS systemet er brutt kan ikke fartøyet endre posisjon. Meldingen sendes på elektronisk skjema som er tilgjengelig på
<lenke url="http://www.fiskeridir.no">www.fiskeridir.no</lenke>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 11 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fiskeridirektoratet region Nord kan pålegge eier og bruker av fartøy å registrere fangstdata på fastsatt skjema. Rapporteringsskjema skal oppbevares om bord og forevises ved kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Utfylt skjema sendes Fiskeridirektoratet region Nord innen 14 dager etter endt måned med fangst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Fartøy og fiskemottak som bruker samleteiner for mellomlagring av fangst før levering, skal rapportere til Kystvaktsentralen på Sortland per telefon (tlf. 07611) når slike teiner tas i bruk. Det skal samtidig gis opplysninger om antall samleteiner som er benyttet og posisjon for disse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 16 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Fiskeridirektoratet region Nord kan etter søknad gi tillatelse til fangst av kongekrabbe i turistfisket. Søknaden sendes på elektronisk skjema som er tilgjengelig på
<lenke url="http://www.fiskeridir.no">www.fiskeridir.no</lenke>.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-664/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
