<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-09-1529" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1529">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-09-1529</id>
    <dato>09.12.2016 nr. 1529</dato>
    <dato type="iso">2016-12-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 16 s 2635</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-67-§5-2">L17.06.2005 nr. 67 § 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§5-4">§ 5-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§5-5">§ 5-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§5-6">§ 5-6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§5-8">§ 5-8</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§5-10">§ 5-10</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§5-10a">§ 5-10a</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§5-11">§ 5-11</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§6-5">§ 6-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§7-1">§ 7-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§7-2">§ 7-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§7-4">§ 7-4</ref>, <ref id="for-2007-12-21-1766-§5">F21.12.2007 nr. 1766 § 5</ref>, <ref id="for-2007-12-21-1766-§6">§ 6</ref>, <ref id="for-2007-12-21-1766-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1766</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1223</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skattebetalingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) (Nr. 1529)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 9. desember 2016 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 5-2, § 5-3, § 5-4, § 5-5, § 5-6, § 5-8, § 5-10, § 5-10a, § 5-11, § 6-5, § 7-1, § 7-2 og § 7-4, jf. forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) § 5, § 6 og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1529/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Hjemmelshenvisningen skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 21. desember 2007 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 1-2, § 2-1, § 2-3, § 2-6, § 2-7, § 2-8, § 4-1, § 4-6, § 5-1, § 5-2, § 5-3, § 5-4, § 5-5, § 5-6, § 5-7, § 5-8, § 5-9, § 5-10, § 5-11, § 6-3, § 6-5, § 7-1, § 7-2, § 7-4, § 8-1, § 9-1, § 10-4, § 10-10, § 10-20, § 10-21, § 10-22, § 10-40, § 10-41, § 11-4, § 11-5, § 11-7, § 13-6, § 14-4, § 14-5, § 14-10, § 14-11, § 14-20, § 14-21, § 15-1, § 16-30, § 16-42, § 16-50, § 17-1 og § 19-2 og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 24-5. Fastsatt av Skattedirektoratet 9. desember 2016 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 5-2, § 5-3, § 5-4, § 5-5, § 5-6, § 5-8, § 5-10, § 5-10a, § 5-11, § 6-5, § 7-1, § 7-2 og § 7-4, jf. forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) § 5, § 6 og § 7.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Overskriften til kapittel 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kapittel 5. Forskuddstrekk og skattetrekk
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5-2-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(1) Prosentkort skal utstedes når skattyteren har slike inntekts- og formuesforhold at prosenttrekk vil gi vesentlig bedre samsvar mellom forskudd og forventet fastsatt skatt og trygdeavgift enn tabelltrekk. Det gjelder for eksempel når:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">skattyteren har betydelig inntekt hos flere arbeidsgivere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">det ikke er utarbeidet trekktabeller som i tilstrekkelig grad kan ta hensyn til summen av skattyters øvrige økonomiske forhold. Forhold som alene eller sammen kan føre til at det skal utskrives prosentkort, kan være:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b-1/avsnitt/1">betydelige fradrag i alminnelig inntekt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b-2/avsnitt/1">betydelige skattepliktige, men ikke trekkpliktige inntekter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b-3/avsnitt/1">betydelig formue</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b-4/avsnitt/1">skattebegrensning etter skatteloven § 17-1</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b-5/avsnitt/1">fastsetting av skatt for ektefeller under ett etter skatteloven § 2-10, jf. § 2-13 første ledd.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">skattyter vil være uten trekkpliktig inntekt av betydning for en lengre periode,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">skattyter vil få trekkpliktig inntekt av betydning som deltaker i fiske eller fangstvirksomhet, herunder hvalfangst (hyre, lott, prosenter),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">skattyter omfattes av § 5-2-3.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) For barn som det fastsettes skatt for under ett med foreldrene, jf. skatteloven § 2-14 første ledd, og som antas å få høyere trekkpliktig inntekt enn beløpsgrensen i fribeløpskortet, skal det utstedes prosentkort. Prosentsatsen fastsettes slik at forskuddstrekket svarer til skatten av barnets inntekt beregnet på toppen av foreldrenes inntekt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(3) Også i andre tilfeller kan det utstedes prosentkort når skattemyndighetene på grunn av særlige forhold anser det lite tjenlig å utstede tabellkort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(4) Prosentsatsen på skattekortet skal fastsettes uten desimaler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Overskriften til § 5-2-10 og paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5-2-10. <i>Fordeling av forskudd mellom ektefeller som helt eller delvis fastsetter skatt under ett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) For ektefeller som fastsetter skatt under ett, jf. skatteloven § 2-10, og som skal fordele samlet skatt etter skatteloven § 2-13, settes forskuddet til det beløpet som ventes å falle på hver av dem.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) For ektefeller som fastsetter skatt særskilt, jf. skatteloven § 2-11, legges andel formuesskatt fordelt etter skatteloven § 2-13 første ledd bokstav c sammen med skatt av inntekt som fastsettes særskilt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5-3-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Fribeløpskort utstedes for skattyter som ikke ventes å få så høy inntekt at det for vedkommende vil bli fastsatt skatt og trygdeavgift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 5-3-2 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(3) For barn som det skal fastsettes skatt for sammen med foreldrene, jf. skatteloven § 2-14 første ledd, kan Skattedirektoratet fastsette beløpsgrensen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(4) Fribeløpskort kan også utstedes til skattytere som ventes å fastsette skatt under ett med ektefellen etter skatteloven § 2-10 med fordeling av skatten etter skatteloven § 2-13. Beløpsgrensen fastsettes individuelt etter reglene i annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 5-4-3 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(2) Arbeidsgiveren kan la være å foreta forskuddstrekk i ytelser som er unntatt fra opplysningsplikt etter skatteforvaltningsforskriften § 7-2-1 første ledd annet punktum, annet ledd, fjerde ledd eller sjette ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(3) Skattefrie selskaper, foreninger og institusjoner som nevnt i skatteloven § 2-32 første ledd, er fritatt for plikten til å beregne forskuddstrekk for verdien av kostbesparelse i hjemmet etter § 5-8-13 første til tredje ledd, når samlet lønnsutbetaling mv., eksklusiv beregnet kostbesparelse, til en person i løpet av inntektsåret ikke overstiger grensen for opplysningsplikt i skatteforvaltningsforskriften § 7-2-1 annet ledd. Trekkplikten inntrer fra og med det tidspunktet hvor lønn mv. overstiger grensen for opplysningsplikt som nevnt i første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 5-5-2 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(4) Arbeidsgiveren skal korrigere forskuddstrekket når det ved en feil er beregnet for høyt, eller når det er trukket i en godtgjørelse som ikke er trekkpliktig. Det samme gjelder når skattemyndighetene setter ned verdien av en naturalytelse som skal tas med i beregningsgrunnlaget for forskuddstrekket. Slik korreksjon kan bare foretas i forskuddstrekk for samme inntektsår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 5-6-12 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(8) Alle oppstillinger og reiseregninger etter denne bestemmelsen skal oppbevares som bilag til arbeidsgiverens regnskaper.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 5-6-13 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(7) Alle anslag og oppgaver etter denne bestemmelsen skal oppbevares som bilag til arbeidsgiverens regnskaper eller notater.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 5-6-30 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(1) Når forsikringstakeren har bedt selskapet om å foreta forskuddstrekk, jf. skattebetalingsloven § 5-6 første ledd bokstav d, skal selskapet ved utbetaling av forsikringen foreta forskuddstrekk av forventet avkastning i utbetalingsåret, og av foregående års beregnet eller forventet avkastning, når trekk ikke allerede er foretatt. Trekket beregnes etter skattebetalingsloven § 5-5 tredje ledd. Krav om forskuddstrekk gjelder inntil forsikringstakeren har gitt ny beskjed.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 5-6-31 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(2) Selskapet har ikke plikt til å trekke skatt etter § 5-6-30 og sende oppgave over avkastningen til skattemyndighetene etter skatteforvaltningsloven § 7-3, dersom samlet årlig avkastning av sparing under forsikringstakerens kapitalforsikring(er) i selskapet ikke overstiger 300 kroner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 5-8-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Beregningsgrunnlaget for forskuddstrekk hos prosentlønnet serveringspersonale skal settes til prosentgodtgjørelsen med tillegg av én prosent av omsetningen, samt mulig annen kontantytelse enn prosentgodtgjørelsen. Skattemyndighetene kan, med virkning for det enkelte serveringsstedet eller for den enkelte stasjonen eller stillingen, fastsette høyere eller lavere prosentsats for tillegget, eller bestemme at tillegg ikke skal gjøres. Tillegget skal bare beregnes av omsetning som serveringspersonalet innkasserer betaling for.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Overskriften til § 5-8 kapittel C skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">C. Naturalytelser som verdsettes individuelt av skattemyndighetene
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 5-8-20 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(1) Bolig som arbeidstakeren får stilt til disposisjon og som arbeidsgiveren eier eller leier, plikter arbeidsgiveren å ta med i beregningsgrunnlaget for forskuddstrekk med den leieverdi som skattemyndighetene fastsetter etter § 5-8-22. Bestemmelsene i § 5-8-30 fjerde ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 5-8-21 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(4) Når en bolig som tidligere har vært verdsatt overtas av en annen arbeidstaker, kan arbeidsgiveren unnlate å kreve den verdsatt på nytt dersom bruken løper uendret, og heller ikke andre grunner taler for en ny verdsettelse. Arbeidsgiveren har i disse tilfellene plikt til å vise arbeidstakeren de vedtak som skattemyndighetene har truffet med hensyn til leieverdien.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 5-8-22 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(2) Skattemyndighetene kan når som helst verdsette en bolig på nytt dersom det fremkommer at verdsettelsen bygger på uriktige faktiske forutsetninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(3) Skattemyndighetene kan fastsette ny leieverdi når det har skjedd en endring av betydning i det generelle prisnivået.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 5-8-24 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Arbeidsgiveren skal vedlegge regnskapet eller lønningslisten alle meldinger vedrørende skattemyndighetenes individuelle fastsettelse av leieverdi av bolig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 5-8-34 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">All dokumentasjon av betydning for verdsettelsen skal oppbevares som vedlegg til arbeidsgiverens regnskaper eller lønningsliste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 5-10-20 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(3) Når inntektsåret er ute, skal arbeidsgiver gi skattyteren dokumentasjon for det samlede forskuddstrekket i vedkommende inntektsår. Dokumentasjon gis etter skatteforvaltningsloven § 7-12 tredje ledd. Opphører arbeids- eller kontraktsforholdet i inntektsåret, skal samlet dokumentasjon gis når skattyteren krever det. Samlet dokumentasjon for utleggstrekk skal gis skyldneren når utleggstrekket opphører.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">(4) Opplysningspliktige som omfattes av avgiftsfritak i folketrygdloven § 23-2 sjette til åttende ledd og som leverer forenklet a-melding etter a-opplysningsforskriften § 3-1, skal ikke gi sammenstilling etter skatteforvaltningsloven § 7-12 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Ny § 5-10a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 5-10a. <i>Gjennomføring av skattetrekk i aksjeutbytte til utenlandsk aksjonær og i utbyttekompensasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 5-10a-1. <i>Skattetrekkgrunnlag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(1) Dersom det utbetalende selskapet ikke kjenner den endelige utbyttemottakerens identitet og skattemessige status, skal selskapet trekke 25 prosent kildeskatt i aksjeutbyttet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">(2) Selskaper registrert i VPS kan likevel trekke lavere kildeskatt enn 25 prosent i aksjeutbytte når aksjen er registrert på konto i VPS med en lavere kildeskattesats.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 5-11-3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 6-5-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Skattyter kan kreve endring i utskrevet forskuddsskatt, når det er overveiende sannsynlig at det vil oppstå et større avvik mellom utskrevet forskuddsskatt og fastsatt skatt, jf. skattebetalingsloven § 6-5 fjerde ledd. Med større avvik skal forstås at avviket utgjør mer enn 10 prosent og ikke mindre enn 2 000 kroner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 7-1-1 bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/b/avsnitt/1">tilleggsforskudd: Forskuddsskatt som er innbetalt med høyere beløp enn det som er utskrevet fordi utskrevet forskuddsskatt antas å bli utilstrekkelig til dekning av den skatt som blir fastsatt ved skattefastsettingen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 7-1-2 første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Avregningen skjer ved at følgende beløp går til fradrag i den fastsatte skatten:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 7-1-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(1) Forskudd på skatt vedrørende en person skal avregnes i skatt som er fastsatt på samme person.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">(2) For inntekt og formue som fastsettes under ett etter skatteloven § 2-10, skal hver ektefelles forskudd avregnes i den del av skatten som etter skatteloven § 2-13 blir fastsatt på hver av dem. For inntekt som fastsettes særskilt etter skatteloven § 2-11, skal hver ektefelles forskudd avregnes i den skatten som fastsettes på hver av dem, sammen med eventuell skatt av formue fordelt etter skatteloven § 2-13.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(3) Når barns inntekt og formue fastsettes på foreldrene etter skatteloven § 2-14, skal forskudd som vedrører denne inntekten eller formuen tilordnes den av foreldrene som barnets skatt fastsettes på.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 7-1-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">(1) Dersom det for skattyter blir fastsatt skatt i flere kommuner, skal avregning foretas mot de respektive forskuddene i hver av dem.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 7-1-5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 7-1-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">(1) Går personlig skattyter konkurs, skal det for det inntektsåret da konkursåpningen finner sted foretas separat avregning for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/a/avsnitt/1">skatt fastsatt for skattyter som boet er ansvarlig for, og forskudd fra før konkursåpningen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/b/avsnitt/1">fastsatt skatt som skattyter alene er ansvarlig for, og forskudd fra etter konkursåpningen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">§ 7-2-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Det skal foretas ny avregning dersom det skjer endring av de beløp (forskudd på skatt) som skal gå til fradrag i den fastsatte skatt, jf. skattebetalingsloven § 7-1. Skattebetalingsloven § 10-53 annet ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 7-4-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Når skatt er forhåndsfastsatt etter skatteforvaltningsforskriften § 8-2-4, skal det foretas en forhåndsavregning. Den del av skatten som etter vanlige forfallsregler ikke er forfalt når avregning blir foretatt, forfaller til betaling i samsvar med skattebetalingsloven § 10-51 første ledd bokstav b.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 7-4-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">(1) Har arbeidsgiver innbetalt ansvarsbeløp som alene eller sammen med annet forskudd som skal godskrives skattyteren etter skattebetalingsloven § 7-1 første ledd, jf. forskriften § 7-1-2 første ledd bokstav b, er større enn den fastsatte skatten, kan den del av tilgodebeløpet som tilsvarer det innbetalte ansvarsbeløpet, bare utbetales skattyteren hvis han ved skriftlig erklæring fra arbeidsgiveren eller på annen måte godtgjør å ha dekket arbeidsgiverens regresskrav. Dette gjelder bare hvor ansvarsbeløpet skyldes at det ikke er gjennomført forskuddstrekk.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1529/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
