<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-01-77" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-01-77">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-01-77</id>
    <dato>01.02.2016 nr. 77</dato>
    <dato type="iso">2016-02-01</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 2 s 302</publisert>
    <ikraft>01.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§3">§ 3</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§48">§ 48</ref>, <ref id="for-2007-02-16">F16.02.2007 nr.</ref>171,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1996-02-02-115</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0082</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om oppkreving av gebyr til statskassen for besiktelser, sertifikatutstedelse mv. som foretas i henhold til skipssikkerhetsloven mv. (Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift) (Nr. 77)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om oppkreving av gebyr til statskassen for besiktelser, sertifikatutstedelse mv. som foretas i henhold til skipssikkerhetsloven mv. (Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 1. februar 2016 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 3, § 4, § 6, § 10 og § 48, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og lov 24. juni 1994 nr. 39 om sjøfarten (sjøloven) § 198.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-01-77/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. februar 1996 nr. 115 om oppkreving av gebyr til statskassen for besiktelser, sertifikatutstedelse mv. som foretas i henhold til skipssikkerhetsloven mv. (Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 35 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For andre tjenester, herunder bekreftelse på førstegangsbesiktelse (tidligere besiktelsesbevis), som ytes ikke-sertifikatpliktige skip, skip uten gyldig hovedsertifikat, utenlandske skip, skip tilhørende Det norske Sjøforsvar, verksteder/importører, revisjon av foretak og andre, betales gebyr beregnet etter anvendt tid i samsvar med timesatser fastsatt i forskrift om gebyr for tjenester som utføres av Sjøfartsdirektoratet. Tjenester som ytes fiske- og fangstfartøy mellom 9 og 15 meter største lengde og lasteskip mellom 8 og 15 meter største lengde oppkreves etter denne paragraf, jf. § 12 nr. 2.3. Sjøfartsdirektoratets sertifikatutstedelse til utenlandske skip i henhold til forskrift om forsikring og annen sikkerhet for ansvar etter enkelte bestemmelser i sjøloven skal oppkreves i henhold til gebyrtariffen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-01-77/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
