<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-20-1824" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1824">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-1824</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 1824</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 19 s 3049</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-08-22-1097</endrer>
    <rettet>06.01.2017 (<ref id="lov-2015-04-10-17-§5">§ 5</ref> annet ledd tredje punktum), 09.01.2017 (<ref id="lov-2015-04-10-17-§5">§ 5</ref> fjerde ledd annet punktum).</rettet>
    <journalnummer>2016-1455</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i CRR/CRD IV-forskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kapitalkrav og nasjonal tilpasning av CRR/CRD IV (CRR/CRD IV-forskriften) (Nr. 1824)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kapitalkrav og nasjonal tilpasning av CRR/CRD IV (CRR/CRD IV-forskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 20. desember 2016 med hjemmel i lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven) § 14-4.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 14 (direktiv 2006/48/EF) og nr. 31 (direktiv 2006/49/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1824/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. august 2014 nr. 1097 om kapitalkrav og nasjonal tilpasning av CRR/CRD IV (CRR/CRD IV-forskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften del III gjelder for banker, kredittforetak, finansieringsforetak, holdingforetak i finanskonsern som ikke er forsikringskonsern og verdipapirforetak som har tillatelse til å yte investeringstjenester som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-1 første ledd nr. 3 og 6. Forskriften del V gjelder for banker, kredittforetak og holdingforetak i finanskonsern som ikke er forsikringskonsern. For morselskap som eier bank og/eller kredittforetak, skal minstekrav til likviditetsreserve oppfylles på delkonsolidert nivå og konsolidert nivå. For bank og kredittforetak skal minstekravet også oppfylles på foretaksnivå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny del III skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Del III. Krav til uvektet kjernekapitaldekning</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5. <i>Uvektet kjernekapitaldekning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Foretak skal til enhver tid ha en uvektet kjernekapitaldekning som utgjør minst 3 prosent av institusjonens eksponering (eksponeringsmålet).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Alle banker skal i tillegg ha en uvektet kjernekapitaldekningsbuffer som utgjør minst 2 prosent av institusjonens eksponering (eksponeringsmålet). Systemviktige banker skal i tillegg ha en uvektet kjernekapitaldekningsbuffer som utgjør minst 1 prosent av institusjonens eksponering (eksponeringsmålet). Finanstilsynet kan gi banker som benytter standardmetoden for å beregne kredittrisiko i henhold til kapitalkravsforskriften del II, unntak fra kravet i første punktum. Finansdepartementet kan i særlig tilfelle sette ned kravet i annet punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Uvektet kjernekapitaldekning skal beregnes etter følgende formel og skal uttrykkes i prosent:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20161220-1824-01-01.png" alt="ikon"/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kapitalmål er summen av egenkapital og annen godkjent kjernekapital som angitt i forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak (beregningsforskriften) § 14 og § 15. Ved beregningen gjelder fradrag og tillegg som følger av beregningsforskriften § 17 første og annet ledd, § 18 og § 19. Finansdepartementet fastsetter regler om beregning av eksponeringsmålet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Foretak som ikke oppfyller krav som angitt i første og annet ledd, skal senest innen fem virkedager etter at manglende oppfyllelse foreligger, oversende til Finanstilsynet en plan med tidsramme for nødvendig økning av foretakets uvektede kjernekapitaldekning. Reglene i forskriften § 7 kommer ikke til anvendelse ved manglende oppfyllelse av krav til uvektet kjernekapitaldekningsbuffer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kravene i denne paragrafen skal oppfylles fra og med 30. juni 2017.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/marg/1">Nåværende del III blir ny del IV.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Nåværende § 5 og § 6 i del III blir § 6 og § 7 i del IV.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/1">Nåværende del IV blir ny del V.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Nåværende § 7 til § 12 i del IV blir § 8 til § 13 i del V.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/marg/1">Nåværende del V blir ny del VI.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Nåværende § 13 til § 21 i del V blir § 14 til § 22 i del VI.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">Nåværende del VI blir ny del VII.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Nåværende § 22 til § 24 i del VI blir § 23 til § 25 i del VII.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/marg/1">Nåværende del VII blir ny del VIII.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nåværende § 25 til § 30 i del VII blir § 26 til § 31 i del VIII.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/1">Nåværende del VIII blir ny del IX.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Nåværende § 31 i del VIII blir § 32 i del IX.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1824/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
