<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-14-1326" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1326">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-14-1326</id>
    <dato>14.11.2016 nr. 1326</dato>
    <dato type="iso">2016-11-14</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2352</publisert>
    <ikraft>15.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-15</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-10-76-§12">L10.12.2004 nr. 76 § 12</ref>,</hjemmel>
    <rettet>21.11.2016 (romertall II erstattet med <ref id="lov-1997-02-28-19-§10">§ 10</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2016-1081</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forsøk med arbeidsutprøving etter sykepengeperiode</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om forsøk med arbeidsutprøving hos egen arbeidsgiver etter utløpet av sykepengeperioden (Nr. 1326)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forsøk med arbeidsutprøving hos egen arbeidsgiver etter utløpet av sykepengeperioden</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 14. november 2016 med hjemmel i lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 12 og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 25-13.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1326/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med ordningen «Arbeidsutprøving hos egen arbeidsgiver for mottakere av arbeidsavklaringspenger» er at arbeidstaker og arbeidsgiver sammen skal finne fram til arbeidsoppgaver som arbeidstaker kan utføre til tross for sine helseproblemer. Ordningen skal også bidra til at arbeidstaker og arbeidsgiver i fellesskap får avklart hvilke tilretteleggingstiltak som kan være aktuelle, samt avklare på et så tidlig tidspunkt som mulig om arbeidstakeren kan komme tilbake til egen arbeidsgiver eller om det er behov for arbeidsrettede tiltak med sikte på nytt arbeid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1326/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">NAV-kontorene i Kongsberg, Ringerike, Bærum, Skedsmo, Asker, Sarpsborg, Fredrikstad, Ålesund, Molde og Kristiansund deltar i forsøket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1326/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hvem som kan delta i forsøket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Deltakerne i forsøket må være arbeidstakere som mottar fulle arbeidsavklaringspenger etter folketrygdloven § 11-18 første ledd. Deltakerne må bo innen det eller de selekterte geografiske områdene og må trekkes ut til å delta i forsøket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1326/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Arbeids- og velferdsetaten skal sørge for nødvendig oppfølging av deltakerne og arbeidsgiverne.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1326/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Varigheten av arbeidsutprøvingen skal tilpasses deltakerens individuelle behov. Utprøvingen kan ikke gjennomføres i en periode som overstiger åtte uker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1326/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ytelse til deltaker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Deltakerne skal ikke motta lønn fra arbeidsgiver. Målet med ordningen er å prøve ut arbeidstakeren i reelle arbeidsoppgaver, uten at det må stilles produktivitetskrav. Utbetaling av stønad etter folketrygdloven kapittel 11 skal ikke reduseres i utprøvingsperioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1326/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Yrkesskadedekning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tiltaksdeltakere vil være omfattet av arbeidsgivers plikt til å tegne yrkesskadeforsikring, og er yrkesskadedekket etter folketrygdloven § 13-11.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1326/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Avgjørelsesmyndighet mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Hvem som tas inn i forsøket, avgjøres av Arbeids- og velferdsetaten på det nivået Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1326/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forsøksperiode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forsøksperioden varer fra 15. november 2016 til 31. desember 2017.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1326/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft 15. november 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
