<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-21-1799" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1799">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-21-1799</id>
    <dato>21.12.2016 nr. 1799</dato>
    <dato type="iso">2016-12-21</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 3029</publisert>
    <ikraft>21.12.2016 med virkning for inntektsårene 2016 og 2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-21 med virkning for inntektsårene 2016 og 2017</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1766</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1472</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skattebetalingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) (Nr. 1799)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 21. desember 2016 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 15-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1799/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 15-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 15-3. Betalingsutsettelse for formuesskatt</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 15-3-1. <i>Krav til regnskapspliktig virksomhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Med virksomhet menes i denne bestemmelsen eie av andeler i selskap og enkeltpersonforetak med virksomhetsformue som definert i skattebetalingsloven § 15-3 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Det er et vilkår for betalingsutsettelse av formuesskatt at virksomheten er regnskapspliktig etter regnskapsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(3) Skattyter som er formuesskattepliktig til Norge for formue i virksomhet som er hjemmehørende i et EØS-land, er omfattet av utsettelsesordningen. Regnskapsplikten etter utenlandske rettsregler må være tilsvarende som etter norsk regnskapslovgivning og årsregnskapet må ha tilsvarende regnskapsspråk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 15-3-2. <i>Beregning av utsatt formuesskatt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Samlet utsatt formuesskatt fastsettes til formuesverdien av virksomhetsformuen multiplisert med skattesatsene for formuesskatt til stat og kommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Maksimalt utsatt skatt kan ikke overstige den fastsatte formuesskatten for inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 15-3-3. <i>Søknadsfrist</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Krav om betalingsutsettelse for formuesskatten må fremsettes for skattekontoret innen fristen for levering av skattemeldingen for det aktuelle inntektsår, jf. skatteforvaltningsforskriften § 8-2-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 15-3-4. <i>Betalingsfrist for utsatt formuesskatt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Innvilges betalingsutsettelse forskyves betalingsfristen for den utsatte formuesskatten med to år regnet fra forfall for første termin av restskatt, jf. skattebetalingsloven § 10-21 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 15-3-5. <i>Gjennomføring av betalingsutsettelsen og renteberegning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Betalingsutsettelsen gjennomføres ved at formuesskatten som er utsatt, tas ut fra samlet fastsatt skatt før skatteavregningen. Ordinær skatteavregning gjennomføres etter skattebetalingsloven kapittel 7 på den gjenstående delen av fastsatt skatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Før utsettelsesperioden tillegges formuesskatten et rentetillegg etter skattebetalingsloven § 11-5 første ledd. Rentetillegget inngår i hovedstolen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) I perioden formuesskatten er utsatt, tillegges den en særskilt rente på seks prosent per år. Renten beregnes fra forfall for første termin av restskatt, jf. skattebetalingsloven § 10-21 første ledd, og frem til ny betalingsfrist eller betaling dersom dette skjer før utløpet av ny betalingsfrist.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(4) Eventuelle forsinkelsesrenter på forskuddsstadiet som er knyttet til den utsatte formuesskatten, bortfaller.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1799/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen under I trer i kraft straks med virkning for formuesskatt i inntektsårene 2016 og 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
