<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-12-1567" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-12-1567</id>
    <dato>12.12.2016 nr. 1567</dato>
    <dato type="iso">2016-12-12</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2725</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-07-03-779</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1282</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til frøavl m.m. i gras m.m.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til frøavl m.m. i gras, engbelgvekster, rotvekster og grønnsaker (Nr. 1567)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til frøavl m.m. i gras, engbelgvekster, rotvekster og grønnsaker</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 12. desember 2016 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet med tilskuddsordningen er å fremme dyrking og forsyning av frø av klimatilpassa sorter av gras, engbelgvekster, rotvekster og grønnsaker gjennom tilskudd til avl og overlagring. Tilskuddsordningen skal også fremme dyrking og forsyning av økologisk stikkløk gjennom tilskudd til avl.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder norsk avl av frø og stikkløk og overlagring av frø i Norge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Virksomheter som er omfattet av tilskuddsordningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Det kan gis tilskudd til følgende virksomheter:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Foretak som avler sertifisert såvare av gras og engbelgvekster, og foretak som avler såvare av grønnsaker og rotvekster. Det er et vilkår for slikt tilskudd at avlen oppfyller kravene i forskrift 13. september 1999 nr. 1052 om såvarer, og at avlen skjer på kontrakt med en såvareforretning. Det gis ikke tilskudd til avl av bevaringsverdige sorter og naturfrøblandinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Foretak som avler økologisk stikkløk. Det er et vilkår for slikt tilskudd at avlen oppfyller kravene i forskrift 1. desember 2000 nr. 1333 om planter og tiltak mot planteskadegjørere, og at avlen skjer på kontrakt med en såvareforretning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Såvareforretninger som overlagrer frø av gras, engbelgvekster, rotvekster og grønnsaker. Det er et vilkår at såvareforretningen oppfyller kravene i forskrift om såvarer.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Satser for beregning av tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Tilskuddene fastsettes med grunnlag i satsene i vedlegg 1 til forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Pristilskudd</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Pristilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Det kan gis pristilskudd pr. kilo grasfrø, engbelgvekstfrø, og formeringsmateriale til økologisk stikkløk av arter og sorter som framgår av vedlegg 1 til forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Arealtilskudd</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kiii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Arealtilskudd til gjenlegg av gras</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/1">Det kan gis arealtilskudd til etablering av gjenlegg i grasfrøproduksjon. Tilskudd gis til areal som etableres uten dekkvekst, dvs. uten samdyrking med sorter som kan gi avling inneværende vekstsesong. Tilskuddet som fremgår av vedlegg 1, gis pr gjenlagt dekar areal beregnet før vinteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/2">Det er et vilkår for å få slikt tilskudd at gjenlegget, på tidspunktet som nevnt i første ledd, oppfyller alminnelige faglige krav til etablering. Det skal tas hensyn til plantebestand og ugrasinnhold. Plantene skal være jevnt fordelt, planteantallet pr. arealenhet skal være forsvarlig, og forekomsten av vanskelig bekjempbare ugrasarter og arter som vanskelig lar seg rense fra såvaren skal ikke være større enn at avleren lett kan holde ugraset under kontroll ved hjelp av luking eller ved kjemiske midler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kiii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Arealtilskudd til slått av 1. års eng ved økologisk frøavl</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1">Det kan gis arealtilskudd til dyrking av økologisk frøeng når denne blir slått i stedet for å bli høstet i første engår for å redusere forekomsten av ugras.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kiii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Arealtilskudd ved feilslått avling, garantitilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/1">Det kan ved frøavl av rødkløver, hvitkløver og rotvekster gis et tilskudd ved feilslått avling. Tilskuddet skal gi kompensasjon for avlers tap ved feilslått avling, dvs. en garantert inntekt. Tilskuddet beregnes ut fra differansen mellom garantitilskuddet som fremgår av vedlegg 1, og brutto salgsverdi. Tilskudd etter dette ledd er begrenset til første høsteår for rødkløver og hvitkløver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/2">For å være berettiget tilskudd må avlen være vurdert som tilfredsstillende ved 1. gangs vekstkontroll. Det er videre et vilkår at hele frøarealet høstes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/3">Det kan ved frøavl for rotvekster utbetales halvt garantitilskudd til avler dersom produksjonsarealet tas ut av produksjon som følge av overvintringsskader. Såvareforretningen må legge fram dokumentasjon på gjennomført vekstkontroll.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd til overlagring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kiv/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til overlagring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/9/ledd/1">Det kan gis tilskudd til overlagring av engfrø og engbelgvekstfrø på grunnlag av beholdning av overlagret vare pr. 30. september. Total lagerbeholdning av overlagret frø av alle arter som omfattes av ordningen må pr. 30. september være minimum 10 tonn. For timotei særskilt settes minimumslageret til 10 tonn. Tilskuddet beregnes og utbetales for den del av lagerbeholdningen som pr. 30. september overstiger 15 % av gjennomsnittlig årlig salg av sertifisert frø til forbruker og detaljist, frøavlet i Norge eller på kontrakt i utlandet. Salg til annen såvareforretning inngår ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/9/ledd/2">For overlagring av rotvekstfrø kan det gis overlagringstilskudd som dekker de faktiske kapitalkostnader etter framlagte oppgaver over dokumenterte kvanta av frø på lager pr. 30. september.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/9/ledd/3">Denne forskriftens øvrige tilskudd skal prioriteres foran tilskudd til overlagring av engfrø og engbelgvekster. Forutsatt at tilgjengelig bevilgning dekker beregnet tilskudd, benyttes maksimalsatsene for overlagring av sertifisert frø, jf. vedlegg 1. Dersom bevilgningen ikke er stor nok, reduseres maksimalsatsene prosentvis likt for alle arter til utbetalingen samsvarer med tildelt bevilgning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel>Krav til søknad, saksbehandling og behandling av tilskudd</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kv/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandling og frister, mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/10/ledd/1">Såvareforretning sender søknad til Landbruksdirektoratet etter denne forskrift § 11 til § 14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/10/ledd/2">For pristilskudd og arealtilskudd er søknadsfrist 1. september. For tilskudd til overlagring er søknadsfrist 15. november.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/10/ledd/3">Landbruksdirektoratet utbetaler tilskudd til såvareforretningene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/10/ledd/4">Såvareforretningene skal på grunnlag av Landbruksdirektoratets vedtak, videreformidle pristilskudd og arealtilskudd til hver enkelt avler, jf. § 11 til § 13. Størrelsen på tilskuddet og klagefrist for klage til Landbruks- og matdepartementet skal fremgå av oppgave fra såvareforretningene til avlerne, jf. § 17.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/10/ledd/5">Både såvareforretningene og avlerne er klageberettiget etter forvaltningslovens regler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/10/ledd/6">Krav på tilskudd kan ikke overdras eller pantsettes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kv/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Søknader om pristilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/11/ledd/1">Søknad om pristilskudd skal inneholde oppgave over avler (navn og adresse), sort, partinummer, kvantum godkjent vare og beregnet pristilskudd. Landbruksdirektoratet kontrollerer oppgavene opp mot Mattilsynets data for sertifiserte frøpartier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/11/ledd/2">Søknad til Landbruksdirektoratet om pristilskudd for avl av økologisk stikkløk skal inneholde dokumentasjon på at produksjonen har vært i henhold til forskrift om planter og tiltak mot planteskadegjørere, jf. forskrift om planter og tiltak mot planteskadegjørere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kv/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Søknader om arealtilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/12/ledd/1">Søknad om tilskudd til gjenlegg og slått av 1. års eng ved økologisk frøavl skal inneholde oppgave over avlere, areal og beregnet tilskudd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/12/ledd/2">Landbruksdirektoratet fastsetter tilskuddsberettiget areal med bakgrunn i opplysninger i frøavlskontrakter, skjema for vekstkontroll og utført gjenleggskontroll. Det kan ikke utbetales tilskudd for areal større enn kontraktsarealet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kv/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Søknader om garantitilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/13/ledd/1">Søknad om garantitilskudd skal inneholde oppgave over avlere, areal godkjent i vekstkontroll, såvareavregning (vareverdi) og beregnet garantitilskudd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/13/ledd/2">Landbruksdirektoratet fastsetter tilskuddsberettiget areal med bakgrunn i opplysninger i frøavlskontrakter og vekstkontroll, godkjenner vareverdien og beregner tilskudd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kv/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Søknader om tilskudd til overlagring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/14/ledd/1">Søknad om tilskudd til overlagring for frø av gras og engbelgvekster, skal fremsettes på fastsatt skjema og inneholde opplysninger om partinummer og antall kilo overlagret vare av hvert enkelt parti, opplysninger om kvantum solgt til forbruker og detaljist hvert år i siste 5-års periode, samt en oppstilling over beregnet normallager for hver art. Landbruksdirektoratet kan forlange kopi av analysebevis for hvert parti.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/14/ledd/2">Søknad om overlagringstilskudd for rotvekst- og grønnsakfrø skal inneholde oppgaver over produksjon og omsetning av frø som ligger på lager pr. 30. september.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kvi/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakebetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/15/ledd/1">Dersom foretaket som følge av manglende oppfyllelse av vilkår i denne forskriften eller av andre grunner har mottatt en utbetaling som ikke er berettiget, kan det feilutbetalte beløpet kreves tilbakebetalt eller motregnet i senere tilskuddsutbetaling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/15/ledd/2">Differansen mellom utbetalt beløp og berettiget tilskudd kan kreves tilbakebetalt fra avler eller såvareforretning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/15/ledd/3">Det kan kreves forsinkelsesrenter av det beløpet som skal tilbakebetales.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kvi/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/16/ledd/1">Avlere og såvareforretning plikter å gi alle opplysninger som Landbruksdirektoratet finner nødvendig for å forvalte ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/16/ledd/2">Landbruksdirektoratet fører kontroll med at utbetalinger av tilskudd er riktig og har adgang til relevant bokføring, korrespondanse og opptegnelser. Det kan kreves at opplysningene bekreftes av revisor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/16/ledd/3">Landbruksdirektoratet fører kontroll med grasfrøarealer for arealtilskudd, og kan kreve adgang til arealet for å føre kontroll med produksjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/16/ledd/4">Kontrollen kan utføres av fylkesmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kvi/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjon, klage og dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/17/ledd/1">Vedtak om tilskudd fattes av Landbruksdirektoratet</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/17/ledd/2">Vedtak etter denne forskriften kan påklages til Landbruks- og matdepartementet etter lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kapittel VI. Klagen sendes Landbruksdirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/17/ledd/3">Landbruksdirektoratet kan dersom det foreligger særlige grunner dispensere fra fristene i § 10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/kvi/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 3. juli 2002 nr. 779. om tilskudd til frøavl m.m. i gras, engbelgvekster, rotvekster og grønnsaker.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel> Standardiserte satser</ktittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/v1/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Pristilskudd</ktittel>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Art/sort</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Sats, kr pr. kg</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Bladfaks </entry>
                <entry colname="2">10 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Engkvein </entry>
                <entry colname="2">30 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Engrapp </entry>
                <entry colname="2">25 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Hvitkløver </entry>
                <entry colname="2">15 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Krypkvein </entry>
                <entry colname="2">30 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Løkfrø </entry>
                <entry colname="2">300 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Rødsvingel </entry>
                <entry colname="2">20 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sauesvingel </entry>
                <entry colname="2">25 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Strandrør </entry>
                <entry colname="2">10 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Tetraploid rødkløver </entry>
                <entry colname="2">15 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Økologisk stikkløk </entry>
                <entry colname="2">7 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/v1/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Arealtilskudd <br/></ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/2/ledd/1">1. <i>Gjenlegg</i></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Art/sort</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Sats, kr pr. dekar</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Bladfaks </entry>
                <entry colname="2">700 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Engrapp </entry>
                <entry colname="2">700 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Krypkvein </entry>
                <entry colname="2">700 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Rødsvingel </entry>
                <entry colname="2">700 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sauesvingel </entry>
                <entry colname="2">700 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Strandrør </entry>
                <entry colname="2">700 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/2/ledd/2">2. <i>Garantitilskudd</i></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Art/sort</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Sats, kr pr. dekar</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Brytsukkerert Aslaug </entry>
                <entry colname="2">10 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Hvitkløver </entry>
                <entry colname="2">800 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Rødkløver </entry>
                <entry colname="2">800 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Rotvekster, vinterlagrer inne </entry>
                <entry colname="2">15 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Rotvekster, vernalisert i kjølelager </entry>
                <entry colname="2">15 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Rotvekster, overvintrer ute </entry>
                <entry colname="2">3 000 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/2/ledd/3">3. <i>Slått av 1. års eng ved økologisk frøavl</i></ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/2/ledd/4">Sats, 500 kr pr dekar for alle arter.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1567/v1/?3">
        <kverdi/>
        <ktittel> Tilskudd til overlagring</ktittel>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Art/sort</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Maksimal sats, kr pr. kg</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="15*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Alsikekløver </entry>
                <entry colname="2">8,90 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Bladfaks </entry>
                <entry colname="2">6,80 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Engkvein </entry>
                <entry colname="2">5,20 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Engrapp </entry>
                <entry colname="2">6,60 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Engsvingel </entry>
                <entry colname="2">4,60 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Hundegras </entry>
                <entry colname="2">4,40 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Hvitkløver </entry>
                <entry colname="2">10,00 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Krypkvein </entry>
                <entry colname="2">5,20 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Luserne </entry>
                <entry colname="2">10,00 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Raigras </entry>
                <entry colname="2">4,30 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sauesvingel </entry>
                <entry colname="2">6,60 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Strandrør </entry>
                <entry colname="2">6,10 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Timotei </entry>
                <entry colname="2">4,30 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Rødkløver </entry>
                <entry colname="2">10,00 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Rødsvingel </entry>
                <entry colname="2">4,90 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
