<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-17-1708" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-17-1708</id>
    <dato>17.12.2016 nr. 1708</dato>
    <dato type="iso">2016-12-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 2890</publisert>
    <ikraft>Dep. bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Dep. bestemmer</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1427</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om plikt til bruk av lærlinger i off. kontrakter</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om plikt til å stille krav om bruk av lærlinger i offentlige kontrakter (Nr. 1708)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om plikt til å stille krav om bruk av lærlinger i offentlige kontrakter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 17. desember 2016 med hjemmel i lov 17. juni 2016 nr. 73 om offentlige anskaffelser (anskaffelsesloven) § 7.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å bidra til et tilstrekkelig antall læreplasser for elever i yrkesfaglig utdanning og et tilstrekkelig antall kvalifiserte arbeidere med fag- eller svennebrev, samt å motvirke økonomisk kriminalitet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Definisjonene i anskaffelsesforskriften og forsyningsforskriften gjelder tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hvem forskriften gjelder for</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder for følgende oppdragsgivere
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">statlige myndigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fylkeskommunale og kommunale myndigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">offentligrettslige organer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">sammenslutninger med en eller flere oppdragsgivere som nevnt i bokstav a til c.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hvilke kontrakter forskriften gjelder for</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder når oppdragsgivere som nevnt i § 3 inngår tjenestekontrakter og kontrakter om bygge- og anleggsarbeider som er omfattet av anskaffelsesforskriften eller forsyningsforskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Terskelverdi og krav til kontraktens varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Statlige myndigheters plikt til å kreve bruk av lærlinger gjelder kontrakter med en anslått verdi på minst 1,1 millioner kroner ekskl. mva. og med varighet over tre måneder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Andre oppdragsgiveres plikt til å kreve bruk av lærlinger gjelder kontrakter med en anslått verdi på minst 1,75 million kroner ekskl. mva. og med varighet over tre måneder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ved rammeavtaler skal oppdragsgiveren ved beregningen av kontraktens verdi legge til grunn den maksimale verdien av alle kontraktene som han forventer å inngå i løpet av avtalens varighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Nærings- og fiskeridepartementet kan endre terskelverdiene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å stille krav om bruk av lærlinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Oppdragsgiver skal i sine kontrakter stille krav om at leverandører er tilknyttet en lærlingordning, og at en eller flere lærlinger deltar i arbeidet med å oppfylle kontrakten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Plikten gjelder når kontraktens hovedelement omfatter arbeider der det er relevant å benytte arbeidskraft med fag- eller svennebrev.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Plikten gjelder ikke når kravet må anses som uforholdsmessig etter kontraktens innhold, omfanget av arbeidet der det er relevant å benytte arbeidskraft med fag- eller svennebrev eller andre forhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Oppdragsgiver skal i kontrakten forbeholde seg retten til å gjennomføre nødvendige sanksjoner, dersom leverandøren eller eventuelle underleverandører ikke etterlever kravene som er stilt etter første ledd. Sanksjonen skal være egnet til å påvirke leverandøren eller underleverandøren til å oppfylle vilkårene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Særlig behov for læreplasser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Plikten etter § 6 gjelder bare dersom det er særlig behov for læreplasser innenfor bransjen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Særlig behov for læreplasser er det i en bransje når det ved siste søkning til videregående opplæring var klart flere søkere til læreplass innenfor et utdanningsprogram enn antallet inngåtte lærekontrakter innen samme program.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Utenlandske leverandører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Utenlandske leverandører kan oppfylle kravet ved å benytte lærling fra en lærlingordning i opprinnelseslandet. Dersom opprinnelseslandet ikke har en lærlingordning, kan kravet oppfylles ved å benytte praksiselev fra en opplæringsordning i opprinnelseslandet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Oppdragsgiver skal gjennomføre nødvendig kontroll av om krav om bruk av lærlinger overholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">En leverandør som er tilknyttet en lærlingordning og som kan dokumentere reelle forsøk på å inngå lærekontrakt uten å lykkes, skal av oppdragsgiver anses å ha oppfylt kravet om bruk av lærling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">En leverandør som er tilknyttet en lærlingordning og har inngått lærekontrakt, men som på grunn av forhold som skyldes lærlingen ikke kan benytte vedkommende under leveransen, skal av oppdragsgiver anses å ha oppfylt vilkåret om bruke av lærling dersom leverandøren kan dokumentere reelle forsøk på å inngå ny lærekontrakt uten å lykkes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft på den dato departementet bestemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-17-1708/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften gjelder anskaffelser iverksatt etter forskriftens ikrafttredelse. En anskaffelse er iverksatt når den er kunngjort. En anskaffelse som ikke kunngjøres, er iverksatt når oppdragsgiveren har sendt ut en forespørsel til en eller flere leverandører om å melde sin interesse eller inngi tilbud i forbindelse med en planlagt anskaffelse.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
