<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-03-567" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-567">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-03-567</id>
    <dato>03.06.2016 nr. 567</dato>
    <dato type="iso">2016-06-03</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1178</publisert>
    <ikraft>03.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-03</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">L17.06.2005 nr. 62 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-1">§ 4-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-05-08-408</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0481</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om godkjenning av renholdsvirksomheter m.m.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om offentlig godkjenning av renholdsvirksomheter og om kjøp av renholdstjenester (Nr. 567)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om offentlig godkjenning av renholdsvirksomheter og om kjøp av renholdstjenester</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 3. juni 2016 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid, stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-4 og § 4-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-567/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. mai 2012 nr. 408 om offentlig godkjenning av renholdsvirksomheter og om kjøp av renholdstjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 11. <i>Kortets gyldighet, kontroll og inndragning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) HMS-kortet utstedes for en periode på to år. Kortet er kun gyldig så lenge ansettelsesforholdet består.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Den som er omfattet av oppregningen i § 13 annet ledd, kan gjennom oppslag i registrene nevnt i § 5 tredje ledd undersøke om registerpliktene etter § 5 tredje ledd er oppfylt. Dersom oppslaget gir grunn til å tro at registerpliktene ikke er oppfylt, skal det gis melding til Arbeidstilsynet eller Petroleumstilsynet, og kortinnehaverens arbeidsgiver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Arbeidstilsynet, Petroleumstilsynet, skattemyndighetene og politiet kan inndra HMS-kort som er ugyldige fordi virksomhetens godkjenning er tilbakekalt, kortets gyldighetsperiode er utløpt, arbeidsforholdet eller virksomheten er opphørt, eller dersom kortet eller bruken av kortet av andre grunner er ugyldig. Inndratte kort skal innleveres til kortutsteder for makulering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 11a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 11a. <i>Arbeidsgivers plikt til å innlevere HMS-kort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved tilbakekall av godkjenning etter § 7 annet ledd eller § 19, ved opphør av arbeidsforholdet eller virksomheten, eller etter utløpet av kortets gyldighetsperiode, skal renholdsvirksomheten straks sørge for at HMS-kortet innleveres og sendes til kortutsteder for makulering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 13 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(2) HMS-kortet skal bæres godt synlig og skal på oppfordring vises til Arbeidstilsynet, skattemyndighetene, politiet, oppdragsgiver, verneombud og hovedbedrift med ansvar for samordning etter arbeidsmiljøloven § 2-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 15 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(3) HMS-kort kan bare bestilles av ansatte i, eller innehaver av, virksomheten som skal utføre arbeidet HMS-kortet er knyttet til.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-567/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
