<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-29-834" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-834">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-29-834</id>
    <dato>29.06.2016 nr. 834</dato>
    <dato type="iso">2016-06-29</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1547</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0708</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om registrering av offentlig støtte</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om registrering av offentlig støtte (Nr. 834)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om registrering av offentlig støtte</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 29. juni 2016 med hjemmel i lov 27. november 1992 nr. 117 om offentlig støtte § 2a.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XV nr. 1j (forordning (EU) nr. 651/2014).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-834/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Terskelverdien for meldepliktig offentlig støtte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Offentlig støtte som omfattes av EØS-avtalen artikkel 61 nr. 1 og er tildelt i samsvar med forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte § 1, jf. forordning (EU) nr. 651/2014 om erklæring av visse støttekategoriers forenlighet med det indre marked i henhold til traktatens artikkel 107 og 108, eller som er notifisert og godkjent av EFTAs overvåkningsorgan med grunnlag i EØS-avtalen artikkel 61 nr. 3 bokstav c, eller med grunnlag i organets retningslinjer til samme bestemmelse, skal meldes til registeret for offentlig støtte dersom støtten er på 500 000 euro eller mer i én tildeling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Dersom flere foretak i samme konsern er tildelt støtte til samme støtteberettigede kostnader fra samme støtteordning etter det samme nasjonale rettsgrunnlaget, er terskelverdien nådd når summen av mottatt støtte for alle foretakene tilsvarer 500 000 euro eller mer. Den enkelte tildelingen innenfor et konsern skal likevel meldes og registreres med det enkelte foretaket som støttemottaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Begrepet konsern skal forstås slik det anvendes i EØS-retten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Støttebeløpets størrelse i euro beregnes etter den offisielle valutakursen fastsatt av EFTAs overvåkningsorgan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-834/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Støttegivers meldepliktig og hvilke opplysninger som skal meldes</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Støttegiver skal melde støttetildelinger etter § 1 til registeret og opplyse om
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">støttegivers navn og organisasjonsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">støttemottagers navn og organisasjonsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">om støttemottaker er en liten, mellomstor eller stor bedrift</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tildelingsdatoen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">støttebeløpet i norske kroner eller i intervaller i euro dersom støttetildelingen gis i form av en skatte- eller avgiftsfordel</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">hvilken støtteordning tildelingen hører inn under, alternativt om tildelingen er ad hoc-støtte, og ID-nummeret for støtteordningen eller ad hoc-støtten hos EFTAs overvåkningsorgan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">det EØS-rettslige grunnlaget for å gi støtten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">typen støtteinstrument, som tilskudd, garanti, lån, skatteordninger og andre typer støtte</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">region</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">næringssektor.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Skatteetaten er ansvarlig for å melde inn offentlig støtte i form av skatte- og avgiftsfordeler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-834/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Meldefristen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Opplysningene skal meldes innen seks måneder fra datoen den offentlige støtten ble tildelt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Offentlig støtte som gis i form av skatte- eller avgiftsfordel, skal meldes innen ett år fra fristen for å levere selvangivelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Fremgår opplysningene om skatte- eller avgiftsfordelen av innleverte omsetningsoppgaver eller annen periodisk rapportering, skal støtten meldes til registeret innen ett år fra 31. desember i det året støtten er mottatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Dersom skatte- eller avgiftsfordelen ikke fremgår av selvangivelsen eller annen periodisk rapportering, skal støttemottaker rapportere inn skatte- eller avgiftsfordelen til Skattedirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-834/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tildelingsdatoen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Støtten anses tildelt datoen støttemottager fikk krav på støtten. Skatte- eller avgiftsfordeler anses tildelt datoen selvangivelse ble levert, dersom skatte- eller avgiftsfordelen fremkommer av denne. Fremkommer ikke skatte- eller avgiftsfordelen av selvangivelsen skal tildelingsdato anses for å være 31. desember det året støtten er mottatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-834/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Føringen av registeret og elektronisk innsending av opplysningene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Registeret for offentlig støtte føres av Brønnøysundregistrene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Meldingen skal sendes registeret elektronisk i den formen og med den fremgangsmåten som Brønnøysundregistrene krever.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Tilfredsstiller meldingen kravene til meldingens form og fremgangsmåte, skal opplysningene registreres i registeret. Brønnøysundregistrene kontrollerer ikke at de registrerte opplysningene er korrekte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-834/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tilgang til registrerte opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Enhver har rett til å få opplysningene som er registrert i registeret for offentlig støtte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Brønnøysundregistrene skal sørge for at det gis tilgang til opplysningene gjennom elektroniske løsninger som er tilgjengelige for alle. Er en slik løsning tilgjengelig, har ikke Brønnøysundregistrene plikt til å gi tilgang til opplysningene på annen måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Opplysningene i registeret skal være tilgjengelig for allmenheten i minst ti år fra tildelingsdatoen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-834/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
