<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-20-734" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-20-734">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-20-734</id>
    <dato>20.06.2016 nr. 734</dato>
    <dato type="iso">2016-06-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1395</publisert>
    <ikraft>01.07.2016, 01.07.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01, 2020-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1936-07-10-6-§6">L10.07.1936 nr. 6 § 6</ref>, <ref id="lov-1936-07-10-6-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-1936-07-10-6-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-1936-07-10-6-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1936-07-10-6-§13">§ 13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-29-832</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0644</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om prisutjevningsordningen for melk</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om prisutjevningsordningen for melk (Nr. 734)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om prisutjevningsordningen for melk</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 20. juni 2016 med hjemmel i lov 10. juli 1936 nr. 6 til å fremja umsetnaden av jordbruksvaror § 6, § 7, § 8, § 11 andre og tredje ledd og § 13.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-20-734/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. juni 2007 nr. 832 om prisutjevningsordningen for melk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For melk som selges direkte fra melkeprodusenter til meieriselskap som Tine SA ikke har bestemmende innflytelse over, jf. samvirkelova § 5, og som anvendes i dette selskapets foredling, reduseres avgiften eller økes tilskuddet med en sats fastsatt av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For melk anvendt av meieriselskap som Tine SA ikke har bestemmende innflytelse over, jf. samvirkelova § 5, til melkeprodukter som avregnes i prisgruppene 1-6 og 8-11, reduseres avgiften eller økes tilskuddet med 27 øre per liter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 8 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Meieriselskap som distribuerer melkeprodukter i prisgruppe 2 og biproduktgruppe 1 i Nord-Norge og selv bærer transportkostnadene, gis et tillegg. Meieriselskap som produserer og selger melkeprodukter i prisgruppe 2 til barnehager, barne- og ungdomsskoler og videregående skoler gis et tillegg til delvis dekning av distribusjonskostnader. Tilleggene gis per liter distribuert melkeprodukt etter satser fastsatt av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Meieriselskap som Tine SA ikke har bestemmende innflytelse over, jf. samvirkelova § 5, og som etter Landbruksdirektoratets skjønn har vesentlig høyere distribusjonskostnader enn Tine SA, kan gis et tilskudd på inntil 50 øre per liter til distribusjon av melkeprodukter i prisgruppe 2 og biproduktgruppe 1. Tilskuddet begrenses oppad til 100 millioner liter per meieriselskap for distribuert kvantum innenfor perioden 1. juli t.o.m. 30. juni. Dersom kvantum distribuert melkeprodukt for meieriselskapene samlet overstiger 115 millioner liter i denne perioden, reduseres tilskuddssatsen forholdsmessig innenfor en samlet økonomisk ramme på 57,5 millioner kroner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 9. <i>Rapportering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Meieriselskap som omfattes av denne forskriften skal sende Landbruksdirektoratet rapport over solgt kvantum melkeprodukter og lagerbeholdning for foregående måned i henhold til § 4 og § 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Fristen for å sende inn rapport som nevnt i første ledd er 15 dager, regnet fra siste dag i måneden det rapporteres for.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Landbruksdirektoratet kan gi nærmere regler om rapportering. Herunder kan det kreves at oppgavene som nevnt i første ledd innsendes i elektronisk form, og at de bekreftes hvert halvår av statsautorisert eller registrert revisor. Landbruksdirektoratet kan også gi meieriselskaper som er del av samme konsern eller annen fellessammenslutning tillatelse til å rapportere samlet etter denne paragrafen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">§ 10. <i>Avregning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Landbruksdirektoratet beregner avgifter og tilskudd for hvert meieriselskap etter § 4, § 5 og § 8. Differansen mellom beregnede avgifter og tilskudd, skal avregnes månedlig (nettoavregning).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Skyldig månedlig netto beløp etter første ledd skal betales til Landbruksdirektoratet innen 60 dager, regnet fra siste dag i måneden det rapporteres for.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Feil i avregningen rettes ved justering av senere avregninger eller som egen avregning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">For beregning av avgiftspliktig og tilskuddsberettiget kvantum etter første ledd fastsetter Landbruksdirektoratet omregningsfaktorer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Meieriselskaper som rapporterer samlet i henhold til § 9 annet ledd kan avregnes samlet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-20-734/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1">§ 3. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">I denne forskriften menes med:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>Melk</i>: Flytende ku- og geitemelk, ubehandlet eller varmebehandlet (termisert eller pasteurisert).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>Melkeprodukter</i>: Bearbeidede produkter av melk eller av biprodukter av melk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>Flytende melkeprodukter</i>: Alle melkeprodukter som plasseres i prisgruppene 2 eller i biproduktgruppe 1, samt flytende melkeprodukter plassert i prisgruppene 1, 3 eller 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/d/avsnitt/1"><i>Biprodukter:</i> Produksjonsfløte og myse hvor kumelk er råvare.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/e/avsnitt/1"><i>Meieriselskap</i>: Foretak som benytter melk, fløte eller myse til foredling eller produksjon av melkeprodukter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/avsnitt/1">§ 4. <i>Utjevning mellom hovedmelkeanvendelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">For å utjevne mellom ulike anvendelser av melk, innplasserer Landbruksdirektoratet melkeprodukter som omfattes av denne forskriften i følgende prisgrupper:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="44*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Markeder</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Produktgrupper</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Sure og søte smakstilsatte flytende melkeprodukter og ferske oster</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Ikke smakstilsatte flytende melkeprodukter</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Modnede oster, mysoster og geitemelksprodukter</i>
              </entry>
              <entry colname="5">
                <i>Tørrmelk og kasein</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>Dagligvare:</i> Marked for innenlands og utenlands salg av melkeprodukter til detaljister, grossister, storhusholdningskunder, skoler, institusjoner og lignende </entry>
              <entry colname="2">Prisgruppe 1 </entry>
              <entry colname="3">Prisgruppe 2 </entry>
              <entry colname="4">Prisgruppe 3 </entry>
              <entry colname="5"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>Industri:</i> Marked for innenlands og utenlands salg av melkeprodukter til foredlingsindustri for bruk til fremstilling av annen videreforedlet vare </entry>
              <entry colname="2">Prisgruppe 4<fref id="/kapittel/ii/fotnote/*">*</fref> </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"/>
              <entry colname="5"> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <fotnote id="/kapittel/ii/fotnote/*">* Flytende produkter, ferske oster, modnede oster, mysoster og geitemelksprodukter i industrimarkedet, samt tørrmelk og kasein i industri- og dagligvaremarkedet.</fotnote>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Det kvantum som det skal svares avgift eller kan kreves tilskudd for, skal være beregnet mengde anvendt melk bak det produserte kvantum melkeprodukter innenfor prisgruppene i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Landbruksdirektoratet fastsetter satser for avgifter og tilskudd for de enkelte prisgruppene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">For melk som selges direkte fra melkeprodusenter til meieriselskap som Tine SA ikke har bestemmende innflytelse over, jf. samvirkelova § 5, og som anvendes i dette selskapets foredling, reduseres avgiften eller økes tilskuddet med en sats fastsatt av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">For melk anvendt av meieriselskap som Tine SA ikke har bestemmende innflytelse over, jf. samvirkelova § 5, til melkeprodukter som avregnes i prisgruppene 1, 2, 3 eller 4 unntatt tørrmelksprodukter, reduseres avgiften eller økes tilskuddet med 27 øre per liter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/avsnitt/1">§ 5. <i>Biproduktutjevning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">For å utjevne mellom ulike anvendelser av fløte og myse, innplasserer Landbruksdirektoratet melkeprodukter som består av disse biproduktene i følgende grupper:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Biproduktgrupper</i>
              </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Avgiftspliktige</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Tilskuddsberettigede</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1) Flytende melkeprodukter omsatt i dagligvaremarkedet, og hvor melkedelen av produktet har høyere fettinnhold enn helmelk (kremfløteprodukter) </entry>
              <entry colname="2">2) Smørprodukter omsatt i dagligvaremarkedet </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4) Mysoster omsatt i dagligvaremarkedet og industrimarkedet </entry>
              <entry colname="2">3) Følgende produkter omsatt i industrimarkedet:
<br/>Smørprodukter, blandingsprodukter av melkefett og annet fett, melkeprodukter med fettinnhold i prisgruppe 5, melkeprodukter med fettinnhold for fremstilling av iskremprodukter </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Det kvantum som det skal svares avgift eller kan kreves tilskudd for, skal være beregnet mengde produksjonsfløte eller myse med kumelk som råvare, bak det solgte eller produserte kvantum melkeprodukter innenfor biproduktgruppene i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Landbruksdirektoratet fastsetter satser for avgifter og tilskudd for de enkelte biproduktgruppene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">§ 6 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-20-734/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene under romertall I trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringene under romertall II trer i kraft 1. juli 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
