<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-07-07-907" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-907">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-07-07-907</id>
    <dato>07.07.2016 nr. 907</dato>
    <dato type="iso">2016-07-07</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1643</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§6">L16.02.2007 nr. 9 § 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§39">§ 39</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§40">§ 40</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31">F31.05.2007</ref>nr. 590</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-22-972</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0791</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Sikkerhetsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om sikkerhet, pirat- og terrorberedskapstiltak og bruk av maktmidler om bord på skip og flyttbare boreinnretninger (Sikkerhetsforskriften) (Nr. 907)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sikkerhet, pirat- og terrorberedskapstiltak og bruk av maktmidler om bord på skip og flyttbare boreinnretninger (Sikkerhetsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 7. juli 2016 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 6, § 39 og § 40 jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-907/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. juni 2004 nr. 972 om sikkerhet, pirat- og terrorberedskapstiltak og bruk av maktmidler om bord på skip og flyttbare boreinnretninger (Sikkerhetsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Med unntak av § 17 og § 18 som gjelder for alle skip og § 25 til § 32 som bare gjelder for rutegående passasjerskip i innenriksfart som tilbyr overnatting, gjelder denne forskriften følgende norske skip:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Passasjerskip, herunder hurtiggående passasjerskip, som er sertifisert for internasjonal fart som definert i SOLAS kap. I, regel 2(d), samt passasjerskip som er sertifisert for passasjerskipsklasse A som definert i den til enhver tid gjeldende forskrift om besiktelse, bygging og utrustning av passasjerskip i innenriksfart;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">lasteskip, herunder hurtiggående lasteskip, med bruttotonnasje på 500 og derover, som er sertifisert for internasjonal fart som definert i SOLAS kap. I, regel 2(d);</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">flyttbare boreinnretninger. Flyttbare boreinnretninger omfattes likevel ikke av kravene i denne forskrift når de er på lokasjon eller hvis de ikke forflytter seg utenfor norske jurisdiksjonsområder
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nytt kapittel 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kapittel 6: Sikring av rutegående passasjerskip i innenriksfart som tilbyr overnatting</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 25. <i>Sikringsvurdering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Rutegående passasjerskip som tilbyr overnatting skal ha en sikringsvurdering som blant annet bør omfatte vurdering av eksisterende sikringstiltak, vesentlige funksjoner om bord, aktuelle trusler og sårbarhetsfaktorer. Rederiet bør vurdere hvilke deler av sårbarhetsvurderingen, som beskrevet i avsnitt 8 del A av ISPS-regelverket, som bør inngå i sikringsvurderingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Sikringsvurderingen skal gjennomgås og oppdateres minst hvert femte år. Sikringsvurderingen skal danne grunnlag for tiltak og prosedyrer som iverksettes for sikring av skipet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(3) Når grunnlaget for sikringsvurderingen endres, skal rederiet utarbeide ny sikringsvurdering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(4) Sikringsvurderingen skal sendes til Sjøfartsdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 26. <i>Gjennomsøkning av skipet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Rutegående passasjerskip som tilbyr overnatting skal gjennomsøkes for gjenstander som kan utgjøre en fare for sikkerheten om bord. Områdene som skal gjennomsøkes og metode og frekvens for søkene bestemmes på grunnlag av sikringsvurderingen som er nevnt i § 25.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Rederiet skal sørge for at det finnes prosedyre og nødvendig opplæring av mannskapet for håndtering og isolering av gjenstander som er beskrevet i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 27. <i>Adgangs- og stikkprøvekontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Rederiet skal sørge for at alle som går om bord har legitim adgang til skipet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) Det skal gjennomføres stikkprøvekontroll av bagasje, kjøretøy og last. Omfanget av stikkprøvekontrollen bestemmes på grunnlag av sikringsvurderingen etter § 25.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 28. <i>Informasjon om tilsyn med bagasje</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Passasjerene skal på hensiktsmessig måte informeres om at all bagasje som ikke er plassert i lugaren må oppbevares under tilsyn. Slik informasjon skal gis over skipets høyttaleranlegg eller video og ved annet informasjonsmateriell om bord.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 29. <i>Sikring av autorisert adgang</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Skipet skal ha en prosedyre for å sikre at uvedkommende ikke får adgang til områder på skipet som er forbeholdt mannskapet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 30. <i>Beredskapsplan</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Skipet skal ha en hensiktsmessig beredskapsplan for håndtering av sikkerhetstrusler som er identifisert i sikringsvurderingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Gjeldende kapittel 6 blir nytt kapittel 7.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/1">Gjeldende § 25 blir ny § 31.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-07-907/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
