<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-18-504" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-18-504">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-18-504</id>
    <dato>18.05.2016 nr. 504</dato>
    <dato type="iso">2016-05-18</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 6 s 1010</publisert>
    <ikraft>18.05.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-05-18</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-11-18-143</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0406</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i leketøyforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om sikkerhet ved leketøy (leketøyforskriften) (Nr. 504)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sikkerhet ved leketøy (leketøyforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 18. mai 2016 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-18-504/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. november 2013 nr. 1403 om sikkerhet ved leketøy (leketøyforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Dersom en distributør anser eller har grunn til å tro at leketøy ikke er i samsvar med de grunnleggende sikkerhetskravene i § 10 og vedlegg II som gjaldt på det tidspunktet leketøyet ble brakt i omsetning, skal han ikke gjøre leketøyet tilgjengelig på markedet før det er brakt i samsvar med kravene. Dersom leketøyet utgjør en risiko, skal distributøren dessuten underrette produsenten eller importøren samt markedstilsynsmyndighetene om dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det er forbudt å bringe i omsetning leketøy som ikke er i samsvar med de grunnleggende sikkerhetskravene, som består av de alminnelige sikkerhetskravene i tredje til femte ledd og de særlige sikkerhetskravene i vedlegg II. Forbudet gjelder også dersom det ikke på begrunnet anmodning kan fremlegges teknisk dokumentasjon som nevnt i § 19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 25 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 25. <i>Overgangsbestemmelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Leketøy som ble brakt i omsetning før 1. desember 2013 og som er i samsvar med kravene i forskrift 4. januar 1996 nr. 7 om sikkerhet ved leketøy kan lovlig gjøres tilgjengelig på markedet. Leketøy som ikke overholder kravene i vedlegg II del III kan likevel bare gjøres tilgjengelig på markedet dersom leketøyet ble brakt i omsetning før 20. juli 2013 og er i samsvar med alle krav i forskrift 4. januar 1996 nr. 7 om sikkerhet ved leketøy.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-18-504/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
