<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-08-1482" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-08-1482</id>
    <dato>08.12.2016 nr. 1482</dato>
    <dato type="iso">2016-12-08</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 16 s 2551</publisert>
    <ikraft>01.03.2017, 01.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-01, 2019-03-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-61-§3-5">L02.07.1999 nr. 61 § 3-5</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64-§51">L02.07.1999 nr. 64 § 51</ref>, <ref id="lov-2011-06-24">L24.06.2011 nr.</ref>30 <ref id="lov-2011-06-24-§8-1">§ 8-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-21-1384</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-21-1379</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-19-1653</endrer>
    <rettet>15.12.2016 (del v)</rettet>
    <journalnummer>2016-1203</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fastsettelse av spesialistforskriften og endr. i andre forskrifter</korttittel>
    <korttittel>3 Fastsettelse av forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) og endringer i visse andre forskrifter (Nr. 1482)</korttittel>
    <tittel>Fastsettelse av forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) og endringer i visse andre forskrifter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 8. desember 2016 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 3-5, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 51 og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 8-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften)</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k1">
        <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
        <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k1/p1">
          <pverdi>§ 1.</pverdi>
          <ptittel>Saklig virkeområde</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder spesialistutdanning og spesialistgodkjenning av leger innen avgrensede deler av de medisinske fagområdene.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder også spesialistutdanning og spesialistgodkjenning av tannleger der dette er særskilt angitt, jf. § 28.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k1/p2">
          <pverdi>§ 2.</pverdi>
          <ptittel>Spesialistutdanningen for leger</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Spesialistutdanningen for leger omfatter praktisk tjeneste, teoretisk undervisning og andre læringsaktiviteter i minst seks og et halvt år etter tildelt autorisasjon eller lisens.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Utdanningens første del består av klinisk praksis i tolv måneder i spesialisthelsetjenesten og deretter seks måneder i den kommunale helse- og omsorgstjenesten. Utdanningens andre del omfatter læringsaktiviteter som skal gi felles kunnskap for noen av spesialitetene. Utdanningens tredje del omfatter spesialitetsspesifikke læringsaktiviteter for hver enkelt spesialitet, enten direkte etter første del eller etter andre del.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Den praktiske tjenesten skal gjennomføres under veiledning og supervisjon av kvalifiserte leger.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Den vesentlige delen av spesialistutdanningen skal gjennomføres ved en godkjent utdanningsvirksomhet, jf. § 18. Utdanning utenfor godkjente utdanningsvirksomheter kan gjennomføres der dette er avtalt mellom utdanningsvirksomheten og andre læringssteder. Kravet om at den vesentlige delen av spesialistutdanningen skal gjennomføres ved en godkjent utdanningsinstitusjon gjelder ikke for de delene av spesialiseringen i allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin som gjennomføres utenfor sykehus.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5">Utdanningen skal baseres på læringsmål som følger av denne forskriftens Vedlegg II. Med læringsmål menes hva en legespesialist skal forstå, kunne eller være i stand til å utføre. Krav til gjennomførte prosedyrer kan for enkelte spesialiteter inngå i læringsmålene.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k2">
        <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
        <ktittel>Roller og ansvar i spesialistutdanningen for leger</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k2/p3">
          <pverdi>§ 3.</pverdi>
          <ptittel>Helsedirektoratet</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Direktoratet skal følge med på helheten og kvaliteten i spesialistutdanningen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Direktoratet kan fastsette endringer i vedlegg I om legespesialitetene og i vedlegg II om læringsmål. Direktoratet kan også gi anbefalinger om læringsaktiviteter og om vurderingsformer av leger i spesialisering.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3">Direktoratet fatter vedtak om spesialistgodkjenning, godkjenning av utdanningsvirksomheter mv. som bestemt i denne forskriften.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k2/p4">
          <pverdi>§ 4.</pverdi>
          <ptittel>De regionale helseforetakene</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">De regionale helseforetakene skal sørge for at regionens behov for utdanning av spesialister blir dekket. Dette innebærer blant annet å sørge for
<liste id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">at det er tilstrekkelig med stillinger for å sikre nødvendig tilgang på spesialister</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">at det tilbys stillinger for å kunne ta sykehusdelen av utdanningens første del</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">at det legges til rette for helhetlige utdanningsløp for utdanningens andre og tredje del i sykehusspesialitetene på tvers av helseforetak, private aktører, andre aktuelle aktører og eventuelle læringsarenaer i primærhelsetjenesten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">at det opprettes regionale utdanningssentra som skal ha ansvar for å utvikle og gjennomføre læringsaktiviteter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">samarbeid med andre regionale helseforetak for å bidra til en samordnet og harmonisert utdanning i hele landet.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k2/p5">
          <pverdi>§ 5.</pverdi>
          <ptittel>Legeforeningen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Legeforeningens spesialitetskomiteer kan gi faglige råd til Helsedirektoratet i saker om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning. Helsedirektoratet skal be om råd ved
<liste id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utarbeidelse av forslag til endringer i vedlegg II om læringsmål og til anbefalinger om læringsaktiviteter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">godkjenning og vurdering av utdanningsvirksomheter.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3">
        <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
        <ktittel>Stillinger for leger i spesialisering</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p6">
          <pverdi>§ 6.</pverdi>
          <ptittel>Krav til stillinger for leger i spesialisering</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Spesialistutdanning skal gjennomføres i særskilte stillinger for leger i spesialisering. Dette gjelder ikke for de delene av spesialiseringen i allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin som gjennomføres utenfor sykehus.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2">Stillingene skal utlyses og det skal stå i utlysningsteksten at den ledige stillingen er en stilling for lege i spesialisering.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3">Stillinger for leger i spesialisering skal være heltidsstillinger. En lege kan likevel ansettes på deltid dersom dette ikke er i veien for at legen kan gjennomføre de læringsaktivitetene som er nødvendige for å oppnå læringsmålene.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/6/ledd/4">Leger i spesialisering har ansvaret for egen læring, blant annet ved å følge opp den individuelle utdanningsplanen og delta i læringsaktiviteter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p7">
          <pverdi>§ 7.</pverdi>
          <ptittel>Generelle vilkår for tiltredelse</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Arbeidsgiveren skal påse at leger som tiltrer i stillinger for leger i spesialisering har
<liste id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">autorisasjon eller lisens etter helsepersonelloven § 48 eller § 49</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tilstrekkelige språkkunnskaper for en forsvarlig yrkesutøvelse.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p8">
          <pverdi>§ 8.</pverdi>
          <ptittel>Tilleggsvilkår for stillinger i utdanningens første del</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Før ansettelse i stillinger i utdanningens første del skal arbeidsgiveren sjekke at det i stillingsportalen ikke er registrert at legen allerede har akseptert et tilbud om en stilling i utdanningens første del som har vært lyst ut tidligere i samme halvår, jf. § 10 tredje ledd. Dette gjelder bare ordinære stillinger i utdanningens første del, ikke reststillinger.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Før tiltredelsen skal arbeidsgiveren sjekke at legen ikke allerede har oppnådd alle læringsmålene i utdanningens første del.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p9">
          <pverdi>§ 9.</pverdi>
          <ptittel>Opprettelse og fordeling av stillinger i utdanningens første del</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Helsedirektoratet fastsetter hvor mange stillinger i spesialistutdanningens første del som skal opprettes i sykehusene og i kommunene. Helsedirektoratet fordeler antall stillinger i sykehus til hvert av de regionale helseforetakene. De regionale helseforetakene oppretter stillinger innen helseregionen i de enkelte helseforetakene. Stillinger i den kommunale helse- og omsorgstjenesten fastsettes fylkesvis av Helsedirektoratet, og fordeles til de enkelte kommunene i samråd med fylkesmannen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Helsedirektoratet kan om nødvendig pålegge det enkelte regionale helseforetaket eller den enkelte kommunen å ansette leger i utdanningens første del. Et slikt pålegg skal så langt som mulig gis i god tid før legen skal starte arbeidet. Helseforetaket eller kommunen skal få anledning til å uttale seg før slikt pålegg gis.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p10">
          <pverdi>§ 10.</pverdi>
          <ptittel>Utlysning av stillinger i utdanningens første del</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Stillinger i utdanningens første del skal lyses ut i Helsedirektoratets stillingsportal. Søkerne ansettes på bakgrunn av søknader via portalen. Stillingene skal lyses ut samlet to ganger årlig. Helsedirektoratet fastsetter når søkerne tidligst kan gis tilbud om en stilling. Søknadsfristen skal formidles i god tid og skal ikke være kortere enn to uker. Tidligere utlyste stillinger som blir ledige (reststillinger), skal lyses ut fortløpende i portalen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Søkernes frist for å akseptere et tilbud etter første tilbudsrunde, skal ikke være kortere enn tre virkedager.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Når en lege har akseptert et tilbud om stilling i utdanningens første del i en ordinær halvårlig utlysningspulje, skal arbeidsgiveren registrere dette i stillingsportalen og gjøre informasjonen tilgjengelig for andre arbeidsgivere. Helsedirektoratet skal gjøre merkingen av legens aksept av stillingen utilgjengelig for arbeidsgivere én uke før den aksepterte stillingens tiltredelsesdato. Helsedirektoratet skal etter søknad gjøre merkingen utilgjengelig, dersom den aksepterte stillingen er sagt opp på grunn av nedsatt funksjonsevne hos legen eller en person som legen har tilknytning til.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p11">
          <pverdi>§ 11.</pverdi>
          <ptittel>Kobling av stillinger i utdanningens første del</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Kommunen og helseforetak eller sykehus skal samarbeide om å lyse ut stillinger koblet, slik at den som ansettes får gjennomført hele utdanningens første del innenfor en utlyst stilling. Helsedirektoratet kan pålegge helseforetak, sykehus og kommuner å lyse ut koblete stillinger. Stillingene i sykehuset og i kommunen er to ulike ansettelsesforhold. Stillingene kan kobles på en av følgende måter:
<liste id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkeren ansettes samtidig i en stilling ved et sykehus eller et helseforetak, og i en stilling i en bestemt kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søkeren ansettes først i en stilling ved et sykehus eller et helseforetak. Søkeren gis deretter rett til ansettelse i én av de kommunene som sykehuset eller helseforetaket samarbeider med. Søkeren skal ansettes i kommunen i rimelig tid før tjenesten der er planlagt å begynne.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p12">
          <pverdi>§ 12.</pverdi>
          <ptittel>Fullføring av utdanningens første del etter fravær</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">En lege som har hatt sykefravær, permisjoner eller annet lovfestet eller tariffestet fravær på mer enn ti prosent av utdanningstiden i stilling i utdanningens første del, skal få tilbud om å fullføre utdanningens første del hos samme arbeidsgiver etter reglene i denne bestemmelsen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Helseforetaket, sykehuset og kommunen skal samarbeide med legen om å legge til rette for at ventetiden mellom permisjonens utløp og tiltredelsen i den nye stillingen blir så kort som mulig. Den nye stillingen skal ikke lyses ut.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Har legen hatt fravær fra en stilling i et sykehus eller i et helseforetak, skal legen tilbys å fullføre sykehusdelen i utdanningens første del ved samme sykehus eller helseforetak. Stillingen skal gi legen en samlet praktisk tjeneste i sykehus på minst ett år.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4">Har legen hatt fravær fra en stilling i en kommune, skal legen tilbys å fullføre kommunedelen i utdanningens første del i samme kommune. Stillingen skal gi legen en samlet praktisk tjeneste i kommunen på minst seks måneder.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5">Har legen blitt ansatt av en kommune i en koblet stilling etter § 11 bokstav a og har hatt fravær fra stilling i sykehuset eller helseforetaket, skal legen tilbys en stilling i kommunen når en stilling i utdanningens første del blir ledig.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6">Har legen rett til å bli ansatt i en kommune som sykehuset eller helseforetaket samarbeider med, jf. § 11 bokstav b, og legen har hatt fravær fra en stilling i sykehuset eller helseforetaket, skal legen tilbys en ledig stilling i en av kommunene som sykehuset eller helseforetaket samarbeider med. Kommunene skal avtale hvem av dem som skal tilby legen en ledig stilling. Helsedirektoratet kan i samråd med Fylkesmannen pålegge en av kommunene å tilby en stilling.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p13">
          <pverdi>§ 13.</pverdi>
          <ptittel>Ny stilling i utdanningens første del i særlige tilfeller</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Legen kan ansettes i en ny stilling i utdanningens første del i særlige tilfeller dersom det er behov for det av andre grunner enn lovfestet eller tariffestet fravær. Dette skal ikke føre til bortfall av en stilling som ellers ville vært tilgjengelig for nye søkere. Den nye stillingen skal ikke utlyses.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p14">
          <pverdi>§ 14.</pverdi>
          <ptittel>Tilskudd til kommunene</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Kommunene mottar et økonomisk tilskudd for å medvirke til gjennomføringen av den praktiske tjenesten i utdanningens første del. Dersom kommunen i en periode ikke har leger ansatt på grunn av forhold den ikke selv har kontroll over, skal kommunen likevel få tildelt tilskuddet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Misligholder kommunen sine forpliktelser etter forskriften, kan Helsedirektoratet bestemme at tilskuddet skal bortfalle eller at kommunen i en nærmere fastsatt periode fratas stillinger for utdanning av legespesialister i utdanningens første del.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p15">
          <pverdi>§ 15.</pverdi>
          <ptittel>Ansvaret for utdanningen i den kommunale helse- og omsorgstjenesten i utdanningens første del</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">For en lege som gjennomfører praktisk tjeneste i den kommunale helse- og omsorgstjenesten som en del av utdanningens første del, skal kommunen
<liste id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">legge til rette for læringsaktiviteter slik at legen kan oppnå læringsmålene knyttet til denne delen av utdanningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">sørge for at legen får nødvendig veiledning og supervisjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">sørge for at det oppnevnes en individuell veileder for den enkelte lege</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">sørge for at den enkelte lege får løpende vurdering av om læringsmålene er oppnådd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">sørge for at oppnådde læringsmål dokumenteres</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">utstede bekreftelse på gjennomført praktisk tjeneste.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Kommunen kan inngå avtaler med fastlegekontorer for gjennomføring av praktisk tjeneste i den kommunale helse- og omsorgstjenesten.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p16">
          <pverdi>§ 16.</pverdi>
          <ptittel>Tilleggsvilkår for stillinger i utdanningens andre og tredje del</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Før tiltredelse i stilling i utdanningens andre eller tredje del skal arbeidsgiveren sjekke at legen har oppnådd alle læringsmålene i utdanningens første del. Dette gjelder ikke for leger som har gjennomført over halvparten av en spesialistutdanning i utlandet og som bare har en mindre del av læringsmålene i utdanningens første del som ikke er oppnådd. Læringsmål i utdanningens første del som ikke er oppnådd ved tiltredelsen må i disse tilfellene likevel oppnås i løpet av spesialistutdanningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k3/p17">
          <pverdi>§ 17.</pverdi>
          <ptittel>Spesialisering i allmennmedisin, samfunnsmedisin og arbeidsmedisin</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Fastsettes senere.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k4">
        <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
        <ktittel>Utdanningsvirksomheter for leger</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k4/p18">
          <pverdi>§ 18.</pverdi>
          <ptittel>Godkjenning av utdanningsvirksomheter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">En utdanningsvirksomhet er et helseforetak, privat sykehus, privat rusinstitusjon, laboratorium eller annen virksomhet som er godkjent for å kunne tilby utdanning i en eller flere medisinske spesialiteter. Godkjenningen skal knyttes til en eller flere bestemte spesialiteter som virksomheten tilbyr utdanning i. En vesentlig del av læringsmålene for den enkelte spesialiteten skal kunne oppnås ved læringsaktiviteter i virksomheten.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">Utdanningsvirksomheter godkjennes av Helsedirektoratet etter søknad. Helsedirektoratet kan fastsette hvordan det skal søkes og hvilke opplysninger søknaden skal inneholde.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3">Godkjenningen skal baseres på en bedømming av om utdanningsvirksomheten oppfyller kravene i § 19, § 20 og § 21 for den eller de spesialitetene det søkes for. Før det fattes vedtak skal direktoratet be om faglige råd fra Legeforeningens spesialitetskomiteer når det gjelder kravene i § 19 bokstavene c, d og e. Helsedirektoratet skal påse at også regionale helseforetak og andre aktører med interesse i saken gis anledning til å gi uttalelse.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k4/p19">
          <pverdi>§ 19.</pverdi>
          <ptittel>Utdanningsvirksomhetenes ansvar for utdanningen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Utdanningsvirksomheten skal sørge for at utdanningen av spesialister i virksomheten skjer innen faglig forsvarlige rammer og på en måte som sikrer tilstrekkelig kvalitet og gjennomstrømning i utdanningsløpet. Virksomheten skal blant annet
<liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ha en eller flere ansatte spesialister for hver av spesialitetene det søkes godkjenning for, og der minst halvparten av spesialistene skal være fast ansatte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">dokumentere hvordan arbeidet med spesialistutdanningen er organisert og hvordan ansvaret er plassert på alle nivåene i virksomheten, blant annet hvordan fagmiljøet og leger i spesialisering sikres innflytelse på utformingen av utdanningstilbudet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">dokumentere at pasientgrunnlaget, klinisk og akademisk kompetanse, medisinskfaglige aktiviteter og forskningsaktiviteter er tilstrekkelige i forhold til læringsmålene og antall leger i spesialisering i virksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">legge til rette for læringsaktiviteter slik at legene i spesialisering kan oppnå læringsmålene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">utarbeide en plan for hver av spesialitetene det søkes godkjenning for. Planen skal blant annet inneholde opplysninger om</avsnitt><liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-1/avsnitt/1">hvilke læringsmål virksomheten kan oppfylle</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-2/avsnitt/1">hvilke læringsarenaer innenfor virksomheten som kan tilby de ulike læringsmålene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-3/avsnitt/1">hvilke læringsmål som kan tilbys ved andre virksomheter gjennom avtaler</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-4/avsnitt/1">hvordan det vil legges til rette for supervisjon på de enkelte læringsarenaene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-5/avsnitt/1">hvordan veiledningen og vurderingen organiseres og gjennomføres i virksomheten</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-6/avsnitt/1">hvordan virksomhetens spesialister skal benyttes i supervisjonen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-7/avsnitt/1">hvordan teoretisk undervisning inngår som del av spesialistutdanningen knyttet til de enkelte læringsmålene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-8/avsnitt/1">hvordan forskning inngår som en del av spesialistutdanningen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/e-9/avsnitt/1">hvordan virksomhetens akademiske og kliniske kompetanse skal benyttes for å oppnå læringsmålene knyttet til forskning.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k4/p20">
          <pverdi>§ 20.</pverdi>
          <ptittel>Internundervisning</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Utdanningsvirksomheten skal gjennomføre internundervisning i minimum 70 timer per år. Undervisningen skal gi legene i spesialisering nødvendig teoretisk bakgrunn for deres faglige virksomhet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k4/p21">
          <pverdi>§ 21.</pverdi>
          <ptittel>Utdanningsvirksomhetenes ansvar for utdanningsløpet til den enkelte lege</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Overfor den enkelte lege i spesialisering skal utdanningsvirksomheten legge til rette for at legen skal kunne oppnå læringsmålene og gjennomføre et utdanningsløp for henholdsvis utdanningens første del og for utdanningens andre og tredje del. Virksomheten skal blant annet
<liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">sørge for at det utarbeides en individuell utdanningsplan med et utdanningsløp i samråd med legen og at planen revideres ved behov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">legge til rette for at utdanningen kan skje etter den individuelle planen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">legge til rette for at legen får nødvendig veiledning og supervisjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">oppnevne en individuell veileder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">utstede bekreftelse på gjennomført praktisk tjeneste.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">Veilederen som oppnevnes etter første ledd bokstav d, skal være ansatt i en godkjent utdanningsvirksomhet. Veilederen for lege i utdanningens første del skal være en lege med nødvendig erfaring. Veilederen for lege i utdanningens andre og tredje del skal være godkjent spesialist i en av spesialitetene med felles faglig plattform for utdanningens andre del eller i den aktuelle spesialiteten for utdanningens tredje del.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k4/p22">
          <pverdi>§ 22.</pverdi>
          <ptittel>Vurdering og dokumentasjon av oppnådde læringsmål</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Utdanningsvirksomheten skal sørge for at legen får løpende vurdering av om læringsmålene er oppnådd og at oppnådde læringsmål dokumenteres så snart som mulig. I vurderingen skal det innhentes anbefalinger fra veilederen og minst en av dem som har deltatt i supervisjonen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Dersom en lege i spesialisering ikke får dokumentasjon på at et læringsmål er oppnådd, har legen rett til en ny vurdering. Dersom legen ber om det, skal det regionale helseforetaket sørge for en ny vurdering fra en annen virksomhet. Dersom læringsmålet heller ikke oppnås etter den nye vurderingen, kan legen kreve ny vurdering etter å ha gjennomført relevante læringsaktiviteter i minst seks måneder.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k4/p23">
          <pverdi>§ 23.</pverdi>
          <ptittel>Vurdering av utdanningsvirksomhetene</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Etter at en utdanningsvirksomhet er godkjent kan Helsedirektoratet vurdere om vilkårene for godkjenning etter § 18 fortsatt er oppfylt for den eller de spesialitetene godkjenningen gjelder. Direktoratet skal blant annet vurdere om virksomheten gjennomfører utdanningen i samsvar med planene for den enkelte spesialitet og eventuell annen dokumentasjon som er lagt til grunn ved godkjenningen. Direktoratet kan kreve de opplysningene som er nødvendige for å vurdere utdanningsvirksomheten.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2">Helsedirektoratet kan trekke tilbake godkjenningen av en utdanningsvirksomhet dersom kravene ikke lenger er oppfylt. Før en godkjenning kan trekkes tilbake skal virksomheten få en rimelig frist til å iverksette de endringene som er nødvendige f or å oppfylle kravene.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/23/ledd/3">Direktoratet skal be om faglige råd fra Legeforeningens spesialitetskomiteer ved vurderingen av om en utdanningsvirksomhet gjennomfører utdanningen i samsvar med kravene i § 19 bokstavene c, d og e og § 20. Virksomheten skal også evalueres av leger i spesialisering som er ansatt i virksomheten.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/4/paragraf/23/ledd/4">Legeforeningens spesialitetskomiteer kan besøke utdanningsvirksomheter for å vurdere gjennomføringen av kravene i § 19 bokstavene c, d og e og § 20. Komiteene kan kreve de opplysningene som er nødvendige for vurderingen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k5">
        <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
        <ktittel>Spesialistgodkjenning av leger</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k5/p24">
          <pverdi>§ 24.</pverdi>
          <ptittel>Spesialistgodkjenning</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Helsedirektoratet skal gi spesialistgodkjenning etter søknad fra legen dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det er dokumentert at læringsmålene for utdanningens første del og for den aktuelle spesialiteten i forskriftens Vedlegg II er oppnådd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utdanningen er gjennomført i samsvar med § 2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Legen har autorisasjon etter helsepersonelloven § 48a.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">Søknaden kan avslås dersom det foreligger forhold som ville gitt grunn til å tilbakekalle spesialistgodkjenningen etter helsepersonelloven § 57.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k5/p25">
          <pverdi>§ 25.</pverdi>
          <ptittel>Behandling av søknader</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">Helsedirektoratet kan fastsette at
<liste id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">det skal søkes på en bestemt måte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">oppnådde læringsmål og gjennomført praktisk tjeneste skal dokumenteres på en bestemt måte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">søkeren skal betale fastsatt gebyr før søknaden behandles.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k5/p26">
          <pverdi>§ 26.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av samlet utdanningstid</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Samlet utdanningstid, jf. kravet om minste utdanningstid på seks og et halvt år etter § 2 første ledd første punktum, skal beregnes ut fra gjennomført praktisk tjeneste bekreftet etter § 21 bokstav e.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/26/ledd/2">Lovfestet eller tariffestet ferie skal telle med ved beregningen av samlet utdanningstid. Det samme gjelder deltakelse på kurs eller liknende fravær som er relatert til utdanningen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/26/ledd/3">Sykefravær, permisjoner og annet fravær som ikke omfattes av andre ledd og som utgjør mer enn ti prosent av tjenestetiden, skal komme til fratrekk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/26/ledd/4">Dersom legen har vært ansatt på deltid under utdanningen skal tellende tjenestetid forkortes tilsvarende.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/26/ledd/5">Praktisk tjeneste og andre læringsaktiviteter som er gjennomført i utlandet, jf. § 27, kan være tellende med inntil tre år og tre måneder.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k5/p27">
          <pverdi>§ 27.</pverdi>
          <ptittel>Spesialistutdanning som er delvis gjennomført i andre land</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">Deler av spesialistutdanningen kan gjennomføres i andre land etter fullført grunnutdanning i medisin, i form av spesialistutdanning, praktisk tjeneste eller andre læringsaktiviteter. Når det gjelder utdanningens første del kan Helsedirektoratet etter søknad bekrefte at ett eller flere læringsmål skal anses som oppnådd. Når det gjelder utdanningens andre og tredje del, er det en godkjent utdanningsvirksomhet som kan vurdere og dokumentere oppnåelse av ett eller flere læringsmål.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k5/p28">
          <pverdi>§ 28.</pverdi>
          <ptittel>Konvertering av spesialistgodkjenning fra andre land</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">Lege med norsk autorisasjon og utenlandsk spesialistgodkjenning som er anerkjent etter avtale om gjensidig godkjenning, jf. helsepersonelloven § 52, har etter søknad rett til spesialistgodkjenning i henhold til avtalen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/28/ledd/2">Søknad fra lege som har spesialistgodkjenning fra et annet EØS-land eller Sveits, behandles etter reglene i forskrift 8. oktober 2008 nr. 1130 om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller fra Sveits.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/5/paragraf/28/ledd/3">Lege med norsk autorisasjon som har spesialistgodkjenning fra et land utenfor EØS eller Sveits, kan søke Helsedirektoratet om spesialistgodkjenning. Søkeren kan få godkjenning dersom utdanningen er jevngod med den norske utdanningen for den aktuelle spesialiteten. Dersom Helsedirektoratet fatter vedtak om at utdanningen ikke er jevngod med den norske, skal søkeren om mulig underrettes om hvilke læringsmål som ikke anses oppnådd og gis mulighet til å søke på nytt dersom disse læringsmålene senere bekreftes oppnådd av godkjente utdanningsvirksomheter i Norge.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k6">
        <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
        <ktittel>Spesialistutdanning og spesialistgodkjenning av tannleger</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k6/p29">
          <pverdi>§ 29.</pverdi>
          <ptittel>Spesialistutdanning og spesialistgodkjenning av tannleger</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">Departementet fastsetter hvilke avgrensede deler av odontologiske fagområder det kan gis spesialistgodkjenning i.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2">Helsedirektoratet gir godkjenning for gjennomført spesialistutdanning.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/6/paragraf/29/ledd/3">Departementet fastsetter nærmere regler om gjennomføringen av spesialistutdanning av tannleger og om vilkår for godkjenning som spesialist. Departementet kan blant annet bestemme at søkere må gjennomgå prøve for å kunne godkjennes som spesialist.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k7">
        <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
        <ktittel>Klager, overgangsregler og ikrafttredelse</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k7/p30">
          <pverdi>§ 30.</pverdi>
          <ptittel>Klage på Helsedirektoratets vedtak</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1">Statens helsepersonellnemnd er klageinstans for vedtak om avslag på søknad om
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">spesialistgodkjenning etter § 24, § 28 og § 29</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bekreftelse av oppnådde læringsmål i utdanningens første del etter § 27 andre punktum.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2">Nasjonalt klageorgan for helse- og omsorgstjenesten (Helseklage) er klageinstans for vedtak om
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">pålegg om å ansette i utdanningens første del etter § 9 andre ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">avslag på søknad etter § 10 tredje ledd tredje punktum</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">kobling av stillinger etter § 11</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">pålegg til kommunen om ny stilling etter § 12 sjette ledd tredje punktum</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">tilskudd til kommunene etter § 14</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">avslag om eller tilbaketrekning av godkjenning av utdanningsvirksomhet etter § 18 eller § 23.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k7/p31">
          <pverdi>§ 31.</pverdi>
          <ptittel>Overgangsregler som følge av avvikling av turnus</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1">Turnus som er godkjent etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger § 10 jf. forskrift 20. desember 2001 nr. 1549 om praktisk tjeneste (turnustjeneste) for lege ved loddtrekning § 20, skal likestilles med oppnådde læringsmål i utdanningens første del.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/31/ledd/2">Leger som per 1. mars 2017 er ansatt eller har fått tilbud om ansettelse i en turnusstilling, har frem til 1. mars 2019 rett til å fullføre turnusen i henhold til tilbudet eller ansettelsesavtalen og til å få godkjent eventuelt fullført turnus etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger § 10 jf. forskrift 20. desember 2001 nr. 1549 § 20. Dersom legen har hatt lovfestet eller tariffestet fravær, gjelder § 10 tilsvarende.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/31/ledd/3">Leger som per 1. mars 2017 ikke er ansatt eller ikke har fått tilbud om ansettelse i en turnusstilling, men som har gjennomført deler av turnus, kan ansettes i reststillinger for utdanningens første del. De delene av turnus som er gjennomført skal da regnes med i vurderingen av oppnådde læringsmål i utdanningens første del.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k7/p32">
          <pverdi>§ 32.</pverdi>
          <ptittel>Overgangsregler for spesialistutdanning og spesialistgodkjenning av leger</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/32/ledd/1">Norsk spesialistgodkjenning som er gitt etter tidligere regler beholdes.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2">For leger som per 1. mars 2019 er ansatt i utdanningsstillinger gjelder følgende overgangsregler:
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Legene har rett til å få en vurdering av oppnådde læringsmål på bakgrunn av kompetanse oppnådd ved tjeneste og andre læringsaktiviteter som allerede er gjennomført etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger. Utdanningsvirksomheten der legen er ansatt, skal sørge for at oppnådde læringsmål vurderes og dokumenteres innen 1. mars 2022. For leger som da er i permisjon eller har annet fravær fra tjenesten, er fristen seks måneder etter at legen er tilbake i tjenesten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Praktisk tjeneste i utdanningsstilling før 1. mars 2019 skal telle med i beregningen av samlet utdanningstid etter § 26.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">For leger som har autorisasjon på grunnlag av gjennomført grunnleggende legeutdanning i andre EØS-land, gjelder ikke kravet i § 24 bokstav a om dokumentasjon på oppnådde læringsmål i utdanningens første del.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Leger som per 1. mars 2019 har mindre enn tre år igjen av spesialistutdanningen, kan søke om spesialistgodkjenning etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k7/p33">
          <pverdi>§ 33.</pverdi>
          <ptittel>Overgangsregler for godkjenning av utdanningsvirksomheter for leger</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/33/ledd/1">Godkjenning av utdanningsinstitusjon gitt etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger jf. generelle bestemmelser for spesialistutdanning av leger § 8, gjelder som godkjenning etter § 18 i denne forskriften frem til 1. mars 2019. Kravene etter § 21 og § 22 gjelder likevel tilsvarende.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/33/ledd/2">Søknad om godkjenning etter § 18 som er sendt før 1. mars 2019, gjelder som godkjenning frem til søknaden er ferdig behandlet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/k1/k7/p34">
          <pverdi>§ 34.</pverdi>
          <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/34/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2017 når det gjelder utdanningens første del og når det gjelder spesialisering for tannleger etter § 29.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/34/ledd/2">Forskriften trer i kraft 1. mars 2019 når det gjelder utdanningens andre og tredje del og når det gjelder spesialistgodkjenning etter § 24 til § 28.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/7/paragraf/34/ledd/3">Endringer i øvrige forskrifter trer i kraft 1. mars 2017.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Legespesialitetene</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">Fastsettes senere.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2</kverdi>
      <ktittel>Læringsmål for spesialistutdanningen av leger</ktittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2/overskrift/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/v2/?a">
        <kverdi>A</kverdi>
        <ktittel>Læringsmål i utdanningens første del</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/2/overskrift/a/ledd/1">Fastsettes senere.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2/overskrift/b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/v2/?b">
        <kverdi>B</kverdi>
        <ktittel>Læringsmål for de enkelte legespesialitetene i utdanningens andre og tredje del</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/2/overskrift/b/ledd/1">Fastsettes senere.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger skal § 19 ha følgende ordlyd:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 19. <i>Overgangsregler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Fra 1. mars 2017 gjelder forskriften bare i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">For leger som før 1. mars 2017 har fått tilbud om turnusstilling, gjelder § 8 og § 10 til § 18.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">For leger som før 1. mars 2019 har fått tilbud om stilling som lege i spesialisering, gjelder § 1, § 3, § 4, § 9 og regler gitt i medhold av § 3.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">For leger som omfattes av overgangsordningen i spesialistforskriften § 32 andre ledd bokstav d, gjelder § 1, § 3, § 4, § 9 og regler gitt i medhold av § 3.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1"><i>Merknad:</i> Generelle bestemmelser for spesialistutdanning av leger (vedtatt av Helse- og omsorgsdepartementet 2. juli 2009 med hjemmel i forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger § 3 andre ledd), oppheves med virkning fra 1. mars 2017. Dette gjelder likevel ikke tilfeller som omfattes av forskriften § 19 bokstav b.</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 21. desember 2000 nr. 1379 om lisens til helsepersonell gjøres følgende endringer i kapittel 1a:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Kapittel 1a. Lisens til medisinske kandidater</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 1a-1. <i>Lisens til medisinske kandidater som tar utdanningens første del</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Medisinske kandidater som har utenlandsk eksamen som er anerkjent som jevngod med norsk cand.med.-grad, må ha lisens etter denne forskriften før spesialistutdanningens første del kan påbegynnes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Lisens etter denne bestemmelsen kan tildeles medisinske kandidater som har bestått medisinsk eksamen i et annet EØS-land, men som mangler praktisk tjeneste for å bli godkjent som lege i utdanningslandet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Lisens til medisinske kandidater som tar turnus er gjeldende frem til hele turnustjenesten er gjennomført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 1a-2. <i>Lisensens varighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">Lisensen gjelder fra det tidspunktet som fremgår av lisensdokumentet og frem til to måneder etter at utdanningens første del er avsluttet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">§ 1a-3. <i>Vilkår for lisens</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">Det kan stilles vilkår for lisensen, jf. helsepersonelloven § 49 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">§ 1a-4. <i>Søknad om lisens</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">Søknad om lisens sendes Helsedirektoratet eller den det bemyndiger. Det må vedlegges dokumentasjon for at avsluttet eksamen er bestått og at det er inngått arbeidsavtale om tilsetting i stilling i utdanningens første del.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 19. desember 2005 nr. 1653 om veiledet tjeneste for å få adgang til å praktisere som allmennlege med rett til trygderefusjon gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/1/marg/1">§ 3 får følgende ordlyd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Det er et vilkår for å utøve virksomhet som privatpraktiserende allmennlege med rett til å utløse trygderefusjon at lege med autorisasjon
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">har godkjenning som allmennlege eller har gjennomført til sammen minst tre år veiledet tjeneste, hvorav minst 6 måneder i sykehus og minst 6 måneder i allmennpraksis, jf. forskrift 18. juni 1998 nr. 590 om rett til trygderefusjon for leger, spesialister i klinisk psykologi og fysioterapeuter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">er under veiledning for å oppnå slik rett, og har gjennomført norsk turnustjeneste eller har oppnådd alle læringsmålene i utdanningens første del, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">er under veiledning for å oppnå slik rett, og har søkt om godkjenning av veiledningsavtale før 1. mars 2017 på bakgrunn av tilbud om ansettelse eller vikariat i stilling som nevnt i første, andre og tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Vilkårene i første ledd gjelder tilsvarende for allmennleger som ansettes i kommunale fastlegestillinger og i stillinger ved kommunal legevakt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Kravet om minst tre års veiledet tjeneste gjelder ikke for leger som tiltrer et vikariat av inntil to måneders varighet i fastlegehjemmel eller i stilling i kommunal legevakt. Kravet gjelder heller ikke for leger som deltar i kommunalt organisert legevakt utenom sitt ordinære arbeid. Legene nevnt i første og andre punktum må oppfylle vilkårene i første ledd bokstav b eller c, med unntak av vilkåret om at de må være under veiledning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Første til tredje ledd er ikke til hinder for at turnuslege eller lege under spesialisering, som har gjennomført turnustjeneste i sykehus eller som har oppnådd læringsmålene for spesialistutdanningens første del i spesialisthelsetjenesten, kan delta i kommunal legevakt og arbeide hos fastlege. Legen i spesialistutdanningens første del skal være underlagt veiledning og supervisjon, jf. spesialistforskriften § 2 andre ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/5/marg/1">§ 4 får følgende ordlyd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Leger som mangler tilstrekkelig praktisk opplæring under veiledning for å oppfylle vilkåret i § 3, kan gjennomføre hele eller deler av den veiledete tjenesten i Norge ved å
<liste id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">fullføre og få godkjent norsk turnustjeneste, oppnå alle læringsmålene i utdanningens første del og/eller tiltre en</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">fastlegehjemmel med veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">stilling ved kommunal legevakt med veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">stilling i helseforetak hvor legen er under spesialisering i utdanningens andre eller tredje del, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">tjeneste som vernepliktig militær lege under veiledning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">Gjennomføring av spesialistutdanningens første del på lisens etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1379 om lisens til helsepersonell § 1a-1, teller som ett års veiledet tjeneste etter første ledd bokstav a.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/7/marg/1">§ 7 andre ledd får følgende ordlyd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">Departementet yter et økonomisk tilskudd til kommunene tilsvarende 2 timer med veiledning per uke. Tilskuddet ytes etter satser for veiledning av turnusleger eller leger i spesialistutdanningens første del, som er fastsatt i sentral avtale.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1482/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Spesialistforskriften trer i kraft 1. mars 2017 når det gjelder utdanningens første del og når det gjelder spesialisering for tannleger etter § 29. Spesialistforskriften trer i kraft 1. mars 2019 når det gjelder utdanningens andre og tredje del og når det gjelder spesialistkodkjenning etter § 24 til § 28. Endringer i øvrige forskrifter trer i kraft 1. mars 2017 jf. spesialistforskriften § 34.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
