<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-23-1364" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-23-1364">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-23-1364</id>
    <dato>23.11.2016 nr. 1364</dato>
    <dato type="iso">2016-11-23</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2435</publisert>
    <ikraft>23.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-23</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2014-05-09-612-§5">F09.05.2014 nr. 612 § 5</ref>, <ref id="lov-2001-04-27-14">L27.04.2001 nr. 14</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-05-09-612</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1106</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tiltak mot ansv. for menneskerettighetsbrudd i Ukraina</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om restriktive tiltak mot personer som anses ansvarlige for underslag av offentlige midler, samt personer som anses å ha deltatt i menneskerettighetsbrudd i Ukraina (Nr. 1364)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om restriktive tiltak mot personer som anses ansvarlige for underslag av offentlige midler, samt personer som anses å ha deltatt i menneskerettighetsbrudd i Ukraina</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 23. november 2016 med hjemmel i forskrift 9. mai 2014 nr. 612 om restriktive tiltak mot personer som anses ansvarlige for underslag av offentlige midler, samt personer som anses å ha deltatt i menneskerettighetsbrudd i Ukraina § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-23-1364/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 9. mai 2014 nr. 612 om restriktive tiltak mot personer som anses ansvarlige for underslag av offentlige midler, samt personer som anses å ha deltatt i menneskerettighetsbrudd i Ukraina gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Vedlegg I til vedlegg A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Vedlegg I. Liste over personer</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">EUs konsoliderte liste over personer og enheter underlagt restriktive tiltak er tilgjengelig
<lenke url="https://eeas.europa.eu/topics/sanctions-policy/8442/consolidated-list-of-sanctions_en">her</lenke>. Listeførte med landkode («programme») UKR og «legal basis» 208/2014 (OJ L66) er listeført under denne forskrift.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-23-1364/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
