<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-11-1813" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-11-1813</id>
    <dato>11.04.2016 nr. 1813</dato>
    <dato type="iso">2016-04-11</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 19 s 3038</publisert>
    <ikraft>Fra den tid Kirkerådet bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Fra den tid Kirkerådet bestemmer.</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-11-20-1179</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1478</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Tjenesteordning for fengselsprester</korttittel>
    <korttittel>5 Tjenesteordning for fengselsprester (Nr. 1813)</korttittel>
    <tittel>Tjenesteordning for fengselsprester</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kirkemøtet 11. april 2016 med hjemmel i lov 7. juni 1996 nr. 31 om Den norske kirke (kirkeloven) § 31 fjerde ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Fengselspresten skal forvalte Ord og sakrament ved
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å holde de gudstjenester i fengselet som biskopen forordner,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å utføre annet forkynnerarbeid i fengselet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å forrette kirkelige handlinger for fengselets innsatte og deres nærmeste pårørende,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å utøve sjelesorg, gå med dødsbud, soknebud og også ellers besøke innsatte i fengselet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Presten skal også utføre andre gjøremål fastsatt ved bestemmelse av Kirkemøtet eller ved instruks for den enkelte stilling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Presten skal forberede sine gjøremål og sette av nødvendig tid til studium og personlig fornyelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Som fengselsprest kan tilsettes person som innehar de kvalifikasjoner som kreves for tilsetting som menighetsprest i Den norske kirke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Fengselsprest tilsettes etter regler om tilsetting gitt i personalreglement for prester i Den norske kirke. Tilsetting skjer på de vilkår som gjelder generelt for prester tilsatt i Den norske kirke. For øvrig skjer tilsetting på vilkår som nevnt i utlysningen og med plikt til å rette seg etter denne tjenesteordning og instruks som er eller blir fastsatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Person som tilsettes som fengselsprest uten tidligere å være ordinert, kan ikke tiltre stillingen før ordinasjon er skjedd etter forordnet liturgi.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Fengselspresten skal innsettes til tjenesten etter forordnet liturgi.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Fengselspresten skal utføre sin tjeneste i samsvar med Den norske kirkes ordninger. Formaningen og løftet i ordinasjonsliturgien er bestemmende for presters tjeneste og livsførsel. Gudstjenester og kirkelige handlinger forrettes etter de fastsatte liturgier. Liturgier og ordninger kan bare fravikes når de selv hjemler det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Prosten er fengselsprestens nærmeste overordnede. I fengsler med mer enn en prest kan det i instruks fastsettes at en av prestene skal lede prestetjenesten og være den andre prestens nærmeste overordnede.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Nærmere bestemmelser om tjenesteoppgaver for den enkelte fengselspreststilling kan fastsettes ved instruks av bispedømmerådet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Før instruks blir fastsatt, skal foruten vedkommende prest også eventuelle andre prester i fengselet og fengselsdirektøren ha hatt anledning til å uttale seg. Vedkommende prest har plikt til på anmodning å levere arbeidsoppgaver med angivelse av den tid som medgår til de forskjellige kategorier av tjenester. Endelig forslag til instruks utferdiges av prosten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Når ikke annet følger av instruks, må en fengselsprest ikke uten samtykke fra vedkommende sokneprest eller biskop holde gudstjenester eller forrette kirkelige handlinger utenfor fengselet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Fengselspresten har taushetsplikt etter gjeldende regler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Fengselspresten lønnes etter Den norske kirkes lønnsregulativ og mottar andre godtgjøringer etter de regler som gjelder til enhver tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Fengselspresten må ikke drive privat næringsvirksomhet uten etter samtykke fra biskopen, og heller ikke inneha bistilling eller bierverv som kan hemme eller sinke det ordinære arbeid med mindre biskopen gir tillatelse til det. Bistilling eller bierverv må ikke være av en slik art at det kan bryte ned aktelse for prestetjenesten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Fengselspresten har rett til ferie, fridager og tjenestefrihet etter gjeldende lov- og avtaleverk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Fengselspresten må finne seg i endring i tjenesteordning og instruks.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1813/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Tjenesteordningen trer i kraft fra den tid Kirkerådet bestemmer og erstatter tjenesteordning 20. november 1997 nr. 1179 for fengselsprester.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
