<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-20-426" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-20-426">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-20-426</id>
    <dato>20.04.2016 nr. 426</dato>
    <dato type="iso">2016-04-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 6 s 962</publisert>
    <ikraft>20.04.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-04-20</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-04-25-481</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0344</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for graden ph.d., HiM</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Molde, Vitenskapelig høgskole i logistikk (Nr. 426)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Molde, Vitenskapelig høgskole i logistikk</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høgskolen i Molde 20. april 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-20-426/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. april 2013 nr. 481 for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Molde, Vitenskapelig høgskole i logistikk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-2. <i>Søknad om opptak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Søknaden om opptak skal inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Dokumentasjon av den utdanning som skal ligge til grunn for opptaket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Kort beskrivelse av tema og innhold i avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Framdriftsplan for gjennomføring av utdanningen, inkludert opplæringsdelen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Finansieringsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Forslag til veileder(e)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Plan for eventuelt opphold ved annen institusjon i inn- eller utland</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Plan for faglig formidling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">Opplysninger om eventuelle immaterialrettslige restriksjoner for å beskytte andres rettigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Redegjørelse for eventuelle rettslige og etiske problemstillinger som avhandlingen reiser, og hvordan disse kan avklares. Det skal fremgå av søknaden om arbeidet er avhengig av tillatelse fra forskningsetiske komitéer eller andre myndigheter, eller fra private (informanter, pasienter, foreldre, etc.). Slike tillatelser bør om mulig være innhentet og legges ved søknaden.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Plan for opplæringsdelen skal inneholde opplæring som er rettet mot generell kompetanse i samsvar med kvalifikasjonsrammeverket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kandidat og hovedveileder skal innen tre (3) måneder etter opptak gå igjennom prosjektbeskrivelsen og vurdere eventuelle behov for justeringer. Prosjektbeskrivelsen skal gjøre rede for tema, problemstilling samt valg av teori og metode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For tilsetting i stipendiatstillinger henvises det til Kunnskapsdepartementets forskrift 31. januar 2006 nr. 102 om ansettelsesvilkår for stipendiatstillinger, § 1-3, pkt. 8, og til egne utfyllende retningslinjer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom søkeren planlegger å bruke et annet språk i avhandlingen enn det som er godkjent i henhold til reglementets § 10-1 skal søknad om godkjenning av dette leveres sammen med planen for studiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-6. <i>Frivillig avslutning før avtalt tid</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kandidaten og høgskolen kan avtale at ph.d-utdanningen avbrytes før avtalt tid. Ved slik frivillig avslutning av ph.d-utdanningen skal det ved egen avtale fastsettes hvordan spørsmål knyttet til eventuelle tilsettingsforhold, finansiering, rettighet til resultater mv. skal ordnes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved frivillig avslutning som skyldes kandidatens ønsker om å endre tema eller overgang til annet program, skal kandidaten søke nytt opptak på grunnlag av det nye temaet. Eventuell ekstern finansieringskilde må godkjenne endring av tema.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 5-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5-7. <i>Tvungen avslutning ved forsinkelse eller manglende fremdrift</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Avdelingen kan vedta tvungen avslutning av ph.d.-utdanningen før avtalt tid. Slik tvungen avslutning kan besluttes hvis en eller flere av følgende forhold foreligger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1/avsnitt/1">Vesentlig forsinkelse i gjennomføringen av opplæringsdelen, grunnet forhold som kandidaten selv rår over.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2/avsnitt/1">Gjentatte og vesentlige brudd fra kandidatens side av informasjons-, oppfølgings- eller rapporteringsplikt, herunder unnlatt innsending av fremdriftsrapport jf. § 9.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3/avsnitt/1">Forsinkelse i fremdriften av forskningsprosjektet som er av en slik art at det skaper begrunnet tvil om kandidaten vil kunne fullføre prosjektet innenfor avtalt tid. For å danne grunnlag for tvungen avslutning må den vesentlige forsinkelsen skyldes forhold som kandidaten selv rår over.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Klage over vedtak om tvungen avslutning ved forsinkelser eller manglende fremdrift behandles av høgskolens klagenemnd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Ny § 5-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 5-8. <i>Tvungen avslutning ved fusk på eksamen eller prøver underveis i ph.d.-utdanningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Ved fusk på eksamener eller prøver underveis i ph.d.-utdanningen, kan høgskolens klagenemnd vedta annullering, jf. universitets- og høyskolelovens § 4-7. Dersom forholdet eller forholdene er så alvorlig at det er å anse som uredelighet, jf. samme lovs § 4-13 (1), jf. forskningsetikklovens § 5, andre ledd, kan avdelingen vedta tvungen avslutning, jf. § 5-9 nedenfor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Klager behandles av Felles klagenemnd for studentsaker, jf. universitets- og høyskolelovens § 5-1 og forskrift i medhold av denne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Ny § 5-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 5-9. <i>Tvungen avslutning ved uredelighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Dersom en ph.d.-kandidat som gjør seg skyldig i vitenskapelig uredelighet, jf. universitets- og høyskolelovens § 4-13 (1), jf. forskningsetikklovens § 5, 2. ledd, kan avdelingen vedta tvungen avslutning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Klage over slikt vedtak behandles av departementet eller særskilt klagenemnd oppnevnt av departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Ny § 5-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 5-10. <i>Oppsigelse og avskjed</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">En ph.d.-kandidat som er tilsatt, kan sies opp fra sin stilling når det er saklig grunn i høgskolens eller ph.d.-kandidatens forhold, jf. lov om statens tjenestemenn § 9 og § 10, eller avskjediges i henhold til § 15.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 7-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 7-2. <i>Veiledningens innhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Kandidat og veiledere bør ha jevnlig kontakt. Veileder har ansvar for å følge opp kandidatens faglige utvikling. Kontakthyppigheten bør fremgå av den årlige fremdriftsrapportering, jf. § 9.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Veilederne plikter å holde seg orientert om fremdriften i kandidatens arbeid, og vurdere den i forhold til søknadens fremdriftsplan, jf. § 5-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Veilederne plikter å følge opp faglige forhold som kan medføre forsinket gjennomføring av forskerutdanningen, slik at denne kan fullføres innen normert tid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Veilederne skal gi råd om formulering og avgrensning av tema og problemstillinger, drøfte og vurdere hypoteser og metoder, drøfte resultater og tolkningen av disse, drøfte opplegg og gjennomføring av fremstillingen, herunder disposisjon, språklig form, dokumentasjon mv., og gi hjelp til orientering i faglitteratur og datagrunnlag i forhold til bibliotek, arkiv, etc. Videre skal veilederne gi kandidaten veiledning i forskningsetiske spørsmål knyttet til avhandlingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 9. <i>Rapportering og midtveisevaluering</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Ny § 9-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 9-1. <i>Rapportering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Høgskolens system for kvalitetssikring av ph.d.-utdanningen skal omfatte tiltak for å avdekke manglende progresjon i avhandlingsarbeidet og kursdelen og mangler ved veiledningen, samt rutiner for å følge opp avdekkede mangler. I løpet av avtaleperioden skal ph.d.-kandidaten årlig levere skriftlige rapporter til doktorgradsutvalget om framdrift i henhold til ph.d.-planen. Hovedveileder leverer årlig separat rapport. Rapportene skrives på særskilt skjema.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Det arrangeres ph.d.-seminar minst en gang i året, hvor ph.d.-studentene skal framlegge sitt arbeid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Kandidat og veileder har et likeverdig ansvar for rapportering. Manglende eller mangelfull fremdriftsrapportering fra kandidaten kan medføre tvungen avslutning av forskerutdanningen før opptaksperiodens utløp, jf. § 5-6. Veiledere som unnlater å følge opp rapporteringsplikten kan bli fratatt veilederansvaret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Avdelingen kan ved behov kreve særskilt rapportering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Ny § 9-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 9-2. <i>Midtveisevaluering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">En midtveisevaluering av doktorgradsarbeidet bør normalt finne sted innen 2/3 av planlagt tidsforløp i henhold til inngått kontrakt om gjennomføring, og under hensyn til innvilgede permisjoner. Kandidaten skal presentere sitt arbeid og bli evaluert av en gruppe på minst to personer som er oppnevnt av doktorgradsutvalget. Evalueringsgruppen skal ta stilling til doktorgradsarbeidets faglige status og fremdrift, og skal gi tilbakemelding til både kandidaten, veilederen og avdelingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Dersom evalueringsgruppen rapporterer om vesentlige svakheter ved forskningsarbeidet, skal det iverksettes tiltak for å korrigere situasjonen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-20-426/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
