<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-18-1820" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-18-1820">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-18-1820</id>
    <dato>18.12.2016 nr. 1820</dato>
    <dato type="iso">2016-12-18</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 19 s 3046</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2015-12-18-103">L18.12.2015 nr. 103</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-09-23-1095</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1507</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om overgangsregler for personer som har rett til barnetillegg til uføretrygd per 31. desember 2015</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om overgangsregler for personer som har rett til barnetillegg til uføretrygd per 31. desember 2015 (Nr. 1820)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om overgangsregler for personer som har rett til barnetillegg til uføretrygd per 31. desember 2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 18. desember 2016 med hjemmel i lov 18. desember 2015 nr. 103 om endringer i folketrygdloven og enkelte andre lover (økning i grunnpensjon til gifte og samboende pensjonister og andre endringer) del X nr. 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-18-1820/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. september 2015 nr. 1095 om overgangsregler for personer som har rett til barnetillegg til uføretrygd per 31. desember 2015 gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Øvre tak på summen av uføretrygd og barnetillegg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For personer som er omfattet av § 1 gis bestemmelsen i folketrygdloven § 12-15 tredje ledd virkning først fra 1. januar 2021. I overgangsperioden gjelder særlige regler, jf. andre til sjette ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fra 1. januar 2016 til 31. desember 2016 kan summen av uføretrygd og barnetillegg ikke utgjøre mer enn 110 prosent av inntekt før uførhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fra 1. januar 2017 til 31. desember 2017 kan summen av uføretrygd og barnetillegg ikke utgjøre mer enn 107 prosent av inntekt før uførhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fra 1. januar 2018 til 31. desember 2018 kan summen av uføretrygd og barnetillegg ikke utgjøre mer enn 104 prosent av inntekt før uførhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fra 1. januar 2019 til 31. desember 2019 kan summen av uføretrygd og barnetillegg ikke utgjøre mer enn 101 prosent av inntekt før uførhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fra 1. januar 2020 til 31. desember 2020 kan summen av uføretrygd og barnetillegg ikke utgjøre mer enn 98 prosent av inntekt før uførhet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-18-1820/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
