<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-28-833" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-28-833">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-28-833</id>
    <dato>28.06.2016 nr. 833</dato>
    <dato type="iso">2016-06-28</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1542</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§42">§ 42</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§45">§ 45</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-04-1392</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1996-04-01-319</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1993-12-22-1239</endrer>
    <rettet>05.07.2016 (del III <ref id="for-2007-05-31-590-§2">§ 2</ref> nr. 8 og 9)</rettet>
    <journalnummer>2016-0735</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i slepeforskriften, bemanningsforskriften mfl.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i slepeforskriften, bemanningsforskriften og risikoanalyseforskriften for flyttbare innretninger (Nr. 833)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i slepeforskriften, bemanningsforskriften og risikoanalyseforskriften for flyttbare innretninger</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 28. juni 2016 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 6, § 7, § 9, § 11, § 14, § 15, § 16, § 21, § 22, § 28, § 42 og § 45, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-28-833/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. desember 2015 nr. 1392 om slepearrangement og forflytning av flyttbare innretninger (slepeforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overskriften i kapittel 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel 2. Framdriftskraft og slepekraft
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(3) En flyttbar innretning uten egen framdrift kan som alternativ til andre ledd ha nødslepearrangement for samme antall slepebåter som hovedslepet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Wire i slepeforbindelser skal ha endeavslutninger, med hardt øye eller støpt endefeste, egnet for slepeoperasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(4) Alt løst utstyr som inngår i slepearrangementet skal ha sertifikat fra produsent (verksattest), og være egnet for slepeoperasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(3) Det svake leddet skal ha en bruddstyrke slik at det tåler minst tre ganger F<sub>D</sub> .
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 8 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(4) Øvrig slepeutstyr skal ha en bruddstyrke på minst 30 % over bruddstyrken til det svake leddet. Dersom bruddstyrken til det svake leddet er nøyaktig definert, kan prosentsatsen være lavere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 8 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(5) Som alternativ til kravet i tredje og fjerde ledd kan en innretning som er sertifisert, eller byggekontrakt er inngått, før 1. januar 2016 ha
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">svakt ledd med en bruddstyrke slik at det tåler mellom to ganger F<sub>D</sub> og bruddstyrken til slepeutstyret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">slepeutstyr med bruddstyrke slik at det tåler minst tre ganger F<sub>D</sub>.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 8 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(6) Trekantplater skal dimensjoneres slik at flytegrensen ikke overskrides ved belastning som gir brudd i øvrig slepeutstyr, jf. fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 8 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(8) Slepefester, klyss o.l. skal dimensjoneres med en utnyttelsesfaktor på 0,9, og tilhørende støttestruktur med 0,8, mot materialets flytegrense i forhold til bruddstyrke etter fjerde ledd. Styrkeanalyser skal gjøres for den minst gunstige retningen av slepelinens krefter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Vedlegg I skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1">Vedlegg I
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1/marg/1">(Vedlegg I inneholder utdrag fra forskrift 17. desember 1986 nr. 2319 om forflytning og sleping av flyttbare innretninger samt slepearrangement og fortøyning av forsyningsskip på slike innretninger. 1986-forskriften ble opphevet 1. januar 2016. Nummereringen i vedlegg I tilsvarer paragrafnummer i den opphevede forskriften).
<br/></marg></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">6. <i>Sleping og forflytning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">1. Slep eller forflytning ved hjelp av eget fremdriftsmaskineri av flyttbare innretninger skal ikke finne sted uten at Sjøfartsdirektoratet er underrettet på forhånd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">2. Sleping eller forflytning ved hjelp av eget fremdriftsmaskineri skal skje i overensstemmelse med de til enhver tid gjeldende internasjonale og norske forskrifter og regler.<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref> <fref id="2">2</fref> Slepingen/forflytningen skal foregå på en slik måte at den er til minst mulig ulempe i området. Særlig hensyn skal tas til fiske og skipsfart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">3. Kun nødvendig personell skal være om bord på oppjekkbare innretninger under slep. Alle nødvendige sikkerhetsforanstaltninger skal tas.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">4. Under slep på feltet (ikke over 12 timer mellom mulige oppjekkingsposisjoner) av en oppjekkbar innretning, skal de posisjoner hvor det er mulig og trygt å jekke opp innretningen, angis på den kursen som er avmerket på kartet. maksimal distanse mellom disse oppjekkingsposisjoner skal være slik at det er mulig å slepe til og jekke opp i den angitte posisjon i løpet av 12 timer. Den nødvendige slepekraft skal beregnes under hensyntagen til antatte strøm-, vind- og værforhold. Operasjonsmanualen skal inneholde de nødvendige opplysninger for å utføre slike beregninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">5. Før påbegynnelse av hver 12-timers slepeperiode som nevnt i nr. 4 ovenfor (for oppjekkbare innretninger), skal det foreligge en gunstig værmelding for de følgende 72 timer for de aktuelle farvann. Videre skal det foreligge en værmelding som viser at forholdene de første 12 timer etter nedjekking vil være innenfor de maksimalt tillatte miljøforhold som er angitt i operasjonsmanualen. Nedjekking skal ellers ikke påbegynnes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">6. Før havslep (mer enn 12 timer mellom mulige oppjekkingsposisjoner) påbegynnes med en oppjekkbar innretning skal det innhentes spesiell tillatelse fra Sjøfartsdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">7. Operasjonsmanualen skal inneholde instruks om hvorledes et slep normalt skal gjennomføres og detaljerte kontrollister eller liknende som gir nødvendige opplysninger om forberedelser, værtett og vanntett lukking, beregninger m.m. som skal gjennomføres før og under et slep og en forflytning. I tillegg skal følgende bakgrunnsinformasjon være inntatt i operasjonsmanualen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1/avsnitt/1">alle begrensede data for hver operasjonsfase under slepet/forflytningen som maksimum last, bølgehøyde, bølgeperiode, vind, strøm, dypgående, temperatur etc.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2/avsnitt/1">fullstendige motstandskurver for vind, strøm og bølger opp til maksimum miljøforhold for innretningen for beregning av den totale slepemotstand innretningen kan bli utsatt for under slep, og ut ifra dette skal det være mulig å beregne nødvendig slepekraft og antall slepebåter, samt drivehastighet under ekstrem værsituasjon.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Forskrift 6. februar 1978 nr. 9131 om slepeassistanse. (Opphevet).</fotnote>
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/2">2 Se blant annet MSC/Circ. 884 av 21. desember 1998 «Guideline for Safe Ocean Towing».
<br/></fotnote></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">7. <i>Krav til slepearrangement</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">1. Flyttbare innretninger skal være utstyrt med hovedslepearrangement, nødslepearrangement og arrangement for slep i trange farvann. Hovedslepearrangement aksepteres utelatt dersom en av følgende forutsetninger er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/a/avsnitt/1">Den flyttbare innretningen har skipsskrog, er sertifisert for å navigere selvstendig og 7 nr. 2 ellers er etterkommet, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/b/avsnitt/1">Den flyttbare innretningen har Sjøfartsdirektoratets utstyrsklasse 3 for det dynamiske posisjoneringssystemet om bord, er sertifisert for å navigere selvstendig og 7 nr. 2 ellers er etterkommet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">2. Under slep i stille vær og uten strøm skal det alltid være til rådighet nødvendig slepekraft (eller en kombinasjon av slepekraft og egen framdriftskraft) til å oppnå en fart av minst 5 knop for halvt nedsenkbare innretninger og minst 3 knop for oppjekkbare innretninger. Ved 20 m/sek vind med tilhørende bølge og strøm på 2 m/sek. skal det videre være tilstrekkelig kraft til å holde innretningen i ro og manøvrere på en sikker måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">3. Dersom innretningen ikke kan etterkomme kravene i nr. 2 ovenfor ved sitt eget fremdriftsmaskineri, skal den benytte slepebåt med den nødvendige slepekraft.<fref id="3">3</fref></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">4. Hovedslepearrangementet skal arrangeres for en og to slepebåter og i spesielle tilfelle for tre slepebåter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">5. Nødslepearrangement skal arrangeres for to slepebåter. Dette kan arrangeres ved å anvende den vanlige ankerlinen, eller et tilsvarende system.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">6. Slepearrangementet for trange farvann skal arrangeres slik og for et slikt antall slepebåter at forsvarlig slep og manøvrering kan foretas.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">7. De belastninger slepearrangementet er dimensjonert for, skal oppgis i operasjonsmanualen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">8. Under havslep, nødslep og slep i trange farvann skal det ved brudd under alle værforhold være mulig raskt å etablere ny slepeforbindelse på en forsvarlig måte. Planlagte metoder skal være angitt som bakgrunnsinformasjon i operasjonsmanualen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">9. Hovedslepearrangementet skal minst være dimensjonert for den slepekraft som er nødvendig for å:
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1/avsnitt/1">holde en fart på 5 eller 3 knop (se nr. 2 ovenfor) i smult vann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2/avsnitt/1">holde innretningen i ro ved 20 m/sek. vind med tilhørende bølger og 2 m/sek. strøm.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2/avsnitt/1.1">Dog skal hovedslepearrangementet minst være dimensjonert for 75 tonn.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">10. Konstruksjon av slepearrangement.
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1"><lverdi>10.1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1/avsnitt/1">Hovedslepearrangement skal bestå av minst:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1-1/avsnitt/1">To fester til innretningen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1-2/avsnitt/1">To kjetting-/wireforbindelser til innretningen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1-3/avsnitt/1">En «Trekantplate» eller tilsvarende (dersom en slepebåt anvendes).</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1-4/avsnitt/1">Ett «svakt» ledd.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.1-5/avsnitt/1">Forbindelsessjakler.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.2"><lverdi>10.2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.2/avsnitt/1">Slepfestene til innretningen skal være dimensjonert med en sikkerhet på 3 i relasjon til materialets flytegrense under hensyntagen til sleperetning 0° - 90° begge veier fra senterlinje.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.3"><lverdi>10.3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.3/avsnitt/1">Ved bruk av hanefot skal festene for denne være så langt fra hverandre som mulig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.4"><lverdi>10.4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.4/avsnitt/1">Plasseringen, konstruksjonen og arrangementet av festene skal være slik at utskiftning av kjetting/wireforbindelsen kan foretas forholdsvis enkelt og hurtig i stille vann.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.5"><lverdi>10.5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.5/avsnitt/1">Forbindelsen til innretningen skal bestå av kjetting eller wire, eller kombinasjon av disse. Hvor denne er utsatt for særlig slitasje (f.eks. i slepeklyss), skal kjetting benyttes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.6"><lverdi>10.6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.6/avsnitt/1">Hver kjetting/wireforbindelse skal ha en bruddstyrke på minst 3 ganger den statiske slepekraften til slepebåten og vanligvis ha en lengde tilsvarende ca. distansen mellom de to slepefester.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.7"><lverdi>10.7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.7/avsnitt/1">Wireforbindelser og «Det svake ledd» skal utstyres med kauser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.8"><lverdi>10.8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.8/avsnitt/1">Når en slepebåt anvendes, skal «trekantplate» eller tilsvarende benyttes til å forbinde kjetting-/wireforbindelsen nevnt i nr. 11.1. ovenfor. Tillatt slepekraft vil bli den samme som pr. slepebåt utregnet etter 11.6. ovenfor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.9"><lverdi>10.9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.9/avsnitt/1">Sjaklene i hver ende av kjetting/wireforbindelsen og i hver ende av «det svake ledd» skal ha en bruddstyrke som overstiger bruddstyrken til den sterkeste del av slepearrangementet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.10"><lverdi>10.10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.10/avsnitt/1">«Det svake» ledd skal være den svakeste del av det komplette slepearrangement. Lengden bør være ca. 40 - 60 m, slik at tilkobling av slepebåten kan utføres i forsvarlig avstand fra innretningen. Bruddstyrken bør være ca. 2-3 ganger den maksimalt tillatte slepekraft. Det svake ledd skal plasseres mellom kjetting-/wireforbindelse (eventuelt «trekantplate») og slepebåtens slepelinje.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.11"><lverdi>10.11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.11/avsnitt/1">Det skal være mulig å hale inn kjetting-/wireforbindelsen dersom en del av slepearrangementet skulle ryke. Dette innhalingssystem kan bestå av en line fra hver kjetting-/wireforbindelse til en vinsj eller kran på innretningens dekk. Denne vinsjen eller kranen og linen som fører fra den, skal ha tilstrekkelig kapasitet til å hale inn den samlede vekt av kjetting-/wireforbindelsen med sjakler og «de svake leddene» samt 150 m med slepewire av den tyngste type som vanligvis brukes ved slep av innretningen. (Dersom det i et aktuelt slepeområde er vanndyp større enn 150 m, og det er behov for å skifte slepewire, legges aktuelt maksimalt vanndyp til grunn). Etter at kjetting-/wireforbindelsen er halt inn, skal det under alle værforhold være mulig å få demontert skadet slepelinje, samt eventuelt skifte «det svake ledd».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.12"><lverdi>10.12.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.12/avsnitt/1">Følgende reservedeler skal være ombord i innretningen ved havslep:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.12-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.12-1/avsnitt/1">En kjetting-/wireforbindelse (komplett).</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.12-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.12-2/avsnitt/1">Tre sjakler for «det svake ledd».</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.12-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10.12-3/avsnitt/1">Tre «svake ledd».</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">11. Utstyr som inngår i slepearrangementet så som wire, kjetting, sjakler etc. skal leveres med verkssertifikat (tilsvarende deler til laste- og losseutstyret).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">12. Alternative arrangementer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Alternative slepearrangementer som gir den samme driftssikkerhet, vil kunne anvendes.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/3">3 Jf. forskrift 6. februar 1978 nr. 9131 om slepeassistanse for boreplattformer og andre flyttbare innretninger av tilsvarende konstruksjon under forseiling på norsk sjøterritorium og i indre norske farvann.</fotnote></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-28-833/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 1. april 1996 nr. 319 om bemanning av flyttbare innretninger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 1 nr. 3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/avsnitt/1">§ 5. <i>Dispensasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">(1) Sjøfartsdirektoratet kan unnta en flyttbar innretning fra ett eller flere av kravene i forskriften når rederiet søker skriftlig om unntak og ett av følgende krav er oppfylt:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Det godtgjøres at kravet ikke er vesentlig og at unntaket vurderes som sikkerhetsmessig forsvarlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Det godtgjøres at kompenserende tiltak vil opprettholde samme sikkerhetsnivå som kravet i forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(2) Uttalelse fra verneombud skal legges ved dispensasjonssøknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Overskriften i Kapittel III skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">
        <i>Bemanning ved operasjon, forflytning og arbeidskonflikt</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 6 nr. 1.3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/1.3"><lverdi>1.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/1.3/avsnitt/1">Begrunnet forslag til sikkerhetsbemanning ved operasjon og forflytning, jf. § 8, og ved arbeidskonflikt. Forslagene settes opp i tabellform med bruksområder og farvann. Tabellen skal inneholde stillingsbetegnelser med tilhørende sertifikater og kvalifikasjonsbevis i henhold til forskrift 22. desember 2011 nr. 1523 om kvalifikasjoner og sertifikater for sjøfolk.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">§ 7 nr. 2 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/11/marg/1">§ 7. nr. 3 blir § 7 nr. 2.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">§ 8 nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">Rederiet skal i samråd med plattformsjef og verneombud foreslå den sikkerhetsbemanning som er nødvendig for å ivareta sikkerheten for innretningen og de om bord, og hindre forurensning av det marine miljø.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">§ 8 nr. 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2/avsnitt/1">Forslaget skal baseres på innretningens</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.a/avsnitt/1">risikoanalyse,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.b/avsnitt/1">beredskapsanalyse,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.c/avsnitt/1">sikkerhetsstyringssystem,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.d/avsnitt/1">organisasjonsplan,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.e/avsnitt/1">stillingsinstruks for hver stilling,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2.f/avsnitt/1">fartsområde.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 8 nr. 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3/avsnitt/1">Den sikkerhetsbemanningen som foreslås skal dekke alle aktuelle operasjoner, oppgaver og funksjoner for sikker drift av den flyttbare innretningen, herunder:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3.1"><lverdi>3.1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3.1/avsnitt/1">vakthold, øvelser og beredskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3.2"><lverdi>3.2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3.2/avsnitt/1">operasjon og vedlikehold av sikkerhetskritisk driftssystem og sikrings- og bekjempelsessystem, jf. forskrift 22. desember 1993 nr. 1239 om risikoanalyse for flyttbare innretninger § 25</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3.3"><lverdi>3.3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3.3/avsnitt/1">operasjon og vedlikehold av kontrollrom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3.4"><lverdi>3.4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3.4/avsnitt/1">operasjoner tilknyttet forsyningsskip og beredskapsfartøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3.5"><lverdi>3.5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/liste/3.5/avsnitt/1">operasjoner tilknyttet forflytning.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">§ 8 ny nr. 6 skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/liste/6/avsnitt/1">Plattformsjefen skal ha øverste myndighet om bord og kvalifikasjoner i henhold til forskrift 22. desember 2011 nr. 1523 om kvalifikasjoner og sertifikater for sjøfolk § 70 - § 72.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">§ 9 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/17/avsnitt/1">§ 10. <i>Havneopphold</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">1. Bemanning under havneopphold skal fastsettes av rederiet i samråd med plattformsjef og verneombud, basert på liste over sikkerhetsrelaterte oppgaver som opphører under havneopphold, jf. § 8 nr. 3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">2. Ved fastsettelse av bemanningen skal det tas hensyn til sikkerheten ved arbeid, besøk mv. som foregår om bord av andre enn innretningens bemanning, og som i henhold til ovennevnte er plattformsjefens ansvar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">3. Fastsatt bemanning skal føres i dekksdagboken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/21/avsnitt/1">§ 11. <i>Verkstedopphold og opplag</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">1. Bemanning under verkstedsopphold og opplag fastsettes av rederiet i samråd med plattformsjefen og verneombud basert på lister over
<liste id="/kapittel/ii/ledd/22/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/22/liste/a/avsnitt/1">hvilke sikkerhetsrelaterte oppgaver som opphører under verkstedsopphold eller opplag, jf. § 8 nr. 3.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">sikkerhetsrelaterte oppgaver hvor det foreligger ansvarsoverdragelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">2. Sikkerhetsrelaterte oppgaver som er overdratt til andre skal føres i dekksdagbok og signeres av bemyndiget person for ansvarsovertager.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">3. Ved fastsettelse av bemanningen skal det tas hensyn til sikkerheten ved arbeid, besøk mv. som foregår om bord av andre enn innretningens bemanning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-28-833/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 22. desember 1993 nr. 1239 om risikoanalyse for flyttbare innretninger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 2 nr. 8 skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Anerkjent klasseinstitusjon: Klasseinstitusjon som departementet har inngått avtale med i medhold av skipssikkerhetsloven § 41:</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.1/avsnitt/1">American Bureau of Shipping (ABS)</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.2/avsnitt/1">Bureau Veritas (BV)</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.3/avsnitt/1">DNV GL</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.4/avsnitt/1">Lloyd's Register of Shipping (LR)</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.5/avsnitt/1">Nippon Kaiji Kyoaki (Class NK)</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/8.6/avsnitt/1">Rina Services S.p.A (RINA).
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 2 nr. 9 skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">MOU-klasseinstitusjon: Anerkjent klasseinstitusjon som det er inngått tilleggsavtale med om å utføre kontroll og besiktigelse mv. av flyttbare innretninger. Disse institusjonene er:</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/9.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/9.1/avsnitt/1">American Bureau of Shipping (ABS),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/9.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/9.2/avsnitt/1">DNV GL,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/9.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/9.3/avsnitt/1">Lloyd's Register of Shipping (LR).
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/avsnitt/1">§ 4. <i>Dispensasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">(1) Sjøfartsdirektoratet kan unnta en flyttbar innretning fra ett eller flere av kravene i forskriften når rederiet søker skriftlig om unntak og ett av følgende krav er oppfylt:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Det godtgjøres at kravet ikke er vesentlig og at unntaket vurderes som sikkerhetsmessig forsvarlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Det godtgjøres at kompenserende tiltak vil opprettholde samme sikkerhetsnivå som kravet i forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">(2) Uttalelse fra verneombud skal legges ved dispensasjonssøknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 23 nr. 2 andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">Arbeidstillatelsen som utstedes skal inneholde instrukser som skal følges ved utførelsen av arbeidet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">§ 25 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/9/avsnitt/1">§ 25. <i>Viktige system for sikkerheten</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">For sikkerhetskritiske driftssystemer og sikrings- og bekjempelsessystemer skal det gjennomføres en pålitelighet/sårbarhetsanalyse.
<liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">Sikkerhetskritiske driftssystemer er blant annet:</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-1/avsnitt/1">Ballast/Peilesystem/Vanntett oppdeling.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-2/avsnitt/1">Ankring- og posisjoneringssystem.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-3/avsnitt/1">Elektrisk kraftforsyning.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-4/avsnitt/1">Brennoljesystem.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-5/avsnitt/1">Boresystem.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-6/avsnitt/1">Maskinovervåkningssystem.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-7/avsnitt/1">Ventilasjon av elektronisk utstyr.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-8/avsnitt/1">Ventilasjon av eksplosjonsfarlige områder.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-9/avsnitt/1">Drikkevannsanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/1-10/avsnitt/1">Helikopterdekk.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">Sikrings- og bekjempelsessystemer er blant annet:</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-1/avsnitt/1">Alarmsystemer.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-2/avsnitt/1">Kommunikasjonssystemer.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-3/avsnitt/1">Brønnkontrollsystem.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-4/avsnitt/1">Nødavstegningssystem.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-5/avsnitt/1">Ventilasjon med spjeldsystem.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-6/avsnitt/1">Strukturelle sikringssystemer, brannskiller, m.m.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-7/avsnitt/1">Brannpumpesystem.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-8/avsnitt/1">Faste brannslokkingssystem.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-9/avsnitt/1">Elektrisk nødkraftforsyning.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/2-10/avsnitt/1">Evakueringssystem.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-28-833/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
