<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-12-1209" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-12-1209</id>
    <dato>12.10.2016 nr. 1209</dato>
    <dato type="iso">2016-10-12</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 14 s 2231</publisert>
    <ikraft>12.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-12</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2016-10-07-1196">F07.10.2016 nr. 1196</ref>, Stortingets budsjettvedtak</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1002</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til filmformidling</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til filmformidling (Nr. 1209)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til filmformidling</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norsk filminstitutt 12. oktober 2016 med hjemmel i forskrift 7. oktober 2016 nr. 1196 om tilskudd til produksjon og formidling av audiovisuelle verk.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Tilskuddene etter denne forskriften skal bidra til å oppfylle formålene i forskrift om tilskudd til produksjon og formidling av audiovisuelle verk § 1 og § 5 og gjeldende politiske mål på det audiovisuelle området.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften gjelder tilskudd til formidling og tilgjengeliggjøring av film og arbeid med å tilrettelegge for filmens møte med publikum. Det kan gis tilskudd til distribusjon, arrangementer og visning, cinematek- og filmklubbvirksomhet, kompetansehevende tiltak og profilering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tilskudd til filmformidling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til distribusjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Tilskudd etter denne bestemmelsen skal bidra til kvalitet og bredde i filmtilbudet i Norge, og til økt tilgang til kvalitetsfilm for barn, på kino og andre plattformer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Det kan gis tilskudd til distribusjon av utenlandsk film av høy kulturell verdi og kunstnerisk kvalitet til Norge, og til versjonering av barnefilm til norsk og samisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3">Tilskuddsmottaker kan ikke begrense visning av filmer som mottar tilskudd etter denne bestemmelsen til visningsplattformer som tilskuddsmottaker er eier av, eller har vesentlige forretningsmessige bindinger til.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til arrangementer og visning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Tilskudd etter denne bestemmelsen skal bidra til bredde og kvalitet i filmtilbudet, for voksne og barn, og stimulere filmkulturen i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Det kan gis tilskudd til arrangementer og visning, herunder filmfestivaler og andre filmkulturelle tiltak, filmformidlingstiltak med kunstnerisk, kulturelt eller pedagogisk formål, samt tiltak som bidrar til å opprettholde en desentralisert kinostruktur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Filmfestivaler skal være åpne for publikum og tilby et sammensatt filmprogram av et vist omfang. Tilskudd til filmfestivaler skal ikke overstige 60 % av festivalens godkjente, samlede budsjett. Det kan gjøres unntak fra tilskuddstaket for festivaler som retter seg mot barn og unge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til cinematek- og filmklubbvirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Tilskudd etter denne bestemmelsen skal bidra til formidling av filmhistorie og kunnskap om norsk og utenlandsk film, og til å styrke cinematek- og filmklubbvirksomheten i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Det kan gis tilskudd til cinematek utenfor Oslo, og til filmklubbforbund.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til kompetansehevende tiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Tilskudd etter denne bestemmelsen skal bidra til et profesjonelt miljø for filmformidling i Norge. Tilskuddet skal også bidra til at barn og unge blir reflekterte og kritiske brukere av audiovisuelle uttrykk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Det kan gis tilskudd til seminarer, bransjetiltak, filmpedagogiske tiltak og til film- og kinoteknisk rådgivning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Det kan ikke gis tilskudd til deltakelse på filmfestivaler etter denne bestemmelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til profilering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Tilskudd etter denne bestemmelsen skal bidra til å styrke norsk films og den utenlandske kvalitetsfilmens posisjon hos publikum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Det kan gis tilskudd til nasjonale kampanjer, tidsskrifter og andre enkeltstående utgivelser som skaper offentlig oppmerksomhet om film av høy kulturell verdi eller kunstnerisk kvalitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Det kan gis tilskudd til ett større, nasjonalt arrangement som deler ut filmpriser etter spesifikke kriterier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Det kan ikke gis tilskudd til markedsføring av enkeltfilmer, enkeltstående festivaler eller andre enkeltstående arrangementer etter denne bestemmelsen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Saksbehandlingsregler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Søknaden skal være på norsk og sendes på elektronisk søknadsskjema der det finnes. Norsk filminstitutt kan gjøre unntak for språkkravet for hele eller deler av søknaden. Norsk filminstitutt kan stille ytterlige krav til søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Søker må levere fullstendig søknad før prosjektet eller den aktuelle prosjektfasen iverksettes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Krav til søker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Søker skal være registrert i Enhetsregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Søker skal kunne dokumentere tilfredsstillende økonomisk, faglig og praktisk evne til å gjennomføre prosjektet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Søker er ansvarlig part overfor Norsk filminstitutt, og skal kunne påta seg forpliktelser på vegne av prosjektet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Søker plikter å gi Norsk filminstitutt alle opplysninger som er nødvendige for å behandle søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Tilskuddsmottaker kan ikke foreta vesentlige endringer i det aktuelle prosjektet uten at dette er skriftlig forelagt for, og skriftlig godkjent av Norsk filminstitutt. Vesentlig endringer vil blant annet være endring av nøkkelfunksjoner, vesentlig reduksjon av godkjent budsjett/finansiering eller vesentlig brudd på forutsetninger i tilskuddsbrevet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Tilskuddsmottaker plikter å oppgi all offentlig tilskudd som prosjektet mottar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Prioritering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Vedtak om tilskudd baseres på en samlet vurdering av:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">formålet med tilskuddsordningene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">prioriterte satsingsområder eller hensyn fastsatt av Kulturdepartementet eller Norsk filminstitutt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">prosjektets egenart, kunstneriske og/eller kulturelle verdi,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">prosjektets økonomi og bærekraft,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">geografisk spredning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">relevante profesjonelle resultater hos søker eller andre nøkkelpersoner i prosjektet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Utmåling av tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Tilskudd kan gis som driftstilskudd, pakketilskudd eller prosjekttilskudd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Norsk filminstitutt kan fastsette satser for tilskudd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Aksept av vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Ved anmodning om utbetaling av tilskudd aksepterer tilskuddsmottaker de forutsetninger for tilskudd og krav til bruken av tilskuddet som framgår av tilskuddsbrevet og forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Godkjente kostnader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Kun kostnader som er relevante og knyttet til gjennomføring av tiltaket godkjennes som grunnlag for utmåling av tilskudd. Kostnadene må kunne dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Tilskuddsmottakeren skal ved kjøp og leie av utstyr velge det alternativet som er rimeligst for prosjektet. Vederlag for ytelser og leie av utstyr skal ikke overstige markedspris.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Norsk filminstitutt skal sørge for nødvendig kontroll med bruken av tilskuddsmidlene. Tilskuddsmottaker skal innen en frist fastsatt av Norsk filminstitutt avgi rapport om bruken av tilskuddet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Reaksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Norsk filminstitutt kan trekke tilbake tilsagn om tilskudd, holde tilbake tilskudd eller kreve tilbakebetaling av utbetalt tilskudd dersom:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">sluttavregning viser at tilskuddsmottakeren har mottatt for mye i utbetalt tilskudd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tilskuddsmottakeren har brutt opplysningsplikten i § 10,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilskuddet ikke blir benyttet i henhold til forutsetninger for tilskuddet eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tilskuddsmottaker på annen vesentlig måte har brutt bestemmelsene i denne forskriften eller vilkår fastsatt med hjemmel i denne forskriften, eller dokumentert brudd på annen relevant regelverk sanksjonert av annen offentlig myndighet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Ved krav om tilbakebetaling kan det fastsettes rente etter forsinkelsesrenteloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3">Dersom tilskuddsmottaker unnlater å tilbakebetale tilskudd som er krevd tilbake, kan tilskuddsmottakeren utelukkes fra tilskuddsordningene i inntil tre år. Dette gjelder også ved gjentatte brudd på regelverk eller forutsetninger som nevnt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/4">Fastsatte reaksjoner skal være rimelige og stå i forhold til overtredelsens karakter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Norsk filminstitutt kan fastsette søknadsfrister.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Forvaltningsorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Norsk filminstitutt fatter vedtak om tildeling av tilskudd etter denne forskriften. Norsk filminstitutt kan delegere saksbehandling og innstilling til utvalg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/2">For behandling av søknader om tilskudd til filmfestivaler etter § 4 skal Norsk filminstitutt oppnevne et tildelingsutvalg på inntil fem medlemmer og to varamedlemmer med bred filmfaglig kompetanse som skal vurdere søknader om tilskudd til filmfestivaler og innstille til Norsk filminstitutt. Utvalget oppnevnes for tre år av gangen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-12-1209/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
