<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-26-197" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-26-197">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-26-197</id>
    <dato>26.02.2016 nr. 197</dato>
    <dato type="iso">2016-02-26</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 471</publisert>
    <ikraft>01.03.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1987-06-12-48-§4">L12.06.1987 nr. 48 § 4</ref>, <ref id="for-1987-06-12-488">F12.06.1987 nr. 488</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1987-06-30-579</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0182</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om særskilt fartsområde NIS</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om særskilt fartsområde for fartøyer og flyttbare innretninger i petroleumsvirksomhet registrert i norsk internasjonalt skipsregister (Nr. 197)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om særskilt fartsområde for fartøyer og flyttbare innretninger i petroleumsvirksomhet registrert i norsk internasjonalt skipsregister</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 26. februar 2016 med hjemmel i lov 12. juni 1987 nr. 48 om norsk internasjonalt skipsregister § 4 tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 12. juni 1987 nr. 488.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-26-197/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Forskrift 30. juni 1987 nr. 579 om særskilt fartsområde for fartøyer og flyttbare innretninger i petroleumsvirksomhet registrert i norsk internasjonalt skipsregister endres slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Denne forskrift kommer til anvendelse på fartøyer og flyttbare innretninger i petroleumsvirksomheten som nevnt i § 1. Forskriften får ikke anvendelse på seismiske fartøy og konstruksjonsskip. Med konstruksjonsskip menes et fartøy som utfører konstruksjonsarbeid, undersjøiske operasjoner, rørlegging eller vedlikehold av innretninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3. <i>Fartsområde. Fartstillatelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Skip som omfattes av denne forskrift tillates ikke fart mellom norske havner. Som norsk havn anses i denne forskrift også innretning for olje- og gassvirksomhet på norsk kontinentalsokkel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Tillatelse til fart på norsk kontinentalsokkel kan unntaksvis gis til andre spesielle fartøystyper i særoppdrag etter foreleggelse av søknaden for Nærings- og fiskeridepartementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Sjøfartsdirektoratet fører kontroll med at betingelsene etterleves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Den som forsettlig eller grovt uaktsomt overtrer bestemmelsene i denne forskrift straffes med bøter i medhold av lov 12. juni 1987 nr. 48 § 11, såfremt strengere straff ikke kommer til anvendelse i medhold av annen lovbestemmelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-26-197/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. mars 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
