<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-20-1219" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1219">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-20-1219</id>
    <dato>20.10.2016 nr. 1219</dato>
    <dato type="iso">2016-10-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 14 s 2242</publisert>
    <ikraft>01.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-12-21-119-§12-13">L21.12.2007 nr. 119 § 12-13</ref>, <ref id="for-2007-12-21-1708">F21.12.2007 nr. 1708</ref>, <ref id="for-2008-11-25">F25.11.2008 nr.</ref>1256</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-17-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1011</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tollforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) (Nr. 1219)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tolldirektoratet 20. oktober 2016 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 12-13 femte ledd, jf. delegeringsvedtak 21. desember 2007 nr. 1708 og delegeringsvedtak 25. november 2008 nr. 1256.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1219/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 12-13-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 12-13-1. <i>Søknad om bindende klassifiseringsuttalelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Tollregionen kan etter søknad avgi bindende forhåndsuttalelse om klassifisering i tolltariffen av en vare til:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">importør av varer til Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">eksportør av varer til eller fra Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">produsent av varer i Norge der klassifisering av varene har betydning for andre nasjonale bestemmelser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Det er et vilkår for å motta en bindende klassifiseringsuttalelse at søknaden er fremsatt skriftlig på skjemaet RD 0009 til tollregionen der søkeren er hjemmehørende. Hvis søkeren ikke er hjemmehørende i Norge, sendes søknaden til tollregion Oslo og Akershus. Det skal fremsettes separat søknad for hver enkelt vare det søkes om klassifiseringsuttalelse for. Om nødvendig skal det legges frem prøve av den aktuelle varen og eventuelt innholdsfortegnelse, tegninger, bilder, brosjyrer eller annen dokumentasjon. Tollregionen kan avvise søknader dersom de ikke gjelder en potensielt aktuell innførsel, utførsel eller produksjon hos søkeren, eller dersom opplysningene i søknaden er utilstrekkelige til å kunne avgi en korrekt uttalelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 12-13-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 12-13-2. <i>Klassifiseringsuttalelsen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(1) En klassifiseringsuttalelse er bare gyldig for den som uttalelsen er avgitt til, i forbindelse med vare vedkommende selv innfører, utfører eller produserer. Varen må være identisk med den varen som er beskrevet i klassifiseringsuttalelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(2) En klassifiseringsuttalelse er bindende i seks år fra uttalelsen er avgitt. Uttalelsen er bare bindende for en vare som blir tollbehandlet eller produsert etter at klassifiseringsuttalelsen er avgitt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 12-13-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 12-13-3. <i>Ugyldighet og tilbaketrekking av klassifiseringsuttalelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) En klassifiseringsuttalelse er ikke lenger gyldig dersom tolltariffen endres med virkning for det varenummeret som er omfattet av uttalelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Tollregionen kan trekke tilbake en klassifiseringsuttalelse dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">det foretas andre endringer av betydning for klassifiseringen i tolltariffen, HS-nomenklaturen (nomenklaturen til Internasjonal konvensjon om harmonisert varebeskrivelse og kodesystem) eller de forklarende kommentarene til disse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">det blir fattet klassifiseringsavgjørelser i HS-komiteen i Verdens Tollorganisasjon (WCO) om tilsvarende vare som klassifiseringsuttalelsen gjelder, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">det er avgitt flere klassifiseringsuttalelser for like varer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) Tolldirektoratet kan trekke tilbake en klassifiseringsuttalelse som er i strid med gjeldende rett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(4) Klassifiseringsuttalelsen anses trukket tilbake fra det tidspunkt den som uttalelsen er avgitt til, har mottatt melding om dette. Den som klassifiseringsuttalelsen er avgitt til, kan likevel bruke uttalelsen i ytterligere seks måneder dersom det kan dokumenteres at varene er avtalt kjøpt eller solgt før klassifiseringsuttalelsen ble tilbakekalt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(5) Ved tilbaketrekking av en klassifiseringsuttalelse skal tollregionen avgi en ny uttalelse dersom det foreligger tilstrekkelige opplysninger for dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nye § 12-13-4 til § 12-13-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 12-13-4. <i>Søknad om bindende opprinnelsesuttalelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(1) Tollregionen kan etter søknad avgi bindende forhåndsuttalelse om en vares opprinnelse til:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a/avsnitt/1">importør av varer til Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">eksportør av varer til eller fra Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c/avsnitt/1">produsent av varer som skal utføres fra eller innføres til Norge.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(2) Det er et vilkår for å motta en bindende opprinnelsesuttalelse at søknaden er fremsatt skriftlig til tollregionen der søkeren er hjemmehørende. Hvis søkeren ikke er hjemmehørende i Norge, sendes søknaden til tollregion Oslo og Akershus. Det skal fremsettes separat søknad for hver enkelt vare det søkes om opprinnelsesuttalelse for. Om nødvendig skal søkeren legge frem prøve av den aktuelle varen og eventuelt innholdsfortegnelse, tegninger, bilder, brosjyrer, kalkyler eller annen dokumentasjon. Tollregionen kan avvise søknader dersom de ikke gjelder en potensielt aktuell innførsel, utførsel eller produksjon hos søkeren, eller dersom opplysningene i søknaden er utilstrekkelige til å fatte korrekt vedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 12-13-5. <i>Opprinnelsesuttalelsen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(1) En opprinnelsesuttalelse er bare gyldig for den uttalelsen er avgitt til i forbindelse med vare vedkommende selv innfører, utfører eller produserer. Varen må være identisk med den varen som er beskrevet i opprinnelsesuttalelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(2) En opprinnelsesuttalelse er bindende i tre år fra uttalelsen er avgitt. Uttalelsen er bare bindende for en vare som blir tollbehandlet i Norge etter at uttalelsen er avgitt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(3) Kravet til gjensidighet i tolloven § 12-13 annet ledd gjelder ikke for bindende forhåndsuttalelser som avgis i henhold til § 12-13-4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 12-13-6. <i>Tilbaketrekking av opprinnelsesuttalelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(1) Tollregionen kan trekke tilbake en opprinnelsesuttalelse dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">det foretas endringer av betydning for uttalelsen i opprinnelsesregler, tolltariffen, HS-nomenklaturen eller de forklarende kommentarene til disse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">det blir fattet klassifiseringsavgjørelser i HS-komiteen i Verdens tollorganisasjon (WCO) om tilsvarende vare som opprinnelsesuttalelsen gjelder, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1">det er avgitt opprinnelsesuttalelser for like varer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(2) Tolldirektoratet kan trekke tilbake en klassifiseringsuttalelse som det finner er i strid med gjeldende rett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(3) Opprinnelsesuttalelsen anses trukket tilbake fra det tidspunkt den som uttalelsen er avgitt til, har mottatt melding om dette. Den som uttalelsen er avgitt til, kan likevel bruke den i ytterligere seks måneder dersom det kan dokumenteres at varene er avtalt kjøpt eller solgt før opprinnelsesuttalelsen ble tilbakekalt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(4) Ved tilbaketrekking av en opprinnelsesuttalelse skal tollregionen avgi en ny uttalelse dersom det foreligger tilstrekkelige opplysninger for dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 12-13-7. <i>Søknad om bindende forhåndsuttalelse om toll eller gebyrer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(1) Tollregionen kan etter søknad avgi bindende forhåndsuttalelse om toll eller gebyrer som vil påløpe ved innførsel eller utførsel av en vare. Uttalelse kan avgis til:
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">importør av varer til Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">eksportør av varer til eller fra Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c/avsnitt/1">produsent av varer som skal utføres fra eller innføres til Norge.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(2) Søknaden kan bare gjelde spørsmål om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a/avsnitt/1">anvendte og generelt fastsatte tollsatser, inkludert metoden som skal benyttes for å beregne tollbeløpet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b/avsnitt/1">beregningsmåten som skal benyttes for å bestemme tollverdien i henhold til spesifiserte fakta</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/c/avsnitt/1">gebyrer som vil bli anvendt eller, når det er mest hensiktsmessig, informasjon om hvordan slike gebyrer blir beregnet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(3) Det er et vilkår for å motta en bindende uttalelse at søknaden er fremsatt til tollregionen der søkeren er hjemmehørende. Hvis søkeren ikke er hjemmehørende i Norge, sendes søknaden til tollregion Oslo og Akershus. Om nødvendig skal søkeren legge frem prøve av den aktuelle varen og eventuelt innholdsfortegnelse, tegninger, bilder, brosjyrer eller annen dokumentasjon. Tollregionen kan avvise søknaden dersom den ikke gjelder en potensielt aktuell innførsel eller utførsel hos søkeren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 12-13-8. <i>Uttalelsen om toll eller gebyrer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(1) En uttalelse er bare gyldig for den som uttalelsen er avgitt til i forbindelse med vare vedkommende selv innfører eller utfører.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(2) En uttalelse er bindende i tre år fra uttalelsen er avgitt, dersom ikke noe annet er bestemt i uttalelsen. Uttalelsen er bare bindende for en vare som blir tollbehandlet etter at uttalelsen er avgitt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 12-13-9. <i>Ugyldighet og tilbaketrekking av uttalelse om toll eller gebyrer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">(1) En forhåndsuttalelse om toll eller gebyrer er ikke lenger gyldig dersom den aktuelle toll- eller gebyrsatsen endres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(2) Tollregionen kan trekke tilbake en uttalelse avgitt med hjemmel i § 12-13-7 dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a/avsnitt/1">det foretas andre endringer av betydning for uttalelsen i de anvendte reglene, tolltariffen, HS-nomenklaturen eller de forklarende kommentarene til disse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b/avsnitt/1">det blir fattet avgjørelser i HS-komiteen eller tollverdikomiteen i Verdens tollorganisasjon (WCO) eller andre internasjonale organer om tilsvarende spørsmål som uttalelsen gjelder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/c/avsnitt/1">det er avgitt flere uttalelser for like spørsmål til en søker, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/d/avsnitt/1">det er bestemt i uttalelsen at den kan trekkes tilbake på andre grunnlag.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(3) Tolldirektoratet kan trekke tilbake en klassifiseringsuttalelse som det finner er i strid med gjeldende rett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(4) Uttalelsen anses trukket tilbake fra det tidspunkt den som uttalelsen er avgitt til, har mottatt melding om dette. Den som uttalelsen er avgitt til, kan likevel bruke den i ytterligere seks måneder dersom det kan dokumenteres at varene er avtalt kjøpt eller solgt før uttalelsen ble tilbakekalt. Tollregionen kan i uttalelsen sette en kortere frist enn seks måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(5) Ved tilbaketrekking av en uttalelse skal tollregionen avgi en ny uttalelse dersom det foreligger tilstrekkelige opplysninger for dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 12-13-10. <i>Rettsvirkning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Avgitt forhåndsuttalelse etter § 12-13-1 til § 12-13-9 skal legges til grunn som bindende ved tollbehandling etter lovens kapittel 4 og 8 dersom den som uttalelsen er avgitt til, krever det.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-20-1219/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. november 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
