<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-24-188" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-24-188">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-24-188</id>
    <dato>24.02.2016 nr. 188</dato>
    <dato type="iso">2016-02-24</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 445</publisert>
    <ikraft>24.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-24</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-12-17-91-§4">L17.12.1976 nr. 91 § 4</ref>, <ref id="lov-1976-12-17-91-§6">§ 6</ref>, <ref id="for-1993-08-20-813">F20.08.1993 nr. 813</ref>, <ref id="lov-2008-06-06">L06.06.2008 nr.</ref>37 <ref id="lov-2008-06-06-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-§35">§ 35</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-§39">§ 39</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-§43">§ 43</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-08-31-1231</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0171</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i rapportering av utlendingers fiske og fangst i NØS mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om elektronisk rapportering av fangst- og aktivitetsdata ved utlendingers fiske og fangst i Norges økonomiske sone, territorialfarvann og i fiskerisonen ved Jan Mayen (Nr. 188)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om elektronisk rapportering av fangst- og aktivitetsdata ved utlendingers fiske og fangst i Norges økonomiske sone, territorialfarvann og i fiskerisonen ved Jan Mayen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 24. februar 2016 med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone § 4 og § 6, jf. delegeringsvedtak 20. august 1993 nr. 813 og lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 34, § 35, § 36, § 37, § 39 og § 43, jf. forskrift 31. august 2010 nr. 1231 om elektronisk rapportering av fangst- og aktivitetsdata ved utlendingers fiske og fangst i Norges økonomiske sone, territorialfarvann og i fiskerisonen ved Jan Mayen § 15.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-24-188/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. august 2010 nr. 1231 om elektronisk rapportering av fangst- og aktivitetsdata ved utlendingers fiske og fangst i Norges økonomiske sone, territorialfarvann og i fiskerisonen ved Jan Mayen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om elektronisk rapportering for utenlandske fiske- og fangstfartøy i Norges økonomiske sone, territorialfarvann og fiskerisonen ved Jan Mayen</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Saklig og stedlig virkeområde</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Forskriften gjelder for utenlandske fiske- og fangstfartøy som skal drive fiske og fangst i ervervsøyemed i Norges økonomiske sone, territorialfarvann og fiskerisonen ved Jan Mayen, og som er pålagt rapportering av fangst- og aktivitetsdata. Ved omlasting og ved anløp til norsk havn med fangst om bord, kommer rapporteringsplikten i henholdsvis § 7 og § 8 til anvendelse uavhengig av hvilket område fisken er fanget i.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">Med utenlandsk fartøy forstås et fartøy som ikke er norsk, jf. lov 24. juni 1994 nr. 39 om sjøfarten § 1. Med fiske- og fangstfartøy forstås ethvert fartøy som driver fiske og fangst i ervervsøyemed, eller fartøy som bistår fiskeflåten, herunder transportfartøy som mottar fangst og lete- og forsøksfartøy.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/3">§ 3 andre ledd oppheves.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/4">§ 8 første ledd andre setning oppheves.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/5">§ 16 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/6">Foretak og den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av forskriften, kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til havressurslova § 59 og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressurslova.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/7">§ 17 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 17. <i>Straff</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser i forskriften, straffes etter havressurslova § 62, § 64 og § 65 og lov om Norges økonomiske sone § 8 og § 9. På samme måte straffes medvirkning og forsøk.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-24-188/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
