<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-09-1563" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1563">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-09-1563</id>
    <dato>09.12.2016 nr. 1563</dato>
    <dato type="iso">2016-12-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2721</publisert>
    <ikraft>09.12.2016, med virkning for regnskapsår som begynner 01.01.2016 og senere, for regnskapsår som begynner 01.01.2017 eller senere</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-09, med virkning for regnskapsår som begynner 2016-01-01 og senere, for regnskapsår som begynner 2017-01-01 eller senere</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1230</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om land-for-land-rapportering til skattemyndighetene</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om land-for-land-rapportering til skattemyndighetene (Nr. 1563)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om land-for-land-rapportering til skattemyndighetene</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 9. desember 2016 med hjemmel i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) § 4-13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1563/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1563/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">(1) I ligningsloven § 4-13 og denne forskriften har følgende ord og uttrykk denne betydning:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Morselskap:</i> Regnskapspliktig som er morselskap etter regnskapsloven § 1-3 annet ledd. Regnskapspliktig som har fast driftssted i et annet land skal også regnes som morselskap. Det samme gjelder regnskapspliktig som ville hatt plikt til å utarbeide konsernregnskap dersom eierandelene i foretaket hadde vært omsatt på en offentlig børs.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Konsern:</i> Gruppe av foretak som er et konsern etter regnskapsloven § 1-3 fjerde ledd. Regnskapspliktig som har fast driftssted i utlandet skal også regnes som konsern.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Foretak:</i> Regnskapspliktig som er morselskap eller datterselskap etter regnskapsloven § 1-3. Fast driftssted i utlandet som er en del av selskap med regnskapsplikt etter regnskapsloven og utenlandske foretak som har skatteplikt etter skatteloven § 2-3 1. ledd b. eller petroleumsskatteloven § 1, jf. § 2, skal også regnes som foretak.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Hjemmehørende:</i> Foretak som er skattepliktig i Norge etter skatteloven § 2-2 anses hjemmehørende i Norge. I tilfeller hvor et foretak samtidig anses hjemmehørende i Norge etter foregående punktum og i et annet land etter dette landets interne lovgivning, skal bestemmelse i foreliggende skatteavtale om bosted være avgjørende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Modellovgivningen:</i> Lovgivningen som anbefales i rapporten: OECD (2015), Transfer Pricing Documentation and Country-by-Country Reporting, Action 13 - 2015 Final Report, OECD/G20 Base Erosion an Profit Shifting Project, OECD Publishing.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/2">(2) Uttrykket «andre foretak i Norge» i § 4-13 nr. 2 omfatter også utenlandsk foretak som er skattepliktig til Norge etter skatteloven § 2-3 1. ledd eller petroleumsskatteloven § 1, jf. § 2. Dersom det foreligger skatteavtale, skal skatteavtalens bestemmelse om etablering av fast driftssted være avgjørende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1563/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Land-for-land-rapportens innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Land-for-land-rapport for skatteformål skal inneholde opplysninger om:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Inntekt, resultat før skattekostnad, betalt inntektsskatt, påløpt inntektskatt, bokført egenkapital, akkumulert fortjeneste, antall ansatte og fysiske eiendeler utenom kontanter og eiendeler tilsvarende kontanter. Opplysningene nevnt i første punktum skal gis samlet i hver kategori for alle foretak i hvert enkelt land der konsernet har økonomisk aktivitet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Hvert enkelt foretak i konsernet og hvor dette er hjemmehørende. Dersom foretaket er underlagt selskapslovgivningen i et annet land enn det landet det er hjemmehørende, skal det opplyses om hvilket land dette er. Rapporten skal også inneholde opplysninger om hvert enkelt foretaks økonomiske virksomhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Foretak som skal inngå i rapporteringen er</avsnitt><liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c.1/avsnitt/1">enhver virksomhet i et konsern som inkluderes i konsernregnskapet, eller som ville vært inkludert dersom eierandeler i slike enheter ble omsatt på offentlig børs,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c.2/avsnitt/1">enhver virksomhet som utelates fra konsernregnskapet utelukkende av hensyn til størrelse eller materiell karakter, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/c.3/avsnitt/1">ethvert fast driftssted i en virksomhet i konsernet som nevnt i 1 og 2 dersom virksomheten utarbeider eget regnskap for det faste driftsstedet for finansiell rapportering, lovpålagt rapportering, skatteregnskap eller intern kontroll.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1563/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Funksjonell valuta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Alle tall i land-for-land-rapporten for skatteformål skal oppgis i funksjonell valuta. Dersom konsernet har en annet funksjonell valuta enn foretaket som leverer land-for-land-rapporten for skatteformål, skal konsernets valuta brukes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1563/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Flere rapporteringspliktige</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Dersom det i et konsern er flere foretak som har plikt til å levere land-for-land-rapport for skatteformål etter ligningsloven § 4-13 nr. 1 og 2, kan konsernet bestemme at ett av foretakene skal oppfylle rapporteringsplikten. Land-for-land-rapporten for skatteformål fra dette foretaket i konsernet må utformes på en slik måte at rapporteringsplikten oppfylles for alle foretak som hver for seg har plikt til å levere land-for-land-rapport for skatteformål etter § 4-13 nr. 1 til 4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1563/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra plikt til å levere land-for-land-rapport for skatteformål for morselskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Plikten for morselskap til å levere land-for-land-rapport for skatteformål etter ligningsloven § 4-13 nr. 1 gjelder ikke for morselskap som er del av et konsern der et annet foretak, i kraft av å være morselskap, skal levere land-for-land-rapport etter lovgivningen i sitt hjemland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1563/ki/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra plikt til å levere land-for-land-rapport for skatteformål for andre enn morselskapet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1">(1) Plikten for andre foretak i konsernet enn morselskapet til å levere land-for-land-rapport for skatteformål etter ligningsloven § 4-13 nr. 2, gjelder ikke dersom et annet foretak i konsernet har levert land-for-land-rapport for skatteformål til ligningsmyndighetene i landet der foretaket er hjemmehørende innen tolv måneder etter utløpet av regnskapsåret, og
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">dette landet har regler som krever at foretaket skal levere tilsvarende land-for-land-rapport for skatteformål,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">dette landet har en avtale med Norge om automatisk utveksling av land for land-rapporter for skatteformål, med virkning ved utløpet av rapporteringsåret etter ligningsloven § 4-13 nr. 1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">dette landet ikke har varslet norske ligningsmyndigheter om at dette landet har suspendert avtale som nevnt i bokstav b) eller dette landet av andre grunner ikke sender land for land-rapporter for skatteformål til Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">dette foretaket har varslet ligningsmyndighetene i landet det er hjemmehørende eller etablert om at det er et foretak som skal levere land-for-land-rapport for skatteformål, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">norske ligningsmyndigheter har fått varsel som nevnt i ligningsloven § 4-13 nr. 3.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/2">(2) Plikten for andre foretak i konsernet enn morselskapet til å levere land-for-land-rapport for skatteformål etter ligningsloven § 4-13 nr. 2 gjelder ikke dersom årsaken til at morselskapet i utlandet ikke leverer rapport, er at inntekten i konsernet ikke overstiger den beløpsgrensen som hjemlandets interne lovgivning har satt på bakgrunn av modellovgivningen artikkel 1 nr. 3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1563/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks med virkning for regnskapsår som begynner 1. januar 2016 og senere. § 6 skal likevel bare ha virkning for regnskapsår som begynner 1. januar 2017 eller senere.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
