<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-19-1089" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-19-1089">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-19-1089</id>
    <dato>19.09.2016 nr. 1089</dato>
    <dato type="iso">2016-09-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 13 s 2051</publisert>
    <ikraft>01.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-10-76-§12">L10.12.2004 nr. 76 § 12</ref>, <ref id="lov-2004-12-10-76-§13">§ 13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-11-1598</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0924</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr i tiltaksforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr i forskrift om arbeidsmarkedstiltak (Nr. 1089)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om arbeidsmarkedstiltak</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 19. september 2016 med hjemmel i lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 12 og § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-19-1089/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2015 nr. 1598 om arbeidsmarkedstiltak (tiltaksforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Opplæring kan gis som
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kortvarig arbeidsrettede kurs (arbeidsmarkedskurs), herunder tilbud om opplæring i grunnleggende ferdigheter og norskopplæring,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">yrkesrettet opplæring med vekt på formell kompetanse, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ordinær utdanning.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7-3 tredje til sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Tiltaksdeltakere på ordinær utdanning skal være over 22 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Opplæring i form av arbeidsmarkedskurs skal tilpasses og avgrenses mot kommunenes lovpålagte oppgaver iht. opplæringsloven og introduksjonsloven. Kurs som fører fram til formell kompetanse i form av offentlige prøvebevis, sertifikater mv., skal så langt som mulig prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Opplæring i form av yrkesrettet opplæring kan gis til personer med svake formelle kvalifikasjoner eller svake grunnleggende ferdigheter som medfører betydelige vanskeligheter med å komme inn på arbeidsmarkedet. Tilbud om yrkesrettet opplæring i form av videregående opplæring kan bare gis til personer som står uten rett etter opplæringsloven eller introduksjonsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Opplæring i form av ordinær utdanning kan gis til personer over 22 år som ha fått sin arbeidsevne nedsatt slik at vedkommende hindres i å skaffe seg eller beholde inntektsgivende arbeid. Tilbudet skal tilpasses og avgrenses mot den opplæringen som kommuner og fylkeskommuner har ansvaret for iht. opplæringsloven og introduksjonsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7-4 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Opplæring i form av arbeidsmarkedskurs kan gis for inntil ett år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7-4 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Opplæring i form av ordinær utdanning kan gis for inntil tre år. Varigheten kan forlenges med inntil ett år dersom tiltaksdeltakeren på grunn av sterke sosiale eller helsemessige problemer ikke kan gjennomføre utdanningen i løpet av tre år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-19-1089/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. oktober 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
