<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-19-543" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-543">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-19-543</id>
    <dato>19.05.2016 nr. 543</dato>
    <dato type="iso">2016-05-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1149</publisert>
    <ikraft>01.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§12">L19.12.2003 nr. 124 § 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§21">§ 21</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§11">L19.06.2009 nr. 97 § 11</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2010-06-11-814">F11.06.2010 nr. 814</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-20-464</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-07-23-1137</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-01-23-66</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-07-09-945</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-01-04-7</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-03-09-297</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-08-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-11-30-1356</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-06-26-726</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-20-453</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-04-21-379</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-01-28-36</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0435</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i og oppheving av visse forskrifte</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i og oppheving av visse forskrifter som omfatter import og eksport av levende dyr, sæd, egg og embryo (Nr. 543)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i og oppheving av visse forskrifter som omfatter import og eksport av levende dyr, sæd, egg og embryo</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 19. mai 2016 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12, § 15, § 19 og § 21, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, og lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd § 11 og § 19, jf. delegeringsvedtak 11. juni 2010 nr. 814.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I innledende del nr. 7 (beslutning 2013/519/EU og beslutning 2013/520/EU), innledende del nr. 13 (beslutning 2007/25/EF sist endret ved beslutning (EU) 2015/2225), del 4.1 nr. 9 og del 8.1 nr. 15 (direktiv 92/65/EØF som endret ved forordning (EF) nr. 1282/2002, forordning (EF) nr. 1802/2002, forordning (EF) nr. 1398/2003, direktiv 2008/73/EF, beslutning 2012/112/EU, direktiv 2004/68/EF, direktiv 2013/31/EU og beslutning 2013/518/EU) og del 8.1 nr. 16a (direktiv 2004/68/EF).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-543/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende pattedyr, fugler, reptiler, amfibier, bier og humler gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om dyrehelsemessige vilkår for import og eksport av levende dyr, sæd, egg og embryo (forskrift om handel med dyr)</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1"><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I innledende del nr. 7 (forordning (EU) nr. 139/2013, beslutning 2013/519/EU og beslutning 2013/520/EU), del 3.2 nr. 39 (beslutning 2007/598/EF) og del 4.1 nr. 9 og del 8.1 nr. 15 (direktiv 92/65/EØF som endret ved vedtak 95/176/EF, vedtak 2001/298/EF, forordning (EF) nr. 1282/2002 (som endret ved forordning (EF) nr. 1802/2002), forordning (EF) nr. 1398/2003, direktiv 2004/68/EF, vedtak 2007/265/EF, direktiv 2008/73/EF (som endret ved vedtak 2009/436/EF), beslutning 2010/270/EU, beslutning 2010/684/EU, beslutning 2012/112/EU, direktiv 2013/31/EU og beslutning 2013/518/EU).
<br/> Forskriftens § 6 annet ledd, § 16 og § 19 er meldt til EFTAs overvåkingsorgan i henhold til kravene i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler (EØS-høringsloven) og EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF endret ved direktiv 98/48/EF).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 1. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Formålet med denne forskriften er å forebygge spredning av smittsomme sjukdommer i forbindelse med import og eksport av levende dyr, sæd, egg og embryo.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 2. <i>Virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Forskriften fastsetter de dyrehelsemessige vilkårene for import og eksport mellom Norge og andre EØS-stater og import til Norge fra tredjestater av dyr, sæd, egg og embryo.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Forskriften fastsetter likevel ikke de dyrehelsemessige vilkårene for import eller eksport av dyr, sæd, egg eller embryo som omfattes av følgende forskrifter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 25. mars 2002 nr. 304 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av svin.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 25. mars 2002 nr. 305 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel og utførsel av storfe.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 6. oktober 2003 nr. 1242 om dyrehelsemessige vilkår for produksjon, lagring, import og eksport av oksesæd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4/avsnitt/1">Forskrift 31. desember 1998 nr. 1486 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av embryo av storfe.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5/avsnitt/1">Forskrift 31. desember 1998 nr. 1488 om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av dyr av hestefamilien.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6/avsnitt/1">Forskrift 17. juli 2003 nr. 972 om dyrehelsemessige vilkår for produksjon, import, eksport og bruk av rånesæd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/7/avsnitt/1">Forskrift 28. desember 2001 nr. 1616 om samhandel med levende fjørfe og rugeegg i EØS.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/8/avsnitt/1">Forskrift 19. juli 2010 nr. 1135 om import og transitt av fjørfe og visse fjørfeprodukter fra tredjestater.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/9/avsnitt/1">Forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/10/avsnitt/1">Forskrift 14. mars 2005 nr. 232 om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av småfe.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/11/avsnitt/1">Forskrift 23. juli 2010 nr. 1137 om import fra tredjestater av visse levende dyr, bier, humler og ferskt kjøtt av visse dyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/12"><lverdi>12)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/12/avsnitt/1">Forskrift 31. desember 1998 nr. 1477 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av sæd, egg og embryoer fra visse dyrearter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/13"><lverdi>13)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/13/avsnitt/1">Forskrift 14. juli 2004 nr. 1123 om dyrehelsemessige betingelser for innførsel av hundesæd til Norge.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/14"><lverdi>14)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/14/avsnitt/1">Forskrift 10. august 2007 nr. 955 om krav til dyrehelse ved forflytning av sirkusdyr innenfor EØS.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/15"><lverdi>15)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/15/avsnitt/1">Forskrift 19. mai 2016 nr. 542 om ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3 nytt nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1"><i>Godkjent organ, institutt eller stasjon:</i> Enhver permanent, geografisk avgrenset virksomhet som er godkjent etter denne forskriften eller tilsvarende regelverk som gjennomfører direktiv 92/65/EØF i nasjonal rett, der én eller flere dyrearter vanligvis holdes eller oppdrettes, i kommersielt øyemed eller ikke, og utelukkende for ett eller flere av følgende formål:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.a/avsnitt/1">utstilling av dyr eller opplysningsformål,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.b/avsnitt/1">bevaring av artene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.c/avsnitt/1">grunnleggende eller anvendt vitenskapelig forskning eller oppdrett av dyr i forbindelse med slik forskning.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3 nr. 7 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kapittel II tittelen skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">Kapittel II. Import og eksport av levende dyr mellom Norge og andre EØS-stater
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 4 første ledd innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">I tillegg til å oppfylle de spesielle vilkårene i § 6 til § 12 skal aper, hov- og klovdyr, fugler, bier, humler, haredyr, mink, rev, hunder, katter og ildere komme fra virksomheter som:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 5 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Hov- og klovdyr, fugler omhandlet i § 8 tredje ledd, bier, humler, hunder, katter og ildere skal ved import og eksport mellom Norge og andre EØS-stater følges av et helsesertifikat i samsvar med de respektive modellene vist i vedlegg D del 1 og del 2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Fugler av papegøyefamilien omhandlet i § 8 annet ledd skal ved import og eksport mellom Norge og andre EØS-stater følges av et handelsdokument.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 5 fjerde ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/1">§ 6. <i>Vilkår for aper</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Import og eksport av aper (<i>Simiae</i> og <i>Prosimiae</i>) er kun tillatt dersom dyrene kommer fra og skal til godkjente organer, institutter eller stasjoner, jf. kapittel III.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Som unntak fra første ledd kan godkjente organer, institutter eller stasjoner anskaffe aper fra privatpersoner dersom dyrene gjennomgår karantene, jf. § 16 og vedlegg C nr. 3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 7 tittelen og første ledd skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/1">§ 7. <i>Vilkår for hov- og klovdyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Hov- og klovdyr (<i>Artiodactyla</i>, <i>Perissodactyla og Proboscidae</i>) skal:
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1/avsnitt/1">være merket i henhold til gjeldende bestemmelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2/avsnitt/1">ikke være pålagt slaktet som ledd i et program for å utrydde en smittsom sjukdom,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/3/avsnitt/1">ikke være vaksinert mot munn- og klauvsjuke, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/4/avsnitt/1">komme fra en virksomhet som ikke er omfattet av dyrehelsemessige restriksjoner som gjelder hov- og klovdyr og ha oppholdt seg på denne virksomheten de siste 30 dager før avsendelsen eller siden fødselen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/avsnitt/1">§ 11. <i>Vilkår for mink og rev</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Mink (<i>Mustela vison</i>) og rev (<i>Vulpes vulpes</i> og <i>Alopex lagopus</i>) skal ikke komme fra, eller ha vært i kontakt med dyr fra en virksomhet hvor det har vært mistanke om, eller forekommet rabies i løpet av de siste 6 måneder. Dette gjelder likevel ikke når dyrene er underkastet et systematisk vaksinasjonsprogram.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/1">§ 12. <i>Vilkår for hunder, katter og ildere</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Hunder, katter og ildere skal:
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1/avsnitt/1">oppfylle kravene til identifikasjon, identifikasjonsdokument (pass), rabiesvaksinasjon og behandling mot revens dvergbendelmark (<i>Echinococcus multilocularis</i>) som gjelder for ikke-kommersiell forflytning av disse dyreartene mellom Norge og vedkommende EØS-stat, jf. forskrift 19. mai 2016 nr. 542 om ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2/avsnitt/1">i løpet av de siste 48 timene før avsendelse gjennomgå en klinisk helseundersøkelse av en veterinær som er autorisert av vedkommende myndighet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/3/avsnitt/1">følges av et helsesertifikat, jf. § 5, der den offentlige veterinæren attesterer at den autoriserte veterinæren i det relevante avsnittet i dyrets identifikasjonsdokument har godtgjort at den kliniske helseundersøkelsen viste at dyret på undersøkelsestidspunktet var i stand til å bli transportert som planlagt i henhold til forskrift 8. februar 2012 nr. 139 om næringsmessig transport av dyr (forordning (EU) nr. 1/2005).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Unntatt fra kravene til rabiesvaksinasjon og behandling mot revens dvergbendelmark (<i>Echinococcus multilocularis</i>) er hunder, katter og ildere som skal til godkjente organer, institutter eller stasjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 14 blir til § 17 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">§ 17. <i>Forbud</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Med mindre annet er bestemt er det forbudt å importere levende pattedyr, reptiler og amfibier fra tredjestater og Svalbard.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Kapittel IV med § 15 - § 18 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/33/marg/1">Kapittel III blir til kapittel IV.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Nytt kapittel III med ny § 14, ny § 15 og ny § 16 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/1">Kapittel III. Import og eksport av levende dyr, sæd, egg og embryoer mellom godkjente organer, institutter og stasjoner i Norge og andre EØS-stater</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/2">§ 14. <i>Helsesertifikat</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Ved import og eksport mellom godkjente organer, institutter og stasjoner i Norge og andre EØS-stater av dyr av arter som er mottakelige for meldepliktige sjukdommer, eller sjukdommer oppført i vedlegg B dersom mottakerlandet har tilleggsgarantier for disse, og sæd, egg eller embryoer fra slike dyr, skal det følge med et helsesertifikat i samsvar med modellen vist i vedlegg D del 3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Dersom helsesertifikatet gjelder aper skal det være utstedt av den den offentlige veterinæren som fører tilsyn med opprinnelsesorganet, -instituttet eller -stasjonen. Dersom sertifikatet gjelder andre dyr eller sæd, egg eller embryoer skal det være utfylt av den ansvarshavende veterinæren ved opprinnelsesorganet, -instituttet eller -stasjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Av helsesertifikatet skal det gå fram at dyrene, sæden, eggene eller embryoene kommer fra et organ, et institutt eller en stasjon som er godkjent.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/1">§ 15. <i>Godkjenning av organer, institutter og stasjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">For å kunne godkjennes må norske organer, institutter og stasjoner med hensyn til meldepliktige sjukdommer, forelegge Mattilsynet nødvendig dokumentasjon på at virksomheten oppfyller vilkårene i vedlegg C.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Godkjente organer, institutter og stasjoner skal være registrert og tildelt et godkjenningsnummer av myndighetene i vedkommende EØS-stat. Virksomhetene og godkjenningsnumrene deres skal i tillegg være oppført på en liste som er utarbeidet av og gjort tilgjengelig for allmenheten av vedkommende myndighet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/avsnitt/1">§ 16. <i>Karantene ved mottak av dyr som ikke kommer fra godkjente anlegg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Dersom godkjente organer, institutter eller stasjoner mottar dyr som ikke kommer fra andre godkjente organer, institutter eller stasjoner, skal karanteneperioden som kreves i vedlegg C nr. 3 gjennomføres på et sted som på forhånd er godkjent av Mattilsynet. Godkjenningen av stedet kan knyttes til dyr av bestemte arter. Mattilsynet skal varsles når dyrene ankommer det godkjente karantenestedet. Karanteneperioden skal være gjennomført før dyrene kan settes sammen med andre dyr i det godkjente organet, instituttet eller senteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Mattilsynet kan stille krav til gjennomføring av karanteneperioden ut over de som følger av vedlegg C nr. 3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">I kapittel V blir § 19 til § 18 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/avsnitt/1">§ 18. <i>Vilkår for import av visse fugler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">EØS-avtalens vedlegg I kapittel I innledende del nr. 7 (forordning (EU) nr. 139/2013) om fastsettelse av krav til dyrehelse ved import av visse fugler til Fellesskapet og karantenevilkår for disse gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Ny § 19 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/avsnitt/1">§ 19. <i>Vilkår for import av visse fugler som ikke omfattes av § 18</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Vilkårene i § 4, § 5 og § 8 for import av fugler fra EØS-stater gjelder tilsvarende for import av fugler fra Andorra, Liechtenstein, Monaco, San Marino, Sveits og Vatikanstaten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Følgende er bare tillatt på de vilkår Mattilsynet fastsetter i det enkelte tilfellet:
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/1/avsnitt/1">Import av fugler til godkjente bevaringsprogram eller zoologiske hager, sirkus, fornøyelsesparker eller forsøk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/2/avsnitt/1">Import fra tredjestater som grenser til EØS av brevduer som umiddelbart etterpå skal settes fri for å fly hjem igjen til den aktuelle tredjestaten.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Kapittel VI tittelen skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/avsnitt/1">Kapittel VI. Import av hunder, katter og ildere fra tredjestater
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 20 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/avsnitt/1">§ 20. <i>Godkjente tredjestater</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Import av hunder, katter og ildere er bare tillatt dersom områdene eller tredjestatene dyrene kommer fra og ethvert område eller tredjestat de transitteres gjennom er ført opp på en av listene i:
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/1/avsnitt/1">forskrift 31. desember 1998 nr. 1488 om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av dyr av hestefamilien vedlegg A,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/2/avsnitt/1">forskrift 23. juli 2010 nr. 1137 om import fra tredjestater av visse levende dyr, bier, humler og ferskt kjøtt av visse dyr § 1, jf. forordning (EU) nr. 206/2010 vedlegg II del 1, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/3/avsnitt/1">forskrift 19. mai 2016 nr. 542 om ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr § 3, jf. forordning (EU) nr. 577/2013 vedlegg II.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Import av hunder, katter og ildere til godkjente organer, institutter eller stasjoner er likevel bare tillatt dersom områdene eller tredjestatene dyrene kommer fra og ethvert område eller tredjestat de transitteres gjennom er ført opp på listen nevnt i første ledd bokstav c.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 21 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/1">§ 21. <i>Helsesertifikat mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Hunder, katter og ildere som importeres fra tredjestater skal:
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/1/avsnitt/1">følges av et helsesertifikat som er utstedt i overensstemmelse med modellen vist i vedlegg E del 1 av en offentlig veterinær i henhold til merknadene i vedlegg E del 2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/2/avsnitt/1">oppfylle kravene som fremgår av helsesertifikatet alt etter hvilke tredjestater eller områder de kommer fra eller transitteres gjennom og om de skal til godkjente organer, institutter eller stasjoner eller ikke.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Helsertifikatet er gyldig i 10 dager etter utstedelse, eller så lenge reisen varer dersom den varer i mer enn 10 dager og foregår til sjøs.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Kapittel VII tittelen skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/avsnitt/1">Kapittel VII. Administrative bestemmelser
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 23 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/avsnitt/1">§ 23. <i>Tilsyn og vedtak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23 og dyrevelferdsloven § 30, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til 26 og dyrevelferdsloven § 32 og § 35.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 25 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/avsnitt/1">§ 25. <i>Straff</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart i henhold til matloven § 28 og dyrevelferdsloven § 37.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/58/marg/1">§ 26 blir til § 27.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Ny § 26 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/avsnitt/1">§ 26. <i>Videreføring av godkjenning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Institusjoner, institutter og sentra som er godkjent etter forskrift 20. februar 2004 nr. 453 om dyrehelsemessige vilkår for godkjenning av institusjoner, institutter og sentra og overføring av dyr, sæd, egg og embryo til og fra godkjente anlegg er godkjente organer, institutter og stasjoner etter denne forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Ny tittel til Vedlegg A skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/61/avsnitt/1">Vedlegg A. Liste over meldepliktige sjukdommer, jf. forordning (EF) nr. 1398/2003
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Vedlegg C oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Nytt vedlegg C skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/avsnitt/1">Vedlegg C. Vilkår for å godkjenne organer, institutter og stasjoner, forordning (EF) nr. 1282/2002 som endret ved forordning (EF) nr. 1802/2002</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1/avsnitt/1">For å bli offentlig godkjent i henhold til artikkel 13 nr. 2 i direktiv 92/65/EØF, må et organ, et institutt eller en stasjon som definert i direktivet artikkel 2 nr. 1 bokstav c)</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.a/avsnitt/1">være klart avgrenset og atskilt fra sine omgivelser eller de innestengte dyrene, og ligge i rimelig avstand fra driftsenheter i landbruket hvis helsestatus kan trues av at det befinner seg et godkjent organ eller institutt eller en godkjent stasjon i nærheten,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.b/avsnitt/1">ha tilstrekkelige midler til å fange inn, sperre inne og isolere dyr, og ha tilstrekkelige karanteneanlegg og godkjente framgangsmåter for dyr som kommer fra driftsenheter som ikke er godkjent,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.c/avsnitt/1">være fri for sykdommene oppført i vedlegg A og, med hensyn til sykdommer som i den berørte staten omfattes av et program i henhold til artikkel 14 i direktiv 92/65/EØF, sykdommene oppført i vedlegg B. For at et organ, et institutt eller en stasjon skal anses som fri for sykdommene, skal vedkommende myndigheter vurdere fortegnelsene over dyrehelsestatus som er registrert i minst de tre siste årene, og resultatene av kliniske undersøkelser og laboratorieundersøkelser som er gjennomført på dyrene i organet, instituttet eller stasjonen. Som unntak fra dette kravet kan nye virksomheter godkjennes dersom dyrene som holdes der, kommer fra godkjente virksomheter,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d/avsnitt/1">føre ajourførte fortegnelser over</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.i">
            <lverdi>i)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.i/avsnitt/1">antall dyr av hver art som finnes i virksomheten, med angivelse av alder, kjønn, art og individuell identifikasjon dersom det er mulig,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.ii">
            <lverdi>ii)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.ii/avsnitt/1">antall dyr som ankommer eller forlater virksomheten, med angivelse av alder, kjønn, art og individuell identifikasjon dersom det er mulig, samt opplysninger om opprinnelsessted eller bestemmelsessted, transport fra eller til virksomheten og dyrenes helsetilstand,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.iii">
            <lverdi>iii)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.iii/avsnitt/1">resultatene av blodprøver eller andre diagnostiske metoder,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.iv">
            <lverdi>iv)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.iv/avsnitt/1">tilfeller av sykdom og eventuelt den behandling som er gitt,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.v">
            <lverdi>v)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.v/avsnitt/1">resultatene av kontroller post mortem av alle dyr som dør i virksomheten, herunder dødfødte dyr,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.vi">
            <lverdi>vi)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.d.vi/avsnitt/1">observasjoner gjort i forbindelse med isolasjons- eller karanteneperioder,</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.e/avsnitt/1">enten ha en avtale med et godkjent laboratorium for gjennomføring av kontroller post mortem eller ha ett eller flere egnede lokaler der slike kontroller kan foretas av en kvalifisert person under tilsyn av en godkjent veterinær,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.f/avsnitt/1">enten ha ordninger eller innretninger for hensiktsmessig fjerning av dyr som er døde av sykdom eller avlivet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g">
          <lverdi>g)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g/avsnitt/1">ved kontrakt eller ved et rettslig dokument sikre seg tjenestene til en veterinær som er godkjent og underlagt kontroll av vedkommende myndighet, og som</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.i">
            <lverdi>i)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.i/avsnitt/1">oppfyller tilsvarende krav i artikkel 14 nr. 3 bokstav b) i direktiv 64/432/EØF,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.ii">
            <lverdi>ii)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.ii/avsnitt/1">sikrer at den nødvendige sykdomsovervåkingen og de nødvendige kontrolltiltakene i forbindelse med sykdomssituasjonen i det aktuelle landet er godkjent av vedkommende myndighet og anvendt i organet, instituttet eller stasjonen. Disse tiltakene skal omfatte</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.ii-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.ii-1/avsnitt/1">en årlig plan for overvåking av sykdommer som omfatter kontroll av dyrene for zoonoser,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.ii-2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.ii-2/avsnitt/1">kliniske undersøkelser, laboratorieundersøkelser og kontroller post mortem av dyr som kan være angrepet av overførbare sykdommer,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.ii-3">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.ii-3/avsnitt/1">eventuell vaksinasjon av mottakelige dyr mot smittsomme sykdommer bare i samsvar med EØS-regelverket,</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.iii">
            <lverdi>iii)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.iii/avsnitt/1">sikrer at ethvert mistenkelig dødsfall eller forekomst av andre symptomer som tyder på at dyrene er smittet av én eller flere av sykdommene nevnt i vedlegg A og B, umiddelbart meldes til vedkommende myndighet dersom sykdommen er meldepliktig i den aktuelle EØS-staten,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.iv">
            <lverdi>iv)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.iv/avsnitt/1">sikrer at dyr som bringes inn i virksomheten, har vært isolert etter behov og i samsvar med kravene i dette direktiv og eventuelle instrukser gitt av vedkommende myndighet,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.v">
            <lverdi>v)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.g.v/avsnitt/1">har ansvar for at dyrehelsekravene i direktiv 92/65/EØF og i EØS-regelverket blir overholdt i den daglige driften ved transport og disponering av avfall fra dyr,</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.h">
          <lverdi>h)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/1.h/avsnitt/1">dersom det holder dyr beregnet på forsøkslaboratorier, oppfylle bestemmelsene i artikkel 5 i direktiv 86/609/EØF.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2/avsnitt/1">Godkjenningen skal opprettholdes når følgende krav er oppfylt:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.a/avsnitt/1">virksomheten er under tilsyn av en offentlig veterinær fra vedkommende myndighet, som</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.a.i">
            <lverdi>i)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.a.i/avsnitt/1">besøker organet, instituttet eller stasjonen minst én gang i året,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.a.ii">
            <lverdi>ii)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.a.ii/avsnitt/1">kontrollerer den godkjente veterinærens virksomhet og gjennomføringen av den årlige planen for overvåking av sykdommer,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.a.iii">
            <lverdi>iii)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.a.iii/avsnitt/1">sikrer at bestemmelsene i direktiv 92/65/EØF overholdes,</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.b/avsnitt/1">dyr som bringes inn i virksomheten, må komme fra andre godkjente stasjoner, institutter eller organer, i samsvar med bestemmelsene i direktiv 92/65/EØF,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.c/avsnitt/1">den offentlige veterinæren bekrefter at</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.c.i">
            <lverdi>i)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.c.i/avsnitt/1">bestemmelsene i direktiv 92/65/EØF er oppfylt,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.c.ii">
            <lverdi>ii)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.c.ii/avsnitt/1">resultatene av de kliniske undersøkelsene, kontrollene post mortem og laboratorieundersøkelsene ikke viser noen forekomst av sykdommene nevnt i vedlegg A og B,</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/2.d/avsnitt/1">organet, instituttet eller stasjonen skal oppbevare fortegnelsene nevnt i nr. 1 bokstav d) i minst ti år etter godkjenning.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/3/avsnitt/1">Som unntak fra artikkel 5 nr. 1 i direktiv 92/65/EØF og nr. 2 bokstav b) i dette vedlegg kan dyr, herunder aper (<i>simiae</i> og <i>prosimiae</i>), som kommer fra organer, institutter og stasjoner som ikke er godkjent, bringes inn til et organ, et institutt eller en stasjon dersom dyrene gjennomgår en karanteneperiode under offentlig tilsyn og i samsvar med instrukser gitt av vedkommende myndighet før de bringes inn i virksomheten.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/3/avsnitt/1.1">For aper (<i>simiae</i> og <i>prosimiae</i>) skal karantenekravene i OIEs dyrehelseregelverk (kapittel 2.10.1 og vedlegg 3.5.1) overholdes.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/3/avsnitt/1.2">For andre dyr som holdes i karantene i samsvar med nr. 2 bokstav b) i dette vedlegg, skal karanteneperioden være minst 30 dager når det gjelder sykdommene som er oppført i listen i vedlegg A.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/4/avsnitt/1">Dyr som holdes i godkjente organer, institutter eller stasjoner, kan forlate virksomheten bare dersom de skal til andre godkjente organer, institutter eller stasjoner i samme EØS-stat eller en annen EØS-stat. Dersom de ikke skal til et godkjent organ eller institutt eller til en godkjent stasjon, skal de forlate virksomheten bare i samsvar med kravene fastsatt av vedkommende myndighet for å sikre at det ikke er noen fare for spredning av sykdommer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/5/avsnitt/1">En EØS-stat som har krav på tilleggsgarantier i henhold til EØS-regelverket, kan framsette tilleggskrav og krav om sertifisering for mottakelige arter som skal bringes inn i godkjente organer, institutter eller stasjoner.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/6/avsnitt/1">Godkjenningen kan helt eller delvis oppheves midlertidig, trekkes tilbake eller gjenopprettes på følgende vilkår:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/6.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/6.a/avsnitt/1">dersom vedkommende myndighet finner at kravene i nr. 2 ikke er oppfylt, eller bruken er endret og ikke lenger omfattes av artikkel 2 i direktiv 92/65/EØF, skal godkjenningen oppheves eller trekkes tilbake,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/6.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/6.b/avsnitt/1">når vedkommende myndighet er blitt underrettet om at det foreligger mistanke om en av sykdommene nevnt i vedlegg A og B, skal den oppheve godkjenningen av organet, instituttet eller stasjonen til mistanken er offisielt avkreftet. Avhengig av hvilken sykdom det dreier seg om og risikoen for smitteoverføring, kan opphevingen gjelde hele virksomheten eller bare visse kategorier av dyr som er mottakelige for den aktuelle sykdommen. Vedkommende myndigheter skal sikre at det treffes nødvendige tiltak for å bekrefte eller avkrefte mistanken og unngå all fare for spredning av sykdommen i samsvar med EØS-regelverket om tiltak mot den aktuelle sykdommen og om handel med dyr,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/6.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/6.c/avsnitt/1">når den mistenkte sykdommen er bekreftet, skal organet, instituttet eller stasjonen godkjennes på nytt først etter at sykdommen og smittekildene er utryddet, herunder tilstrekkelig desinfisering og rengjøring, bare dersom vilkårene fastsatt i nr. 1 i dette vedlegg, med unntak av nr. 1 bokstav c), igjen er oppfylt,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/6.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/6.d/avsnitt/1">vedkommende myndighet skal underrette Kommisjonen/Eftas overvåkningsorgan når en godkjenning oppheves midlertidig, trekkes tilbake eller gjenopprettes for et organ, et institutt eller en stasjon.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Vedlegg D oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Nytt vedlegg D skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/65/avsnitt/1">Vedlegg D. Helsesertifikatmodeller for import og eksport av dyr innenfor EØS</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/65/avsnitt/2">Del 1 - Helsesertifikat for dyr fra driftsenheter (hov- og klovdyr, fugler som er vaksinert mot aviær influensa, haredyr, hunder, katter og ildere)
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/65/avsnitt/2/marg/1">Trykk her for å lese vedlegget:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160519-0543-01-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/65/avsnitt/3">Del 2 - Helsesertifikat for bier og humler
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/65/avsnitt/3/marg/1">Trykk her for å lese vedlegget:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160519-0543-02-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/65/avsnitt/4">Del 3 - Helsesertifikat for dyr, sæd, egg og embryo fra godkjente organer, institutter og stasjoner
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/65/avsnitt/4/marg/1">Trykk her for å lese vedlegget:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160519-0543-03-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke>
<br/></marg></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Nytt vedlegg E skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/avsnitt/1">Vedlegg E. Helsesertifikatmodell for import av hunder, katter og ildere fra tredjestater
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/66/avsnitt/1/marg/1">Trykk her for å lese vedlegget:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160519-0543-04-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-543/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 23. juli 2010 nr. 1137 om import fra tredjestater av visse levende dyr, bier, humler og ferskt kjøtt av visse dyr gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningsfeltet tilføyes følgende før ESA-vedtak 28/07/COL:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/2">del 8.1 nr. 16a (direktiv 2004/68/EF endret ved beslutning 2012/253/EU),
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ny § 2a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 2a. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">I denne forskriften menes med:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1"><i>Hov- og klovdyr:</i> Dyrene oppført i vedlegg 2.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Nytt vedlegg 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/avsnitt/1">Vedlegg 2. Hov- og klovdyr</avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Takson</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Orden</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Familie</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Slekt/art</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Artiodactyla</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Antilocapridae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Antilocapra</i>ssp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Bovidae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Addax</i> ssp., <i>Aepyceros</i> ssp., <i>Alcelaphus</i> ssp., <i>Ammodorcas</i> ssp., <i>Ammotragus</i> ssp., <i>Antidorcas</i> ssp., <i>Antilope</i> ssp., <i>Bison</i> ssp., <i>Bos</i> ssp. (herunder <i>Bibos</i>, <i>Novibos</i>, <i>Poephagus</i>), <i>Boselaphus</i> ssp., <i>Bubalus</i> ssp. (herunder <i>Anoa</i>), <i>Budorcas</i> ssp., <i>Capra</i> ssp., <i>Cephalophus</i> ssp., <i>Connochaetes</i> ssp., <i>Damaliscus</i> ssp. (herunder <i>Beatragus</i>), <i>Dorcatragus</i> ssp., <i>Gazella</i>ssp., <i>Hemitragus</i> ssp., <i>Hippotragus</i> ssp., <i>Kobus</i> ssp., <i>Litocranius</i> ssp., <i>Madogua</i> ssp., <i>Naemorhedus</i> ssp. (herunder <i>Nemorhaedus</i> og <i>Capricornis</i>), <i>Neotragus</i>ssp., <i>Oreamuos</i> ssp., <i>Oreotragus</i> ssp., <i>Oryx</i> ssp., <i>Ourebia</i> ssp., <i>Ovibos</i> ssp., <i>Ovis</i> ssp., <i>Patholops</i> ssp., <i>Pelea</i> ssp., <i>Procapra</i> ssp., <i>Pseudois</i> ssp., <i>Pseudoryx</i> ssp., <i>Raphicerus</i> ssp., <i>Redunca</i> ssp., <i>Rupicapra</i> ssp., <i>Saiga</i> ssp., <i>Sigmoceros-Alecelaphus</i> ssp., <i>Sylvicapra</i> ssp., <i>Syncerus</i> ssp., <i>Taurotragus</i> ssp., <i>Tetracerus</i> ssp., <i>Tragelaphus</i> ssp. (herunder <i>Boocerus</i>). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Camelidae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Camelus</i> ssp., <i>Lama</i> ssp., <i>Vicugna</i> ssp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Cervidae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Alces</i> ssp., <i>Axis-Hyelaphus</i> ssp., <i>Blastocerus</i> ssp., <i>Capreolus</i> ssp., <i>Cervus-Rucervus</i>ssp., <i>Dama</i> ssp., <i>Elaphurus</i> ssp., <i>Hippocamelus</i> ssp., <i>Hydropotes</i> ssp., <i>Mazama</i> ssp., <i>Megamuntiacus</i> ssp., <i>Muntiacus</i> ssp., <i>Odocoileus</i> ssp., <i>Ozotoceros</i> ssp., <i>Pudu</i> ssp., <i>Rangifer ssp</i>. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Giraffidae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Giraffa</i> ssp., <i>Okapia</i> ssp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Hippopotamidae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Hexaprotodon-Choeropsis</i> ssp., <i>Hippopotamus</i> ssp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Moschidae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Moschus</i> ssp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Suidae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Babyrousa</i> ssp., <i>Hylochoerus</i> ssp., <i>Phacochoerus</i> ssp., <i>Potamochoerus</i> ssp., <i>Sus</i> ssp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Tayassuidae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Catagonus</i> ssp., <i>Pecari-Tayassu</i>ssp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Tragulidae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Hyemoschus</i> ssp., <i>Tragulus-Moschiola</i> ssp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Perissodactyla</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Rhinocerotidae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Ceratotherium</i>ssp., <i>Dicerorhinus</i> ssp., <i>Diceros</i> ssp., <i>Rhinoceros</i>ssp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Tapiridae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Tapirus</i> ssp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Proboscidae</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Elephantidae</i>
              </entry>
              <entry colname="3"><i>Elephas</i> ssp., <i>Loxodonta</i> ssp. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-543/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 23. januar 2006 nr. 66 om særskilte beskyttelsestiltak i forbindelse med aviær influensa ved import av burfugl i privat eie fra visse tredjeland gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">§ 2. <i>Generelle krav</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Burfugl i privat eie fra tredjeland skal i tillegg til denne forskriften innføres i henhold til forskrift 19. mai 2016 nr. 542 om ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Det er tillatt å innføre maksimalt 3 burfugl i privat eie fra land beliggende i OIEs regionale kommisjoner jf. § 3.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-543/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 9. juli 2003 nr. 945 om særskilte beskyttelsestiltak ved innførsel av præriehunder fra USA, samt ikke-domestiserte gnagere og ekorn fra subsahariske land i Afrika i forbindelse med utbrudd av apekoppevirus gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/avsnitt/1">§ 4. <i>Dispensasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Mattilsynet kan dispensere fra forbudet i § 3 i denne forskrift, dersom dyrene kommer fra og skal til godkjente organer, institutter eller stasjoner som definert i forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende dyr, sæd, egg og embryo § 3 nr. 1.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-543/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I forskrift 4. januar 2001 nr. 7 om særskilte beskyttelsestiltak ved innførsel av hund, katt og flygehund fra Malaysia og Australia gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 2 nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Forskriften gjelder i tillegg til forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende dyr, sæd, egg og embryo og forskrift 19. mai 2016 nr. 542 om ikke- kommersiell forflytning av kjæledyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">§ 3 nr. 2 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-543/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I forskrift 9. mars 2006 nr. 297 om særskilte beskyttelsestiltak ved mistanke om eller bekreftet høypatogen aviær influensa av subtype H5N1 hos viltlevende fugl gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 4 definisjonen av «Stuefugl» skal lyde:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Stuefugl:</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Fugl holdt som kjæledyr iht. forskrift 19. mai 2016 nr. 542 om ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">§ 11 annet ledd bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Andre fugler i fangenskap fra organer, institutter og stasjoner som overføres til organer, institutter og stasjoner godkjente iht. forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende dyr, sæd, egg og embryo.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-543/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I forskrift 10. august 2007 nr. 955 om krav til dyrehelse ved forflytning av sirkusdyr innenfor EØS gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">Bestemmelsene om pass og dyrehelse i forskrift 19. mai 2016 nr. 542 om ikke-kommersiell forflytning av kjæledyr gjelder tilsvarende for hunder, katter og ildere i sirkus eller dyrenummer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-543/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I forskrift 30. november 2005 nr. 1356 om merking, registrering og rapportering av småfe gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">§ 7a første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/3">Dyr som kun skal holdes i eller flyttes mellom zoologiske hager som er godkjente organer, institutter eller stasjoner etter forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende dyr, sæd, egg og embryo eller tilsvarende bestemmelser gitt i vedkommende EØS-stat for å gjennomføre direktiv 92/65/EØF artikkel 13 nr. 2 i nasjonal rett, trenger ikke identifiseres ved hjelp av identifikasjonsmerker som oppfyller kravene i § 1, jf. del A i vedlegget til forordning (EF) nr. 21/2004, § 3, § 3a og § 7.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-543/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">I forskrift 26. juni 2008 nr. 726 om hvilke levende dyr og animalske produkter mv. som det skal gjennomføres veterinær grensekontroll av gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/2">Vedlegg I nr. 7 fjerde ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/3">Vilkårene for import av levende dyr som ikke er fastsatt i annet regelverk i Unionen, omfattes imidlertid av forskrift 20. februar 2004 nr. 464 om dyrehelsemessige betingelser for import og eksport av levende dyr, sæd, egg og embryo.<sup>3</sup></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-19-543/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. juni 2016. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 20. februar 2004 nr. 453 om dyrehelsemessige vilkår for godkjenning av institusjoner, institutter og sentra og overføring av dyr, sæd, egg og embryo til og fra godkjente anlegg, forskrift 21. april 1995 nr. 379 om innkreving av gebyr for behandling av søknader om innførsel av hund og katt og forskrift 28. januar 2004 nr. 360 om karantenestasjon for hund og katt.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
