<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-22-1172" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1172">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-22-1172</id>
    <dato>22.09.2016 nr. 1172</dato>
    <dato type="iso">2016-09-22</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 14 s 2215</publisert>
    <ikraft>06.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-06</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-12-21-119-§4-23">L21.12.2007 nr. 119 § 4-23</ref>, <ref id="lov-2007-12-21-119-§5-3">§ 5-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-17-152</endrer>
    <rettet>20.02.2017 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2016-0979</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tollforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i tollforskriften (Nr. 1172)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i tollforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Toll- og avgiftsdirektoratet 22. september 2016 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) av 21. desember 2007 nr. 119 § 4-23 og § 5-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1172/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-3-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Personer tilknyttet Organisasjonen for Sikkerhet og Samarbeid i Europa, kan tollfritt innføre vare på vilkår som fastsatt i forskrift 7. januar 2000 nr. 14 om immunitet og privilegier mv. for personer, eiendom og aktiva tilknyttet Organisasjonen for Sikkerhet og Samarbeid i Europa (OSSE), og for personer som foretar inspeksjoner og evaluering under Wien-dokumentet av 1994.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Western European Armaments Organisation, organisasjonens stab og nasjonale representanter kan tollfritt innføre vare på vilkår som fastsatt i forskrift 14. februar 1997 nr. 131 om immunitet og privilegier for Western European Armaments Organisation (WEAO), dens stab og nasjonale representanter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) European Space Agency kan tollfritt innføre vare som er nødvendig for organisasjonens offisielle virksomhet. Representanter for European Space Agency har for seg og sin familie samme rett til tollfritak som administrativt og teknisk personale ved ambassader eller konsulater, jf. § 5-3-2 tredje ledd. Vare og programvare som skal brukes i forbindelse med samarbeidet om den sivile internasjonale romstasjonen (ISS) kan innføres tollfritt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(4) Den nordiske investeringsbanken kan tollfritt innføre vare som er nødvendig for bankens virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(5) Inspeksjonsgruppen som er opprettet etter konvensjonen om forbud mot utvikling, produksjon, lagring og bruk av kjemiske våpen 3. september 1992 nr. 2 (Kjemivåpenkonvensjonen) kan tollfritt innføre prøver og godkjent utstyr som gruppen tar med til Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(6) Europeisk organisasjon for utnytting av meteorologiske satellitter (EUMETSAT) kan tollfritt innføre vare som er nødvendig for dens offisielle virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(7) Konsortium for felles europeisk forskingsinfrastruktur (ERIC), opprettet i samsvar med lov 11. desember 2015 nr. 99 om konsortium for europeisk forskingsinfrastruktur, og dets medlemmer, kan tollfritt innføre vare på vilkår fastsatt i konsortiets vedtekter eller i særskilt avtale.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1172/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 6. oktober.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1172/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <publisert>P: I 2016 hefte 15 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg></publisert>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Hjemmelsfeltet skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av <i>Tolldirektoratet</i> 22. september 2016 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel <i>(tolloven) § 5-3.</i>
<br/>
<br/></marg>
<publisert>P: I 2016 hefte 14 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/2">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg></publisert></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">§ 5-3-7 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">(7) Konsortium for felles europeisk <i>forskningsinfrastruktur</i>(ERIC), opprettet i samsvar med lov 11. desember 2015 nr. 99 om konsortium for europeisk forskingsinfrastruktur, og dets medlemmer, kan tollfritt innføre vare på vilkår fastsatt i konsortiets vedtekter eller i særskilt avtale.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
