<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-28-832" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-28-832">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-28-832</id>
    <dato>28.06.2016 nr. 832</dato>
    <dato type="iso">2016-06-28</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1541</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-11-25-44-§1-5">L25.11.2011 nr. 44 § 1-5</ref>, <ref id="lov-2011-11-25-44-§6-11">§ 6-11</ref>, <ref id="lov-2011-11-25-44-§7-1">§ 7-1</ref>, <ref id="lov-2011-11-25-44-§8-2">§ 8-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-21-1467</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0732</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til verdipapirfondloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til verdipapirfondloven (Nr. 832)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til verdipapirfondloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 28. juni 2016 med hjemmel i lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond (verdipapirfondloven) § 1-5, § 6-11, § 7-1 og § 8-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-28-832/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2011 nr. 1467 til verdipapirfondloven gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6-8. <i>Teknikker og instrumenter for å oppnå en effektiv porteføljeforvaltning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Av hensyn til en effektiv porteføljeforvaltning, kan det i forvaltningen av verdipapirfond benyttes visse teknikker og instrumenter som relaterer seg til omsettelige verdipapirer og pengemarkedsinstrumenter, herunder utlån av finansielle instrumenter og gjenkjøpsavtaler, dersom de teknikker og instrumenter som benyttes, oppfyller følgende kriterier:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">de er økonomisk hensiktsmessige og de benyttes på en kostnadseffektiv måte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">de benyttes for å</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.a/avsnitt/1">redusere risiko</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.b/avsnitt/1">redusere kostnader eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.c/avsnitt/1">frembringe tilleggskapital eller inntekter til verdipapirfondet med et risikonivå som er i overensstemmelse med risikoprofilen til verdipapirfondet og plasseringsbegrensingene etter verdipapirfondloven,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">risikoen forbundet med teknikkene og instrumentene blir hensiktsmessig fanget opp av risikostyringssystemet i forvaltningsselskapet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">teknikkene og instrumentene er i samsvar med verdipapirfondets mål.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) I avtale om teknikker som nevnt i første ledd, må verdipapirfondets motpart være en kredittinstitusjon, et forsikringsselskap eller et verdipapirforetak med tillatelse fra en EØS-stat, eller tilsvarende institusjon utenfor EØS-området dersom institusjonen er underlagt betryggende tilsyn og regulering i hjemlandet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Ved bruk av teknikker som nevnt i første ledd, skal risikoeksponeringen mot samme motpart ikke overstige:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">10 prosent av fondets eiendeler når motparten er en kredittinstitusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">5 prosent av fondets eiendeler mot andre motparter som nevnt i annet ledd enn kredittinstitusjoner.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Risikoeksponeringen etter tredje ledd beregnes basert på markedsverdien (mark-to-market) av de finansielle instrumentene eller kontante midlene som er overført til motparten i forbindelse med teknikkene, hensyntatt eventuell sikkerhetsstillelse som nevnt i femte og sjette ledd. I beregningen er det adgang til å motregne kontrakter med samme motpart forutsatt at motregningsavtale kan gjøres gjeldende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(5) Risikoeksponeringen mot samme motpart kan reduseres gjennom betryggende sikkerhetsstillelse, stilt overfor fondet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(6) Sikkerhet som forvaltningsselskapet stiller på vegne av verdipapirfondet, skal tas med i beregningen av motpartsrisiko etter tredje ledd. Sikkerhet som stilles, kan tas med i beregningen etter en nettoberegning, etter fratrekk av fondets forpliktelse overfor motparten, forutsatt at motregningsavtale kan gjøres gjeldende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(7) Risikoeksponeringen mot samme motpart knyttet til teknikker som nevnt i første ledd, og unoterte derivater skal kombineres ved beregning av grensene i tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(8) Alle nettoinntekter som oppstår som følge av bruk av teknikkene, skal tilfalle fondet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(9) Forvaltningsselskapet skal påse at det til enhver tid kan tilbakekalle ethvert finansielt instrument eller kontanter, eller avslutte enhver avtale inngått i forbindelse med bruk av teknikkene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(10) Forvaltningsselskapet kan ikke benytte mer enn 50 prosent av fondets eiendeler ved bruk av teknikkene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(11) Forvaltningsselskapet kan i forbindelse med bruk av teknikkene bare benytte finansielle instrumenter som omsettes på et regulert marked, og pengemarkedsinstrumenter som nevnt i verdipapirfondloven § 6-5 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(12) Dersom et verdipapirfond skal kunne benytte teknikker som nevnt i første ledd, skal det fremgå av fondets vedtekter, jf. verdipapirfondloven § 4-4 første ledd nr. 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(13) Annet og tredje ledd begrenser ikke adgangen for en sentral motpart med tillatelse etter verdipapirhandelloven § 13-1, eller tilsvarende institusjon fra annen EØS-stat eller som er anerkjent innenfor EØS-området, til å tre inn som part i avtale om teknikker som nevnt i første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">I § 6-14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(3) Risikoeksponeringen mot samme motpart knyttet til unoterte derivater og teknikker som nevnt i § 6-8, skal kombineres ved beregning av grensene fastsatt i annet ledd og i verdipapirfondloven § 6-7 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nåværende fjerde ledd blir nytt femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 6-15 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(5) Første ledd og § 6-14 annet og fjerde ledd kommer ikke til anvendelse dersom underliggende til derivatet er en finansiell indeks som oppfyller betingelsene angitt i § 6-12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 6-18 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 7-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(1) Finanstilsynet kan gi samtykke til at verdipapirfond som ikke er UCITS-fond, fraviker følgende av forskriftens bestemmelser: § 6-3 til § 6-6, § 6-8 sjuende ledd, § 6-9 tredje og fjerde ledd, § 6-14 annet, tredje og fjerde ledd og § 6-15 med unntak av fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 7-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(1) Spesialfond, som nevnt i verdipapirfondloven § 1-2 første ledd nr. 6, og forvaltning av spesialfond er unntatt fra bestemmelsene i denne forskriften § 6-3 til § 6-6, § 6-8 sjuende ledd, § 6-9 tredje, fjerde og femte ledd, § 6-10 første til femte ledd, § 6-11 første ledd, § 6-13, § 6-14, § 6-15 første til tredje ledd, § 6-17 og § 8-1 første ledd nr. 2 bokstav l femte punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 8-1 første ledd nr. 2 bokstav k skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/k/avsnitt/1">Beskrivelse av fondets investeringsmål, herunder finansielle mål, av investeringspolitikken, herunder spesialisering innen bestemte geografiske områder eller næringssektorer, samt opplysninger om teknikker og instrumenter som nevnt i § 6-8, og retningslinjer for sikkerhetsstillelse eller lånefullmakter som kan benyttes i forvaltningen av fondet, og en angivelse av hvilke kategorier aktiva fondets midler kan plasseres i,</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-28-832/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">For de verdipapirfond som pr. 1. juli 2016 benytter teknikker for en effektiv porteføljeforvaltning, gjelder kravet til innhold i verdipapirfondets vedtekter fra 1. januar 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
