<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-19-1675" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1675">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-19-1675</id>
    <dato>19.12.2016 nr. 1675</dato>
    <dato type="iso">2016-12-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2880</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61-§3-1">L17.07.1998 nr. 61 § 3-1</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61-§13-3">§ 13-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1337</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til opplæringslova</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til opplæringslova (Nr. 1675)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 19. desember 2016 med heimel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 3-1 og § 13-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1675/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova blir det gjort følgjande endringar:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Noverande § 6-4 blir ny § 6-3.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 6-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6-4. <i>Gjesteelevar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Søkjarar med rett til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1 har rett til å søkje om opplæring i ein annan fylkeskommune som gjesteelev, jf. opplæringslova § 13-3 første ledd. Søkjaren må søkje om inntak til kvart opplæringsår. Søknaden sendes til vertsfylkeskommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fylkeskommunen skal ta inn gjesteeleven til tilbodet som det er søkt på dersom det er ledig kapasitet. Dersom det ikkje er ledig kapasitet, gjer vertsfylkeskommunen vedtak om avslag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved inntak skal prioriteringsrekkjefølgja vere slik:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Søkjarar busette i fylket i samsvar med § 6-14 og § 6-29</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Prioriterte gjesteelevar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Gjesteelevar som konkurrerer etter poeng.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fylkeskommunen kan la gjesteelevar konkurrere på lik linje med søkjarar busette i fylket dersom retten til vidaregåande opplæring etter opplæringslova § 3-1 oppfyllast for søkjarar busette i fylket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For å bli teken inn som prioritert gjesteelev til eit tilbod må søkjaren kunne dokumentere at det ligg føre særlege pedagogiske eller sosiale grunnar for å gå på skole i eit anna fylke. Søkjaren må leggje fram relevant dokumentasjon. Vertsfylkeskommunen behandlar søknaden og avgjer om det ligg føre særlege grunnar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Elevar som har rett til opplæring i samisk, skal bli tekne inn som prioriterte gjesteelevar dersom dei har i behov for å gå på skole i eit anna fylke for å få opplæring i eller på samisk eller i særskilde samiske fag. Eleven må kunne dokumentere at han eller ho har rett til opplæring i samisk etter opplæringslova § 6-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Vertsfylkeskommunen er klageinstans for klage om inntak av gjesteelevar etter denne føresegna. Ein klage kan gjelde alle sider av saka.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Fylkeskommunen kan i lokal forskrift regulere inntak av gjesteelevar nærare.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 19-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 19-4. <i>Refusjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Det kan krevjast refusjon frå heimfylkeskommunen for gjesteelevar. For utrekning av refusjon for gjesteelevar skal kostnadsnøkkelen fastsett av Utdanningsdirektoratet nyttast.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For gjesteelevar som får spesialundervisning, betaler heimfylkeskommunen etter avtale. Heimfylkeskommunen fastset omfanget av spesialundervisninga etter sakkunnig tilråding frå vertsfylkeskommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Fylkeskommunane avtaler særskild refusjon for andre gjesteelevar som er tekne inn
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">til teoriundervisning for lærlingar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">etter førerett til inntak ved institusjonar der dei er langtidspasientar, med 6 læretimar per veke per elev avgrensa til 3 år.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 19-7 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Reglane i § 19-4 gjeld dersom elevane blir tekne inn til vidaregåande opplæring i eit anna fylke enn heimfylket eller fylket der institusjonen ligg.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1675/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane blir sette i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
