<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-29-330" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-330">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-29-330</id>
    <dato>29.03.2016 nr. 330</dato>
    <dato type="iso">2016-03-29</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 5 s 735</publisert>
    <ikraft>20.04.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-04-20</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-03-01-209</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1738</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0268</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om krav til gjennomstrømningsmålere</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om krav til gjennomstrømningsmålere (for væsker unntatt vann) (Nr. 330)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om krav til gjennomstrømningsmålere (for væsker unntatt vann)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justervesenet 29. mars 2016 med hjemmel i lov 26. januar 2007 nr. 4 om målenheter, måling og normaltid § 20.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-330/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. mars 2016 nr. 209 om endring i forskrift om krav til gjennomstrømningsmålere (for væsker unntatt vann) skal § 5 lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Et målesystem er underlagt et periodisk tilsyn med tilsynsperiode på ett år. Målesystem som benyttes på bensinstasjon og lignende og som måler
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">drivstoff og andre brenselsvæsker enn flytende gasser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">spylervæske</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">hjelpestoffer tilknyttet drivstofforbruket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/og"><lverdi>og</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/og/avsnitt/1">målesystem som brukes til måling av flytende gass (LPG) er ikke underlagt tilsynsperiode.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Testing av målesystemet i forbindelse med kontrollen skal utføres i henhold til relevante deler av gjeldende OIML R117, OIML R105 og Justervesenets prosedyrer, med mindre Justervesenet anser det mer hensiktsmessig og måleteknisk forsvarlig å utføre testingen på annen måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">De måletekniske testene skal normalt utføres med de samme væskene som målesystemet måler ved normal drift. Dersom dette er vanskelig å få til, av f.eks. sikkerhetsmessige årsaker, kan det i stedet benyttes væsker med tilsvarende fysiske egenskaper.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Under testen må det være tilgjengelig tilstrekkelig mengde væske til testen samt nødvendig håndteringsutstyr, kvalifisert personell og kontrollredskap i nærheten.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-29-330/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 20. april 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
