<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-05-103" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-05-103">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-05-103</id>
    <dato>05.02.2016 nr. 103</dato>
    <dato type="iso">2016-02-05</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 2 s 330</publisert>
    <ikraft>05.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-05</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-10-29-1380</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0105</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i strålevernforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i strålevernforskriften (Nr. 103)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i strålevernforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 5. februar 2016 med hjemmel i lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling § 19a. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-05-103/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. oktober 2010 nr. 1380 om strålevern og bruk av stråling (strålevernforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 54a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 54a. <i>Tilbakehold, beslag og destruksjon av laserpekere</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Laserpekere som importeres i strid med § 8 tredje ledd kan tilbakeholdes, beslaglegges og destrueres av tollmyndighetene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Virksomheter som utfører forsendelse og tollbehandling skal varsle den som har importert laserpekeren om at laserpekeren er tilbakeholdt, årsaken til dette, og at den kan beslaglegges og destrueres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Den som har importert laserpekeren kan uttale seg innen 10 dager etter at varsel er sendt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Har virksomheten som utfører forsendelse og tollbehandling oppgitt en elektronisk adresse for mottak av elektroniske tilbakemeldinger, er tilsvaret rettidig fremsatt dersom det er kommet frem til denne adressen innen fristens utløp. Sendes tilsvaret med postoperatør, er det nok at tilsvaret før utløpet av fristen er avgitt til postoperatøren som skal sørge for å få svaret frem til virksomheten som sendte varsel etter annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom den som har importert laserpekeren ikke uttaler seg innen fristen, kan laserpekeren beslaglegges og destrueres. Forvaltningsloven § 23, § 24, § 25 og § 27 kommer ikke til anvendelse i slike tilfeller.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Dersom den som har importert laserpekeren uttaler seg i saken innen fristen som nevnt i tredje ledd, skal Helsedirektoratet fatte enkeltvedtak om at laserpekeren skal utleveres eller skal beslaglegges og destrueres.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-05-103/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
