<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-27-829" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-829">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-27-829</id>
    <dato>27.06.2016 nr. 829</dato>
    <dato type="iso">2016-06-27</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1533</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§4-6">L28.02.1997 nr. 19 § 4-6</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§4-7">§ 4-7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-09-16-89</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0734</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om dagpenger under arbeidsløshet</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om dagpenger under arbeidsløshet (Nr. 829)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om dagpenger under arbeidsløshet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 27. juni 2016 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 4-6 første, annet ledd og tredje ledd og § 4-7 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-829/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. september 1998 nr. 890 om dagpenger under arbeidsløshet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-3 andre ledd bokstav c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Når medlemmet tar kortvarig utdanning eller opplæring som i sin helhet tilsvarer maksimalt tre måneders utdanning på full tid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Enhver deleksamen regnes i denne sammenheng som del av et lengre utdanningsløp. Selv om medlemmet bare ønsker å ta f.eks. forberedende prøver, spesialfag, semesteremne eller annet delfag som inngår i en utdanning, regnes dette som del av et lengre utdanningsløp og kan ikke ses på som selvstendige enheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4-3 andre ledd bokstav d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Når medlemmet deltar på full tid i godkjent opplæring i norsk og samfunnskunnskap for voksne innvandrere i inntil ett år. Grensen på ett år gjelder uavhengig av hvor mange undervisningstimer på dagtid medlemmet deltar i. Perioden kan deles opp i bolker. Når særlige grunner taler for det, kan Arbeids- og velferdsetaten forlenge perioden for å fullføre en påbegynt norsk- og samfunnskunnskapsopplæring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Stønad kan gis i en utviklingsfase på inntil 8 måneder og/eller en oppstartsfase på inntil 4 måneder, etter søknad før hver enkelt fase. Faser som nevnt regnes fra det tidspunkt vedtak om tilståelse av dagpenger under etablering er truffet. Dette gjelder også i de tilfellene der det ikke er en forutgående utviklingsfase.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6-7 første ledd nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Stønadsperioden utgjør maksimalt 52 uker i løpet av en 18 måneders periode.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-829/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse og overgangsregler</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Dagpengemottakere som ved ikrafttredelsen mottok dagpenger under etablering, jf. § 5-1, kan etter søknad få utvidet perioden med dagpenger under etablering med inntil to måneder i en utviklingsfase og med inntil en måned i en oppstartsfase. Det er en forutsetning for slik utvidelse at det søkes før utløpet av hhv. utviklings- eller oppstartsfasen.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
