<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-29-841" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-841">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-29-841</id>
    <dato>29.06.2016 nr. 841</dato>
    <dato type="iso">2016-06-29</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1563</publisert>
    <ikraft>29.06.2016, med virkning fra 01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-29, med virkning fra 2015-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1949-07-28-26-§29">L28.07.1949 nr. 26 § 29</ref>, <ref id="lov-1949-07-28-26-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1953-06-26-11-§12">L26.06.1953 nr. 11 § 12</ref>, <ref id="lov-1953-06-26-11-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-1962-06-22-12-§15">L22.06.1962 nr. 12 § 15</ref>, <ref id="lov-1962-06-22-12-§16">§ 16</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-11-26-1467</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0737</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om reduksjon av uførepensjon</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om reduksjon av uførepensjon fra lovfestet offentlig tjenestepensjonsordning på grunn av inntekt og om etteroppgjør (Nr. 841)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om reduksjon av uførepensjon fra lovfestet offentlig tjenestepensjonsordning på grunn av inntekt og om etteroppgjør</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 29. juni 2016 med hjemmel i lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse § 29 sjuende ledd og § 30 tredje ledd, lov 26. juni 1953 nr. 11 om pensjonsordning for apotekvirksomhet mv. § 12 sjuende ledd og § 13 tredje ledd og lov 22. juni 1962 nr. 12 om pensjonsordning for sykepleiere § 15 sjuende ledd og § 16 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-841/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. november 2014 nr. 1467 om reduksjon av uførepensjon fra lovfestet offentlig tjenestepensjonsordning på grunn av inntekt og om etteroppgjør gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">«inntektsgrense» som det beløpet årlig inntekt, inkludert feriepenger, kan utgjøre før pensjonen skal reduseres, jf. lov om Statens pensjonskasse § 29 første og andre ledd og tilsvarende bestemmelser i de øvrige tjenestepensjonslovene. Feriepenger kan fastsettes til et beløp svarende til 1,3 prosent av inntekten.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2 ny bokstav e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">«80 prosent-regelen» som bestemmelsen om at det ikke utbetales uførepensjon når inntekten utgjør mer enn 80 prosent av samlet inntekt før uførhet, jf. lov om Statens pensjonskasse § 29 femte ledd og tilsvarende bestemmelser i de øvrige tjenestepensjonslovene.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 3b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3b. <i>Endring av inntektsgrensen og samlet inntekt før uførhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Et medlem med gradert uførepensjon kan få fastsatt ny inntektsgrense og samlet inntekt før uførhet. Endring av inntektsgrensen og samlet inntekt før uførhet forutsetter at medlemmet har hatt en varig inntektsøkning i medlemspliktig stilling som er høyere enn reguleringen av grunnbeløpet uten at stillingsprosenten er økt. Samlet inntekt før uførhet økes med samme beløp som inntektsgrensen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Medlemmet må selv kreve å få endret inntektsgrensen og samlet inntekt før uførhet og dokumentere inntektsøkningen. Frist for å sette fram krav om endret inntektsgrense og samlet inntekt før uførhet er 31. desember året etter inntektsøkningen skjedde.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Dersom pensjonisten døde i samme år som etteroppgjøret gjelder for, skal det unnlates å gjennomføre etteroppgjør. Dersom dødsfallet er senere enn det året etteroppgjøret gjelder for, skal tilbakekreving unnlates, mens etterbetaling gjennomføres etter de vanlige reglene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Etteroppgjør utsettes ikke som følge av klage over ligningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5 nytt sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ved etteroppgjøret for kalenderåret 2015 kan det sees bort fra feriepenger opptjent av den inntekten som inngår i inntektsgrensen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ny § 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 6. <i>Unntak fra 80 prosent-regelen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Det kan gjøres unntak fra 80 prosent-regelen for person som ikke har hatt inntekt eller som har hatt inntekt under 80 prosent av samlet inntekt før uførhet tidlig i kalenderåret, men som deretter begynner i arbeid med en årlig arbeidsinntekt som overstiger 80 prosent av samlet inntekt før uførhet. Det er et vilkår at dette anses som et enkeltstående arbeidsforsøk og ikke gjentas år etter år. Det kan i så fall gjøres unntak fra 80 prosent-regelen for de månedene tidlig i kalenderåret der den månedlige inntekten sammenhengende ikke har oversteget 1/12 av 80 prosent av samlet inntekt før uførhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Det kan gjøres unntak fra 80 prosent-regelen for person som ikke har uføretrygd eller arbeidsavklaringspenger, og som har hatt årlig inntekt som overstiger 80 prosent av samlet inntekt før uførhet, og den økte inntekten ikke skyldes varig, økt arbeidsevne. Det kan i så fall gjøres unntak fra 80 prosent-regelen for de månedene der den månedlige inntekten ikke har oversteget 1/12 av 80 prosent av samlet inntekt før uførhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Nåværende § 6 blir ny § 7.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-841/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks og gis virkning fra 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
