<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-15-378" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-15-378</id>
    <dato>15.04.2016 nr. 378</dato>
    <dato type="iso">2016-04-15</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 5 s 864</publisert>
    <ikraft>20.04.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-04-20</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-83-§1-4">L04.07.2003 nr. 83 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§2-3">§ 2-3</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§8-1">§ 8-1</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§8-2">§ 8-2</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§10-1">§ 10-1</ref>, <ref id="for-2013-06-14">F14.06.2013</ref>nr. 619</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-01-22-89</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-03-15-276</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0311</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om EØS-krav til (EMC) for utstyr til elektronisk kommunikasjon</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om EØS-krav til elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for utstyr til elektronisk kommunikasjon (Nr. 378)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om EØS-krav til elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for utstyr til elektronisk kommunikasjon</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nasjonal kommunikasjonsmyndighet 15. april 2016 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) § 1-4, § 2-3, § 8-1, § 8-2 og § 10-1, jf. delegeringsvedtak 14. juni 2013 nr. 619.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> (direktiv 2014/30/EU).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre at det indre marked fungerer og at utstyr til elektronisk kommunikasjon har en tilstrekkelig grad av elektromagnetisk kompatibilitet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder krav til utstyr til elektronisk kommunikasjon som definert i § 3, men likevel ikke
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utstyr regulert av forskrift 20. juni 2000 nr. 628 om EØS-krav til radio- og teleterminalutstyr og forskrift 15. april 2016 nr. 377 om EØS-krav til radioutstyr som trer i kraft 13. juni 2016 som opphever førstnevnte forskrift</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utstyr regulert av forskrift 15. juni 1999 nr. 709 om EØS-godkjenning av maritimt radioutstyr og forskrift om EØS-krav til maritimt radioutstyr som trer i kraft 18. september 2016 som opphever førstnevnte forskrift</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utstyr tillatt brukt etter forskrift 5. november 2009 nr. 1340 om radioamatørlisens med mindre utstyret er gjort tilgjengelig på markedet. Byggesett for radioamatører eller utstyr som er gjort tilgjengelig på markedet og bygges om av radioamatør til bruk for radioamatører regnes ikke som utstyr som er gjort tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">utstyr regulert av forskrift 26. februar 2013 nr. 219 om felleseuropeiske sikkerhetsregler for sivil luftfart og om etablering av et europeisk flysikkerhetsbyrå (EASA-forskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">spesialbygde evalueringsbyggesett for profesjonelle som kun skal brukes ved forsknings- og utviklingsinstitusjoner til forsknings- eller utviklingsformål</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">utstyr som på grunn av sine fysiske egenskaper ikke i vesentlig grad kan bli forstyrret av elektromagnetiske signaler og ikke genererer signaler som kan forårsake forstyrrelser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">På Svalbard kan det for utstyr som omfattes av forskriften, alternativt gis utstyrstillatelse etter ekomloven § 8-1 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I forskriften menes med
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>utstyr:</i> ethvert apparat eller fast installasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>apparat:</i> ethvert ferdig produkt eller kombinasjon av slike, som er gjort tilgjengelig på markedet som en enkelt funksjonell enhet, beregnet på sluttbrukeren, og som er i stand til å produsere elektromagnetisk forstyrrelse, eller som under bruk kan påvirkes av slik forstyrrelse</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Som apparater regnes også</avsnitt><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">Komponenter og sammensatte enheter beregnet for inkorporering i et apparat av sluttbrukeren</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">Mobile installasjoner som består av en kombinasjon av apparater og eventuelt andre anordninger beregnet for å kunne flyttes og brukes på ulike lokasjoner</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>fast installasjon:</i> en bestemt kombinasjon av flere typer apparater og eventuelt andre innretninger som er satt sammen, installert og beregnet for permanent bruk på et forhåndsbestemt sted</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>elektromagnetisk kompatibilitet:</i> den evne et utstyr har til å fungere tilfredsstillende i sitt elektromagnetiske miljø uten å forårsake uakseptabel elektromagnetisk forstyrrelse for annet utstyr i dette miljøet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>elektromagnetisk forstyrrelse:</i> ethvert elektromagnetisk fenomen som kan redusere et utstyrs funksjonalitet. En elektromagnetisk forstyrrelse kan eksempelvis være elektromagnetisk støy, et uønsket signal eller en endring i selve utbredelsesmediet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>elektromagnetisk immunitet:</i> et utstyrs evne til å virke som forutsatt under elektromagnetisk påvirkning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>elektromagnetisk miljø:</i> alle elektromagnetiske fenomener som kan observeres i et nærmere avgrenset område</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>sikkerhetsformål:</i> formål som skal sikre menneskeliv og eiendom</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>gjøre tilgjengelig på markedet:</i> enhver levering av et apparat for distribusjon, forbruk eller bruk i EØS i forbindelse med kommersiell virksomhet, mot betaling eller vederlagsfritt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>bringe i omsetning:</i> gjøre et apparat tilgjengelig i EØS for første gang</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>produsent:</i> enhver fysisk eller juridisk person som produserer et apparat, eller som får et apparat konstruert eller produsert, og som markedsfører apparatet under sitt navn eller varemerke</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>autorisert representant:</i> enhver fysisk eller juridisk person etablert i EØS som har fått skriftlig fullmakt fra en produsent til å opptre på dennes vegne i forbindelse med nærmere angitte oppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>importør:</i> enhver fysisk eller juridisk person etablert i EØS som bringer et apparat fra en tredjestat i omsetning i EØS</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>distributør:</i> enhver fysisk eller juridisk person i omsetningskjeden, utenom produsenten eller importøren, som gjør et apparat tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>markedsdeltakere:</i> produsent, autorisert representant, importør og distributør</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>teknisk spesifikasjon:</i> et dokument der det er fastsatt hvilke tekniske krav et utstyr skal oppfylle</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>harmonisert standard:</i> en europeisk standard utarbeidet av de europeiske standardiseringsorganisasjonene, CEN, CENELEC og ETSI, og som er vedtatt på grunnlag av en anmodning fra Europakommisjonen, med henblikk på gjennomføringen av Unionens harmoniseringsregelverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/r/avsnitt/1"><i>samsvarsvurdering:</i> en prosess for å fastslå om de grunnleggende kravene til apparater i forskriften er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/s/avsnitt/1"><i>teknisk kontrollorgan:</i> et organ som er utpekt av nasjonale myndigheter for å utøve samsvarsvurderingsvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/t"><lverdi>t)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/t/avsnitt/1"><i>tilbakekalling:</i> ethvert tiltak med sikte på tilbakelevering av et apparat som allerede er gjort tilgjengelig for sluttbrukeren</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/u"><lverdi>u)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/u/avsnitt/1"><i>tilbaketrekking:</i> ethvert tiltak med sikte på å hindre at et apparat i omsetningskjeden blir gjort tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/v/avsnitt/1"><i>CE-merking:</i> merking der produsenten angir at apparatet oppfyller gjeldende krav fastsatt i EØS-regelverket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">For øvrig gjelder definisjonene i ekomloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for å kunne gjøre utstyr tilgjengelig på markedet og sette det i drift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Apparater kan gjøres tilgjengelig på markedet når det tilfredsstiller de grunnleggende kravene i § 7 og er korrekt merket i henhold til § 20.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Apparater kan settes i drift når de tilfredsstiller kravene i første ledd, når de er korrekt installert, vedlikeholdt og brukt som tilsiktet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Faste installasjoner kan settes i drift når de tilfredsstiller kravene i § 7, når de er korrekt installert, vedlikeholdt og brukt som tilsiktet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utstillinger, demonstrasjoner o.l.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Utstyr kan vises på utstillinger, messer og liknende arrangementer selv om utstyret ikke tilfredsstiller kravene i forskriften, forutsatt at det skiltes klart og tydelig at utstyret ikke kan gjøres tilgjengelig på markedet eller settes i drift før det tilfredsstiller kravene i forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Demonstrasjon av utstyr er kun tillatt dersom det er truffet tilfredsstillende tiltak for å unngå elektromagnetisk forstyrrelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Særlige tiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kravene i forskriften er ikke til hinder for at følgende tiltak iverksettes i forbindelse med at utstyret settes i drift eller ved bruk av utstyr:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tiltak som iverksettes for å løse et eksisterende eller forventet problem med hensyn til elektromagnetisk kompatibilitet på et bestemt sted</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tiltak som iverksettes av sikkerhetsmessige grunner for å beskytte offentlige elektroniske kommunikasjonsnett og mottaker- eller senderstasjoner brukt til sikkerhetsformål.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Grunnleggende krav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Utstyr skal være konstruert og produsert i tråd med den nyeste utvikling slik at det
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ikke forårsaker kraftigere elektromagnetiske forstyrrelser enn at radio- og teleterminalutstyr og annet utstyr kan virke som tilsiktet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har en grad av immunitet mot elektromagnetisk forstyrrelse som kan forventes i forbindelse med tilsiktet bruk, som gjør at det fungerer uten at den tilsiktede yteevnen reduseres i uakseptabel grad.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Faste installasjoner skal i tillegg til kravene i første ledd installeres på en fagmessig god måte og ta hensyn til tilsiktet bruk for apparatene og andre innretninger som utgjør den faste installasjonen for å møte kravene i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Apparater som gjøres tilgjengelig på markedet som selvstendige enheter og som bygges inn i en fast installasjon, skal tilfredsstille alle relevante krav i forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Apparater som kun er beregnet for innbygging i en bestemt fast installasjon og som ikke gjøres tilgjengelig på markedet som selvstendige enheter behøver ikke å tilfredsstille kravene i første ledd og § 20.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav til produsent</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Før et apparat bringes i omsetning skal produsent utarbeide teknisk dokumentasjon i samsvar med § 19, utføre eller få utført samsvarsvurdering etter § 13 til § 16, sikre krav til merking i § 20 og informasjon til bruker i § 17.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Der samsvarsvurderingen dokumenterer at apparatet fyller kravene skal produsenten utstede samsvarserklæring etter § 18 og påføre CE-merke på apparatet i samsvar med § 20. Ved å utstede samsvarserklæring og påføre CE-merke er produsenten ansvarlig for at utstyret er i samsvar med kravene i forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Produsent skal oppbevare teknisk dokumentasjon og samsvarserklæring i ti år etter at apparatet ble brakt i omsetning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Produsent skal stille til rådighet for Nasjonal kommunikasjonsmyndighet informasjon om hvilke markedsdeltakere produsenten har overlevert apparater til i ti år etter at apparatet ble overlevert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Når et apparat bringes i omsetning skal produsent sikre at apparatet er konstruert og produsert i samsvar med de grunnleggende kravene i § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Produsent skal ha prosedyrer for å sikre at apparatet ved serieproduksjon oppfyller kravene i forskriften. Det skal i tilstrekkelig grad tas hensyn til endringer i apparatets konstruksjon og egenskaper, og til endringer i de harmoniserte standarder eller andre tekniske spesifikasjoner som det er erklært samsvar med.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Der produsent finner ut eller har grunn til å tro at et apparat som er brakt i omsetning ikke tilfredsstiller kravene i forskriften, skal produsenten straks treffe nødvendige tiltak for å bringe apparatet i samsvar med regelverket, om nødvendig trekke det tilbake fra markedet eller kalle det tilbake fra sluttbruker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/8">Dersom apparatet utgjør en risiko, skal produsenten straks melde fra til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet og informere om den manglende overensstemmelsen med regelverket og de tiltak som er gjort for å bringe apparatet i samsvar med regelverket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til autorisert representant i EØS</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Produsenten kan ved skriftlig fullmakt gi en autorisert representant i EØS fullmakt til å opptre på vegne av produsenten. Den autoriserte representanten kan ikke gis fullmakt til å påta seg ansvaret for kravene til utarbeidelse av teknisk dokumentasjon i § 19, eller ansvar for å sikre at apparatet er konstruert og produsert i samsvar med de grunnleggende kravene i forskriften § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Den autoriserte representanten skal utføre de oppgaver som følger av fullmakten fra produsenten. Fullmakten skal som minimum gi den autoriserte representanten mulighet til å
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">stille samsvarserklæring og teknisk dokumentasjon til rådighet for Nasjonal kommunikasjonsmyndighet i ti år etter at utstyret ble bragt i omsetning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">på anmodning fra Nasjonal kommunikasjonsmyndighet å legge frem informasjon og dokumentasjon på at apparatet er i samsvar med kravene i forskriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">på anmodning å samarbeide med Nasjonal kommunikasjonsmyndighet om tiltak for å eliminere risiko ved apparatet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til importør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Før et apparat bringes i omsetning skal importør sikre at
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">produsenten har utført samsvarsvurdering i samsvar med § 13 til § 16,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">produsenten har utarbeidet teknisk dokumentasjon i samsvar med § 19,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">apparatet er korrekt merket i samsvar med § 20,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">apparatet har bruksanvisning og informasjon i samsvar med kravene i § 17.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Der en importør finner ut eller har grunn til å tro at et apparat ikke oppfyller de grunnleggende kravene i forskriften § 7, skal han ikke gjøre apparatet tilgjengelig på markedet før det er brakt i samsvar med kravene. Dersom apparatet utgjør en risiko, skal importøren informere produsent og Nasjonal kommunikasjonsmyndighet om dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Importøren skal sikre at transport og oppbevaringsforhold av apparater under deres ansvar ikke utgjør en risiko for apparatenes samsvar med de grunnleggende kravene i forskriften § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Der en importør finner ut eller har grunn til å tro at et apparat som er brakt i omsetning ikke tilfredsstiller kravene i forskriften, skal importøren straks treffe nødvendige tiltak for å bringe apparatet i samsvar med regelverket, om nødvendig trekke det tilbake fra markedet eller kalle det tilbake fra sluttbruker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Dersom apparatet utgjør en risiko, skal importøren straks melde fra til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet og informere om den manglende overensstemmelsen med regelverket og de tiltak som er gjort for å bringe apparatet i samsvar med regelverket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">Importør skal stille til rådighet for Nasjonal kommunikasjonsmyndighet samsvarserklæring for apparater i ti år etter at apparatet er brakt i omsetning og sikre at teknisk dokumentasjon for apparatet er tilgjengelig i samme periode.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">Importør skal stille til rådighet for Nasjonal kommunikasjonsmyndighet informasjon om hvilke markedsdeltakere importøren har fått overlevert apparater fra og hvilke markedsdeltakere importøren har overlevert apparater til i ti år etter at apparatet ble overlevert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/8">Der importør bringer apparater i omsetning under sitt navn eller varemerke, eller endrer apparater som allerede er bragt i omsetning på en slik måte at det kan påvirke samsvar med kravene i forskriften skal denne regnes som produsent med de plikter som følger av forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Krav til distributør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Før et apparat gjøres tilgjengelig på markedet skal distributøren sikre at
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">apparatet er CE-merket i samsvar med § 20 og at det følger med bruksanvisning og informasjon om bruk slik det fremgår av § 17</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">produsent og importør har oppfylt krav om</avsnitt><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">at apparatet som er bragt i omsetning er merket med type-, produksjons- eller serienummer eller tilsvarende i henhold til § 20 annet ledd som gjør det mulig å identifisere apparatet</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">at apparatet er merket med produsentens og importørens navn, registrert firmanavn eller registrert varemerke og postadresse som angir et bestemt sted som produsenten og importøren kan kontaktes på i henhold til § 20 første ledd.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Der en distributør finner ut eller har grunn til å tro at et apparat ikke oppfyller de grunnleggende kravene i forskriften § 7, skal han ikke gjøre apparatet tilgjengelig på markedet før det er brakt i samsvar med kravene. Dersom apparatet utgjør en risiko, skal distributøren informere produsent og Nasjonal kommunikasjonsmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Distributør skal sikre at transport og oppbevaringsforhold av apparater under deres ansvar, ikke utgjør en risiko for apparatenes samsvar med de grunnleggende kravene i forskriften § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Der en distributør finner ut eller har grunn til å tro at et apparat som er gjort tilgjengelig i markedet ikke tilfredsstiller kravene i forskriften, skal distributøren straks treffe nødvendige tiltak for å bringe apparatet i samsvar med regelverket, om nødvendig trekke det tilbake fra markedet eller kalle det tilbake fra sluttbruker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Dersom apparatet utgjør en risiko, skal distributøren straks melde fra til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet og informere om den manglende overensstemmelsen med regelverket og de tiltak som er gjort for å bringe apparatet i samsvar med regelverket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/6">Distributør skal stille til rådighet for Nasjonal kommunikasjonsmyndighet informasjon om hvilke markedsdeltakere distributøren har fått overlevert apparater fra og hvilke markedsdeltakere distributøren har overlevert apparater til i ti år etter at apparatet ble overlevert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/7">Der distributør bringer apparater i omsetning under sitt navn eller varemerke, eller endrer apparater som allerede er bragt i omsetning på en slik måte at det kan påvirke samsvar med kravene i forskriften skal denne regnes som produsent med de plikter som følger av forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Antakelse om samsvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Utstyr som er i samsvar med hele eller deler av harmoniserte standarder som er publisert i Den europeiske unions tidende, skal formodes å oppfylle de grunnleggende kravene i § 7 som dekkes av disse standardene, eller deler av standardene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Prosedyrer for samsvarsvurdering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Produsent skal dokumentere at apparater oppfyller de grunnleggende kravene i § 7 ved samsvarsvurdering på en av følgende måter
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">modul A - samsvarsprosedyre ved intern produksjonskontroll i samsvar med § 14</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">modul B og C - samsvarsprosedyre ved EF-typeprøving etterfulgt av typesamsvar på grunnlag av intern produksjonskontroll i samsvar med § 15 og § 16.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Ved anvendelse av samsvarsprosedyre i første ledd bokstav b kan produsenten velge å begrense prosedyren til visse deler av de grunnleggende kravene i § 7, forutsatt at prosedyren i første ledd bokstav a anvendes på de resterende grunnleggende kravene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Modul A - samsvarsprosedyre ved intern produksjonskontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Når produsent anvender samsvarsprosedyre ved intern produksjonskontroll for å erklære at et apparat oppfyller de grunnleggende kravene i forskriften § 7 skal produsenten
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">gjennomføre vurdering av apparatets elektromagnetiske kompatibilitet basert på relevante fenomener. Vurderingen skal ta hensyn til alle tilsiktede driftsforhold. Hvor apparatet kan konfigureres på ulike måter skal samsvarsvurderingen bekrefte at apparatet oppfyller de grunnleggende kravene i § 7 i alle konfigurasjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utarbeide teknisk dokumentasjon i henhold til forskriften § 19</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">besørge en forsvarlig produksjonsprosess for å sikre at apparatet er i samsvar med grunnleggende krav og i tråd med den tekniske dokumentasjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">produsent eller dennes autoriserte representant i EØS skal påføre CE-merking i henhold til § 20 på apparater som oppfyller kravene i forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">produsent eller dennes autoriserte representant i EØS skal utstede samsvarserklæring i henhold til § 18 og oppbevare denne sammen med den tekniske dokumentasjonen i 10 år etter at apparatet ble brakt i omsetning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Modul B - samsvarsprosedyre ved EF-typeprøving</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Når produsent anvender samsvarsprosedyre ved EF-typeprøving skal teknisk kontrollorgan undersøke den tekniske konstruksjonen til apparatet og erklære at denne oppfyller de grunnleggende kravene i § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Teknisk kontrollorgan skal foreta en vurdering av apparatets tekniske konstruksjon gjennom undersøkelse av teknisk dokumentasjon og dokumentasjon som legges frem i forbindelse med oppdraget. Teknisk kontrollorgan skal ikke foreta vurdering av selve det fysiske apparatet. Teknisk kontrollorgan skal utferdige rapport som viser hvilke vurderinger som er gjort og utfallet av undersøkelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Produsent eller dennes autoriserte representant i EØS skal søke teknisk kontrollorgan om å foreta slik vurdering som nevnt i første og annet ledd. Søknaden skal inneholde
<liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">hvilke grunnleggende krav som skal vurderes,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">navn og adresse til produsent og autorisert representant i EØS dersom denne har fremmet søknaden,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">en skriftlig erklæring om at produsent ikke har søkt andre tekniske kontrollorgan om å foreta samme vurdering,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">teknisk dokumentasjon, herunder analyse og vurdering av risiko, som gjør det mulig å vurdere om apparatet oppfyller kravene i forskriften. Den tekniske dokumentasjonen skal inneholde en beskrivelse av gjeldende krav og der det er relevant beskrivelse av apparatets konstruksjon og tiltenkt bruk. Der det er relevant skal den tekniske dokumentasjonen inneholde de opplysninger som fremgår av § 19.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/4">Der teknisk kontrollorgan finner at apparattypen oppfyller kravene i forskriften skal organet utstede EF-typeprøvingssertifikat som inneholder navn og adresse til produsent, konklusjonene fra undersøkelsen, oppfyllelse av grunnleggende krav, eventuelle betingelser for gyldigheten til sertifikatet og opplysninger som kan identifisere apparattypen som er vurdert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/5">EF-typeprøvingssertifikatet og dets vedlegg skal inneholde alle opplysninger som er nødvendige for å vurdere om det produserte apparatet er i samsvar med den undersøkte apparattypen og for å kontrollere apparatet under bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/6">Der apparattypen som har vært gjenstand for prøvingen ikke oppfyller de grunnleggende krav i forskriften § 7 skal teknisk kontrollorgan avslå søknaden. Det skal gis begrunnelse for avslaget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/7">Teknisk kontrollorgan skal holde seg oppdatert på endringer i allment anerkjent nåværende utviklingstrinn i teknikken som kan tyde på at den godkjente apparattypen ikke lengre oppfyller kravene i forskriften. Om nødvendig skal teknisk kontrollorgan foreta undersøkelser for å avdekke om så er tilfellet og underrette produsent dersom det konkluderes med at så er tilfellet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/8">Produsenten skal holde teknisk kontrollorgan som innehar den tekniske dokumentasjonen som EF-typeprøvingssertifikatet gjelder løpende orientert om alle endringer som kan påvirke apparatets overensstemmelse med de grunnleggende krav i forskriften § 7 eller betingelsene for sertifikatets gyldighet. Slike endringer krever en godkjennelse i tillegg til det opprinnelige EF-typeprøvingssertifikatet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/9">Teknisk kontrollorgan skal uoppfordret rapportere til myndigheten om utstedelse av EF-typeprøvingssertifikater og tillegg som de har utstedt eller trukket tilbake.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/10">Teknisk kontrollorgan skal uoppfordret informere andre tekniske kontrollorgan om EF-typeprøvingssertifikater som de har avslått, trukket tilbake, midlertidig opphevet eller på annen måte begrenset. På anmodning plikter teknisk kontrollorgan å informere andre tekniske kontrollorgan om sertifikater som de har utstedt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/11">Teknisk kontrollorgan skal oppbevare EF-typeprøvingssertifikatet, vedlegg og tillegg samt teknisk dokumentasjon som omfatter dokumentasjon fremlagt av produsenten, i 10 år etter samsvarsvurderingen av apparatet eller til tidspunktet for utløp av EF-typeprøvingssertifikatet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/12">Produsent eller dennes autoriserte representant i EØS skal oppbevare EU-typesertifikatet, vedlegg og tillegg samt teknisk dokumentasjon i 10 år etter at apparatet ble brakt i omsetning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Modul C - samsvarsprosedyre ved typesamsvar på grunnlag av intern produksjonskontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Når produsent anvender samsvarsprosedyre ved typesamsvar på grunnlag av intern produksjonskontroll for å erklære at apparater er i samsvar med produktmodellen som fremgår av et EF-typeprøvingssertifikat og oppfyller de grunnleggende kravene i forskriften § 7 skal
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">produsenten besørge en forsvarlig produksjonsprosess for å sikre at apparatet er i samsvar med den godkjente produkttypen beskrevet i EF-typeprøvingssertifikatet og med relevante krav i forskriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">produsent eller dennes autoriserte representant i EØS påføre CE-merking i henhold til § 20 på apparater som oppfyller kravene i forskriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">produsent eller dennes autoriserte representant i EØS utstede samsvarserklæring i henhold til § 18 og oppbevare denne sammen med den tekniske dokumentasjonen i 10 år etter at apparatet ble brakt i omsetning. I samsvarserklæringen skal det angis hvilken produkttype den er utarbeidet for.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Krav om informasjon til bruker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Med apparatet skal det følge med bruksanvisning om tilsiktet bruk og informasjon om eventuelle forholdsregler som må tas i forbindelse med montering, installering, vedlikehold og bruk for å sikre at apparatet oppfyller de grunnleggende kravene i § 7. Slik informasjon skal gis på norsk, svensk, dansk eller engelsk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">For apparater som ikke oppfyller de grunnleggende kravene i § 7 i boligområder, skal det følge med angivelse om bruksbegrensninger. Slik angivelse om bruksbegrensning skal om nødvendig også angis på emballasjen til apparatet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Samsvarserklæring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Samsvarserklæringen skal erklære at de grunnleggende kravene i § 7 er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/2">Samsvarserklæringen skal ha samme struktur og inneholde de elementer som angitt i vedlegg 1, og oppdateres fortløpende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/3">Samsvarserklæringen skal utferdiges på norsk, svensk, dansk eller engelsk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Teknisk dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Teknisk dokumentasjon skal sikre mulighet for å vurdere om apparatet er i overenstemmelse med de grunnleggende kravene i § 7 og skal omfatte en analyse og vurdering av risiko ved apparatet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/2">Teknisk dokumentasjon skal inneholde en beskrivelse av gjeldende krav og i det omfang det er relevant for vurderingen en beskrivelse av apparatets konstruksjon, produksjon og tiltenkt bruk, og skal minst inneholde
<liste id="/paragraf/19/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">generell beskrivelse av apparatet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">konstruksjons- og produksjonstegninger og oversikt over komponenter, delmontasjer, kretsløp og andre relevante liknende elementer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">beskrivelser og forklaringer som er nødvendig for å forstå tegninger og oversikter som nevnt i bokstav b og bruk av utstyret</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">liste over harmoniserte standarder som er anvendt med referanser til Den Europeiske Unions Tidende. Der slike standarder ikke er anvendt skal det beskrives de løsninger som er anvendt for å oppfylle grunnleggende krav, herunder liste over andre relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt. I tilfeller hvor kun deler av harmoniserte standarder er anvendt skal dokumentasjonen angi hvilke deler som er anvendt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">resultater fra konstruksjonsberegninger, undersøkelser og andre relevante elementer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">testrapporter.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Krav til merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Apparater skal være merket med produsentens og importørens navn, registrert firmanavn eller registrert varemerke og postadresse som angir et bestemt sted som produsenten og importøren kan kontaktes på. Der dette som følge av apparatets størrelse eller utforming ikke er mulig skal slike opplysninger fremgå av emballasjen eller dokumentasjon som følger med apparatet. Kontaktinformasjon skal gis på norsk, svensk, dansk eller engelsk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/2">Apparater skal være merket med type, produksjon eller serienummer eller tilsvarende som gjør det mulig å identifisere apparatet. Der dette som følge av apparatets størrelse eller utforming ikke er mulig skal slike opplysninger fremgå av emballasjen eller dokumentasjon som følger med apparatet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/3">Før et apparat kan bringes i omsetning skal produsenten eller produsentens autoriserte representant i EØS merke apparater som oppfyller kravene i forskriften med CE-merking slik det fremgår av lov 12. april 2013 nr. 13 om det frie varebytte i EØS (EØS-vareloven), forordning (EF) nr. 765/2008 vedlegg II.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/4">Det er ikke tillatt å påføre et apparat merking, tegn eller inskripsjoner som kan villede tredjemann med hensyn til CE-merkingens betydning eller grafiske utforming. Annen merking kan påføres apparatet, forutsatt at den ikke gjør CE-merkingen mindre synlig eller lesbar eller endrer dens betydning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/5">CE-merking skal påføres apparatet eller dets merkeplate slik at den er synlig, leselig, og ikke kan fjernes. Dersom det på grunn av apparatets fysiske karakter ikke er mulig eller berettiget å påføre CE-merkingen på apparatet er det tilstrekkelig kun å merke emballasjen og medfølgende dokumenter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon av faste installasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">Faste installasjoner skal dokumenteres i henhold til annet og tredje ledd. I tillegg skal det dokumenteres at installasjonen er fagmessig utført. Dokumentasjonen skal oppbevares av eier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/2">For apparater som kun er beregnet for innbygging i en bestemt fast installasjon, og som ikke gjøres tilgjengelig på markedet som egne selvstendige enheter, skal den faste installasjonen og dens egenskaper knyttet til elektromagnetisk kompatibilitet identifiseres. Dokumentasjonen skal angi forhåndsregler som skal tas ved innbygging av apparater for å sikre at den faste installasjonen tilfredsstiller kravene i forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/3">For apparater i annet ledd skal det følge med informasjon om type, parti, serienummer eller annet som identifiserer apparatet. Det skal også følge med informasjon om produsentens og importørens navn, registrert firmanavn eller registrert varemerke og postadresse som produsenten og importøren kan kontaktes på.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p22">
      <pverdi>§ 22.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/1">Når særlige grunner foreligger og det ikke vil være i strid med EØS-avtalen kan Nasjonal kommunikasjonsmyndighet gjøre unntak fra krav i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p23">
      <pverdi>§ 23.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet fører tilsyn etter lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon kapittel 10 med at bestemmelser i forskriften eller vedtak fattet med hjemmel i forskriften overholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/2">Den som er gjenstand for tilsyn plikter å skaffe til veie utstyr som Nasjonal kommunikasjonsmyndighet ber om å få utlevert eller tilsendt for nærmere kontroll, selv om utstyret ikke er tilgjengelig på lager. Utstyret som er gjenstand for tilsyn skal overleveres til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet vederlagsfritt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p24">
      <pverdi>§ 24.</pverdi>
      <ptittel>Reaksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/24/ledd/1">Ved brudd på pliktene kan Nasjonal kommunikasjonsmyndighet gjennomføre reaksjoner etter lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon kapittel 10 og lov 12. april 2013 nr. 13 om det frie varebytte i EØS (EØS-vareloven), forordning (EF) nr. 765/2008.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p25">
      <pverdi>§ 25.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/25/ledd/1">Brudd på forskriften er straffbart etter lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon § 12-4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p26">
      <pverdi>§ 26.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/26/ledd/1">Forskriften gjelder fra 20. april 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/26/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 22. januar 2007 nr. 89 om elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for elektronisk kommunikasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p27">
      <pverdi>§ 27.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/27/ledd/1">Utstyr som er bragt i omsetning før 20. april 2016 og som omfattes av og oppfyller kravene i forskrift 22. januar 2007 nr. 89 om elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for elektronisk kommunikasjon kan gjøres tilgjengelig på markedet og settes i drift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/p28">
      <pverdi>§ 28.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i andre forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/28/ledd/1">Fra den tid forskriften trer i kraft, gjøres følgende endringer
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/28/ledd/1/marg/1">I forskrift 15. mars 2002 nr. 276 om registrering og krav til innførsel og omsetning av radio-, teleterminal- og nettutstyr § 1 første ledd bokstav b) tredje punkt som skal lyde:</marg>
<liste id="/paragraf/28/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/28/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">forskrift 15. april 2016 nr. 378 om EØS-krav til elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for utstyr til elektronisk kommunikasjon,
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/28/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/2">§ 4a med endringer:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/28/ledd/2">Det kreves ikke registrering for å innføre utstyr som har tillatelse fra myndigheten eller tilfredsstiller gjeldende krav etter R&amp;TTE-forskriften, forskrift om maritimt radioutstyr, forskrift 15. april 2016 nr. 378 om EØS-krav til elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for utstyr til elektronisk kommunikasjon, elsikkerhetsforskriften eller aeromobil forskrift, dersom det ikke omsettes eller overlates til andre.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/28/ledd/2/marg/1">§ 5 annet ledd med endringer:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/28/ledd/3">Før leverandør omsetter eller på annen måte overlater til andre radio-, teleterminal- og nettutstyr, skal utstyret ha tillatelse fra myndigheten eller tilfredsstille gjeldende krav etter R&amp;TTE-forskriften, forskrift om maritimt radioutstyr, forskrift 15. april 2016 nr. 378 om EØS-krav til elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for utstyr til elektronisk kommunikasjon, elsikkerhetsforskriften eller aeromobil forskrift.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/28/ledd/3/marg/1">§ 6 første ledd med endringer:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/28/ledd/4">Før radioforhandler omsetter eller på annen måte overlater radio-, teleterminal- og nettutstyr til andre, skal utstyret ha tillatelse fra myndigheten eller tilfredsstille gjeldende krav etter R&amp;TTE-forskriften, forskrift 15. april 2016 nr. 378 om EØS-krav til elektromagnetisk kompatibilitet (EMC) for utstyr til elektronisk kommunikasjon, elsikkerhetsforskriften eller aeromobil forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-15-378/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Samsvarserklæring</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">Samsvarserklæring (Nr. xxx) (Innsetting av nummer er valgfritt)
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Produkt (produktnavn, typebetegnelse, parti- eller serienummer):</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Navn og adresse til produsent eller produsentens autoriserte representant:</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Denne samsvarserklæringen er utferdiget under eneansvar av produsenten</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Produktet som samsvarserklæres (identifisering av apparatet slik at det kan spores, for eksempel et fargefoto som i tilstrekkelig grad identifiserer apparatet):</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Produktet er i samsvar med følgende relevante EU-lovgivning:</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Referanse til harmoniserte standarder og tekniske spesifikasjoner som er anvendt for dokumentasjon av samsvar med EU-lovgivningen i punkt 5, herunder dato på disse standardene og de tekniske spesifikasjonene:</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Hvor det er relevant: Teknisk kontrollorgan (navn og nummer), utførte (beskrivelse av samsvarsvurderingsaktivitet) og utstedte EF-typeprøvingssertifikat:</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Supplerende opplysninger:
<br/>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1/marg/1">Underskrevet for og på vegne av:</marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1/marg/2">(sted og dato for utstedelse):</marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1/marg/3">(navn, stilling) (underskrift):</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
