<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-17-711" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-711">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-711</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 711</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1386</publisert>
    <ikraft>17.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-17</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-15-§9">L26.03.1999 nr. 15 § 9</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§21">§ 21</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-08-1418</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-12-07-1144</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0623</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i deltakerforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om adgang til å delta i kystfiskefartøygruppens fiske for 2016 (deltakerforskriften) mv. (Nr. 711)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om adgang til å delta i kystfiskefartøygruppens fiske for 2016 (deltakerforskriften) mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 17. juni 2016 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 9 og § 21, jf. forskrift 7. desember 2012 nr. 1144 om ervervstillatelse, registrering og merking av fiskefartøy mv. (ervervstillatelsesforskriften) § 26.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-711/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. desember 2015 nr. 1418 om adgang til å delta i kystfiskefartøygruppens fiske for 2016 (deltakerforskriften) gjøres det følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 45 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 45. (<i>særregler som gjelder ved salg av fartøy med deltakeradgang i fisket etter torsk, hyse og sei mv</i>.)</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Disse særreglene gjelder ved salg av fartøy som har deltakeradgang i fisket etter torsk, hyse og sei mv. for konvensjonelle havfiskefartøy og fisket etter torsk, hyse og sei for fartøy som har mindre enn 500 m<sup>3</sup>lasteromsvolum som fisker med konvensjonelle redskap nord for 62 grader nord.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved salg av fartøy som har deltakeradgang, kan Fiskeridirektoratets regionkontor gi ny eier adgang til å delta i fiske når følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Kjøper må være ført på blad B i fiskermanntallet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Både kjøper og selger må være ført i fiskermanntallet i samme landsdel i minst 12 måneder før kjøpet finner sted, dersom ikke kjøpet skjer i forbindelse med at kjøper skal nytte strukturkvoteordningen etter reglene i forskrift 4. mars 2005 nr. 193 om strukturkvoteordning mv. for havfiskeflåten. Nord-Norge (Finnmark, Troms og Nordland) og Sør-Norge (fra Trøndelag og sørover) regnes i denne sammenheng som hver sin landsdel. Det kan gjøres unntak fra kravet i første punktum for kjøper som er ført i manntallet i løpet av de siste tolv månedene, dersom vedkommende har vært bosatt i landsdelen i minst 12 måneder.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fiskeridirektoratets regionkontor kan dispensere fra kravet i annet ledd bokstav b:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Når fartøy selges til Nord-Troms og Finnmark, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">når fartøy overføres som ledd i generasjonsskifte til fordel for personer som oppfyller vilkåret for tidsbegrenset ervervstillatelse i deltakerloven § 7 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Adgang for ny eier til å delta i fisket medfører at selgers adgang til å delta med et erstatningsfartøy bortfaller. Dette gjelder samtlige fiskerier nevnt i første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-711/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 7. desember 2012 nr. 1144 om ervervstillatelse, registrering og merking av fiskefartøy mv. (ervervstillatelsesforskriften) gjøres det følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 4b første ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Overdragelsen medfører ikke overtredelse av eierkonsentrasjonsreglene i konsesjonsforskriften og deltakerforskriften
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 4b første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Overdragelsen medfører ikke overtredelse av reglene om landsdelsbinding i deltakerforskriften</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-711/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
