<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-16-1602" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1602">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-16-1602</id>
    <dato>16.12.2016 nr. 1602</dato>
    <dato type="iso">2016-12-16</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2761</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§62">L15.05.2008 nr. 35 § 62</ref>, <ref id="for-2009-10-09-1260">F09.10.2009 nr. 1260</ref>, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1301</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i utlendingsforskriften (krav om norskkunnskaper og samfunnskunnskap for rett til permanent oppholdstillatelse mv.) (Nr. 1602)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (krav om norskkunnskaper og samfunnskunnskap for rett til permanent oppholdstillatelse mv.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 16. desember 2016 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 62 fjerde og syvende ledd, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1602/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 11-5 første ledd annet punktum skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Er søkeren dømt til ungdomsstraff, beregnes tilleggstid etter tabellen i første punktum på grunnlag av den subsidiære fengselsstraffen.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 11-5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det beregnes ikke botid mens søkeren gjennomfører ungdomsstraff, ubetinget fengselsstraff eller forvaring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 11-5 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Når en straffesak er overført til megling, ungdomsoppfølging eller oppfølging i konfliktråd etter straffeprosessloven § 71a, skal det ikke beregnes tilleggstid, og søknaden om permanent oppholdstillatelse kan tas under behandling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 11-5 siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Tilleggstiden beregnes fra tidspunktet vilkåret om botid tidligst er oppfylt, eller fra tidspunktet for den siste straffbare handlingen dersom dette er senere i tid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 11-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 11-9. <i>Krav om norskkunnskaper og gjennomført norskopplæring etter lovens § 62 første ledd bokstav d</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kravet om å beherske et minimum av norsk muntlig er oppfylt dersom utlendingen
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">ved avsluttende prøve i norsk har oppnådd resultat A1 eller høyere på muntlig prøve eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">ved norskprøve har oppnådd resultat A2 eller høyere på skriftlig og muntlig prøve.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kravet om å beherske et minimum av norsk muntlig gjelder ikke dersom utlendingen er fritatt fra plikten til å avlegge avsluttende prøve i norsk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Kravet om gjennomført norskopplæring gjelder ikke dersom utlendingen dokumenterer at han eller hun
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">ved norskprøve eller avsluttende prøve i norsk har oppnådd resultat A2 eller høyere på skriftlig og muntlig prøve eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">er fritatt fra plikten til gjennomført norskopplæring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">En utlending som er unntatt fra kravet om gjennomført norskopplæring er også unntatt fra kravet om å beherske et minimum av norsk muntlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 11-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 11-10. <i>Krav om bestått prøve i samfunnskunnskap og gjennomført opplæring i samfunnskunnskap etter lovens § 62 første ledd bokstav e</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Kravet om bestått avsluttende prøve i samfunnskunnskap er oppfylt dersom utlendingen har bestått prøven på et språk han eller hun forstår eller på norsk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Kravet om bestått avsluttende prøve i samfunnskunnskap gjelder ikke dersom utlendingen er fritatt fra plikten til å avlegge slik prøve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kravet om gjennomført opplæring i samfunnskunnskap gjelder ikke dersom utlendingen dokumenterer at han eller hun
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a/avsnitt/1">har bestått avsluttende prøve i samfunnskunnskap på norsk eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">er fritatt fra plikten til gjennomført opplæring i samfunnskunnskap.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">En utlending som er unntatt fra kravet om gjennomført opplæring i samfunnskunnskap er også unntatt fra kravet om bestått avsluttende prøve.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 17-7b bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">permanent oppholdstillatelse etter lovens § 62, gi opplysninger om søkeren har gjennomført pliktig opplæring i norsk og samfunnskunnskap i henhold til introduksjonsloven, resultatet av de avsluttende prøvene og om fritak fra plikt til å delta i opplæring i norsk og samfunnskunnskap eller fritak fra plikt til å avlegge avsluttende prøver.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1602/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ny § 11-9 og § 11-10 gjelder for søknader som fremmes 17. desember 2016 eller senere.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
