<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-25-521" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-521">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-25-521</id>
    <dato>25.05.2016 nr. 521</dato>
    <dato type="iso">2016-05-25</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 6 s 1014</publisert>
    <ikraft>25.05.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-05-25</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-17-101-§11">L17.12.2004 nr. 101 § 11</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-101-§10">§ 10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-21-1743</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0440</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Kunngj. av stadfestelse av tekniske regler, jf. EØS-høringsloven</korttittel>
    <korttittel>5 Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler i forskrift 21. desember 2009 nr. 1743 om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy, jf. EØS-høringsloven (Nr. 521)</korttittel>
    <tittel>Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler i forskrift 21. desember 2009 nr. 1743 om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy, jf. EØS-høringsloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Kunngjøring fra Nærings- og fiskeridepartementet 25. mai 2016 med hjemmel i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) § 11 annet ledd, jf. § 10 annet ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF, som endret ved direktiv 98/48/EF).
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Nærings- og fiskeridepartementet vedtok med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) forskrift 21. desember 2009 nr. 1743 om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy, som innførte enkelte tekniske regler. I henhold til lov 17. desember 2004 nr. 101 (EØS-høringsloven) § 10 annet ledd, skal vedtatte regler stadfestes etter gjennomført EØS-høring, og stadfestelse skal kunngjøres, jf. § 11.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Nærings- og fiskeridepartementet sendte 15. januar 2016 melding om dette til EFTAS overvåkingsorgan om tekniske regler, jf. kunngjøring 15. januar 2016 nr. 71. Det er i løpet av EØS-høringen, som ble avsluttet 18. april 2016, ikke kommet innvendinger til de tekniske reglene i forskriften, som herved stadfestes.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
