<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-07-1466" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1466">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-07-1466</id>
    <dato>07.12.2016 nr. 1466</dato>
    <dato type="iso">2016-12-07</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 16 s 2518</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§8-7a">L28.02.1997 nr. 19 § 8-7a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-12-19-1671</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1175</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om forebyggings- og tilretteleggingstilskudd</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om forebyggings- og tilretteleggingstilskudd for ansatte i virksomheter som har inngått samarbeidsavtale om et mer inkluderende arbeidsliv og honorar til bedriftshelsetjenesten (forskrift om forebyggings- og tilretteleggingstilskudd for IA-virksomheter og BHT-honorar) (Nr. 1466)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forebyggings- og tilretteleggingstilskudd for ansatte i virksomheter som har inngått samarbeidsavtale om et mer inkluderende arbeidsliv og honorar til bedriftshelsetjenesten (forskrift om forebyggings- og tilretteleggingstilskudd for IA-virksomheter og BHT-honorar)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 7. desember 2016 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 8-7a femte ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XV nr. 1h (beslutning 2012/21/EU) og forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte § 3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1466/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2003 nr. 1671 om forebyggings- og tilretteleggingstilskudd for ansatte i virksomheter som har inngått samarbeidsavtale om et mer inkluderende arbeidsliv og honorar til bedriftshelsetjenesten (forskrift om forebyggings- og tilretteleggingstilskudd for IA-virksomheter og BHT-honorar) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Hjemmelen for forskriften skal være folketrygdloven § 8-7a femte ledd.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 7A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 7A. <i>Støtte etter kommisjonsbeslutning 2012/21/EU</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Tilskuddene er i tråd med gruppeunntaket for tjenester av allmenn økonomisk betydning, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte § 3.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1466/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
