<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-09-1507" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1507">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-09-1507</id>
    <dato>09.12.2016 nr. 1507</dato>
    <dato type="iso">2016-12-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 16 s 2614</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-14-§4-10">L26.03.1999 nr. 14 § 4-10</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§5-13">§ 5-13</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§6-13">§ 6-13</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§6-21">§ 6-21</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§7-3">§ 7-3</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§7-11">§ 7-11</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§9-5">§ 9-5</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§10-50">§ 10-50</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§10-70">§ 10-70</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§10-80">§ 10-80</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§12-20">§ 12-20</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§14-5">§ 14-5</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§15-3">§ 15-3</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-14-§16-30">§ 16-30</ref>, <ref id="for-1999-11-19-1158-§4-10-9">F19.11.1999 nr. 1158 § 4-10-9</ref>, <ref id="for-1999-11-19-1158-§5-13-8">§ 5-13-8</ref>, <ref id="for-1999-11-19-1158-§6-21">§ 6-21</ref>, <ref id="for-1999-11-19-1158-§7-3-1">§ 7-3-1</ref>, <ref id="for-1999-11-19-1158-§7-11">§ 7-11</ref>, <ref id="for-1999-11-19-1158-§10-63">§ 10-63</ref>, <ref id="for-1999-11-19-1158-§12-2">§ 12-2</ref>, <ref id="for-1999-11-19-1158-§15-3-1">§ 15-3-1</ref>, <ref id="lov-2016-05-27-14-§8-14">L27.05.2016 nr. 14 § 8-14</ref>, <ref id="for-2016-09-16-1067">F16.09.2016 nr. 1067</ref>, <ref id="lov-1997-02-28">L28.02.1997</ref>nr. 19 <ref id="lov-1997-02-28-§23-2">§ 23-2</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-§24-6">§ 24-6</ref>, <ref id="for-1995-09-20-821">F20.09.1995 nr. 821</ref>, <ref id="for-1997-11-18-1168">F18.11.1997 nr. 1168</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-11-22-1160</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1217</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i FSSD Skattedirektoratets skatteforskrift</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift fastsatt av Skattedirektoratet til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 (Nr. 1507)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift fastsatt av Skattedirektoratet til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 9. desember 2016 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 4-10, § 5-13, § 6-13, § 6-21, § 7-3, § 7-11, § 9-5, § 10-50, § 10-70, § 10-80, § 12-20, § 14-5, § 15-3 og § 16-30, jf. forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 § 4-10-9, § 5-13-8, § 6-21, § 7-3-1, § 7-11, § 10-63, § 12-2 og § 15-3-1, lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) § 8-14, jf. delegeringsvedtak 16. september 2016 nr. 1067 og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 23-2 og § 24-6, jf. delegeringsvedtak 20. september 1995 nr. 821 og delegeringsvedtak 18. november 1997 nr. 1168.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1507/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. november 1999 nr. 1160 fastsatt av Skattedirektoratet til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Hjemmelshenvisningen skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 22. november 1999 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 4-10, § 5-13, § 6-13, § 6-21, § 7-3, § 7-11, § 9-5, § 10-50, § 10-70, § 10-80, § 12-20, § 14-5, § 15-3 og § 16-30, jf. forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 § 4-10-9, § 5-13-8, § 6-21, § 7-3-1, § 7-11, § 10-63, § 12-2 og § 15-3-1, lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) § 8-14, jf. delegeringsvedtak 16. september 2016 nr. 1067 og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 23-2 og § 24-6, jf. delegeringsvedtak 20. september 1995 nr. 821 og delegeringsvedtak 18. november 1997 nr. 1168.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Overskriften til § 4-10-3 og paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4-10-3. <i>Nedsettelse av formuesverdien</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Boligeiendommen regnes som sekundærbolig i forhold til reglene om nedsettelse av formuesverdien etter skatteloven § 4-10 første ledd. Dette gjelder selv om eier bruker en av boenhetene til fast bolig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6-21-7 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Dersom boligen er større eller mer kostbart innredet enn vedkommendes eget behov skulle tilsi, gis det ikke fradrag for den del av boligen som etter skattemyndighetenes skjønn må regnes som kostnad ved representasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Overskriften til § 7-3-1 og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7-3-1. <i>Vilkår for å fastsette skatt på andelshaverens hånd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Retten til å få fastsatt skatten etter skatteloven § 7-3 kan falle bort selv om prosentkravet i skatteloven § 7-3 tredje ledd er oppfylt, dersom boligselskapets hovedformål ikke er å gi andelshaverne bolig eller fritidsbolig i hus eiet av selskapet. Dette gjelder blant annet når en større andel av leilighetene fremleies, eller hvor leilighetene leies ut over lengre tidsrom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7-3-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Skattemyndighetene kan dispensere fra kravet om at minst 85 prosent av leieinntektene skal komme fra andelshavere mv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 7-3-3 annet ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">en kort begrunnelse for hvorfor fastsetting av skatten etter skatteloven § 7-3 vil gi et riktigere resultat enn fastsetting etter regnskap.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 7-3-3 femte ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Overskriften til § 7-3-4 og paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 7-3-4. <i>Fastsetting av skatt for boligselskap som ikke oppfyller vilkårene for fastsetting av skatt på andelshaverens hånd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Boligselskap som ikke oppfyller krav til å få fastsatt skatten etter reglene i skatteloven § 7-3, og som heller ikke har fått dispensasjon, skal få fastsatt skatten som eget skattesubjekt etter reglene i skatteloven kapittel 10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Overskriften til § 7-11-1 og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 7-11-1. <i>Fastsetting av skatt for andelshavere i boligselskaper</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(4) Andelshaver som ved inntektsfastsettingen skal fastsette skatten direkte for boligen og derved har krav på fradrag for påløpt husleie til boligselskapet i år fordeling skjer, skattlegges ikke for akkumulerte inntekter eller utgifter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Overskriften til § 7-11-2 og fjerde ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 7-11-2. <i>Skattlegging i boligsameie av eierseksjon som ikke skal skattlegges etter regnskap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">I tillegg til eierseksjonens formuesverdi, skal den enkelte sameier skattlegges for sin andel av felles bankinnskudd og andre formuesposter utenom boligkomplekset.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 9-5-1 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Formue omfatter i denne sammenheng bare de eiendeler som ikke inngår i boligselskapets formuesverdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 9-5-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(4) Når det må antas at vederlaget i betydelig grad er påvirket av at eiendeler som ikke inngår i boligselskapets formuesverdi har en annen verdi enn den bokførte, eller at vederlaget er påvirket av vilkårene for selskapets gjeldsforpliktelser, skal det tas hensyn til verdiforskjellen ved gevinstberegningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 12-2-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Den avgjørelse skattemyndighetene har truffet ved eventuell fastsetting av grunnlaget for arbeidsgiveravgift med hensyn til om en ytelse anses opptjent utenfor eller som ledd i næringsvirksomhet, jf. folketrygdloven § 23-2 første og annet ledd, blir å legge til grunn ved fastsetting av mottakerens personinntekt og trygdeavgift, jf. skatteloven § 12-2 og folketrygdloven § 23-3 og § 24-1 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 16-30-1 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(1) Skattyter som krever fradrag som nevnt i skatteloven § 16-30, skal i vedlegg til skattemeldingen dokumentere:
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">morselskapets eierandel og andel av stemmene som kan avgis på generalforsamlingen i det utenlandske datterselskapet i en sammenhengende periode på to år som omfatter tidspunktet for innvinning av utbytte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">det utbytte morselskapet har mottatt, eventuell kildeskatt av utbyttet som er betalt til datterselskapets hjemstat samt hvordan og for hvilken periode utbyttet er beregnet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c/avsnitt/1">de selskaps- og regnskapsrettslige regler i datterselskapets hjemstat om inntektsår og utbytteutdeling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d/avsnitt/1">inntektsskatten som datterselskapet faktisk har betalt til sin hjemstat og det skattemessige overskudd denne skatten er fastsatt på, for det inntektsåret som utbyttet kan henføres til og de fire forutgående år når fradrag kreves for disse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/e/avsnitt/1">at beløpet som det kreves fradrag for utgjør utenlandsk skatt som er fradragsberettiget i norsk skatt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/f/avsnitt/1">at beløpet er innbetalt til datterselskapets hjemstat, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/g/avsnitt/1">at beløpet utgjør endelig fastsatt skatt ved ordinær fastsetting i datterselskapets hjemstat.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(2) Når det foreligger skatteavtale med datterselskapets hjemstat er det i forhold til første ledd e tilstrekkelig å dokumentere at skatten er omfattet av avtalen, samt hva slags skatt det kreves fradrag for. Kravet i første ledd g om at skatten må være endelig fastsatt ved ordinær fastsetting gjelder ikke hvor skatten er en kildeskatt ilagt etter skatteavtale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 16-30-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(4) Skattemyndighetene kan kreve ytterligere dokumentasjon, herunder kan kreves fremlagt regnskap for datter- eller datterdatterselskapet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 16-30-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(1) Skattemyndighetene kan kreve at dokumentasjon etter § 16-30-1 i denne forskrift fremlegges i notarialbekreftet kopi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(2) Skattemyndighetene kan kreve at dokumentasjon etter § 16-30-1 i denne forskrift fremlegges sammen med oversettelse til norsk av autorisert translatør.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Overskriften til § 16-30-3 og paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 16-30-3. <i>Opplysningsplikt om endret fastsetting</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Et norsk morselskap som har fått fradrag i norsk skatt for skatt betalt av utenlandsk datter- eller datterdatterselskap har plikt til å informere norske skattemyndigheter dersom datter- eller datterdatterselskapets fastsetting i utlandet endres slik at den utenlandske skatten tilbakebetales eller nedsettes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1507/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
