<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-01-27-67" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-01-27-67</id>
    <dato>27.01.2016 nr. 67</dato>
    <dato type="iso">2016-01-27</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 2 s 253</publisert>
    <ikraft>01.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§7">L16.02.2007 nr. 9 § 7</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§12">§ 12</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31">F31.05.2007</ref>nr. 590 <ref id="for-2007-05-31-§2">§ 2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-12-20-879</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0072</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Ballastforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om ballastsystem på flyttbare innretninger (ballastforskriften) (Nr. 67)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ballastsystem på flyttbare innretninger (ballastforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 27. januar 2016 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 7, § 9 og § 12, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> Forskriftens § 2 til § 19 er meldt til EFTAs overvåkingsorgan i henhold til kravene i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler (EØS-høringsloven) og EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF endret ved direktiv 98/48/EF).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for ballastsystem på norske flyttbare innretninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Plassering av rør- og operasjonssystemer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Rør- og operasjonssystemer som er tilknyttet ballastsystemet, skal plasseres utenfor skadeområder som følger av forskrift 20. desember 1991 nr. 878 om stabilitet, vanntett oppdeling og vanntette/værtette lukningsmidler på flyttbare innretninger (stabilitetsforskriften) § 25 til § 27.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Redundans og sikring av ballastsystemet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) Ballastsystemet skal ha minst to dedikerte, uavhengige pumper. Pumpene skal arrangeres slik at ballastering kan gjennomføres ved feil i hvilken som helst pumpe. Andre pumper enn dedikerte ballastpumper kan brukes til ballastering når disse alltid er tilgjengelige for slik bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) Ved bortfall av hovedkraftkilden skal det være mulig å ballastere i henhold til første ledd i denne paragrafen og § 4 tredje ledd. Innretninger med skipsskrog eller sirkulære skrog, med ballastsystem som ikke er kritisk for stabiliteten, er unntatt fra dette kravet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">(3) Ballastsystemet skal arrangeres slik at ingen enkeltfeil i systemet eller en enkelt operatørfeil kan føre til utilsiktet fylling eller tømming av tanker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">(4) Ved vannfylling av ethvert rom på oppjekkbare innretninger og ethvert rom i søylene eller pongtongene på halvt nedsenkbare innretninger, skal ballastering i samsvar med § 4 andre ledd fortsatt være mulig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kapasitetskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">(1) Ballastsystemet skal ha kapasitet til å bringe innretningen fra en hvilken som helst operasjons- eller forflytningsdypgang til dypgående for sikkerhetstilstand i løpet av tre timer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">(2) Ballastsystemet skal ha kapasitet til å bringe innretningen tilbake til null grader krengning innenfor operasjonsbegrensninger innen tre timer ved skade som nevnt i stabilitetsforskriften § 21.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">(3) Med en hvilken som helst pumpe ut av drift skal ballastsystemet ha kapasitet til å bringe innretningen tilbake til null grader krengning innenfor operasjonsbegrensninger ved skade som nevnt i stabilitetsforskriften § 21. Ballastpumper og tilhørende deler som er installert i rom som etter skade er vannfylt, regnes som satt ut av drift hvis disse ikke er utformet for å tåle neddykking til aktuelt trykk. Innretninger med skipsskrog eller sirkulære skrog, med ballastsystem som ikke er kritisk for stabiliteten, og oppjekkbare innretninger, er unntatt fra dette kravet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">(4) En halvt nedsenkbar innretning i operasjonsdypgang skal kunne oppfylle kravene i andre og tredje ledd uten å ta inn ytterligere ballast. Motfylling kan utføres hvis det foreligger prosedyrer som dekker styrke og stabilitet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kontrollnivå</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">(1) Kontroll av ballastsystemet skal deles inn i tre nivåer:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">høyeste nivå (automasjonssystem);</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">sekundært nivå, som er uavhengig av programvarebaserte kontrollsystemer;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">laveste nivå, som er lokalt på pumpene og ventilene. Innretninger med skipsskrog eller sirkulære skrog, med ballastsystem som ikke er kritisk for stabiliteten, er unntatt fra dette kravet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">(2) Lavere nivå skal kunne brukes uavhengig av høyere nivå.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">(3) Ballastpumper og -ventiler som skal opereres lokalt, skal plasseres lett tilgjengelig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">(4) Utstyr for lokal operasjon skal være i tilstrekkelig antall og oppbevares slik at det raskt og enkelt kan tas i bruk i en nødsituasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Plassering av høyeste og sekundært nivå</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">(1) Høyeste og sekundært nivå skal plasseres på ulike lokasjoner
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utenfor skadeområder, jf. § 2</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">over skadevannlinjer, jf. stabilitetsforskriften § 21</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">i lukket rom som er godt beskyttet mot miljøbelastninger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">(2) Det høyeste nivået skal i tillegg til kravet i første ledd plasseres over fribordsdekket og reserveoppdriftsvannlinjen, jf. stabilitetsforskriften § 22.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ballastkontroll på høyeste nivå</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Ballastkontrollen på høyeste nivå skal plasseres i sentralt kontrollrom sammen med systemkontrollen for vanntette lukningsmidler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">(2) Ballastkontrollen på høyeste nivå skal ha
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">kontroll- og indikeringssystem for ballastpumper og -ventiler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">indikatorsystem for krafttilførsel (hoved- og nødkraftkilde)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">indikatorsystem for hydraulisk eller pneumatisk trykk i ballastsystemet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">nødstopp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">tankpeilesystem</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">indikatorsystem for dypgående</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">to uavhengige metoder for krenge- og trimindikering.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll- og indikeringssystemer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">(1) Kontroll- og indikeringssystemene skal være koblet til hoved- og nødkraft.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">(2) Kontroll- og indikeringssystemene skal fungere uavhengig av hverandre, eller ha redundans som sikrer at feil ved ett system ikke påvirker andre systemer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">(3) Lokalt på ventilene, og på steder hvor ventilene kan opereres, skal det være en indikator som viser om ventilen er åpen eller lukket. Indikering skal være avhengig av ventilspindelens bevegelse eller fungere på annen måte med samme pålitelighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">(4) Ventilene skal feile til lukket stilling ved tap av kontrollkraft eller styrestrøm. Ved reaktivering skal ventilene fortsatt være lukket til operatøren tar kontroll over systemet. Innretninger med skipsskrog eller sirkulære skrog, med ballastsystem som ikke er kritisk for stabiliteten, er unntatt fra dette kravet. Unntaket gjelder ikke sjøinntaksventiler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Nødstopp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">(1) Ballastsystemet skal ha nødstopp med fysisk aktiveringsknapp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">(2) Nødstopp skal isolere eller koble ut kraftforsyningen til kontrollsystemene og pumpene, slik at ventilene stenges og pumpene stoppes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">(3) Nødstopp skal være adskilt fra det ordinære kontrollsystemet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">(4) Innretninger med skipsskrog eller sirkulære skrog, med ballastsystem som ikke er kritisk for stabiliteten, og oppjekkbare innretninger, er unntatt fra krav om nødstopp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tankpeilesystem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">(1) Tankpeilesystemet skal vise væskenivået i ballasttankene og i andre tanker som virker inn på innretningens stabilitet når de fylles eller tømmes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">(2) Det skal finnes et uavhengig sekundært tankpeilesystem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Indikatorsystem for dypgående</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Indikatorsystemet for dypgående skal vise dypgående i hvert hjørne av halvt nedsenkbare og oppjekkbare innretninger, forut og akter på skipsskrogsinnretninger, og i fire radielt motsatte punkter for sirkulære skrog.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Lufterør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">(1) Ballasttanker skal ha lufterør som i antall og tverrsnittsstørrelser sikrer effektiv drift av ballastsystemet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">(2) Lufterørsåpninger skal plasseres over den minst gunstige vannlinjen som følger av stabilitetsforskriften § 21.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Sugeledninger og ballastrør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">(1) Sugeledninger skal plasseres slik at mest mulig ballast kan pumpes ut ved krengning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">(2) Ballastrør som går gjennom ballasttanker, skal vurderes med tanke på korrosjon og annen forringelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Intern kommunikasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">(1) Det skal finnes et toveis kommunikasjonssystem mellom sentralt kontrollrom og steder der ballastpumper, -ventiler og annet utstyr som er nødvendig for driften av ballastsystemet, kan styres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">(2) Kommunikasjonssystemet skal ha redundant strømtilførsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Krav til enkeltkomponenter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Enkeltkomponenter i ballastsystemet skal oppfylle en MOU-klasseinstitusjons krav til styrke, funksjonsdyktighet og arbeidsutførelse med hensyn til trykk, kapasiteter og belastninger som fremgår av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Styrekomponenter, pumper, ventiler, ballastrør og lufterør skal tydelig merkes med sin funksjon. Merkingen skal i tillegg gi referanse til nummerering i styresystemet (tag-merking).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Overflatebehandling av ballasttanker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">(1) Overflatebehandling av ballasttanker skal være i samsvar med IMO-resolusjon MSC.215(82) (Performance Standard for Protective Coatings for Water Ballast Tanks).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">(2) Flyttbare innretninger som er sertifisert før 1. februar 2016, eller som har inngått kontrakt om bygging før 1. februar 2016, kan unnlate å følge kravet i første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Permanent tilkomst i ballasttanker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">(1) Ballasttanker skal ha permanent tilkomst i samsvar med IMO-resolusjon MSC.133(76) (Technical provisions for means of access for inspections) som endret ved MSC.158(78). Produksjons- og lagerinnretninger (FPSO og FSO) skal følge tabell 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/2">(2) Flyttbare innretninger som er sertifisert før 1. februar 2016, eller som har inngått kontrakt om bygging før 1. februar 2016, kan unnlate å følge kravet i første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Operasjonsprosedyre</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">(1) Det skal finnes en operasjonsprosedyre for ballastsystemet som skal omfatte
<liste id="/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">normal bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bruk av ballastsystemet etter at feil har oppstått, inkludert operasjon av ballastsystemet på høyeste, sekundært og laveste nivå</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/19/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">bruk av nødstopp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/2">(2) For halvt nedsenkbare innretninger skal operasjonsprosedyren i tillegg til kravet i første ledd omfatte ballastering fra forflytningstilstand og operasjonstilstand til sikkerhetstilstand.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/3">(3) Beredskapsdokumentet skal omfatte oppretting etter skade. For halvt nedsenkbare innretninger skal dokumentet i tillegg omfatte tiltak etter skade i vannlinjen og eventuell motfylling etter skade, jf. § 4 fjerde ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">(1) Sjøfartsdirektoratet kan unnta en flyttbar innretning fra ett eller flere av kravene i forskriften når rederiet søker skriftlig om unntak og ett av følgende krav er oppfylt:
<liste id="/paragraf/20/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det godtgjøres at kravet ikke er vesentlig og at unntaket anses sikkerhetsmessig forsvarlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det godtgjøres at kompenserende tiltak vil opprettholde samme sikkerhetsnivå som kravet i forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Det godtgjøres at kravet hindrer utvikling og bruk av innovative løsninger når løsningen vil opprettholde samme sikkerhetsnivå som kravet i forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/2">(2) Uttalelse fra verneombud skal legges ved dispensasjonssøknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsbestemmelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">Flyttbare innretninger kan som alternativ til § 2 til § 19 følge vedlegg I frem til neste sertifikatutstedelse hvis kontrakt om bygging av innretningen er inngått før 1. februar 2016, eller innretningen er sertifisert før 1. februar 2016.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/p22">
      <pverdi>§ 22.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. februar 2016. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 20. desember 1991 nr. 879 om ballastsystem på flyttbare innretninger.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-27-67/vi">
      <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/1">(Gjengivelse av forskrift 20. desember 1991 nr. 879 om ballastsystem på flyttbare innretninger, som oppheves som egen forskrift 1. februar 2016, jf. § 22)</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/2">Kapittel I. Innledende bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/3">§ 1. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/4">Forskriften gjelder for innretninger som er registrert eller som skal registreres i norsk skipsregister.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/5">Innretninger som er registrert i norsk skipsregister, kan, frem til neste sertifikatutstedelse, følge de krav som gjaldt ved siste sertifikatutstedelse.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/6">§ 2. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/7">I denne forskrift betyr:
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1"><i>Anerkjent klasseinstitusjon</i>: klasseinstitusjon som departementet har inngått overenskomst med i medhold av skipssikkerhetsloven § 41:</avsnitt><liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/1-1/avsnitt/1">DNV GL</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/1-2/avsnitt/1">Lloyd's Register of Shipping (LR)</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/1-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/1-3/avsnitt/1">Bureau Veritas (BV)</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/1-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/1-4/avsnitt/1">American Bureau of Shipping (ABS).</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1"><i>Ballastsystem</i>: Pumper, ventiler, rørsystemer o.l. med tilhørende kraftforsyning og kontrollsystemer som er nødvendig for å ballastere eller deballastere en innretning.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1"><i>Forflytningsdypgang (transitt)</i>: Den dypgangen innretningen ligger på når den skifter posisjon, enten ved sleping eller ved hjelp av eget fremdriftsmaskineri.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/4/avsnitt/1"><i>IMO</i>: «International Maritime Organization».</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/5/avsnitt/1"><i>Innretning</i>: Flyttbar plattform, herunder boreskip, som har utstyr for boring etter undersjøiske petroleumsforekomster ombord, og flyttbar plattform til annet bruk enn boring etter undersjøiske petroleumsforekomster.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/6/avsnitt/1"><i>Kontrollstasjon</i>: Rom hvor utstyr for overvåking, fjernbetjening og kontroll av innretningen er anbrakt. Inkluderer bl.a.:</avsnitt><liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/6.6.1"><lverdi>6.1</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/6.6.1/avsnitt/1">rom hvor radio, hovednavigasjonsutstyr, nødkraftkilde og sentral for interkommunikasjons-, alarm- og høytaleranlegg er anbragt.</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/6.6.2rom"><lverdi>6.2rom</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/6.6.2rom/avsnitt/1">hvor utstyr for fjernbetjening og kontroll av ankersystemer, ballastsystem, branndører, dykkesystemer, dynamisk posisjoneringssystemer, fast opplagte brannslukningssystemer, nødkraftkilder og vanntette dører er anbragt.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/7/avsnitt/1"><i>MODU-koden</i>: IMO's «Code for the construction and equipment of Mobile Offshore Drilling Units» av 1989.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/8/avsnitt/1"><i>MOU-klasseinstitusjon</i>: Anerkjent klasseinstitusjon som det er inngått tilleggsoverenskomst med om å utføre kontroll og besiktelse mv. av flyttbare innretninger. Disse institusjonene er:</avsnitt><liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/8.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/8.1/avsnitt/1">American Bureau of Shipping (ABS),</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/8.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/8.2/avsnitt/1">Det Norske Veritas (DNV),</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/8.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/8.3/avsnitt/1">Lloyd's Register of Shipping (LRS).</avsnitt></liste><marg niv="2" id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/8.3/avsnitt/1/marg/1">Etter anmodning kan Sjøfartsdirektoratet i hvert enkelt tilfelle benytte andre anerkjente klasseinstitusjoner til å utføre kontrolloppgaver på flyttbare innretninger.</marg></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/9/avsnitt/1"><i>Operasjonsdypgang</i>: De dypgangene innretningen ligger på når den utfører sine normale arbeidsoppgaver.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/10/avsnitt/1"><i>Rederiet</i>: Definisjonen av rederiet i skipssikkerhetsloven § 4 gjelder tilsvarende.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/11/avsnitt/1"><i>Sikkerhetsstyringssystem</i>: Alle systematiske tiltak som rederiet skal iverksette for å sikre at virksomheten planlegges, organiseres, utøves og vedlikeholdes i samsvar med krav fastsatt i eller i medhold av lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/7/liste/12/avsnitt/1"><i>Sikkerhetstilstand</i>: Tilstanden når operasjonsbegrensningene (maks. tillatt vindhastighet) for aktuell operasjons- eller forflytningstilstand er overskredet, og/eller når nødvendige tiltak for tilstanden er iverksatt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/8">Kapittel II. Generelle bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/9">§ 3. <i>Plikter</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/10">Rederiet, plattformsjef og andre som har sitt arbeid om bord skal utføre sine plikter i henhold til skipssikkerhetsloven og med de utfyllende bestemmelser som følger av denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/11">§ 4. <i>Fravik</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/12">I enkelttilfeller kan Sjøfartsdirektoratet etter skriftlig søknad fravike forskriftens krav. Spesielle grunner må gjøre fraviket nødvendig og fraviket må være sikkerhetsmessig forsvarlig. Dersom kyststatens krav og de krav som er fastsatt i denne forskrift er uforenelige, kan Sjøfartsdirektoratet fravike kravene i den utstrekning det er forsvarlig. Fravik må ikke være i strid med internasjonal overenskomst Norge har sluttet seg til.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/13">§ 4 A. <i>Gjensidig aksept</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/14">Når denne forskriften stiller krav om at en bestemt utrustning, materiale, utstyr eller innretning, eller om type utstyr o.l., skal anskaffes eller forefinnes i et fartøy, eller at det skal treffes en bestemt foranstaltning, eller det stilles bestemte krav til bygning eller design, skal Sjøfartsdirektoratet tillate at det anbringes eller forefinnes annet tilbehør, materialer, anordninger eller apparater, eller typer av disse, eller at det treffes en annen foranstaltning i fartøyet, eller at fartøyet er bygget eller designet på annen måte.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/15">Forutsetningen for at Sjøfartsdirektoratet skal akseptere dette er følgende: Det må være dokumentert gjennom testing eller på annen måte, at tilbehøret, materiellet, utstyret eller innretningen, eller type av slik, eller arrangement, bygning eller konstruksjon, er minst like effektiv som det som kreves i forskriftene.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/16">Sjøfartsdirektoratet skal akseptere resultater av tester som er utført ved anerkjente testinstitusjoner, inkludert testinstitusjoner i øvrige EØS-land. Forutsetningen er at testene gir passende og tilfredsstillende garanti av teknisk, fagmessig og uavhengig art.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/17">Kapittel III. Dokumentasjon</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/18">§ 5. <i>Dokumentasjon</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/19">Rederiet skal kunne dokumentere at forskriftens krav er oppfylt. På forespørsel skal dokumentasjon sendes Sjøfartsdirektoratet. Dokumentasjonsinnholdet, omfanget, typen og tidspunktet for oversendelse fastsettes av Sjøfartsdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/20">§ 6. (Opphevet ved forskrift 2 mars 1999 nr. 407 i kraft 1 sept 1999.)</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/21">Kapittel IV. Generelle krav til ballastsystemet</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/22">§ 7. <i>Krav om ballastsystem</i>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/22/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/22/liste/1/avsnitt/1">Innretninger skal være utstyrt med et pumpesystem som kan ballastere og deballastere enhver ballasttank under normale operasjons- og transittilstander. Kontrollert gravitasjonsfylling av tanker tillates.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/22/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/22/liste/2/avsnitt/1">Ved vannfylling av et hvert rom på oppjekkbare innretninger og et hvert rom i søylene eller pontongene på halvt nedsenkbare innretninger, skal ballastering i henhold til § 11 nr. 2 fortsatt være mulig.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/23">§ 8. <i>Krav om analyse</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/24">Det skal utføres en analyse av ballastsystemets evne til å fungere i henhold til kravene i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/25">§ 9. <i>Krav til enkeltkomponenter</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/26">Ballastsystemets enkeltkomponenter skal med hensyn til styrke, funksjonsdyktighet og arbeidsutførelse minimum følge regelkravet fra MOU-klasseinstitusjon for de trykk, kapasiteter og belastninger mv. som fremkommer i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/27">§ 10. <i>Intern kommunikasjon</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/28">Det skal være installert et kommunikasjonssystem mellom kontrollstasjon og rom hvorfra ballastpumper, -ventiler og annet utstyr nødvendig for driften av ballastsystemet kan styres lokalt, jf. krav i § 18. Kommunikasjonssystemet skal være uavhengig av hovedkraftkilden.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/29">Kapittel V. Ballastpumper og røropplegg.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/30">§ 11. <i>Kapasitetskrav</i>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/30/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/30/liste/1/avsnitt/1">Ballastsystemet skal ha kapasitet til å kunne bringe innretningen fra en hvilken som helst operasjons- eller forflytningsdypgang til dypgående for sikkerhetstilstand, i løpet av 3 timer.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/30/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/30/liste/2/avsnitt/1">Med alle pumpene intakte, skal ballastsystemet ha kapasitet til, innen 3 timer, å kunne bringe innretningen tilbake til opprett tilstand og styrkemessig akseptabel dypgående, etter skade i henhold til stabilitetsforskriften § 21.<fref id="/fotnote/1">1</fref> For innretninger som må benytte nødkraft for å tilfredsstille dette krav, aksepteres det at hovedkraft igjen benyttes når det er oppnådd en vinkel som hovedkraftkilden kan operere under. Det skal da kunne dokumenteres at hovedkraftkilden kan restartes ved denne vinkelen etter å ha vært krenget i henhold til kravene ovenfor.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/30/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/30/liste/3/avsnitt/1">Med en hvilken som helst pumpe ute av drift, skal ballastsystemet kunne bringe innretningen tilbake til opprett tilstand og styrkemessig akseptabel dypgående, etter skade i henhold til stabilitetsforskriften § 21.1 Ved skade på rom der ballastpumper er installert forutsettes det at det er ballastpumpen(e) i dette rommet som er satt ut av drift. Tilhørende deler av ballastsystemet i det samme vannfylte rommet forutsettes også satt ut av drift, med unntak av komponenter som er konstruert for å tåle nedsenkning i vann og aktuelt trykk.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/30/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/30/liste/4/avsnitt/1">For halvt nedsenkbare innretninger, med innretningen på operasjonsdypgang, skal krav i nr. 2 og 3 kunne utføres uten å ta inn ytterligere ballast. Motfylling kan vurderes brukt som operasjonelt tiltak, forutsatt at det foreligger godkjente prosedyrer som dekker områdene styrke og stabilitet.</avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/1">1 Se forskrift av 20. desember 1991 nr. 878 om stabilitet, vanntett oppdeling og vanntette/værtette lukningsmidler på flyttbare innretninger.</fotnote></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/31">§ 12. <i>Krav til funksjon etter feil</i>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/31/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/31/liste/1/avsnitt/1">Ballastsystemet skal være utstyrt med minst to uavhengige pumper arrangert slik at ballastering kan gjennomføres i tilfelle feil ved en hvilken som helst av pumpene. Det kan benyttes andre pumper enn rene ballastpumper til ballastering, forutsatt at disse er tilgjengelige for slik bruk til enhver tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/31/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/31/liste/2/avsnitt/1">Ballastsystemet skal anordnes slik at ingen enkelt feil i systemet eller en operatørfeil kan føre til utilsiktet overføring av ballastvann fra en tank til en annen, eller utilsiktet fylling/ tømming av tanker.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/31/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/31/liste/3/avsnitt/1">Nødkraftkilden skal kunne betjene ballastsystemet på en slik måte at krav i § 11 nr. 3 og § 12 nr. 1 er tilfredsstilt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/32">§ 13. <i>Ventiler, lufterør og sugeledninger</i>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/32/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/32/liste/1/avsnitt/1">Alle ventiler og betjeningsorganer skal være tydelig merket med den funksjon de har. Lokalt på ventilen skal det være indikator som viser om en ventil er åpen eller lukket.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/32/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/32/liste/2/avsnitt/1">Lufterør skal være installert til hver ballasttank, plassert utenfor skadeområder i henhold til krav i stabilitetsforskriftens § 23 til § 28<fref id="1">1</fref>og være i tilstrekkelig antall og tverrsnittsstørrelser til å muliggjøre effektiv drift av ballastsystemet, under de forhold som er omtalt i denne forskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/32/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/32/liste/3/avsnitt/1">Lufterørsåpningene til de tanker som er planlagt benyttet for å rette opp innretningen etter skade, skal være plassert over ugunstigste vannlinje ved krengevinkler spesifisert i § 11 nr. 2, eller være arrangert på annen måte som sikrer luft til tankene ved utpumping.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/32/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/32/liste/4/avsnitt/1">Sugeledning fra tanker nevnt i nr 3, plasseres slik at man har muligheter for å pumpe ut mest mulig vannballast ved aktuell krenging.</avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/1+">1 Se forskrift av 20. desember 1991 nr. 878 om stabilitet, vanntett oppdeling og vanntette/værtette lukningsmidler på flyttbare innretninger.</fotnote></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/33">Kapittel VI. Betjenings- og indikatorsystemer.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/34">§ 14. <i>Generelle krav</i>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/34/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/34/liste/1/avsnitt/1">Fjernbetjenings- og indikatorsystemene skal være koblet til hoved- og nødtavlen.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/34/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/34/liste/2/avsnitt/1">På hvert sted hvor en ventil kan fjernbetjenes, skal det finnes en anordning som viser om ventilen er åpen eller lukket. Indikatorens funksjon skal avhenge av ventilspindelens bevegelse, eller være anordnet på annet vis med tilsvarende pålitelighet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/35">§ 15. <i>Ballastkontroll</i>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1/avsnitt/1">Ballastkontrollen skal være utstyrt med følgende betjenings- og indikatorsystemer:</avsnitt><liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.a/avsnitt/1">fjernbetjeningssystem for ballastpumper</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.b/avsnitt/1">indikatorsystem for ballastpumper</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.c/avsnitt/1">fjernbetjeningssystem for ballastventiler</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.d/avsnitt/1">indikatorsystem for ballastventiler</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.e/avsnitt/1">fjernpeilesystem for tanknivå</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.f/avsnitt/1">indikatorsystem for dypgående</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.g/avsnitt/1">krenge- og trimindikatorer</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.h/avsnitt/1">indikatorsystem for krafttilførsel (hoved- og nødkraftkilde)</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.i/avsnitt/1">indikatorsystem for hydraulisk/pneumatisk trykk i ballastsystemet</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/1.j/avsnitt/1">nødstopp.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/35/liste/2/avsnitt/1">Ballastkontrollpanelets utforming og operatørenes arbeidsstilling skal være konstruert etter gode ergonometriske prinsipper.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/36">§ 16. <i>Plassering av ballastkontrollen</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/37">Plassering av ballastkontrollen skal være i kontinuerlig bemannet kontrollstasjon, hvor også kontroll for vanntette lukningsmidler<fref id="1">1</fref> skal være installert.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/38">§ 17. <i>Nødstopp</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/39">Nødstoppfunksjonen skal kunne isolere eller koble ut kraftforsyningen til fjernbetjeningssystemene og til pumpene. Ballastsystemet skal da gå til sikker posisjon dvs. ventiler stenges og pumper stoppes. Nødstoppsystemet skal være adskilt fra det ordinære fjernbetjeningssystemet.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/40">§ 18. <i>Lokal betjening</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/41">Alle ballastpumper og ventiler skal i tillegg til fjernbetjening fra kontrollstasjonen, i tilfelle av feil ved fjernbetjeningen, være utstyrt med uavhengig lokal betjening. Den uavhengige lokale betjeningen av hver ballastpumpe og av dens tilhørende ballasttankventiler skal være plassert på samme sted.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/42">§ 19. <i>Krav til funksjon etter feil</i>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/42/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/42/liste/1/avsnitt/1">Fjernbetjenings- og indikatorsystemene skal være adskilt og fungere uavhengig av hverandre, eller ha tilstrekkelig redundans slik at en feil ved ett system ikke gjør driften av noe annet system usikker.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/42/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/42/liste/2/avsnitt/1">Ballastventilene skal feile til lukket stilling ved tap av kontrollkraft eller styrestrøm. Ved reaktivering skal ventilene forbli lukket inntil ballastkontrolloperatøren igjen overtar kontrollen av det reaktiverte systemet. Ballastventilsystemer som ikke feiler til lukket stilling ved tap av kontrollkraft/styrestrøm, aksepteres forutsatt at det kan dokumenteres at innretningens sikkerhet dtiverte systemet. Ballastventilsystemer som ikke feiler til lukket stilling ved tap av kontrollkraft/styrestrøm, aksepteres forutsatt at det kan dokumenteres at innretningens sikkerhet dermed ikke svekkes.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/43">§ 20. <i>Krav til tankpeilesystem</i>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/43/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/43/liste/1/avsnitt/1">Tankpeilesystemet skal gjøre det mulig å:</avsnitt><liste id="/vedlegg/i/ledd/43/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/43/liste/1.a/avsnitt/1">vise væskenivå i alle ballasttanker. Det skal finnes en sekundær metode til å fastslå nivået i ballasttankene, dvs. peilerør eller annet målesystem.</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/43/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/43/liste/1.b/avsnitt/1">ved krengevinkler i henhold til § 11 nr. 2, tilnærmet vise væskenivå ved sugeledningen i de ballasttanker som er planlagt benyttet til å rette opp innretningen.</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/43/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/43/liste/1.c/avsnitt/1">vise væskenivå i andre tanker, f.eks. brennolje-, ferskvanns- og borevanns/væsketanker som, når de fylles eller tømmes, virker inn på innretningens stabilitet.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/44">§ 21. <i>Indikatorsystem for dypgående</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/45">Indikatorsystemet for dypgående skal vise dypgående i hvert hjørne av halvt nedsenkbare og oppjekkbare innretninger, og forut og akter for innretninger med skipsskrog.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/46">Kapittel VII. Operasjonsinstruks.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/47">§ 22. <i>Operasjonsinstruks</i>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/47/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/47/liste/1/avsnitt/1">Det skal utarbeides en skriftlig instruks om bruk av ballastsystemet i henhold til denne forskrift. Instruksen skal innarbeides i innretningens operasjonsmanual.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/47/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/47/liste/2/avsnitt/1">Operasjonsinstruksen skal inneholde:</avsnitt><liste id="/vedlegg/i/ledd/47/liste/2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/47/liste/2-1/avsnitt/1">kort informasjon om systemet og normal bruk av det</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/47/liste/2-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/47/liste/2-2/avsnitt/1">for halvt nedsenkbare innretninger, prosedyrer for ballastering fra forflytningstilstand til sikkerhetstilstand og fra operasjonstilstand til sikkerhetstilstand<fref id="1">1</fref></avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/ledd/47/liste/2-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/47/liste/2-3/avsnitt/1">kort informasjon om mulighetene for bruk etter feil har oppstått (kan evt. stå i beredskapsmanualen). Dersom motfylling etter skade skal brukes som operasjonelt tiltak, skal rutiner for dette angis, jf. § 11 nr. 4.</avsnitt></liste></liste>
<fotnote id="/fotnote/1++">1 Se krav om slike prosedyrer i forskrift av 20. desember 1991 om stabilitet, vanntett oppdeling og vanntette/værtette lukningsmidler på flyttbare innretninger, § 17, § 28 og § 49.</fotnote></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/48">Kapittel VIII. Avsluttende bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/49">§ 23. <i>Ikrafttredelse</i></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/50">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 1992.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
