<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-25-524" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-524">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-25-524</id>
    <dato>25.05.2016 nr. 524</dato>
    <dato type="iso">2016-05-25</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1080</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-25-212</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0442</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved FIH</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole (Nr. 524)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole 25. mai 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3 og § 3-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-524/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. februar 2014 nr. 212 om opptak, studier og eksamen ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-2. <i>Definisjoner</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">
        <i>Student</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Person som er tatt opp til studier eller emner ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 3-6 og § 3-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">
        <i>Studierett</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Rettigheter knyttet til det å være tatt opp som student på et studieprogram og inneha studentstatus. Dette innebærer rett til deltakelse i all organisert undervisning, veiledning (individuell og i mindre grupper), praksis mv. i emner som omfattes av studieprogrammet studenten har opptak til.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">
        <i>Studiepoeng</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Mål på omfanget av et studium, der et fullt studieår er normert til 60 studiepoeng.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">
        <i>Studieprogram</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Samling av emner med eget opptak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">
        <i>Studium</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Studieprogram med omfang på minst 30 studiepoeng som fører fram til en grad eller annen kvalifikasjon, og med et definert innhold i henhold til studieplan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">
        <i>Studieplan</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">En studieplan beskriver mål for kunnskap, ferdigheter og generell kompetanse, samt innhold og organisering av et studieprogram som ikke reguleres av nasjonale rammeplaner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">
        <i>Emne</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Den minste studiepoenggivende enhet som kan inngå i et studieprogram eller en grad.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">
        <i>Utdanningsplan</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Individuell plan for gjennomføring av et studium/studieprogram som utarbeides mellom Høgskolen og den enkelte student. Planen inneholder bestemmelser om Høgskolens ansvar og forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor Høgskolen og medstudenter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">
        <i>Eksamenskandidat</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Student som går opp til eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">
        <i>Eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Betegnelse på en prøve med vurdering når resultatet skal inngå på vitnemålet/karakterutskriften eller innregnes i en karakter på vitnemålet/karakterutskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">
        <i>Digital eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Eksamen der kandidatene har anledning til å benytte datamaskin til gjennomføring og innlevering av eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">
        <i>Utsatt eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Eksamen som arrangeres for studenter som har levert legeerklæring eller hatt annet dokumentert gyldig fravær ved ordinær eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">
        <i>Ny eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Eksamen som arrangeres for studenter som har gjennomført, men ikke bestått ordinær eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">
        <i>Arbeidskrav</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Alle former for arbeider og krav som settes som vilkår for å fremstille seg til eksamen eller prøve og/eller få endelig karakter i et emne, men der resultatet ikke inngår i beregningsgrunnlaget for endelig karakter for emnet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 4-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 4-2. <i>Tap av studierett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(1) Studenter kan miste studieretten på et studieprogram de er tatt opp til i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a/avsnitt/1">Studenten har ikke semesterregistrert seg og/eller betalt semesteravgift og egenbetaling innen gjeldende frister første semester etter opptak, og har ikke fått innvilget permisjon etter § 4-5 eller reservert studieplass etter § 2-5 (5).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b/avsnitt/1">Studenten har brukt opp sine forsøk til eksamen eller praksisperiode i henhold til studieplan og til forskrift om opptak, studier og eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c/avsnitt/1">Studenten har ikke bestått eksamen i løpet av de siste to semestre, eller tre semestre dersom studenten er i gang med masteravhandling. Studenter som ikke har levert masteravhandling etter tre semestre kan i spesielle tilfeller få innvilget et fjerde semester etter søknad til studiesjef. Dersom studenten har hatt permisjon i denne perioden, skal permisjonstiden ikke regnes med.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/d/avsnitt/1">Studieretten er urettmessig oppnådd ved hjelp av falske dokumenter, falskt vitnemål, eller dokumenter utstedt av falske institusjoner.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(2) Vilkår for tap av studieretten skal framgå av utdanningsplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(3) Studiesjef fatter vedtak om tap av studierett. Vedtak om tap av studierett kan påklages.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(4) Den som har mistet studieretten etter første avsnitt, bokstav b-d kan søke nytt opptak til studiet ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole etter ett år, såframt overordnede bestemmelser gir anledning til dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">(5) Studenter som er i karantene etter å ha mistet studieretten har ikke adgang til eksamen som privatist.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 5-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 5-1. <i>Vilkår for oppmelding til eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(1) Akademisk råd kan gi regler om arbeidskrav, obligatoriske oppgaver, krav om avlagte eksamener eller prøver, obligatorisk deltakelse eller gjennomført praksis for at studenten skal ha adgang til en eksamen eller få fortsette studiet. Vilkårene skal gå fram av studieplan.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(2) Oppgavebesvarelser som tidligere har fått en endelig sensur, kan ikke innleveres til bedømmelse på nytt. Tar studenten eksamen i flere emner der det kan være faglig innbyrdes likhet eller overlapping, skal det leveres separate besvarelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(3) For å få gå opp til eksamen må studenter ved Høgskolens norske avdeling ha betalt semesteravgift etter lov 14. desember 2007 nr. 116 om studentsamskipnader § 10 og forskrift 22. juli 2008 nr. 828 om studentsamskipnader kap. 7.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">(4) For å få lov til å avlegge ekstern eksamen ved FIH-NO må studenten være tatt opp ved norsk utdanningsinstitusjon og ha betalt semesteravgift for eksamenssemesteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 6-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 6-3. <i>Ekstraordinær eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">(1) Ekstraordinær eksamen kan arrangeres når et emne går ut, eller dersom det går mer enn to semestre til neste eksamen. Ekstraordinær eksamen kan også etter særlig vurdering avholdes for studenter som av tvingende grunner ikke kan vente til neste ordinære eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(2) Studiesjef kan etter søknad vedta at det skal arrangeres ekstraordinær eksamen dersom det ved digital eksamen under tilsyn har vært umulig å levere oppgaver eller dersom mer enn 30 minutters arbeid har gått tapt og det ikke har blitt innvilget ekstra tid på eksamensdagen for å kompensere for dette. Det forutsettes at studentene har fulgt fastsatte rutiner for avvikling av eksamen. Studenter har anledning til å søke om å få avviklet denne type ekstraordinær eksamen, søknaden må være poststemplet eller studiesjef i hende senest tre virkedager etter eksamensdatoen. Alle studenter som tok eksamenen og ble forhindret fra å levere eller tapte arbeid som spesifisert ovenfor vil få anledning til å avlegge denne form for ekstraordinær eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 6-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 6-4. <i>Fornyet sensur av masteroppgaver og andre store oppgaver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(1) En student kan levere ny eller revidert masteroppgave en gang dersom masteroppgaven ikke er bestått. Studenten må søke om å levere til fornyet sensur innen tre semestre etter sensuren har falt. Oppgaven må leveres det semesteret studenten melder seg opp og får innvilget rett til å levere til fornyet sensur. Utsatt innlevering ut over dette kan innvilges av studiesjef etter søknad og tillates kun ved dokumentert, langvarig sykdom det semesteret revidert oppgave skulle leveres, eventuelt ved rett til permisjon etter lov om universiteter og høyskoler § 4-5 (1). Denne form for utsatt innlevering innvilges maksimum to ganger. Det er ikke adgang til å få vurdert en ny masteroppgave i samme studieprogram når studenten tidligere har fått vurdert sin oppgave med bestått resultat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(2) Med mindre annet framgår av studieplan, kan en student ved ikke bestått levere omarbeidet versjon av bacheloroppgave til sensur én gang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(3) Det er anledning til å levere omarbeidet versjon av praksisrelaterte oppgaver på mindre enn 10 studiepoeng ved ikke bestått dersom det ikke er mulig å endre problemstilling for oppgaven uten av praksisperioden gjennomføres på nytt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">(4) For øvrige oppgaver enn de som er nevnt i denne paragraf, er det ikke anledning til å levere omarbeidet versjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 6-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 6-5. <i>Fravær fra eksamen under tilsyn, trekk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(1) Dersom sykdom forhindrer studenten i å møte til eksamen, må legeerklæring som omfatter eksamensdagen foreligge for at det skal være et gyldig fravær. I så fall blir det ikke regnet som et eksamensforsøk. Dersom det ikke er mulig å framlegge legeerklæringen på eksamensdagen, må den leveres eller poststemples senest en uke etter eksamensdagen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(2) En kandidat som ikke møter til eksamen til fastsatt tid, registreres som «ikke møtt.» Dette teller som ett eksamensforsøk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">(3) Kandidater som velger å avbryte eksamen uten å levere oppgavebesvarelsen, skal undertegne skjema for trekk hos hovedinspektør og levere tilbake oppgaven og alt utlevert materiale. Ved digital eksamen regnes det som trekk dersom studenten går ut av sikker nettleser. Studenten plikter å umiddelbart varsle hovedinspektør om at han eller hun trekker seg. Trekk regnes som ett eksamensforsøk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(4) En kandidat som blir syk under eksamen under tilsyn, kan velge å trekke seg. Velger kandidaten å trekke seg ved eksamen, signeres skjema for trekk og kandidaten har da brukt ett eksamensforsøk dersom det ikke leveres legeerklæring, jf. første avsnitt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">(5) For kandidater som leverer blankt, blir oppgavebesvarelsen behandlet som trekk og kandidaten har da brukt ett eksamensforsøk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 6-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 6-6. <i>Fravær fra skriftlig eksamen uten tilsyn (hjemmeeksamen, mappevurdering og lignende vurderingsformer)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(1) En kandidat som ikke leverer besvarelsen innen fristen, registreres som «ikke møtt». Dette teller som ett eksamensforsøk. For masteravhandlinger og bacheloroppgaver som ikke leveres innen fristen, føres det ikke «ikke møtt», men kandidaten gis først anledning til å levere arbeidet ved første ordinære innleveringsfrist i neste semester.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(2) Dersom sykdom forhindrer kandidaten i å levere eksamensbesvarelsen til fastsatt tid, må legeerklæring som omfatter hele eller deler av eksamensperioden foreligge for at det skal være et gyldig fravær. I så fall blir det ikke regnet som et eksamensforsøk. Dersom det ikke er mulig å framlegge legeerklæringen på innleveringsdagen, må den leveres eller poststemples senest en uke etter innleveringsdagen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">(3) Dersom sykdom fører til at kandidaten blir vesentlig forsinket i arbeidet med besvarelsen, må legeerklæring sendes inn så snart som mulig. Godkjennes denne av Høgskolen, kan kandidaten gis utsatt innleveringsfrist. Av legeerklæringen må det gå fram i hvilket tidsrom studenten har vært sykmeldt, og om sykmeldingen var hel eller delvis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">(4) Akutt sykdom under eksamensperioden gir ikke automatisk rett til forlenget tid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">(5) Dersom et eller flere medlemmer i en gruppe ved gruppeeksamen har hatt fravær etter første eller andre ledd, kan de resterende medlemmene velge å få besvarelsen vurdert. Sensor skal da informeres om fraværet. Alternativt kan de resterende medlemmene innvilges gyldig fravær og gis anledning til å gå opp til utsatt eksamen etter § 6-2 (1).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">(6) For kandidater som leverer blankt på skriftlig eksamen uten tilsyn blir oppgavebesvarelsen behandlet som «ikke møtt» og kandidaten har da brukt ett eksamensforsøk. For hjemmeeksamener under syv dagers varighet regnes blank besvarelse som «trekk».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">§ 6-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">§ 6-8. <i>Gjennomføring av skriftlig eksamen under tilsyn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">(1) Kandidaten har ikke adgang til eksamenslokalet før eksamensinspektørene er på plass.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">(2) I eksamenslokalet må kandidatens vesker og yttertøy plasseres på anvist sted. Bare skrivesaker samt tillatte hjelpemidler tas med til anvist plass. Det er kandidatens eget ansvar å sørge for å skaffe seg de tillatte hjelpemidlene. Lån av hjelpemidler fra andre kandidater er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">(3) Kandidaten må være på plass i eksamenslokalet senest 20 minutter før eksamen starter dersom eksamensbesvarelsen skrives for hånd, og senest 30 minutter før eksamen starter dersom eksamen gjennomføres digitalt. Ved digital eksamen er det anledning til å sperre lokalene for ankomst av studenter mellom 20 og 30 minutter før eksamensstart. Se Rutiner for gjennomføring av eksamen under tilsyn ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole for detaljer. For sent frammøte kan føre til at kandidaten ikke får avlegge eksamen. Ingen kandidater skal gis adgang til eksamenslokalet mer enn 30 minutter etter at eksamen er begynt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">(4) Kandidaten skal vise studentlegitimasjon eller annen gyldig legitimasjon med foto og signere kandidatliste, samtidig som kandidatnummer blir tildelt. Kandidater som ikke kan legitimere seg, får ikke adgang til eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">(5) Det er ikke tillatt å gjøre nytte av mobiltelefon eller andre kommunikasjonsmedier under eksamen og heller ikke bringe disse med til anvist plass.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">(6) Det er ikke tillatt med noen form for kommunikasjon mellom kandidatene under eksamen. Dersom kandidaten har spørsmål, skjer henvendelsen til en av eksamensinspektørene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">(7) De første 30 minutter etter at oppgaven er utlevert har kandidatene ikke adgang til å trekke seg fra eksamen eller forlate eksamenslokalet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">(8) Etter at kandidatene har inntatt anvist plass i eksamenslokalet, kan de ikke forlate denne uten adgang fra inspektør.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">(9) Kandidatene har til disposisjon den oppgitte eksamenstid. Dersom eksamensbesvarelsen skrives for hånd gis det i tillegg 15 minutter til klargjøring og innlevering av oppgaven. Kandidater som fortsetter å arbeide etter at den disponible tid er ute, vil bli rapportert til sensorene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">(10) Dersom eksamensbesvarelsen skrives for hånd, skal det benyttes egne innføringsark. Kandidaten har selv ansvar for å føre sitt kandidatnummer på hver side. Dersom selvkopierende eksamenspapir benyttes, har kandidaten ansvar for å skille kopiene fra originalen. Kulepenn brukes på selvkopierende eksamenspapir.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">(11) Kandidaten blir sittende på sin plass til eksamensbesvarelsen er levert og kontrollert. Innleverte besvarelser kan ikke leveres tilbake uansett hvilken grunn som anføres. Etter innlevering må kandidaten forlate eksamenslokalet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">(12) Sensorene avgjør om kladd unntaksvis kan godtas som besvarelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">(13) Ansvarlig faglærer eller dennes stedfortreder skal være tilgjengelig under eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">(14) Øvrige krav ved gjennomføring av eksamen spesifiseres i egne retningslinjer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">§ 6-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">§ 6-13. <i>Tilrettelegging av eksamen og alternative vurderingsformer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">(1) Kandidater som av medisinske eller andre grunner har behov for tilrettelegging av eksamen eller alternativ vurderingsform i forbindelse med eksamen, må søke om dette senest to uker før eksamen. Behovet må dokumenteres med legeattest eller attest fra andre sakkyndige. Attesten må inneholde en spesifikasjon av behovet for tilrettelegging eller alternativ vurderingsform i eksamenssituasjonen. Søknader om tilrettelegging av eksamen behandles av studiesjef og søknader om alternativ vurderingsform behandles av undervisningsleder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">(2) Tilrettelegging av eksamen kan være: Utvidet eksamenstid, hyppigere pauser, eget eksamensrom og bruk av hjelpemidler som døvetolk, datamaskin, etc. Ved innvilget bruk av datamaskin stiller skolen med datamaskin dersom eksamen ordinært skrives for hånd. Ved digital eksamen der egen datamaskin medbringes må studenten søke om å få bruke skolens datamaskiner dersom dette er ønskelig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">(3) Ved utvidet eksamenstid gis det en halv time ekstra ved eksamener av fire timers varighet eller mindre, og inntil én time ved eksamener av fem timers varighet eller mer. Ved hjemmeeksamen gis det to timer ekstra for hvert døgn. I særlige tilfeller kan det innvilges ytterligere tillegg i eksamenstiden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">(4) Ved hjemmeeksamen og andre større skriftlige oppgaver kan det innvilges utsatt innleveringsfrist på grunnlag av sykdom eller andre årsaker som Høgskolen godkjenner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">(5) Studiesjef kan gi retningslinjer for behandling av søknader om tilrettelegging av eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">(6) Alternative vurderingsformer kan benyttes for kandidater som pga. kroniske lidelser ikke kan gjennomføre eksamen med ordinær vurderingsform.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">(7) Kandidater som ikke har norsk, svensk, dansk eller engelsk som morsmål kan søke om å bruke tospråklige ordbøker under eksamen i hele studietiden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">(8) Ved digital eksamen under tilsyn er det anledning til å søke om å låne eller leie datamaskin av skolen, eventuelt søke om å få avlegge eksamen ved bruk av penn og papir. Studiesjef setter frist for å søke om å låne eller leie datamaskin. Dersom kandidaten opplever tekniske problemer eller har glemt datamaskin vil det være mulig å gå over til å bruke penn og papir i forbindelse med eksamensstart.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">§ 6-14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">§ 6-14. <i>Eksamen på annet språk enn norsk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">Akademisk råd kan fastsette at enkelte eksamener kan avholdes på annet språk enn norsk. Bestemmelser om dette skal framgå av studieplanen. Dersom ikke noe annet er særskilt fastsatt, kan besvarelsen skrives på norsk, dansk, svensk eller engelsk. Studiesjef kan ved søknad åpne for besvarelse på andre språk etter samråd med aktuell fagseksjon. Studiesjef kan etter søknad innvilge at det gis eksamensoppgaver på andre språk enn nynorsk, bokmål og dansk, så lenge sensorkommisjonen i det semesteret forespørselen gjelder har kompetanse til å vurdere en eventuell besvarelse på det språket det søkes om å få eksamensoppgaven på.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">§ 8-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">§ 8-3. <i>Vitnemål og karakterutskrift</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">(1) Fjellhaug Internasjonale Høgskole utsteder vitnemål etter avsluttede studier normert til ett års fulltids studier (60 ECTS) eller mer. Det enkelte vitnemålet utstedes bare én gang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">(2) Påbyggingsstudier, videreutdanninger, studier av kortere varighet enn ett års fulltids studier (60 ECTS) eller ikke fullførte studier dokumenteres ved karakterutskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">(3) Diploma Supplement utferdiges til studenter som får utstedt vitnemål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">(4) På vitnemål og karakterutskrifter skal det angis hvilket semester eksamen er avlagt. Hvis en student etter fullført grad avlegger ny eksamen med forbedret karakter i et emne som inngår i den aktuelle grad, utstedes ikke nytt vitnemål, men studenten kan få en karakterutskrift der den nye karakteren fremgår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">(5) Dersom en student har fått fritak for eksamen eller prøve etter reglene i § 8-2, skal dette framgå av vitnemålet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-524/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
