<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-15-1330" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1330">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-15-1330</id>
    <dato>15.11.2016 nr. 1330</dato>
    <dato type="iso">2016-11-15</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2380</publisert>
    <ikraft>15.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-15</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-79-§5">L17.06.2005 nr. 79 § 5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§29a">§ 29a</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§31a">§ 31a</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§33a">§ 33a</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§7">L19.12.2003 nr. 124 § 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§26">§ 26</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003 nr.</ref>1790</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-17-817</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1091</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. forskrift om auke av tillaten biomasse, akvakultur</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. forskrift om auke av maksimalt tillaten biomasse for løyve til akvakultur med laks, aure og regnbogeaure i 2015 (Nr. 1330)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring forskrift om auke av maksimalt tillaten biomasse for løyve til akvakultur med laks, aure og regnbogeaure i 2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Nærings- og fiskeridepartementet 15. november 2016 med heimel i lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven) § 5, § 6, § 7, § 9, § 26, § 28, § 29a, § 30, § 31a og § 33a og lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 14, § 15, § 19 og § 26, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1330/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Forskrift 17. juni 2015 nr. 817 om auke av maksimal tillaten biomasse for løyve til akvakultur med laks, aure og regnbogeaure i 2015 skal endrast slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt § 6 fyrste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Søknaden skal sendast seinast 10. januar 2017. Det er tillate å sende søknaden med rekommandert brev, per faks eller elektronisk. Oppmøte hos den einskilde fylkeskommune, enten personleg eller med sendemann, er også tillate. Ved oppmøte skal søknaden vere mottatt innan 10. januar 2017 kl. 1500.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 8 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Innehavaren gir melding til fylkeskommunen der løyvet høyrer heime 2 veker før han ønskjer at utvidinga av løyvet skal takast i bruk, men ikkje seinare enn 1. mars 2017. Kvittering for innbetaling av vederlag skal leggjast ved meldinga.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nytt § 10 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det er brot på vilkåra i § 7 når det etter teljemetoden som er skildra i vedlegg 1 er:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">meir enn 0,20, men mindre enn 0,30, vaksne holus i snitt i tre veker etter kvarandre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">0,3 eller fleire vaksne holus ved ei teljing.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Noverande § 10 andre ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Vedlegg 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Vedlegg 1. Krav til rutinar for teljing av lakselus
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">Det skal teljast lakselus i følgjande tre stadiegrupper:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.a/avsnitt/1">vaksen holus,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.b/avsnitt/1">bevegelege stadium, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1.c/avsnitt/1">fastsitjande stadium.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">I akvakulturanlegg med fleire enn tre merdar skal minst halvparten av merdane undersøkjast kvar gong, og på ein slik måte at ein gjennom to ordinære teljingar får undersøkt alle merdane i akvakulturanlegget. Dersom akvakulturanlegget har tre eller færre merdar, skal alle merdar undersøkjast ved kvar teljing.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">Det skal teljast lakselus på minst 20 tilfeldige fisk frå alle dei utvalde merdane i akvakulturanlegget ved kvar teljing. Fisken skal fangast inn med orkastnot eller annan metode som sikrar eit representativt utval av fisk. Fisken skal bedøvast før teljinga. Det skal vere maksimalt fem fiskar om gongen i bedøvingskaret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4/avsnitt/1">Fisken er tilstrekkeleg bedøvd når han ikkje slår med halen når ein løftar han. Ein og ein fisk skal takast opp og undersøkjast nøye.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/5/avsnitt/1">For kvar fisk skal talet på lakselus i dei ulike stadiegruppene førast inn i skjema som er laga til føremålet. For kvar merd skal følgjande opplysningar også noterast på same skjema: Merdnummer, storleiken på merden (omkrets/side) og djupne (rette vegger), talet på fisk og gjennomsnittsvekta av fisken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/6/avsnitt/1">For kvar merd skal det reknast ut gjennomsnittet for kvar stadiegruppe ved å leggje saman alle lakselus i gruppa frå all fisk som er undersøkt i merden, delt på talet på undersøkte fisk. For akvakulturanlegget skal gjennomsnittet for kvar stadiegruppe reknast ut ved å leggje saman gjennomsnitta frå kvar merd delt på talet på merdar.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/7/avsnitt/1">Før behandling mot lakselus som berre omfattar enkelte produksjonseiningar, skal det vere gjennomført lakselusteljing i alle produksjonseiningar i akvakulturanlegget.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-15-1330/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrifta tek til å gjelde straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
