<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-20-1779" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1779">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-1779</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 1779</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 3006</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1959-06-19-2">L19.06.1959 nr. 2</ref>, Stortingets årlige avgiftsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-03-19-268</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1447</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om engangsavgift på motorvogner</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om engangsavgift på motorvogner (Nr. 1779)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om engangsavgift på motorvogner</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 20. desember 2016 med hjemmel i lov 19. juni 1959 nr. 2 om avgifter vedrørende motorkjøretøyer og båter og Stortingets årlige avgiftsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1779/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. mars 2001 nr. 268 om engangsavgift på motorvogner gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For motorvogner som benytter forbrenningsmotor i kombinasjon med elektrisk motor (hybridbiler) skal det gjøres et fradrag på 5 pst. i vektavgiftsgrunnlaget. Dersom motorvognen er utstyrt med batteripakke som kan lades fra ekstern strømkilde (ladbare hybridbiler), skal fradraget i vektavgiftsgrunnlaget utgjøre 26 pst.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 4-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4-12. <i>Amatørbygde kjøretøy</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Det gis fritak for motorvogner som fremstilles, godkjennes og registreres i medhold av forskrift 10. oktober 2013 nr. 1217 om godkjenning og registrering av amatørbygde kjøretøy.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Overskriften i kapittel VII skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">VII. Refusjon av engangsavgift ved utførsel av motorvogn og forholdsmessig engangsavgift for leie- og leasingkjøretøy
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7-3 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Utførsel av motorvognen må dokumenteres ved attestert utførselsdeklarasjon. Ved beregning av refusjonsbeløpet skal dato for utførselsdeklarasjon legges til grunn. Skattekontoret kan i særlige tilfeller fravike kravet om attestert utførselsdeklarasjon dersom utførselen dokumenteres på annen betryggende måte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7-3 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Refusjonsbeløpet kan ikke utbetales før motorvognen er avregistrert i det norske motorvognregisteret og utførsel er dokumentert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 7-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 7-5. <i>Forholdsmessig engangsavgift for leie- og leasingkjøretøy</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dersom en motorvogn skal benyttes i Norge i et avgrenset tidsrom på bakgrunn av en tidsbegrenset leie- eller leasingkontrakt, kan det etter søknad tillates innbetaling av forholdsmessig engangsavgift for den planlagte bruksperioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Søknad sendes skattekontoret i forkant av registrering av motorvognen i Norge.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Ny § 7-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 7-6. <i>Beregning av forholdsmessig avgift</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Forholdsmessig avgift skal betales ved første gangs registrering av motorvognen med en forholdsvis andel av ordinær avgift tilsvarende leie- eller leasingkontraktens varighet. Forholdsmessig avgift beregnes med en prosentsats av ordinær avgift tilsvarende den bruksfradragssats for en periode av samme varighet som fremkommer av § 3-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ny § 7-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 7-7. <i>Permanent bruk av motorvognen i Norge</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Dersom motorvognen ønskes benyttet i Norge på permanent basis etter utløpet av leie- eller leasingperioden, må ordinær engangsavgift betales. Avgiften skal beregnes etter de regler og satser som gjelder på tidspunktet for utløp av leie- eller leasingkontrakten. Bruksfradrag beregnes etter reglene i § 3-3 og § 3-4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Søknad om betaling av ordinær engangsavgift sendes skattekontoret senest tre uker før utløpet av leie- eller leasingkontrakten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Ny § 7-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 7-8. <i>Forlengelse av leie- eller leasingperioden</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Dersom leie- eller leasingforholdet forlenges, må det betales ny forholdsmessig avgift for den forlengede perioden. Avgiften skal utgjøre den forholdsmessige andelen av ordinær avgift som tilsvarer den forlengede perioden. Forlengelse av perioden kan kun innvilges én gang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Søknad om forlengelse sendes skattekontoret senest tre uker før utløpet av opprinnelig leie- eller leasingkontrakt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/27/marg/1">Ny § 7-9 skal lyde.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 7-9. <i>Avbrudd i leie- eller leasingforholdet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Dersom leie- eller leasingforholdet avbrytes og motorvognen tas ut av bruk og avregistreres før utløpet av den planlagte leie- eller leasingperioden, tilbakebetales for mye betalt forholdsmessig avgift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Den avgift som tilbakebetales skal tilsvare differansen mellom forholdsmessig avgift for den opprinnelig planlagte perioden og forholdsmessig avgift for den forkortede perioden. Beløpet som skal tilbakebetales kan ikke overstige det beløp som er betalt i forholdsmessig avgift ved første gangs registrering i Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Søknad om tilbakebetaling sendes skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Ny § 7-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 7-10. <i>Vilkår for forholdsmessig avgift</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Leie- eller leasingkontrakten kan, inkludert eventuell forlengelse, maksimalt være av 5 års varighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Motorvognen må tas ut av bruk og avregistreres i Norge innen 14 dager etter kontraktstidens utløp. Skifte av eier i motorvognregisteret uten at leie- eller leasingforholdet må avbrytes tillates bare i de tilfeller der leie- eller leasingkontrakten fullføres som opprinnelig planlagt. Skifte av leie- eller leasingtaker tillates bare i de tilfeller der en ny leie- eller leasingtaker trer inn i avtalen på uendrede vilkår. Søknad om eierskifte eller skifte av leie- eller leasingtaker sendes skattekontoret senest tre uker før ønsket endringstidspunkt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Motorvognen kan ikke gjennomgå endring i avgiftsmessig status eller avgiftsmessig grunnlag etter reglene i § 5-1 til § 5-5 i løpet av planlagt leie- eller leasingperiode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Dersom motorvognen vrakes før planlagt leie- eller leasingperiode er utløpt, tilbakebetales ikke avgift for den resterende delen av perioden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1779/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
