<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-30-854" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-30-854">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-30-854</id>
    <dato>30.06.2016 nr. 854</dato>
    <dato type="iso">2016-06-30</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1575</publisert>
    <ikraft>30.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-30</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-10-04-1179</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0755</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilbakelevering av kulturgjenstander</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilbakelevering av stjålne og ulovlig utførte kulturgjenstander (Nr. 854)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilbakelevering av stjålne og ulovlig utførte kulturgjenstander</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 30. juni 2016 med hjemmel i lov av 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner § 23f.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XXVIII nr. 2 (direktiv 2014/60/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-30-854/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. oktober 2001 nr. 1179 om tilbakelevering av stjålne og ulovlig utførte kulturgjenstander gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 bokstav a) skal i sin helhet lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">kulturgjenstand,</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a-1/avsnitt/1">en gjenstand som før eller etter å ha blitt ulovlig fjernet fra en stats territorium, er klassifisert eller definert som «nasjonalskatt av arkeologisk, forhistorisk, historisk, litterær, kunstnerisk, eller vitenskapelig verdi» i samsvar med nasjonal lovgivning eller nasjonale administrative framgangsmåter, i overensstemmelse med artikkel 36 i TEUV, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a-2/avsnitt/1">som er en integrert del av kirkelige eller andre religiøse institusjoners inventarfortegnelser, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a-3/avsnitt/1">offentlige samlinger som er oppført i katalogene til museer, arkiver og magasiner i biblioteker. Med offentlig samling menes samlinger som eies av en stat som inngår i Det europeiske økonomiske samarbeidsområdet (EØS), som er part i UNIDROIT-konvensjonen av 24. juni 1995 nr. 1 eller UNESCO-konvensjonen av 1970 om tiltak for å forby og hindre ulovlig import og eksport av kulturgjenstander og overføring av eiendomsrett til kulturgjenstander (heretter kalt UNESCO-konvensjonen av 1970), av en lokal eller regional myndighet i en slik stat eller en institusjon på en slik stats territorium som er definert som offentlig i samsvar med vedkommende stats lovgivning, forutsatt at denne institusjonen eies eller i betydelig grad er finansiert av denne staten eller av en lokal eller regional myndighet. I stater utenfor Det europeiske økonomiske samarbeidsområdet, men som er part i UNIDROIT-konvensjonen av 24. juni 1995 nr. 1, vil offentlig samling også omfatte samlinger som eies av en institusjon som er opprettet hovedsakelig for et kulturelt, pedagogisk eller vitenskapelig formål som i vedkommende stat anses å være i offentlighetens interesse,
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1 bokstav b) skal i sin helhet lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">fjernet ulovlig fra territoriet til en stat som inngår i Det europeiske økonomiske samarbeidsområdet (EØS), som er part i UNIDROIT-konvensjonen av 24. juni 1995 nr. 1 eller UNESCO-konvensjonen av 1970, er</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b-1/avsnitt/1">enhver utførsel fra en stats territorium i strid med denne stats lovgivning om definisjon og vern av kulturgjenstander eller kategorier kulturgjenstander,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b-2/avsnitt/1">enhver manglende tilbakelevering ved utløpet av fristen for en midlertidig lovlig utførsel, eller enhver krenkelse av ett av de øvrige vilkår for denne midlertidige utførselen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b-3/avsnitt/1">enhver kulturgjenstand som er stjålet fra en stat som er part i UNIDROIT-konvensjonen av 24. juni 1995 nr. 1,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b-4/avsnitt/1">gjenstander som ikke ledsages av et gyldig sertifikat, som i henhold til nasjonal lovgivning er påkrevet, der det gis tillatelse til at den aktuelle kulturgjenstanden eksporteres.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 skal i sin helhet lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Som «nasjonale kulturskatter» defineres gjenstander som omfattes av utførselsforbud og som er underlagt søknadsplikt ved utførsel fra norsk territorium etter forskrift om utførsel og innførsel av kulturgjenstander § 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kulturgjenstander som inngår i første ledd omfattes av denne forskrift dersom de er mer enn 50 år gamle og ikke tilhører sin opphavsmann.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I en stat utenfor Det europeiske økonomiske samarbeidsområdet som er part i UNIDROIT-konvensjonen av 24. juni 1995, omfattes kulturgjenstander som er skapt av medlemmer av et stamme- eller urbefolkningssamfunn til tradisjonell eller rituell bruk, og som skal returneres til dette samfunnet, på tross av at gjenstanden ble utført innen 50 år etter tilvirking.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3 første ledd første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kulturdepartementet skal:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3 bokstav d) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/1">treffe nødvendige tiltak for å sikre fysisk bevaring av kulturgjenstanden i samarbeid med den berørte stat,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3 bokstav e) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e/avsnitt/1">søke å hindre at kulturgjenstanden unndras fra framgangsmåten for tilbakelevering, ved å treffe de nødvendige midlertidige tiltak, herunder midlertidig forføyning, selv om restitusjonskrav eller anmodning om retur av gjenstanden er fremmet for domstolene eller andre kompetente myndigheter i en annen stat,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3 ny bokstav j) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/j/avsnitt/1">EØS-statenes sentrale myndigheter anvender i sitt innbyrdes samarbeid og samråd det administrative kommunikasjonssystemet for indre marked («IMI») - en modul som er spesielt tilpasset kulturgjenstander. IMI kan brukes for å formidle relevante opplysninger om konkrete saker som gjelder kulturgjenstander som er stjålet eller ulovlig fjernet fra en EØS-stats område. Kulturdepartementet utpeker hvilke fagmyndigheter som skal bruke IMI-systemet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kontrollen etter første ledd bokstav c skal foretas innen seks måneder etter underretningen nevnt under bokstav b, er mottatt. Dersom kontrollen ikke foretas innen den fastsatte frist, får bokstavene d og e ikke anvendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Informasjonsutveksling gjennom IMI skal skje i overenstemmelse med gjeldende bestemmelser om personvern og privatlivets fred.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-30-854/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
