<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-25-1405" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-25-1405">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-25-1405</id>
    <dato>25.11.2016 nr. 1405</dato>
    <dato type="iso">2016-11-25</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2444</publisert>
    <ikraft>25.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-25</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§4">L18.06.1965 nr. 4 § 4</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§38">§ 38</ref>, <ref id="for-2016-06-10">F10.06.2016 nr.</ref>612</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-03-18-26</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1116</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i parkeringsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om vilkårsparkering for allmennheten og håndheving av private parkeringsreguleringer (parkeringsforskriften) (Nr. 1405)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om vilkårsparkering for allmennheten og håndheving av private parkeringsreguleringer (parkeringsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 25. november 2016 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 4, § 5, § 8, § 31, § 37 og § 38, jf. delegeringsvedtak 10. juni 2016 nr. 612.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-25-1405/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. mars 2016 nr. 260 om vilkårsparkering for allmennheten og håndheving av private parkeringsreguleringer (parkeringsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder ikke midlertidig tilbud om parkering mot betaling der betalingen skjer til en fysisk person og det ikke ilegges sanksjoner. Forskriften gjelder heller ikke for områder med veiledende skilt og oppmerking som ikke håndheves. Statens vegvesen avgjør i tvilstilfelle om vilkårene er oppfylt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 5 femte ledd fjernes.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kontrolltjeneste kan utføres uten å ha gjennomført opplæring i første ledd bokstav b), dersom prøve etter første ledd bokstav a) er bestått og virksomheten på annen måte sikrer at utførelsen skjer i samsvar med reglene. Opplæringen må i alle tilfeller være gjennomført og bestått innen ett år etter ansettelse. Statens vegvesen kan i særlige tilfeller forlenge denne perioden med inntil 6 måneder. Kravene gjelder også for vikarer og midlertidig ansatte. Overgangsordning følger av § 65.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 16 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Alle endringer i skiltplanen med tilleggsinformasjon skal registreres i sentralt elektronisk register med angivelse av når endringen trer i kraft. Før endringer i skiltplanen er meldt inn i registeret, kan endringene ikke håndheves. Innmeldingskravet gjelder ikke for nødvendige reguleringsendringer på inntil 48 timer og heller ikke for midlertidige endringer som følge av akutte hendelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 22 andre ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">vilkår for bruker, herunder angivelse av eventuell betalingsplikt for forflytningshemmede,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Kapittel 6 skal ha følgende overskrift:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Parkeringstillatelse og maksimal parkeringstid på kommunale vilkårsparkeringsplasser
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 27 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kommunen kan utstede tillatelse til parkering for bestemte motorvogner og grupper eller for personer med behov for særskilt parkeringsadgang på kommunale vilkårsparkeringsplasser. Skiltmyndigheten avgjør om, og i hvilket omfang, slike parkeringsplasser skal opprettes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 28 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Kommunen kan på parkeringsplass på kommunale vilkårsparkeringsplasser gi parkerende med særskilt behov tillatelse til å parkere motorvogn ut over eventuell maksimaltid på steder regulert for parkering med skilt 552 eller skilt 376, jf. skiltforskriften § 8 og § 12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 29 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kommunen kan i nærmere avgrensede områder på kommunale vilkårsparkeringsplasser, etter behovsprøving, reservere parkering for parkerende bosatt i området eller for andre med særlig behov for slik parkering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 32 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">I lukkede anlegg skal det tilbys en betalingsløsning som ikke innebærer behov for manuell betjening av kortleser, automat eller lignende, men hvor kontroll ved inn- og/eller utpassering skjer automatisk, for eksempel ved bruk av særskilt brikke eller kjennemerkegjenkjenning. Overgangsordning for anlegg som var i drift ved forskriftens ikrafttredelse følger av § 65.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 33 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Forflytningshemmede med parkeringstillatelse har betalingsfritak på avgiftsbelagte kommunale parkeringsplasser etter forskrift 18. mars 2016 nr. 264 om parkeringstillatelse for forflytningshemmede § 2 første ledd b), med en overgangsordning for lukkede anlegg, jf. § 65. De har også betalingsfritak på andre avgiftsbelagte vilkårsparkeringsplasser, med mindre betalingsplikt er angitt på informasjonsskilt og eventuelt underskilt, med overgangsordning som følger av § 65.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 64 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Forflytningshemmede med parkeringstillatelse kan ved skiltet tidsbegrensning fra 30 minutter og oppover stå inntil dobbel tid på slike plasser. Skiltet tidsbegrensning på særskilt avsatte plasser for forflytningshemmede med parkeringstillatelse må respekteres etter sin ordlyd. Frem til 1. januar 21 gjelder utvidede rettigheter på plasser skiltet etter skiltforskriften, jf. § 65.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 65 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Kravet i § 16 om innmelding av skiltplan for avgiftsfrie vilkårsparkeringsplasser regulert før 1. januar 2017, trer i kraft 1. januar 2018. Kravet i § 16 om innmelding av skiltplan for avgiftsbelagte vilkårsparkeringsplasser regulert før 1. januar 2017, trer i kraft 1. juli 2017, men antall avgiftsbelagte biloppstillingsplasser må legges inn i registeret innen 1. januar 2017.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 65 nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">På parkeringsområde som var etablert ved forskriftens ikrafttredelse, og som ikke senere endres, gjelder § 22 og § 23 fra 1. januar 2018. Før håndhevelse må likevel viktige endringer varsles på parkeringsområdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 65 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Overgangsordningen for kravet om universelt utformet betalingsautomat følger av § 32 tredje ledd. For lukkede anlegg som var i drift ved forskriftens ikrafttredelse, gjelder kravet i § 32 fjerde ledd om ikke-manuell betalingsordning fra 1. januar 2021. Bilfører som ikke har fysiske forutsetninger for å betjene et bomsystem, kan kontakte virksomheten på forhånd og avtale assistanse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 65 nåværende fjerde ledd blir sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 65 nytt syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Frem til 1. januar 2021 kan forflytningshemmede med parkeringstillatelse, utover bestemmelsene om maksimaltid i § 64, parkere uten tidsbegrensing på plasser med tidsbegrensing på 30 minutter eller mer, regulert etter skiltforskriften. Skiltmyndigheten kan gjennom underskilt fastsette maks parkeringstid på 8 timer eller mer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 65 nytt åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Betalingsfritaket i § 33 for forflytningshemmede på plasser der betalingsplikt ikke er skiltet trer i kraft 1. april 2017. Betalingsfritaket i lukkede anlegg trer i kraft 1. januar 2021, men i anlegg der bommen kan betjenes gjennom en forhåndsavtale, ev. kombinert med kort, trer betalingsfritaket i kraft når kommunale tillatelser etter forskrift om parkeringstillatelse for forflytningshemmede av 18. mars 2016 skal være lagt inn i sentralt register. Betalingsfritak faller ikke bort om et anlegg endres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Ny § 67 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Vegdirektoratet kan gjøre unntak fra denne forskriften, herunder utsette ikrafttredelsen av de forskjellige kravene i forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Regionvegkontoret kan ved enkeltvedtak gjøre unntak fra bestemmelsene i forskriften når det foreligger særlig grunner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Vedlegg 1 punkt 1.1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Vilkårsparkeringsplasser på offentlig ferdselsåre skal skiltes i henhold til skiltforskriften med skilt 552 «Parkering», skilt 376 «Parkeringssone» og skilt 378 «Slutt på parkeringssone». Det kan også skiltes med skiltene 552, 376 og 378 på andre vilkårsparkeringsplasser forutsatt at det er virksomheter omtalt i § 7 annet ledd eller politiet som håndhever parkeringsreguleringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Vedlegg 1 punkt 2.1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Stans- og parkeringsforbud på offentlig ferdselsåre skal skiltes i henhold til skiltforskriften skilt 370 «Stans forbudt», 372 «Parkering forbudt», 376 «Parkeringssone» og 378 «Slutt på parkeringssone». Det kan også skiltes med skiltene 370, 372, 376 og 378 på andre vilkårsparkeringsplasser forutsatt at det er virksomheter omtalt i § 7 annet ledd eller politiet som håndhever parkeringsreguleringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Vedlegg 1 nytt punkt 3.3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">På avgiftsbelagte parkeringsplasser vist med skilt 1P må det på plasser reservert for forflytningshemmede, angis på underskiltet dersom også forflytningshemmede med parkeringstillatelse skal betale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Vedlegg 1 punkt 5 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Skilt i punkt 1.2, 2.2, 3.2 og § 22 skal ha en størrelse, folieklasse og skriftstørrelse som gjør dem godt synlige og lesbare.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Vegdirektoratet kan stille nærmere krav til skiltets størrelse, folieklasse og skriftstørrelse også for skilt omtalt i punkt 1.2, 2.2, 3.2 og § 22.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-25-1405/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
