<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-07-1525" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1525">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-07-1525</id>
    <dato>07.12.2016 nr. 1525</dato>
    <dato type="iso">2016-12-07</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 16 s 2620</publisert>
    <ikraft>07.12.2016, fra studieåret 2017-2018 (01.08.2017), fra studieåret 2019-2020 (01.08.2019)</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-07, fra studieåret 2017-2018 (2017-08-01), fra studieåret 2019-2020 (2019-08-01)</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-08-1449</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1251</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier ved NTNU</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) (Nr. 1525)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) 7. desember 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3 og § 3-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1525/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. desember 2015 nr. 1449 om studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-9 (3) andre avsnitt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fakultetet selv kan fastsette krav om inntil 90 nye studiepoeng for bestemte utdanninger. Rektor kan fastsette krav om inntil 90 nye studiepoeng for sivilingeniørutdanningen, de 5-årige lektorutdanningene og den 3-årige rammeplanstyrte ingeniørutdanningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-4 (3) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">En student må ha gjennomført minst 30 studiepoeng av emnene som inngår i studieprogrammet for å søke om permisjon uten å grunngi søknaden. Permisjon gis fortrinnsvis for et helt studieår. I studieprogram med praksis kan fakultetet bestemme at studenten må begrunne søknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-1 (2) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fakultetet vedtar opprettelse og nedleggelse av studier på mindre enn 60 studiepoeng, herunder emner. For emner i de 5-årige lektorutdanningene skal dette skje i samråd med Rektor. Rektor oppretter og nedlegger emner i sivilingeniørutdanningen og den 3-årige rammeplanstyrte ingeniørutdanningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4-2 (1) første avsnitt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Alle studieprogram skal være beskrevet i en studieplan. Det fakultetet som administrerer studieprogrammet, vedtar studieplan. Rektor vedtar studieplanen for sivilingeniørutdanningen, de 5-årige lektorutdanningene og den 3-årige rammeplanstyrte ingeniørutdanningen. Studieplanen skal gi opplysninger om eventuelle opptakskrav og rangeringsregler for studieprogrammet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 4-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4-10. <i>Emnestørrelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Emnene som tilbys skal være på 7,5 studiepoeng eller multiplum av dette. Rektor kan innvilge unntak fra dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Felles emnestørrelse skal være implementert i studiene senest fra studieåret 2019/20.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ny § 4-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4-11. <i>Fellesemner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Alle studieprogram som fører til lavere grad og integrerte studieprogram som fører til høyere grad eller profesjonsgrad, skal inneholde to fellesemner:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">Ex.phil. på 7,5 studiepoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">Områdeemne på 7,5 studiepoeng.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Rektor vedtar nærmere bestemmelser for fellesemnene og kan fastsette unntak for enkelte studieprogram.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) Den nye ordningen for fellesemner skal være implementert i studiene senest fra studieåret 2019/20.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Ny § 4-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 4-12. <i>Eksperter i team (EiT)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(1) I mastergradene og gradene cand.med. og cand.psychol. skal det inngå et emne på 7,5 studiepoeng som skal være felles for alle studentene og som skal fokusere på problembasert læring og tverrfaglig samarbeid om reelle problemstillinger for samfunn og næringsliv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(2) Rektor vedtar organisering og emnebeskrivelse for Eksperter i team.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(3) Eksperter i team skal være innført ved alle masterprogram fra og med vårsemesteret 2021.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(4) Rektor vedtar hvilke studieprogram som kan unntas fra kravet om Eksperter i team og retningslinjer for når studenter kan fritas fra Eksperter i team.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 8-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Fakultetet selv kan gi utfyllende regler til forskriften. For tverrfakultære studieprogram skal utfyllende regler godtas av alle involverte fakultet. For sivilingeniørutdanningen, den 5-årige lektorutdanningen og den 3-årige rammeplanstyrte ingeniørutdanningen vedtar rektor utfyllende regler.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1525/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene i § 4-1 (2) og § 4-2 (1) trer i kraft fra studieåret 2017-2018 (1. august 2017), og nye § 4-10 og § 4-11 trer i kraft fra studieåret 2019-2020 (1. august 2019). De øvrige endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
