<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-11-1809" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1809">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-11-1809</id>
    <dato>11.04.2016 nr. 1809</dato>
    <dato type="iso">2016-04-11</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 19 s 3033</publisert>
    <ikraft>Når Kirkerådet bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Når Kirkerådet bestemmer.</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-21-1832</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1473</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om autorisasjon av prester iht. EØS-avtalen</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om autorisasjon av prester i henhold til avtalen om Det europeiske økonomiske samarbeidsområde (EØS-avtalen) (Nr. 1809)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om autorisasjon av prester i henhold til avtalen om Det europeiske økonomiske samarbeidsområde (EØS-avtalen)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kirkemøtet 11. april 2016 med hjemmel i lov 7. juni 1996 nr. 31 om Den norske kirke (kirkeloven) § 31 første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1809/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift gjelder for autorisasjon i Norge av prester som omfattes av EØS-avtalens bestemmelser om gjensidig godkjenning av kvalifikasjoner for yrkesutøvelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1809/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Ordforklaring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskrift skal forstås med følgende uttrykk:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>EØS:</i> Det europeiske økonomiske samarbeidsområde.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>EØS-avtalen:</i> Avtalen om Det europeiske økonomiske samarbeidsområde.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>EØS-land:</i> Stat tilsluttet EØS-avtalen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>EØS-statsborger:</i> Statsborger i stat tilsluttet EØS-avtalen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1809/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Autorisasjon som prest i Den norske kirke</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kirkerådet gir autorisasjon som prest i Den norske kirke for EØS-statsborger fra annet EØS-land som oppfyller vilkårene for autorisasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">For autorisasjon som prest i Den norske kirke kreves:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">at søkeren fremlegger dokumentasjon for at vedkommende er ordinert til prestetjeneste i en evangelisk-luthersk kirke, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">at det ikke foreligger slike omstendigheter som ville gitt grunnlag for tilbakekall av ordinasjonsrettighetene.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1809/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Informasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">EØS-statsborgere som ønsker autorisasjon i medhold av denne forskrift, skal henvende seg til Kirkerådet, som sørger for at vedkommende får opplysninger om norsk lovgivning som har betydning for utøvelse av prestetjeneste i Den norske kirke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1809/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av søknad om godkjenning m.m.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Søknad om autorisasjon skal avgjøres så snart som mulig, og senest fire måneder etter at alle nødvendige dokumenter er fremlagt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kirkerådet skal underrette departementet og den kirken som har ordinert vedkommende til prestetjeneste, om autorisasjon som gis i medhold av denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1809/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tap av autorisasjon m.m.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Departementet/Kirkerådet skal så vidt mulig underrette vedkommende kirkelige myndigheter i annet EØS-land hvor EØS-statsborger er ordinert eller har tjenestegjort, dersom presten her i landet
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">dømmes for lovovertredelse i tilknytning til sin yrkesutøvelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">legges disiplinærforføyning på grunn av grov forsømmelse i tilknytning til yrkesutøvelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">får sin autorisasjon tilbakekalt, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">frasier seg sin autorisasjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Om vedkommende kirkelige myndigheter i et annet EØS-land har bedt om opplysninger som nevnt i første ledd, skal opplysningene gis innen tre måneder etter at forespørselen ble mottatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1809/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Utfyllende regler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kirkerådet kan gi nærmere forskrifter til utfylling og gjennomføring av de direktiver som ligger til grunn for denne forskrift. Kirkerådet kan også gi utfyllende forskrifter eller gjøre endring i denne forskrift til gjennomføring av endringer eller tillegg i de direktiver som ligger til grunn for forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kirkerådet kan utferdige nærmere retningslinjer for utformingen av og innholdet i de meddelelser og bevis som skal utferdiges etter denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1809/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft når Kirkerådet bestemmer og erstatter forskrift 21. desember 2004 nr. 1832 om autorisasjon av prester i henhold til avtalen om Det europeiske økonomiske samarbeidsområde (EØS-avtalen).</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
