<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-22-1861" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1861">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-22-1861</id>
    <dato>22.12.2016 nr. 1861</dato>
    <dato type="iso">2016-12-22</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 19 s 3137</publisert>
    <ikraft>01.01.2017 med virkning for regnskapsår påbegynt 01.01.2017 og senere</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01 med virkning for regnskapsår påbegynt 2017-01-01 og senere</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-56-§3-3d">L17.07.1998 nr. 56 § 3-3d</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-20-1682</endrer>
    <rettet>02.01.2017 (ledetekster <ref id="lov-2007-06-29-75-§5">§ 5</ref> og <ref id="lov-2007-06-29-75-§6">§ 6</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2016-1527</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om land-for-land-rapportering</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om land-for-land-rapportering (Nr. 1861)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om land-for-land-rapportering</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 22. desember 2016 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. (regnskapsloven) § 3-3d tredje ledd og lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 5-5a fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1861/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2013 nr. 1682 om land-for-land-rapportering gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder for foretak som driver virksomhet innen utvinningsindustrien eller skogsdrift innen ikke-beplantet skog, som har regnskapsplikt etter regnskapsloven § 1-2 nr. 1, 3, 4, 5, 6 eller nr. 13, og som på balansedagen tilfredsstiller minst to av følgende tre vilkår:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">årlig salgsinntekt mer enn 320 millioner kroner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">balansesum mer enn 160 millioner kroner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">gjennomsnittlig antall ansatte gjennom regnskapsåret mer enn 250,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1">eller er regnskapspliktig etter regnskapsloven § 1-2 nr. 2, eller er utsteder med Norge som hjemstat etter verdipapirhandelloven § 5-4 annet til fjerde ledd.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Formålet med rapportering etter regnskapskapsloven § 3-3d, verdipapirhandelloven § 5-5a og denne forskrift, er å bidra til økt åpenhet om virksomheten til foretak som driver med uttak av ikke-fornybare naturressurser, for dermed å ansvarliggjøre myndighetene for forvaltningen av inntektene av landets naturressurser i land hvor slik virksomhet drives. Rapportering som nevnt i første punktum, skal også bidra til økt åpenhet om foretakenes skatteposisjonering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Gjeldende § 2 blir ny § 3, hvor nr. 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Med «tilsvarende utenlandsk regelverk» menes:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">Nasjonal lovgivning i EØS-stat som gjennomfører direktiv 2013/34/EU.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">Tilsvarende nasjonal lovgivning i Canada som gjelder for foretak innen utvinningsindustrien.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Gjeldende § 3 blir ny § 4, og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4. <i>Rapport</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Foretakene skal utarbeide en rapport som nevnt i regnskapsloven § 3-3d og verdipapirhandelloven § 5-5a, som minst skal inneholde følgende opplysninger om betalinger til myndigheter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">Den samlede betaling til hver myndighet i løpet av regnskapsåret, fordelt per land og fordelt per type betaling som nevnt i § 3 nr. 5 bokstav a) til h).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">Betalinger knyttet til et prosjekt skal også rapporteres per prosjekt og per type betaling som nevnt i § 3 nr. 5 bokstav a) til h).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Opplysningskravet i første ledd gjelder ikke for betalinger som tilsvarer mindre enn 800 000 kroner, som gjøres enkeltvis eller som flere sammenhørende betalinger innenfor samme regnskapsår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Når det er plikt til å gi opplysninger om betalinger til myndigheter, skal rapporten også inneholde opplysninger om foretakets investeringer, salgsinntekt, produksjonsvolum og kostnader, fordelt på de enkelte land hvor virksomhet. Det skal i rapporten også opplyses om foretakets rentekostnad til andre foretak i samme konsern som er hjemmehørende i andre jurisdiksjoner enn foretaket. Opplysningene i første og annet punktum skal så vidt mulig hentes fra årsregnskapet, og eventuelle forskjeller skal forklares.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Beløp som er utbetalt av foretaket for forpliktelser som pålegges på enhetsnivå, kan rapporteres på enhetsnivå i stedet for på prosjektnivå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For betalinger in natura til en myndighet skal både verdi og, når relevant, mengde, oppgis. Det skal gis en forklaring om hvordan verdien er fastsatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Gjeldende § 4 blir ny § 5, og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 5. <i>Konsernrapportering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Foretak som nevnt i § 1 annet ledd skal utarbeide en konsernrapport med konsolidert oppstilling av de opplysningene som kreves etter § 4 første ledd og § 4 tredje ledd første punktum, hvor de foretakene i konsernet som driver virksomhet innen utvinningsindustrien eller skogdrift innen ikke-beplantet skog, vises som en enhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Datterselskap kan utelates fra den konsoliderte oppstillingen etter første ledd dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a/avsnitt/1">alvorlige langvarige restriksjoner hindrer morselskapet i vesentlig grad i å utøve sine rettigheter over datterselskapet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">de opplysninger som er nødvendige for å utarbeide den konsoliderte rapporten i samsvar med denne forskrift, i svært sjeldne tilfeller ikke kan innhentes innen rimelig tid eller uten uforholdsmessig store kostnader, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c/avsnitt/1">aksjer eller andeler i datterselskapet eies midlertidig og skal klassifiseres som omløpsmidler etter regnskapsloven § 5-1,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c/avsnitt/1/marg/1">og tilsvarende unntak også gjøres gjeldende for konsernregnskapet. Dersom unntak etter dette ledd benyttes, skal det gis en nærmere forklaring på hvorfor unntaket er benyttet, hvilket datterselskap det gjelder, samt hvilke tiltak som er iverksatt for å forhindre at tilsvarende unntak benyttes for senere rapportering.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Konsernrapporten skal, uavhengig av om det er plikt til å gi opplysninger om betalinger til myndigheter, i en separat del minst inneholde følgende opplysninger om hvert av foretakets datterselskap:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">hvor datterselskapet er hjemmehørende,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">antall ansatte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">rentekostnad til andre foretak i samme konsern som er hjemmehørende i andre jurisdiksjoner enn datterselskapet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d/avsnitt/1">en kortfattet beskrivelse av datterselskapets aktiviteter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/e/avsnitt/1">netto omsetning, inkludert omsetning med foretak i samme konsern,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/f/avsnitt/1">resultat før skatt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/g/avsnitt/1">inntektsskatt i regnskapsåret som beregnet av den skattepliktiges overskudd eller underskudd i regnskapsåret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/h/avsnitt/1">inntektsskatt som er betalt i løpet av det aktuelle regnskapsåret av datterselskapet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/i/avsnitt/1">akkumulert fortjeneste.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Opplysningene skal så vidt mulig hentes fra årsregnskapet, og eventuelle forskjeller skal forklares.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Ny § 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 6. <i>Offentliggjøring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Rapport etter § 4 og § 5 skal offentliggjøres på den rapporteringspliktiges hjemmesider på internett, og skal være tilgjengelig i minst 5 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Nåværende § 5 blir ny § 7.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1861/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017 med virkning for regnskapsår påbegynt 1. januar 2017 og senere.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
