<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-26-529" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-529">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-26-529</id>
    <dato>26.05.2016 nr. 529</dato>
    <dato type="iso">2016-05-26</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1086</publisert>
    <ikraft>01.09.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-09-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2015-12-18-103">L18.12.2015 nr. 103</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0450</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om økt beregningsgrunnlag for uføretrygdede</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om økt beregningsgrunnlag for gifte og samboende uføretrygdede som mottar en uføretrygd omregnet fra uførepensjon (Nr. 529)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om økt beregningsgrunnlag for gifte og samboende uføretrygdede som mottar en uføretrygd omregnet fra uførepensjon</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 26. mai 2016 med hjemmel i lov 18. desember 2015 nr. 103 om endringer i folketrygdloven og enkelte andre lover (økning i grunnpensjon til gifte og samboende pensjonister og andre endringer) del X nr. 6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-529/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområdet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir utfyllende bestemmelser om økning i uføretrygd med virkning fra 1. september 2016 til personer som hadde rett til uførepensjon per 31. desember 2014, og som da levde sammen med en ektefelle (se folketrygdloven § 1-5) eller med en samboer i et samboerforhold som hadde vart i minst 12 av de siste 18 månedene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-529/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Uføretrygd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Uføretrygden ytes med 66 prosent av grunnlaget fastsatt etter § 3. Bestemmelsene i folketrygdloven kapittel 12 gjelder for en omregnet uføretrygd, med unntak av § 12-11. Trygdetiden og uføregraden som er fastsatt for beregning av uførepensjonen per 31. desember 2014 legges til grunn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-529/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Økning av beregningsgrunnlaget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Grunnlaget fastsatt etter forskrift 3. juli 2014 nr. 947 om omregning av uførepensjon til uføretrygd § 3 tredje ledd skal økes med en sum tilsvarende 0,05 ganger grunnbeløpet dividert med 0,66. Det fastsettes likevel ikke et nytt beregningsgrunnlag for personer som var gift eller samboer per 31. desember 2014, og som fikk omregnet uførepensjon til uføretrygd etter forskrift 3. juli 2014 nr. 947 § 3 første ledd siste punktum.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det er et vilkår at uføretrygden er en omregnet uførepensjon. Personer som per 1. september 2016 mottar en uføretrygd som fullt ut er beregnet etter folketrygdloven kapittel 12 fordi det er fastsatt et nytt uføretidspunkt, jf. folketrygdloven § 12-8 andre ledd og § 12-10 fjerde ledd, får likevel fastsatt et nytt beregningsgrunnlag etter første ledd. Dersom grunnlaget etter første ledd er høyest, skal dette legges til grunn for uføretrygden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-26-529/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften i kraft 1. september 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
