<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-09-608" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-608">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-09-608</id>
    <dato>09.06.2016 nr. 608</dato>
    <dato type="iso">2016-06-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1320.</publisert>
    <ikraft>09.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-09</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-10-44-§2-8">L10.06.2005 nr. 44 § 2-8</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§7-5">§ 7-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§8-7">§ 8-7</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§8-8">§ 8-8</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§9-1">§ 9-1</ref>, <ref id="for-2015-11-13-1309">F13.11.2015 nr. 1309</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0518</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av myndighet etter forsvl. til Finanstilsynet</korttittel>
    <korttittel>1 Deleg. av myndighet etter forsikringsvirksomhetsloven til Finanstilsynet (Nr. 608)</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet etter forsikringsvirksomhetsloven til Finanstilsynet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 9. juni 2016 med hjemmel i lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsvirksomhet (forsikringsvirksomhetsloven) § 2-8 annet ledd, § 7-5 sjette ledd annet punktum, § 8-4, § 8-6, § 8-7, § 8-8 og § 9-1 og delegeringsvedtak 13. november 2015 nr. 1309.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Stortinget vedtok 7. april 2015 ny lov om finansforetak og finanskonsern, som ble sanksjonert 10. april 2015 og trådte i kraft 1. januar 2016. Vedtakelsen av finansforetaksloven omfattet også vesentlige endringer i forsikringsvirksomhetsloven. I tillegg er forsikringsvirksomhetsloven redaksjonelt omarbeidet, slik at en rekke bestemmelser er omredigert eller har fått ny paragrafnummerering. På grunn av endringene delegerer departementet myndighet til Finanstilsynet på nytt. I tillegg utvider Finansdepartementet delegeringen på noen områder.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Finansdepartementet delegerer herved til Finanstilsynet departementets myndighet til å treffe enkeltvedtak etter de bestemmelser som er angitt nedenfor.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Delegering av myndighet gjelder ikke for saker av viktighet og/eller prinsipiell karakter, herunder også dersom saken reiser enkeltspørsmål av viktighet og/eller prinsipiell karakter. Ved tvil om saken er av viktighet og/eller prinsipiell karakter skal Finanstilsynet forelegge saken for Finansdepartementet. Det presiseres at saker av viktighet og/eller prinsipiell karakter skal oversendes departementet for avgjørelse etter saksforberedelse. Delegering av myndighet gjelder heller ikke myndighet til å fatte vedtak som gjelder institusjoner av særlig betydning.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/4">
      <i>Lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsvirksomhet</i>
      <liste id="/ledd/4/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">§ 2-8 annet ledd: Sette andre vilkår for samtykke til sammenslåing, deling eller opphør av en pensjonskasse</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/4/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">§ 7-5 sjette ledd annet punktum: Adgang til å forby bruk av premier i skadeforsikring som finnes ubetryggende eller urimelige</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/4/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">§ 8-4: Gjøre helt eller delvis unntak fra lovens bestemmelser for mindre gjensidige forsikringsforetak</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/4/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">§ 8-6: Gjøre helt eller delvis unntak fra lovens bestemmelser for foretak som bare driver gjenforsikringsvirksomhet</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/4/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">§ 8-7: Gjøre helt eller delvis unntak fra lovens bestemmelser for foretak som bare driver forsikring av krigsrisiko til sjøs</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/4/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">§ 8-8 første ledd: Gjøre helt eller delvis unntak fra lovens bestemmelser for egenforsikringsforetak</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/4/liste/7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">§ 9-1 ilegge tvangsmulkt.</avsnitt>
      </liste>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Finanstilsynet skal på halvårlig basis oversende Finansdepartementet en rapport om utøvelse av delegert myndighet innenfor de ulike områdene, inkludert en redegjørelse for innholdet i den enkelte sak, herunder begrunnelsen for hvorfor saken ikke er viktig og/eller prinsipiell og ikke gjelder en institusjon av særlig betydning.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
