<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-11-1324" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-11-1324">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-11-1324</id>
    <dato>11.11.2016 nr. 1324</dato>
    <dato type="iso">2016-11-11</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2351</publisert>
    <ikraft>11.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-11</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2013-06-21-75-§4">L21.06.2013 nr. 75 § 4</ref>, <ref id="lov-2013-06-21-75-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2013-06-21-75-§12">§ 12</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-20-1665</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1082</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om førstehandsomsetning av fisk mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om førstehandsomsetning av viltlevande marine ressursar (Nr. 1324)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om førstehandsomsetning av viltlevande marine ressursar</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 11. november 2016 med heimel i lov 21. juni 2013 nr. 75 om førstehandsomsetning av viltlevande marine ressursar (fiskesalslagslova) § 4, § 8 og § 12.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-11-1324/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2013 nr. 1665 om førstehandsomsetning av viltlevande marine ressursar blir det gjort følgjande endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens § 2 4. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forbodet mot utførsel i andre ledd er ikkje til hinder for utførsel av viltlevande marine ressursar hausta av fartøy som fører flagg tilhøyrande ein medlemsstat i Den europeiske union. Dette gjeld fram til og med 31. august 2023 og er avgrensa til fangst bringa til land på nærare oppgjevne stader og på dei verksemder som Fiskeridirektoratet har godkjent for dette formålet, jf. forskrift 21. april 2006 nr. 433 om transitt av fisk fanget av og brakt i land fra EU-fartøy. Det er eit vilkår at dei viltlevande marine ressursane ikkje er fortolla i Noreg, og at dei vert utførde i samsvar med lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-11-1324/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringa trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
