<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-15-257" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-15-257">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-15-257</id>
    <dato>15.03.2016 nr. 257</dato>
    <dato type="iso">2016-03-15</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 4 s 605.</publisert>
    <ikraft>15.03.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-15</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-05-24-547</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0222</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om eksamen ved AMH</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om eksamen ved Atlantis Medisinske Høgskole (Nr. 257)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om eksamen ved Atlantis Medisinske Høgskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Atlantis Medisinske Høgskole 15. mars 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-15-257/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 24. mai 2013 nr. 547 om eksamen ved Atlantis Medisinske Høgskole gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 10. <i>Bruk av hjelpemidler ved eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Høyskolen fastsetter hvilke hjelpemidler som kan benyttes ved eksamen. Det skal fremgå av studieplanen og eksamensoppgaven hvilke hjelpemidler som tillates brukt under eksamen. Bruk av andre hjelpemidler enn de som er oppført anses som fusk, jf. § 14.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 12. <i>Vurderingsformer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">1. Høyskolen skal sørge for at kandidatenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte. Vurderingen skal også sikre det faglige nivå ved vedkommende emne eller studium.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">2. Følgende vurderingsformer kan benyttes hver for seg eller i kombinasjon:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">skriftlig skoleeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">hjemmeeksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">flervalgseksamen (Multiple Choice Questions)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">muntlig eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e/avsnitt/1">prosjekteksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f/avsnitt/1">innleveringsoppgaver (f.eks. gruppe-, semester- og bacheloroppgave)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/g/avsnitt/1">ferdighetstrening</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/h/avsnitt/1">muntlig presentasjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det skal fremgå av studieplanen hvilke vurderingsformer som er fastsatt for et emne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 15. <i>Sensur</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">1. Styret oppnevner sensorene ved eksamen, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering når resultatet inngår på vitnemålet eller innregnes i karakter for vedkommende emne eller studium.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">2. Flervalgseksamener vurderes automatisk i læringsplattformen itslearning. Karakteren fastsettes av intern sensor. Ved øvrige eksamensformer vurderer intern sensor alle besvarelser. I tillegg benyttes ekstern sensor til minimum et uttrekk av besvarelsene og ved tvil om eksamen skal vurderes til bestått. Karakterene på de besvarelsene som er vurdert av ekstern sensor danner grunnlag for å fastsette nivå innenfor de ulike karakteruttrykkene. Intern sensor skal ta hensyn til ekstern sensorvurdering ved sensurering av alle eksamensoppgaver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">3. Ved bedømmelse av muntlig eksamen og vurdering av praktiske prøver eller lignende som inngår i vurderingsgrunnlaget, og som etter sin art ikke lar seg etterprøve og derfor ikke kan påklages, skal det benyttes to sensorer, hvorav minst én skal være intern.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">4. Ved ny sensur etter § 16 og § 17 benyttes minst to nye sensorer, hvorav minst én ekstern.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">5. Ekstern sensor skal ikke ha tilknytning til høyskolen, og skal inneha minst én av følgende kvalifikasjoner: Være ansatt på høyskolelektor-/amanuensisnivå eller høyere nivå ved universitet/høyskole eller annen forskningsinstitusjon, eller på annen måte kunne dokumentere vitenskapelig kompetanse på samme nivå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">6. Sensuren skal foreligge innen tre uker hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke lengre tid. Sensuren kunngjøres normalt på StudentWeb. Sensuren regnes som kunngjort når den er tilgjengelig i studentportalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">7. Ekstern evaluering av vurderingsordningen kan gjennomføres for deler av et studium eller for ett eller flere studium samlet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Elementer i en ekstern evaluering av vurderingsordningen kan være:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1/avsnitt/1">gjennomgang av vurderingsordninger som angitt i emne- og studieplaner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2/avsnitt/1">evaluering av eksamensoppgaver og vurderingskriterier i et utvalg av emner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3/avsnitt/1">stikkprøvekontroll av vurderinger gjennomført av intern(e) sensor(er) i et utvalg av emner.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 16. <i>Klage over formelle feil ved eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">1. Kandidater som har avlagt eksamen eller prøve kan klage over formelle feil ved oppgavegivning, eksamensavvikling eller sensur, jf. § 5-2 i universitets- og høyskoleloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">2. Klage over formelle feil ved eksamen må fremsettes skriftlig innen tre uker etter at kandidaten er eller burde være kjent med det forhold som begrunner klagen. Har kandidaten bedt om begrunnelse for karakterfastsettingen etter reglene i § 17, løper fristen likevel ikke før slik begrunnelse er gitt. Har kandidaten fremsatt klage over karakterfastsettingen etter reglene i § 17, løper klagefristen etter denne paragraf først fra det tidspunkt resultatet av klagesensuren er kunngjort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">3. Klage sendes eksamenskontoret. Hvis det er begått feil som det er rimelig å anta kan ha hatt betydning for kandidatens prestasjon eller bedømmelsen av denne, fatter eksamenskontoret i samarbeid med emneansvarlig, vedtak om nødvendige tiltak for å kompensere for feilen. Slike tiltak kan være ny sensur eller ny eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">4. Kandidater har anledning til å klage på vedtaket innen tre uker fra det tidspunkt vedtaket er gjort kjent for kandidaten. Klagen sendes til vedtaksenhet. Dersom klagen ikke tas til følge, oversendes klagen til høyskolens klagenemnd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">5. Karakterfastsetting ved ny sensurering etter denne paragraf kan påklages etter reglene i § 17.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">6. Styret kan fastsette retningslinjer for behandling av klage over formelle feil, herunder for hvilke tiltak som bør iverksettes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 18. <i>Vitnemål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">1. Institusjonen utferdiger vitnemål om fullført utdanning. Vitnemål utstedes kun én gang. Ved tap av vitnemål, kan det etter søknad utstedes duplikatvitnemål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">2. For fullført bachelorgrad utstedes et eget vitnemålstillegg (Diploma Supplement), som gir en nærmere beskrivelse på engelsk av kandidatens utdanning og av det norske høyere utdanningssystemet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">3. For å kunne tildeles en bachelorgrad med vitnemål fra AMH, må eksamener med et omfang på minimum 60 studiepoeng være avlagt ved høyskolen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">4. Den som ikke har avsluttet utdanningen skal på anmodning gis karakterutskrift for de eksamener eller prøver som han eller hun har bestått.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-15-257/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
