<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-09-923" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-09-923</id>
    <dato>09.06.2016 nr. 923</dato>
    <dato type="iso">2016-06-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1659</publisert>
    <ikraft>15.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-15</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-10-22-1222</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-06-12-911</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0806</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om studier og eksamen ved Høgskolen i Hedmark</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om studier og eksamen ved Høgskolen i Hedmark (Nr. 923)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om studier og eksamen ved Høgskolen i Hedmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Høgskolen i Hedmark 9. juni 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 nr. 7.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften omfatter grader, studier og eksamener ved Høgskolen i Hedmark. Forskriften gjelder også for personer som avlegger eksamen etter lov 1. april 2005 nr. 15, § 3-10, uten å være tatt opp som student. For forskerutdanning gjelder forskrift 16. desember 2009 nr. 4921 for graden Philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Hedmark.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">For studier som er underlagt nasjonale rammeplaner, vil nasjonale rammeplaner gå foran denne forskriften ved en eventuell konflikt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner og terminologi</ptittel>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Eksamen</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Vurderingsform som omfatter alle typer prøving som gir grunnlag for fastsettelse av karakter i et emne, enten ved at resultatet skal inngå på vitnemål eller karakterutskrift, eller som en del av en samlet karakter på vitnemål eller karakterutskrift. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Emne</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Minste studiepoenggivende enhet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Emnebeskrivelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Beskrivelse av bl.a. innhold, omfang, læringsutbytte, undervisnings- og arbeidsformer, arbeidskrav, krav til forkunnskaper og vurderingsformer i et emne. Emnebeskrivelser inngår som en del av studieplanen. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Emnegruppe</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Godkjent kombinasjon av emner som gjennom en studieplan er definert til å utgjøre en samlet enhet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Fritak</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Fritak for eksamen på grunnlag av annen velegnet eksamen eller prøve, eller dokumentert realkompetanse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Godskriving</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Beståtte emner, fag, eksamener eller prøver fra andre universiteter og høgskoler som etter nærmere regler innpasses i høgskolens studieprogram. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Loven</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Med loven menes i denne sammenheng lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Privatist</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Som privatist regnes den som etter reglene i lovens § 3-10 fremstiller seg til eksamen ved høgskolen, uten å være tatt opp som student til vedkommende emne eller studieprogram ved høgskolen. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Rammeplan</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Plan som gjennom forskrift fastsetter rammer for et studieprogram. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Sakkyndig instans</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Lege eller tilsvarende instans med autorisasjon til å sykemelde eller fastsette diagnose. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Student</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Som student regnes den som gjennom opptak i henhold til lovens § 3-6 og § 3-7, er tatt opp til studier ved høgskolen. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Studieplan</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Plan som gir nærmere beskrivelse av bl.a. opptakskrav, læringsutbytte, innhold og organisering av et studieprogram. Emnebeskrivelser inngår som en del av studieplanen. Nasjonale rammeplaner omtaler studieplaner også som programplaner og fagplaner. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Studiepoeng (sp.)</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Omfanget av et emne i høgskolens studieplaner måles i studiepoeng. 60 studiepoeng tilsvarer ett fullt studieår på heltid, med normert arbeidsbelastning på 1500-1800 timer for studentene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Studieprogram</i>
                </entry>
                <entry colname="2">En studieenhet som består av en samling emner med overordnet læringsutbytte fastsatt i studieplan. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Studierett</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Rettighet knyttet til det å være tatt opp som student ved høgskolen og inneha en aktiv studentstatus. Dette innebærer rett til deltakelse i all organisert undervisning og vurdering i tråd med studieplan og emnebeskrivelser i studieprogrammet studenten er tatt opp til. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Utdanningsplan</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Individuell avtale mellom student og høgskole, jf. lovens § 4-2, med plan for gjennomføring av studieprogrammet studenten er tatt opp til. Utdanningsplanen viser til de lover og forskrifter som regulerer forholdet mellom student og høgskole, og gir informasjon om emner og progresjon i studieprogrammet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Grader</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Grader og yrkesutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Høgskolen kan tildele grader og yrkesutdanninger i samsvar med forskrift 16. desember 2005 nr. 1574 om grader og yrkesutdanninger, beskyttet tittel og normert studietid ved universiteter og høyskoler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Krav til graden bachelor</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Graden bachelor oppnås på grunnlag av eksamen i emner, emnegrupper eller studieprogram av 180 studiepoengs omfang. Grunnlaget for graden skal omfatte ett av følgende:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">Integrert utdanning, yrkesrettet utdanning eller annet studieprogram av 180 studiepoengs omfang i henhold til godkjent studieplan.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">Integrert yrkesrettet utdanning eller annet studieprogram, fullført og bestått, av minimum 120 studiepoengs omfang, kombinert med studieprogram, fullført og bestått, av minimum 60 studiepoengs omfang.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">Treårig utdanning av 180 studiepoengs omfang som tilfredsstiller følgende vilkår:</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.c-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.c-1/avsnitt/1">Fordypningsenhet: Fordypning i fag av minimum 80 studiepoengs omfang. I fordypningen skal det inngå emner som bygger på hverandre, og omfanget av påbyggingsemner må være på minimum 20 studiepoeng.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.c-2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.c-2/avsnitt/1">Breddeenhet: Ytterligere fag, emnegruppe eller studieprogram av minimum 30 studiepoengs omfang.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.c-3">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.c-3/avsnitt/1">Øvrig: Vitenskapsteoretiske eller filosofiske emner og/eller andre frittstående emner.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1.c-3/avsnitt/1.1">Fordypningsenhet og breddeenhet som skal inngå i graden må være definert som avsluttede fag, emnegrupper eller studieprogram i en studieplan.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">I grunnlaget for bachelorgraden skal det inngå et selvstendig arbeid av minimum 10 studiepoengs omfang. Arbeidet kan være av teoretisk, praktisk eller kunstnerisk art og kan være utført individuelt eller i gruppe.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggsbetegnelse for graden bachelor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">For oppnådd bachelorgrad etter § 2-2 a) angis gradens faglige innhold på vitnemål som følger:
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/marg/1">Bachelor i &lt;tittel på studieprogrammet&gt;</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/marg/2">Bachelor's Degree in &lt;engelsk tittel på studieprogrammet&gt;.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">For oppnådd bachelorgrad etter § 2-2 b), angis gradens faglige innhold på vitnemål som følger:
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/marg/1">Bachelor på grunnlag av &lt;betegnelse på studieprogram på 120 studiepoeng&gt; og</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/marg/2">&lt;betegnelse på studieprogram på 60 studiepoeng&gt;.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">For oppnådd bachelorgrad etter § 2-2 c), angis gradens faglige innhold på vitnemål i henhold til fagområdet for fordypningen:
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/marg/1">Bachelor med hovedvekt på &lt;fagområde for fordypningen&gt;.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">Rammeplanbaserte utdanninger kan avvike fra bestemmelsen. Tilleggsbetegnelsen fastsettes ved etablering av studiet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Krav til graden master</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Krav til innhold og omfang i mastergrad fremgår av nasjonal forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggsbetegnelse for graden master</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">For oppnådd mastergrad angis gradens faglige innhold på vitnemål som følger:
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/marg/1">Master i &lt;tittel på studieprogrammet&gt;</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/marg/2">Master of, eller Master's Degree in &lt;engelsk navn på studieprogrammet&gt;.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytningskrav for tildeling av grad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">For utstedelse av vitnemål for oppnådd grad eller yrkesutdanning, må minimum 60 av studiepoengene som inngår i grunnlaget for graden eller yrkesutdanningen, være avlagt ved Høgskolen i Hedmark.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving, fritak og faglig overlapping</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En student kan få godskrevet beståtte emner, fag eller eksamener i henhold til lovens § 3-5, når det kan dokumenteres at faglige krav er oppfylt. Søknad om godskriving må framsettes skriftlig innen en måned etter emnets oppstart, og må inneholde nødvendig dokumentasjon av omfang og innhold for emnet/faget/eksamen som skal godskrives.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Høgskolen avgjør søknader om godskriving og søknader om fritak for eksamen etter innstilling fra det aktuelle fagmiljøet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Normalt godskrives ikke delemner eller deleksamener, og det gis normalt ikke fritak for delemner eller deleksamener.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det gis ikke dobbel uttelling for samme faginnhold innenfor samme grad. Ved overlapping i faginnhold mellom emner, emnegrupper eller studieprogram som inngår i grunnlaget for en grad, vil den samlede studiepoengsum reduseres med det antall studiepoeng overlappet tilsvarer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Fritak for eksamen i et emne skal framgå på vitnemål og karakterutskrift med merknad om grunnlaget for fritaket.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Utdanning fra videregående skoles nivå gir ikke grunnlag for fritak for eksamen ved høgskolen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Forutsetninger for tildeling av ny grad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Ved godskriving av utdanning som tidligere har inngått i grunnlaget for en tildelt grad eller som del av en grad eller yrkesutdanning, må studenten avlegge minimum 60 nye studiepoeng før det kan tildeles en ny grad fra Høgskolen i Hedmark. Ved tildeling av ny mastergrad må de nye studiepoengene inkludere en annen masteroppgave enn den som inngikk i grunnlaget for den tidligere tildelte graden.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Studier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Studieportefølje</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Styret vedtar årlig hvilke studier som inngår i høgskolens samlede studieprogram.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Styret vedtar etablering av studier av mer enn 60 studiepoengs omfang.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Saker som innebærer oppretting eller nedlegging av fagområder eller andre vesentlige endringer i studieporteføljen skal behandles av styret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Rektor vedtar etablering av studier av 60 studiepoengs omfang eller mindre.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Alle studier skal tilfredsstille gjeldende krav for akkreditering av studier fastsatt av NOKUT, og utarbeides i henhold til prosessbeskrivelser og rutiner i høgskolens kvalitetssystem.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Studieplaner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Rektor fastsetter studieplaner med emnebeskrivelser for alle studier ved høgskolen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Rektor godkjenner endringer i allerede godkjente studieplaner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studieplaner skal utformes i samsvar med Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk og aktuelle nasjonale forskrifter, og utarbeides i henhold til prosessbeskrivelser og rutiner i høgskolens kvalitetssystem.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i studieplaner og emnebeskrivelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Endringer i studieplaner eller emnebeskrivelser skal ikke tre i kraft før ved nytt studieår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplaner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det skal utarbeides individuell utdanningsplan mellom høgskolen og studenter som tas opp til studier av 60 studiepoengs omfang eller mer. Utdanningsplanen skal inneholde bestemmelser om høgskolens ansvar og forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor høgskolen og medstudenter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Utdanningsplanen skal være satt opp slik at studenten skal kunne gjennomføre planlagte studieprogram eller studieløp på normert tid som heltids- eller deltidsstudent.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Utdanningsplanen kan endres etter avtale mellom høgskole og student.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Utdanningsplanen skal godtas av studenten hvert semester innen angitte frister.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Studieåret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Rektor fastsetter undervisningsterminer for studieåret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Studierett og permisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Den som har akseptert tilbud om studieplass beholder studieretten i 50 % tid utover normert studietid, og minst ett år. Høgskolen kan, etter søknad fra studenten i særlige tilfeller utvide studieretten ytterligere. I slike tilfeller har høgskolen mulighet til å begrense rettighetene som følger med utvidet studierett. I tidsbegrensningen inngår ikke utsatt studiestart og midlertidig utestengelse fra høgskolen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Når en student ikke fullfører innen normert studietid, og det i mellomtiden er gjort vesentlige endringer i studieplanen, eller studieprogrammet/emnet er avviklet, gjelder retten til å fullføre etter den opprinnelige studieplanen i ett år etter at endringen ble gjort gjeldende.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studenten må betale semesteravgift, godkjenne utdanningsplanen (normalt for studier med 60 studiepoengs omfang eller mer) og/eller registrere seg hvert semester innen gjeldende frister.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Studenten kan miste studieretten på et studieprogram hun/han er tatt opp til i følgende tilfeller:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/1">Studenten har overskredet den fastsatte grensen for normert og utvidet tid.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4.b/avsnitt/1">Studenten har brukt opp sine forsøk til eksamen eller praksisperiode i henhold til fag- eller studieplan eller etter denne forskrift.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4.c/avsnitt/1">Studenten er ikke i permisjon, og har ikke avlagt og bestått eksamen i løpet av siste studieår.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Studieretten opphører automatisk når:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/5.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/5.a/avsnitt/1">Studenten selv bekrefter at hun/han trekker seg fra studieprogrammet.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/5.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/5.b/avsnitt/1">Studiene er fullført og vitnemål/karakterutskrift er utstedt.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/5.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/5.c/avsnitt/1">Studenten ikke betaler semesteravgift, ikke godkjenner sin utdanningsplan og/eller ikke registrerer seg innen gitte frister.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Den som har mistet studieretten etter denne paragrafs nr. 4 a) og c), kan søke nytt opptak til studiet, og må da forholde seg til gjeldende studieplan.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Permisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Normalt innvilges ikke permisjon før studenten har gjennomført 30 studiepoeng eller mer. Det innvilges normalt permisjon for inntil ett år. Høgskolen kan innvilge søknad om permisjon ut over ett år ved eksempelvis fødsel, adopsjon, militær eller sivil verneplikt, sykdom eller andre særskilte grunner.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Allment om vurdering</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">All vurdering skal gi grunnlag for å sikre at den enkelte student holder et tilfredsstillende faglig nivå i henhold til fastsatte læringsutbyttebeskrivelser, og skal normalt omfatte individuell prøving av studenten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Hvilke eksamener som skal danne grunnlag for en karakterfastsettelse, fastsettes av høgskolen gjennom studieplan og emnebeskrivelser, og for øvrig av departementet i rammeplaner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ved bruk av deleksamen skal det fremgå av studieplan og emnebeskrivelser hvordan vurderingen gjennomføres og hvordan endelig karakter beregnes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved skriftlig eksamen med tilsyn skal eksamen normalt ha følgende omfang:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4-1/avsnitt/1">Til og med 10 studiepoeng inntil 4 timer</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4-2/avsnitt/1">For 11 til 30 studiepoeng inntil 6 timer</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4-3/avsnitt/1">Mer enn 30 studiepoeng inntil 8 timer.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/4-3/avsnitt/1.1">Omfang av hjemmeeksamen, gruppeeksamen og digital eksamen vurderes særskilt.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Eksamensbesvarelser skal alltid være originale, selvstendige og individuelle arbeider, med mindre det tydelig fremgår av oppgaven at hovedregelen kan fravikes. Besvarelsen, eller deler av denne, skal ikke tidligere ha vært innlevert som eksamen eller til vurdering på egen eller andre institusjoner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Eksamen avholdes normalt i det semesteret undervisningen i emnet avsluttes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Eksamen kan kun avlegges på det sted som høgskolen fastsetter.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å gå opp til eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenter som er tatt opp i henhold til gjeldende opptakskrav til et emne eller studieprogram ved høgskolen, og som har betalt semesteravgift samt semesterregistrert seg, har rett til å gå opp til de eksamener og prøver som inngår i studieprogrammet eller emnet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studenter som er tatt opp til et studieprogram av ett års varighet (60 sp.) eller mer, må godkjenne individuell utdanningsplan for å kunne fremstille seg til eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Andre som oppfyller de generelle og eventuelt spesielle opptakskrav og andre krav for å gå opp til eksamen, har rett til å gå opp til eksamen etter nærmere regler (lovens § 3-10). Høgskolen avgjør om vilkår for å avlegge eksamen er innfridd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Høgskolen kan fastsette obligatoriske arbeidskrav, krav om obligatorisk undervisning og praksis eller krav om bestemte eksamener eller prøver, som forutsetning for å gå opp til eksamen. Opplysninger om dette skal fremgå av studieplan og emnebeskrivelser. Studenter som ikke oppfyller slike krav har ikke rett til å fremstille seg til eksamen, og vil bli automatisk avmeldt fra aktuelle eksamener</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Obligatoriske arbeidskrav</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenter som ikke har fått godkjent et obligatorisk arbeidskrav, får ett nytt forsøk der dette er gjennomførbart. Studenter som ikke har overholdt innleveringsfrist og ikke fått utsettelse grunnet sykdom eller andre velferdsgrunner, får ikke anledning til å gjøre et nytt forsøk før neste gang emnet gjennomføres.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Dersom det obligatoriske arbeidskravet underkjennes basert på vurdering av faglig innhold, kan dette påklages etter andre gangs innlevering eller gjennomføring, forutsatt at innholdet kan etterprøves. For øvrig gjelder prinsippene for klage i henhold til § 6-5.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Obligatoriske arbeidskrav vurderes til godkjent/ikke godkjent og gir ikke uttelling i studiepoeng.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding til eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Oppmelding til eksamen skal skje senest innen 1. oktober i høstsemesteret og 1. mars i vårsemesteret, såfremt høgskolen ikke har fastsatt andre frister. Eksamensoppmelding skjer normalt ved godkjenning av utdanningsplan for studier med 60 studiepoengs omfang eller mer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Den enkelte student er ansvarlig for at han/hun er oppmeldt til eksamen innen angitte frister. Høgskolen kan i særlige tilfeller, etter søknad, fravike oppmeldingsfristene. Dispensasjon kan gis i de tilfelle der en student har vært syk eller det er andre uforutsette hindringer som har gjort det umulig for studenten å melde seg opp innen fristen, og dette blir dokumentert.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">En student som er meldt opp til eksamen, har anledning til å trekke seg. Avmelding skal være mottatt av høgskolen senest 2 uker før eksamensdagen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Antall eksamensforsøk</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En student har rett til å framstille seg til eksamen ved høgskolen i samme emne, eller ekvivalente emner, tre ganger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det regnes som tellende eksamensforsøk når studenten</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-1/avsnitt/1">fremstiller seg til eksamen</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-2/avsnitt/1">trekker seg etter avmeldingsfristens utløp uten gyldig fravær</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-3/avsnitt/1">ikke møter på eksamen</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-4/avsnitt/1">ikke leverer eksamensbesvarelsen innen oppgitt frist</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-5/avsnitt/1">møter på eksamen og trekker seg under eksamen</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-6">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-6/avsnitt/1">møter til digital eksamen uten klargjort pc og av den grunn ikke får gjennomført eksamen</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-7">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2-7/avsnitt/1">får sin eksamen annullert på grunn av fusk eller forsøk på fusk.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">I særlige tilfeller kan høgskolen gi dispensasjon for et fjerde forsøk etter søknad fra studenten. Høgskolen har i slike tilfeller mulighet til å fastsette særskilte krav og tidspunktet for når et fjerde og siste eksamensforsøk må gjennomføres.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Dersom en masteroppgave er vurdert til ikke bestått, kan omarbeidet masteroppgave leveres til sensur én gang til, til avtalt tidspunkt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Det er ikke adgang til å levere ny eller omarbeidet masteroppgave til ny sensur når den første oppgaven er vurdert til bestått karakter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Annet større selvstendig arbeid (bacheloroppgave, fordypningsoppgave, prosjektoppgave o.l. med egenutformet problemstilling), kan leveres til sensur én gang til, i omarbeidet versjon og til avtalt tidspunkt, når arbeidet er vurdert til ikke bestått eller når arbeidet er vurdert til bestått og studenten ønsker å forbedre sin karakter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Dersom en student på grunn av sykdom eller sterke velferdsgrunner må avbryte sin praksisperiode, kreves dokumentasjon fra sakkyndig instans. Slik dokumentasjon skal leveres til studiestedet eller sendes poststemplet med dato og signatur så raskt som mulig, og senest innen tre virkedager etter at praksis er avbrutt. Der høgskolen godkjenner avbrudd i praksis på grunn av sykdom eller sterke velferdsgrunner, vil ikke dette telle som ett forsøk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">For ikke bestått praksis gis det adgang til å ta praksisperioden én gang til. Maksimum antall forsøk er to, med mindre annet er bestemt i forskrift til rammeplan.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Kontinuasjonseksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Høgskolen kan vedta at det skal holdes kontinuasjonseksamen med adgang for studenter som ikke har bestått eksamen eller som har gyldig fravær ved ordinær eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Som gyldig fravær ved eksamen regnes sykdom eller sterke velferdsgrunner. Disse forholdene skal kunne dokumenteres. Dokumentasjon fra sakkyndig instans skal leveres til studiestedet eller sendes poststemplet med dato og signatur så raskt som mulig, og senest innen tre virkedager etter eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studenter som ikke møtte til ordinær eksamen og ikke kan dokumentere gyldig fravær, har ikke anledning til å fremstille seg til kontinuasjonseksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Dersom det avholdes kontinuasjonseksamen er det også adgang for studenter som ønsker å forbedre sitt eksamensresultat.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Kontinuasjonseksamen kan ha en annen form enn ordinær eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Når en student har avlagt eksamen på nytt, gjelder beste karakter.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k5/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til å gå opp til eksamen mv. som privatist</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Med privatist menes person som beskrevet i forskriftens § 1-2.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Adgang til eksamen kan nektes etter lovens § 3-10 nr. 2 dersom privatisten ikke har fulgt obligatorisk undervisning eller gjennomført obligatorisk praksis.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Privatister må melde seg opp til eksamen, og eventuelt søke om godkjenning av forkunnskapskrav eller praksis, innen de fastsatte fristene: 1. september i høstsemesteret og 1. februar i vårsemesteret, hvis ikke høgskolen har fastsatt andre frister. Dokumentasjon av studiekompetanse for det studiet som eksamen gjelder, må vedlegges oppmeldingen. Høgskolen avgjør om vilkårene for oppmelding er oppfylt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Privatistenes rettigheter ved høgskolen er begrenset til deltakelse i offentlige forelesninger og adgang til eksamen i samsvar med loven.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Privatister må betale eksamensavgift i samsvar med vedtak i styret. Eksamensavgiften må være betalt innen angitt frist. Privatister som ikke har betalt eksamensavgiften innen fristen, har ikke adgang til eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Privatister må i tillegg til eksamensavgiften betale semesteravgift i samsvar med bestemmelser i lov om studentsamskipnader med forskrifter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Eksamensavgift og semesteravgift refunderes ikke dersom privatisten trekker seg fra eksamen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k5/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging ved eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenter som av medisinske eller andre grunner har behov for særskilt tilrettelegging ved den praktiske gjennomføringen av eksamen, må framsette søknad om dette innen oppmeldingsfristen for eksamen. Dersom det oppstår akutte behov, kan det gjøres unntak fra søknadsfristen. Søknaden må inneholde dokumentasjon fra sakkyndig instans og beskrive behovet for særordning i eksamenssituasjonen. Det skal normalt søkes for hver eksamensperiode, men dersom grunnlaget for særordningen er av permanent karakter, kan det gjøres unntak fra dette.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tilretteleggingen kan være spesiell fysisk tilpasning, bruk av særskilte hjelpemidler og/eller utvidet tid til eksamen. Eksempler på tilrettelegging ved eksamen: Eget eksamenslokale, bruk av PC, unntak fra bruk av PC, skrivehjelp, ordbok, høytlesing av oppgaven, høytlesing av besvarelsen for korrektur, innlesing og opptak av besvarelsen, spesialstol, spesialbord, ekstra pauser med mulighet for å hvile, ammepauser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">I spesielle tilfeller kan det tilrettelegges med alternativ eksamensform. En slik tilrettelegging skal ikke føre til reduksjon av faglige krav i det aktuelle emnet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved skriftlig eksamen med tilsyn kan det gis utvidet tid med inntil 25 % av normal eksamenstid. Eksamen uten tilsyn vurderes særskilt, dog maksimalt 48 timer tillegg i tid.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Studenter med dysleksi eller andre lese- /skrivevansker, kan etter eget ønske få merket eksamensbesvarelsen eller lagt ved en anonymisert attest som stadfester dette.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Studenter med annet morsmål enn norsk skal normalt ikke få utvidet tid til eksamen, men kan etter eget ønske få merket eksamensbesvarelsen eller lagt ved en anonymisert attest som stadfester annet morsmål.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Høgskolen avgjør om, og hvilken type tilrettelegging som innvilges. Tilretteleggingen skal ikke føre til reduksjon i faglige krav.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k5/p5-9">
        <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av hjelpemidler ved eksamen med tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/1">Høgskolen fastsetter hvilke hjelpemidler som kan benyttes ved eksamen. Oversikt over tillatte hjelpemidler skal foreligge ved semesterstart og framgå av semester-/undervisningsplaner og forsiden av eksamensoppgavene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Karaktersystem, sensur og klage</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Karaktersystem</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Karaktersystemet ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering skal være ett av følgende to alternativer:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">Bestått/Ikke bestått</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">Graderte bokstavkarakterer fra A til F hvor E er laveste ståkarakter i henhold til følgende tabell:</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <table niv="3" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="47*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, kvalitativ beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="47*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Kandidaten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Kandidaten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Kandidaten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det utarbeides sensorveiledning til den enkelte eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Bokstavkarakterene tilsvarer tallverdier slik: A=5, B=4, C=3, D=2, E=1, F=0. Tallverdiene brukes ved utregning av endelig karakter i emnet når flere deleksamener skal inngå eller når flere emneresultater skal inngå i en samlet endelig karakter for et emne. Det benyttes vanlige avrundingsregler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Skalaen Bestått/Ikke bestått bør brukes i praksisemner og emner av tilsvarende karakter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Skalaen Bestått/Ikke bestått kan brukes</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/5-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/5-1/avsnitt/1">Innenfor utdanninger der det legges vekt på helhetlig vurdering av kunnskap, ferdigheter og kompetanse og der fingraderte karakterer har liten mening</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/5-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/5-2/avsnitt/1">I grunnleggende emner som feltkurs, medikamentregning, metodeemner, skrivekurs eller andre innføringsemner</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/5-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/5-3/avsnitt/1">I prosjektarbeid/bachelorarbeid som organiseres som gruppeoppgaver.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Hvilket karaktersystem som skal benyttes ved den enkelte eksamen, prøve eller bedømmelse av oppgave, fastsettes i studieplaner og emnebeskrivelser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Regler for beregning av endelig karakter i et emne som består av flere deleksamener, fastsettes i studieplaner og emnebeskrivelser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Når muntlig eksamen benyttes som justerende vurdering til en skriftlig eksamen, kan den muntlige eksaminasjonen justere karakteren på den skriftlige eksamen kun én karakter opp eller ned.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Sensurordninger</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse skal vurderes på en upartisk og faglig betryggende måte. Vurderingen skal sikre det faglige nivået ved vedkommende studieprogram.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Høgskolen oppnevner eksterne sensorer, normalt for fire år om gangen. Ekstern sensor skal ikke være ansatt ved institusjonen (omfatter alle avdelinger ved institusjonen) eller knyttet til institusjonen som timelærer i funksjonstiden som ekstern sensor. Gjesteforelesninger o.l. av svært begrenset omfang utelukker ikke ekstern person som sensor. Ekstern sensor skal ikke ha hatt engasjement som timelærer i det aktuelle emnet for eksamenskullet ved høgskolen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Bruk av ekstern sensor skal komme alle kandidater til gode. Ekstern sensor kan benyttes på en fastsatt del av besvarelsene i et emne på store kull. Denne vurderingen legges da til grunn for sensurering av de øvrige besvarelsene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ekstern sensor skal alltid ved skriftlig eksamen med gitt oppgavetekst få seg forelagt forslag til oppgavetekst og sensurveiledning til vurdering og godkjenning. Dette gjelder selv om ekstern sensor ikke skal delta i vurdering av besvarelsene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Omfang av sensur:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5.a/avsnitt/1">Det skal være to sensorer på muntlig eksamen og på andre eksamener som ikke lar seg etterprøve.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5.b/avsnitt/1">Det bør være to sensorer på bachelorarbeid og annet større arbeid på lavere grads nivå, hvorav en ekstern.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5.c/avsnitt/1">Det skal alltid være minst to sensorer, hvorav minst én ekstern ved bedømmelse av studenters selvstendige arbeid i høyere grad.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5.d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5.d/avsnitt/1">På øvrige eksamener bør det i tillegg til intern sensor hvert år benyttes ekstern sensor på minst 1/3 av emnene, på en slik måte at alle emner i løpet av en treårsperiode får ekstern sensur.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5.e">
            <lverdi>e)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5.e/avsnitt/1">Ved ny sensurering etter klage jf. lovens § 5-2 nr. 2 og § 5-3 nr. 4 benyttes minst to nye sensorer, hvorav minst en ekstern. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager. Ved ny sensurering skal sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Dersom intern og ekstern sensor ikke blir enige om vurderingen av en besvarelse, avgjør ekstern sensor.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Ved uenighet mellom faglærer og veileder/praksislærer på praksisstedet ved vurdering av praksisstudier, tiltrer studieleder/studieansvarlig som tredje sensor.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Det skal være ekstern evaluering av vurderingen eller vurderingsordningene. Ekstern sensor kan benyttes for å vurdere studieplaner, undervisningsopplegg og/eller vurderingsordningene.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Sensurfrister og bekjentgjørelse av sensur</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Sensurfrist er 18 virkedager fra eksamensdagen eller innleveringsdagen for prosjektoppgaver/hjemmeeksamen/mappevurdering. Lørdag regnes som virkedag.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved ny sensur som følge av klage eller bytte av sensor, regnes sensurfristen fra det tidspunkt ny sensor er oppnevnt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Styret selv kan gjøre unntak for enkelteksamener og kan i midlertidig forskrift fastsette lengre sensurfrist når det ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren på 18 virkedager.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Sensurfrist for masteroppgaver er seks uker.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Sensur kunngjøres via StudentWeb. Studentene er selv ansvarlige for å gjøre seg kjent med sensuren.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for karakterfastsetting</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En student har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sin prestasjon. Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må krav om begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt. Ved annen bedømmelse må krav om begrunnelse, dersom kandidaten får meddelt karakteren elektronisk og kan fremsette krav om begrunnelse på tilsvarende måte, framsettes innen en uke fra karakteren ble kunngjort. Ved annen type kunngjøring må krav om begrunnelse fremsettes innen en uke fra kandidaten fikk kjennskap til karakteren, likevel aldri mer enn tre uker fra karakteren ble kunngjort.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Begrunnelse skal normalt være gitt innen to uker etter at studenten har framsatt krav om det. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av studentens prestasjon. Begrunnelse gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg. Sensorene avgjør seg imellom hvem som skal gi begrunnelsen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Klage over karakterfastsetting</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Klage over karakterfastsetting må framsettes skriftlig innen tre uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. Har studenten framsatt krav om begrunnelse for karakterfastsetting eller har klaget over formelle feil, løper klagefristen fra studenten har mottatt begrunnelse eller avgjørelse på klagen over formelle feil. I emner med deleksamener løper klageretten fra det tidspunkt eksamensresultatet i den enkelte deleksamen er kunngjort.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved krav om klage over karakterfastsettingen på gruppeeksamen, må alle gruppens medlemmer samlet samtykke i og skrive under på klagen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Bedømmelse av muntlig prestasjon og praksisopplæring eller annen bedømmelse som på grunn av prøvens art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages (jf. lovens § 5-3 nr. 5).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Klagesensur skal foreligge innen samme frister som for ordinær eksamen etter at klagesensor er oppnevnt. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager. Karakterfastsetting ved ny sensurering etter denne paragraf (§ 5-3 nr. 6 i loven) kan ikke påklages.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Dersom endelige karakter blir fastsatt på grunnlag av en muntlig prøve i tilknytning til en skriftlig deleksamen, og sensurvedtaket på den skriftlige delen av eksamen blir endret, holdes ny muntlig prøve før ny endelig karakter fastsettes.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k6/p6-6">
        <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Klage over formelle feil behandles av høgskolen etter bestemmelsene i lovens § 5-2. Formelle feil kan være feil ved oppgavegiving, eksamensavvikling eller ved gjennomføring av sensur.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Klage over formelle feil ved eksamen må fremsettes innen tre uker etter at studenten er eller burde vært kjent med det forhold som begrunner klagen. Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsettingen framsatt, løper klagefristen fra studenten har fått begrunnelsen eller en avgjørelse av klagen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Finner høgskolen at det er begått formelle feil, og det er rimelig å anta at dette kan ha hatt betydning for en eller flere studenters prestasjon eller bedømmelse av denne, skal det foretas ny sensurering eller holdes ny eksamen så snart som mulig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Høgskolens klagenemnd er klageinstans for vedtak om formelle feil ved eksamen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Fusk, annullering og utestenging</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Fusk og plagiering</ptittel>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fusk foreligger når en student handler i strid med denne forskrift eller retningslinjer for eksamen og eksamensavvikling.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.1">Som fusk eller forsøk på fusk ved eksamen regnes bl.a.:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-1/avsnitt/1">å ha ulovlige hjelpemidler tilgjengelig under eksamen</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-2/avsnitt/1">å presentere andres arbeid som sitt eget</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-3/avsnitt/1">å sitere kilder eller på annen måte benytte kilder i skriftlige arbeider uten tilstrekkelige kildehenvisninger</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-4/avsnitt/1">å sitere eller på annen måte benytte egne tidligere eksamensarbeider uten tilstrekkelige kildehenvisninger</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-5/avsnitt/1">å ha skaffet seg adgang til eksamen ved å ha fusket ved prøve og lignende som er vilkår for å gå opp til eksamen, eller ved på uriktig grunnlag å ha fått godkjenning for deltakelse ved obligatorisk undervisning eller andre obligatoriske aktiviteter</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/1-6/avsnitt/1">å ha deltatt i regelstridig samarbeid mellom eksamenskandidater eller grupper.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">En student kan anses å ha fusket eller forsøkt å fuske fra det tidspunkt eksamen eller prøve er påbegynt. Eksamen eller prøve anses normalt å være påbegynt når oppgavetekst er utlevert eller problemformulering godkjent. Dersom det gjennomføres kontroll av tillatte hjelpemidler før oppgaveteksten er utlevert, anses eksamen påbegynt når eksamenskandidaten har levert inn sine hjelpemidler for kontroll. Ved mappeeksamen eller andre eksamensformer der en student får faglig veiledning på en foreløpig besvarelse, anses eksamen påbegynt når første utkast til besvarelse er levert for veiledning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Dersom det under avleggelse av eksamen med tilsyn oppstår situasjoner som gjør at en student kan mistenkes for fusk, skal studenten straks gjøres oppmerksom på at forholdet vil bli rapportert til administrasjonen for videre oppfølging. Studenten gis da mulighet til å velge mellom å avbryte eller fortsette eksamen. Det samme gjelder for studenter som har medvirket til fusk, jf. nr. 6.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Dersom det ved sensurering av individuell eksamen viser seg at to eller flere besvarelser klart bygger på samme originalarbeid eller har samme opphavsmann eller i stor grad har felles disposisjon eller materielt innhold, regnes det som fusk hos alle de involverte.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Referanser på alle anvendte kilder, inkludert eget arbeid, skal være oppgitt. Avskrift eller kopi uten kildehenvisning regnes som fusk, uavhengig av kilden.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Kandidater som forsettlig medvirker til fusk hos andre, ansees også for å ha fusket, uavhengig av eksamensform.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Ved gruppeeksamen står alle deltakere i gruppa til ansvar for alt innhold i besvarelsen, produktet eller prestasjonen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Annullering og utestenging</ptittel>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fusk og forsøk på fusk behandles etter lovens § 4-7 og § 4-8. Dette gjelder også forsettlig medvirkning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Høgskolens klagenemnd kan fatte vedtak om annullering av eksamen og/eller utestenging som følge av fusk eller forsøk på fusk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studenter som får annullert eksamen som følge av fusk eller forsøk på fusk, har kun adgang til å fremstille seg til ordinær eksamen. Ved annullering av eksamen som følge av fusk eller forsøk på fusk, kan alle godkjente obligatoriske arbeidskrav som lå til grunn for oppmelding til eksamen i det aktuelle emnet annulleres. En eksamen som blir annullert etter denne paragraf teller som ett forsøk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Studenter kan utestenges fra høgskolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved andre høyere utdanningsinstitusjoner i inntil et år som følge av fusk eller forsøk på fusk, jf. lovens § 4-8.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Vitnemål og karakterutskrift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenter som fullfører en yrkesrettet utdanning eller oppnår en grad, skal få utstedt vitnemål og vitnemålstillegg på engelsk (Diploma Supplement). Dersom den samlede utdanningen er gjennomført ved flere utdanningsinstitusjoner, vurderes i hvert tilfelle hvilken institusjon som skal utstede vitnemål, jf. forskriftens § 2-6.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studenter som har avlagt eksamen i emner som ikke samlet gir grunnlag for å utstede vitnemål, skal få karakterutskrift for dette.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Vitnemål for oppnådd grad skal opplyse om grunnlaget for tildeling av graden. Kun de emner som inngår i graden, skal fremkomme på vitnemålet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Vitnemålet skal inneholde generell informasjon om graden, studieprogrammets målsetting, innhold og organisering, samt beskrivelse av læringsutbytte.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Det utstedes kun ett vitnemål til en student for hvert studieprogram som gir grunnlag for vitnemål. Dersom en student etter fullført studieprogram avlegger ny eksamen i et emne som kan påvirke karakteren på det opprinnelige vitnemålet, dokumenteres dette med karakterutskrift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Når det gjelder gjenbruk av utdanning og tilknytningskrav i forbindelse med utskriving av vitnemål, gjelder forskrift 10. april 2006 nr. 412 om godskriving av høyere utdanning, fastsatt av Kunnskapsdepartementet, samt denne forskriftens § 2-7.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">I spesielle tilfeller der det kan dokumenteres eller sannsynliggjøres at vitnemålet er tapt, kan det etter søknad skrives ut et duplikat uten innlevering av gammelt vitnemål, etter fastsatt gebyr.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Dersom en student har fullført et studieprogram og klager på karakterfastsettelsen i et emne, skal ikke vitnemål utdeles før klagen er avgjort. Dersom vitnemål er utstedt, skal en eventuell klage på karakterfastsettelse ikke behandles før studenten har returnert vitnemålet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">For bachelorgrad etter § 2-2, 1. ledd punkt b) og c) utstedes vitnemål etter søknad fra studenten. Søker må selv dokumentere at kravene er oppfylt på søknadstidspunktet, jf. § 2-2.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Vitnemålet utstedes på bokmål eller på nynorsk. For engelskspråklige studieprogrammer utstedes vitnemål på engelsk. Høgskolen oversetter ikke vitnemål.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Utfyllende regler og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Søknader om dispensasjon fra forskriften avgjøres av høgskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende bestemmelser</ptittel>
        <liste id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Høgskolen kan fastsette utfyllende bestemmelser, regler og retningslinjer til denne forskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Informasjon som er gitt på høgskolens nettsider, StudentWeb eller læringsplattform anses som gitt til den enkelte student.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-923/k9/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">Forskriften trer i kraft 15. august 2016.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 22. oktober 2015 nr. 1222 om eksamen ved Høgskolen i Hedmark og forskrift 12. juni 2013 nr. 911 om krav til bachelorgrad ved Høgskolen i Hedmark.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
