<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-29-993" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-993">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-29-993</id>
    <dato>29.06.2016 nr. 993</dato>
    <dato type="iso">2016-06-29</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 1890</publisert>
    <ikraft>29.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-29</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2001-08-31-1013-§1">F31.08.2001 nr. 1013 § 1</ref>, <ref id="for-2001-08-31-1013-§2">§ 2</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-15-1677</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0859</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kampaktivitetslisten</korttittel>
    <korttittel>5 Endr. i kampaktivitetslisten (Nr. 993)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i kampaktivitetslisten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Godkjenningsnemnda for organisert kampaktivitet som tillater knockout 29. juni 2016 med hjemmel i forskrift 31. august 2001 nr. 1013 om sikkerhetsbestemmelser til lov om organisert kampaktivitet som tillater knockout § 1 og § 2 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-993/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I vedtak 15. oktober 2013 nr. 1677, kampaktivitetslisten, gjøres følgende endring:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 73 om organisert kampaktivitet som tillater knockout § 1, jf. forskrift 31. august 2001 nr. 1013 om sikkerhetsbestemmelser til lov om organisert kampaktivitet som tillater knockout § 1 og § 2 tredje ledd, har Godkjenningsnemnda gitt følgende kampaktiviteter godkjenning:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Norges Kampsportforbund/seksjon karate gis tillatelse til å organisere konkurranser, oppvisninger og treningskamper basert på Norges Kampsportforbunds fullkontakt karate kampregler. Godkjenning gis for tre år gjeldende fra 1. januar 2014, jf. vedtak i Godkjenningsnemnda 15. oktober 2013. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Norges Kampsportforbund/seksjon Taekwondo gis tillatelse til å organisere konkurranser, oppvisninger og treningskamper i Taekwondo basert på Norges Kampsportforbunds konkurransereglement for Taekwondo. Godkjenning gis for tre år gjeldende fra 1. januar 2014, jf. vedtak i Godkjenningsnemnda 15. oktober 2013. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Norges Kampsportforbund/seksjon fleridrett/Wushu Sanshou gis tillatelse til å organisere konkurranser, oppvisninger og treningskamper basert på Norges Kampsportforbunds stevnereglement for Wushu Sanshou. Godkjenning gis for tre år gjeldende fra 1. januar 2014, jf. vedtak i Godkjenningsnemnda 15. oktober 2013. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Norges Kickboxing Forbund gis tillatelse til å organisere konkurranser, oppvisninger, og treningskamper basert på Norges Kickboxingforbunds reglement for fullkontakt kickboxing, kickboxing lowkick og kickboxing K1. Godkjenning gis for tre år gjeldende fra 1. januar 2014, jf. vedtak i Godkjenningsnemnda 15. oktober 2013. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Norges Bokseforbund gis tillatelse til å organisere konkurranser, oppvisninger og treningskamper basert på «AIBAs internasjonale reglement med endringer korrigert senest 1995» med nasjonale tilpasninger. Godkjenning gis for tre år gjeldende fra 1. januar 2014, jf. vedtak i Godkjenningsnemnda 15. oktober 2013. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">First Lady Promotion AS gis tillatelse til å drive kampaktivitet i form av ett profesjonelt boksestevne med inntil 5 kamper for inntil 10 utøvere, der hver kamp ikke må overstige 12 minutters kamptid. Godkjenning gis frem til 31. desember 2016, jf. vedtak i Godkjenningsnemnda 29. juni 2016. Godkjenningsnemnda har stilt vilkår for godkjenning.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-993/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Vedtaket trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
