<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-09-1049" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-09-1049">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-09-1049</id>
    <dato>09.09.2016 nr. 1049</dato>
    <dato type="iso">2016-09-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 1976</publisert>
    <ikraft>09.09.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-09-09</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2015-06-19-52">L19.06.2015 nr. 52</ref>, <ref id="lov-2016-06-17-40">L17.06.2016 nr. 40</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0904</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Delt ikrafttr. av lov 2015:52 og lov 2016:40, endr skatteloven</korttittel>
    <korttittel>1 Delt ikrafttr. av lov 19. juni 2015 nr. 52 om endringar i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) og lov 17. juni 2016 nr. 40 om endringar i skatteloven (Nr. 1049)</korttittel>
    <tittel>Delt ikrafttredelse av lov 19. juni 2015 nr. 52 om endringar i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) og lov 17. juni 2016 nr. 40 om endringar i skatteloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 9. september 2016 med hjemmel i lov 19. juni 2015 nr. 52 om endringar i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) del V siste ledd og lov 17. juni 2016 nr. 40 om endringar i skatteloven del V tredje ledd. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Delt ikrafttredelse av lov 19. juni 2015 nr. 52 om endringar i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven). Del IV § 14-45 tredje ledd og endring av gjeldende paragrafnummer fra § 14-51 og § 14-52 til § 14-52 og ny § 14-53 trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2015.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Delt ikrafttredelse av lov 17. juni 2016 nr. 40 om endringar i skatteloven. Del III trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2015.</avsnitt>
    </liste>
  </tekst>
</dokument>
