<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-21-755" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-755">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-21-755</id>
    <dato>21.06.2016 nr. 755</dato>
    <dato type="iso">2016-06-21</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1404</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-06-21-616</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0659</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for Reindriftens Utviklingsfond</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift for Reindriftens Utviklingsfond (Nr. 755)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for Reindriftens Utviklingsfond</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 21. juni 2016 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-755/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. juni 2011 nr. 616 for Reindriftens Utviklingsfond gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-5. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Økonomisk støtte fra Reindriftens Utviklingsfond kan innvilges som tilskudd eller lån etter ordningene for
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">støtte ved omfattende tap av rein i ulykker, jf. kapittel 3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">reindriftsanlegg, herunder gjerder og slakteanlegg, jf. kapittel 4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">refusjon av dokumenterte utgifter til deltakelse på kurs/etterutdanning og lignende for reindriftsutøvere, jf. kapittel 5,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Tilskudd til feltbarnehage, jf. kapittel 6.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Økonomisk støtte kan for øvrig innvilges til andre tiltak i samsvar med forskriftens formål, jf. § 1-1, herunder
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">markedsfremmende tiltak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">sikring av reindriftens beiterett, herunder støtte i forbindelse med distriktenes arbeid med sikring av reindriftens arealer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">praktiske tiltak innenfor reindriften, herunder transport av rein og konfliktforebyggende tiltak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">gjennomføring av strukturtiltak i distrikter med behov for tiltak for reintallstilpasning og ressursutnyttelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">faglige tiltak til fremme for reindriften, herunder veiledning, kursvirksomhet, beitegransking, planlegging og avlstiltak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">fagbrevordningen i reindrift,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">utvikling av binæringer og formål av generell kulturell betydning for reindriftssamene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/h/avsnitt/1">tiltak for å fremme likestilling og kvinners situasjon i reindriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i/avsnitt/1">tilrettelegging av 1-2 dagers kompetansegivende kurs/etterutdanning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/j/avsnitt/1">støtte til tiltak for reindriftsnæringen som følge av klimaskapte endringer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/k/avsnitt/1">forskning og kunnskapsformidling.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/liste/k/avsnitt/1/marg/1">I § 1-7 første ledd og § 1-8 endres «direktør for reindrift i Landbruksdirektoratet» til «Landbruksdirektoratet».
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-2 bokstav h skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/1">siidaandelen har et reintall som utløser rett til tilskudd i driftsåret etter forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag § 2a andre ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/h/avsnitt/1/marg/1">I § 3-3 andre ledd og § 3-6 andre ledd endres «direktør for reindrift i Landbruksdirektoratet» til «Landbruksdirektoratet».
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4-2 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Siidaandeler som søker om tilskudd etter denne forskriften må oppfylle vilkårene i forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag § 2a.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">I § 4-5 og § 5-3 endres «direktør for reindrift i Landbruksdirektoratet» til «Landbruksdirektoratet».
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Nytt kapittel 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kapittel 6. Tilskudd til feltbarnehage</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 6-1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Formålet med tilskuddet er å legge til rette for at flere i familien kan delta under større reindriftsaktiviteter i reinbeitedistriktet, sommersiidaen, eller tamreinlaget, samt å bidra til kunnskapsoppbygging hos barn om disse aktivitetene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 6-2. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Med feltbarnehage menes organisert og tidsavgrenset pass av barn under skolepliktig alder i tilknytning til perioder med større reindriftsaktiviteter. Slik barnepass må omfatte tilrettelagte opplæringsaktiviteter i reindriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 6-3. <i>Vilkår for tilskudd til feltbarnehage</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Tilskudd til barn i feltbarnehage kan innvilges til reinbeitedistrikt, sommersiida eller tamreinlag for inntil 3 uker pr. år i tilknytning til større reindriftsaktiviteter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Tilskudd til barn i feltbarnehage kan innvilges frem til den måneden barnet begynner på skolen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 6-4. <i>Tilskuddets størrelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For barn over tre år ytes det tilskudd med kr 1 000 pr. barn pr. uke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">For barn under tre år ytes tilskudd med kr 2 000 pr. barn pr. uke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 6-5. <i>Søknad og søknadsfrist</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Søknaden sendes Landbruksdirektoratet senest to måneder før reindriftsaktiviteten skal gjennomføres. Søker skal benytte søknadsskjema fastsatt av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Søker må opplyse hvem som engasjeres til barnepasset, og navnet på de barn som omfattes. Avtale med barnepasser må vedlegges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Det må opplyses om hvilke aktiviteter som barna skal delta under, og start- og sluttdato for feltbarnehagen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 6-6. <i>Opplysningsplikt og kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Mottakere av tilskudd etter denne forskriften plikter å gi alle opplysninger som reindriftsmyndighetene finner nødvendig for å kunne forvalte tilskuddsordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Reindriftsmyndighetene kan foreta stedlig kontroll hos tilskuddsmottakeren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 6-7. <i>Retting av feilutbetalinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Reindriftsmyndighetene kan rette feil i utbetalt tilskudd, enten ved etterbetaling eller krav om tilbakebetaling av tilskudd fra tilskuddsmottaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 6-8. <i>Avkorting og tilbakeholdelse</i>.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Dersom tilskuddsmottaker uaktsomt har gitt uriktige eller ufullstendige opplysninger i søknaden, som har eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Dersom tilskuddsmottaker i henhold til Reindriftsmyndighetenes vedtak driver eller har drevet sin virksomhet i strid med lover eller forskrifter for reindriftsnæringen, og det er utvist uaktsomhet, kan hele eller deler av tilskuddet holdes tilbake inntil forholdet er rettet. Er det ved overtredelsen av slikt regelverk utvist grov uaktsomhet eller forsett, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 6-9. <i>Innkreving av tilbakebetalings- eller avkortingsbeløp</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Differansen mellom utbetalt beløp og berettiget tilskudd som følge av vedtak om tilbakebetaling etter § 6-7 eller avkorting etter § 6-8, kan kreves tilbakebetalt fra tilskuddsmottakeren eller motregnes i senere tilskuddsutbetalinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Krav fra bevilgende organer som utspringer av ordninger over reindriftsavtalen kan motregnes i tilskuddsutbetalinger til tilskuddsmottakeren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Nåværende kapittel 6 blir kapittel 7.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-755/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
