<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-21-1347" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-21-1347">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-21-1347</id>
    <dato>21.11.2016 nr. 1347</dato>
    <dato type="iso">2016-11-21</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2391</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-21-1851</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1098</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om rente- og avdragsvilkår i Husbanken</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om rente- og avdragsvilkår for lån i Husbanken (Nr. 1347)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om rente- og avdragsvilkår for lån i Husbanken</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 21. november 2016 med hjemmel i lov 29. mai 2009 nr. 30 om Husbanken § 8.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-21-1347/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2015 nr. 1851 om rente- og avdragsvilkår for lån i Husbanken gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5. <i>Beregning av renter for rentekompensasjonsordningene</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Denne paragraf gjelder beregning av renter for de rentekompensasjonsordninger som Husbanken forvalter, jf. forskrift 11. desember 2014 nr. 1583 om kompensasjon for utgifter til investering i skole- og svømmeanlegg fra Husbanken, forskrift 1. september 2014 nr. 1139 om kompensasjon for utgifter til renter til investeringer for istandsetting av kirker og kirkeinventar fra Husbanken og forskrift 21. desember 2005 nr. 1667 om tilskudd til omsorgsboliger og sykehjemsplasser fra Husbanken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Utgangspunktet for beregning av renten for rentekompensasjonsordningene er basisrenten for lån med flytende rente etter § 4 første og sjette ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fra basisrenten for flytende rente blir det trukket fra 1,25 prosentpoeng for å komme fram til en årlig effektiv rente.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ut fra den årlige effektive renten beregner Husbanken den nominelle renten etter § 4 fjerde ledd som danner grunnlaget for beregning av rentekompensasjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">De nominelle og effektive rentene blir oppgitt med to desimaler.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-21-1347/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
