<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-04-218" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-04-218</id>
    <dato>04.03.2016 nr. 218</dato>
    <dato type="iso">2016-03-04</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 521</publisert>
    <ikraft>04.03.2016 - 31.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-04 - 2016-12-31</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§46">§ 46</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§47">§ 47</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§52">§ 52</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§59">§ 59</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§12">L26.03.1999 nr. 15 § 12</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§21">§ 21</ref>, <ref id="for-2000-02-11-99">F11.02.2000 nr. 99</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-18-1770</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0202</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regulering av forsøksfisket etter makrellstørje</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om regulering av forsøksfisket etter makrellstørje (Thunnus thynnus) i 2016 (Nr. 218)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regulering av forsøksfisket etter makrellstørje (Thunnus thynnus) i 2016</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 4. mars 2016 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 12, § 16, § 22, § 36, § 37, § 46, § 47, § 52 og § 59 og lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 12, § 20 og § 21, jf. delegeringsvedtak 11. februar 2000 nr. 99.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder i Norges territorialfarvann og økonomiske sone, fiskerisonen ved Jan Mayen og fiskevernsonen ved Svalbard. For norske fartøy gjelder forskriften også i farvann under andre lands jurisdiksjon og i internasjonalt farvann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Generelt forbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det er forbudt å fiske og lande makrellstørje (<i>Thunnus thynnus</i>) i 2016. Forbudet gjelder også fritidsfiske.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Totalkvote</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Totalkvoten er fastsatt til 43,71 tonn. Uten hinder av forbudet i § 2 kan norske fartøy med adgang til å delta, fiske og lande inntil 32 tonn makrellstørje i Norges territorialfarvann og økonomiske sone. I tillegg er 11,71 tonn avsatt til dekning av uunngåelig bifangst av makrellstørje i fisket etter andre arter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Deltakelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ett fartøy med ringnottillatelse og ett fartøy med adgang til å fiske med line kan delta i forsøksfisket etter makrellstørje i 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Fartøy som fisker med ringnot og som har fått adgang til å delta i forsøksfiske kan i perioden fra og med 25. juni til og med 31. oktober fiske makrellstørje i Norges territorialfarvann og økonomiske sone.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Fartøy som fisker med line og som har fått adgang til å delta i forsøksfiske kan i perioden fra og med 1. august til og med 31. desember 2016 fiske makrellstørje i Norges territorialfarvann og økonomiske sone.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Påmelding og tillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fartøy over 15 meter største lengde som fisker med ringnot eller line og som vil delta i fisket, må sende påmelding til Fiskeridirektoratet på følgende e-post:
<lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:postmottak@fiskeridir.no">postmottak@fiskeridir.no</lenke>, per fax på nr: 55 23 80 90, eller per brev: Postboks 185 Sentrum, 5804 Bergen. Påmelding må være sendt senest 14. mars 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fiskeridirektoratet velger ut de fartøyene som er best egnet til å delta i fisket etter makrellstørje blant de påmeldte fartøyene. Ved utvelgelsen kan det legges vekt på
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">at fartøyet er egnet, bemannet og utrustet til fiske etter makrellstørje</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">tidligere erfaring med fiske etter makrellstørje eller tilsvarende fiske</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">evne til å ivareta kvalitet på makrellstørjen frem til landing.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ingen fartøy kan delta i fisket etter makrellstørje uten tillatelse fra Fiskeridirektoratet. Det kan stilles vilkår om at fartøy som deltar i fisket skal ha observatør fra Havforskningsinstituttet om bord eller samle biologiske data etter nærmere angitte retningslinjer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Observatører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ringnotfartøy med adgang til å delta i forsøksfisket skal ha 100 % dekning av observatører fra det regionale observatørprogrammet (RoP) til Den internasjonale kommisjonen for bevaring av tunfisk (ICCAT).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Linefartøy med adgang til å delta i forsøksfisket skal ha 20 % dekning av nasjonale observatører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Fartøyene kan pålegges å gå til land for å hente observatør.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Fartøyene plikter å dekke alle kostnader ved å ha observatører om bord, herunder kostnadene som kreves inn av ICCAT og andre kostnader som oppstår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Fiskeridirektoratet kan ved manglende betaling nekte fartøyet videre deltakelse i fisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering, inspektører og havneanløp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fartøyene skal sende posisjonsrapporter og rapportere elektronisk fangst- og aktivitetsdata i samsvar med forskrift 21. desember 2009 nr. 1743 om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy (ERS-forskriften). Ved fangst av makrellstørje skal norsk FMC kontaktes på telefon 55 23 83 36. Melding om havneanløp etter nevnte forskrift § 13 skal sendes senest fire timer før estimert anløp havn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Før fangst av makrellstørje kan landes skal inspektør fra Fiskeridirektoratet være til stede på mottak. Kravet om inspektør gjelder ikke for landing av bifangst.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Fangst av makrellstørje kan kun landes til havner utpekt særskilt til dette formålet i ICCAT. Dersom fartøyet skal lande i utenlandsk havn, må fartøyet sende forhåndsmelding om havneanløp i samsvar med gjeldende krav i ICCAT.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Fiskeridirektoratet kan i særlige tilfeller gjøre unntak fra første ledd tredje punktum og annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot omlasting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det er forbudt å omlaste makrellstørje.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot bruk av fly og helikopter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det er forbudt å benytte fly, helikopter eller ubemannede luftfartøy i forbindelse med fisket etter makrellstørje.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Overføring av fangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det kvantum som kan fiskes med det enkelte fartøy kan ikke overføres til annet fartøy. Det er også forbudt å motta og å lande fangst som er fisket av et annet fartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Bifangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Det er ikke tillatt å ha bifangst av makrell eller sild ved fiske etter makrellstørje, med mindre bifangsten kan avregnes fartøyets kvote.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Bifangst av makrellstørje er forbudt i fisket etter sild, makrell og andre arter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Avkortning av kvote ved dumping eller neddreping</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Er fangst forsettlig eller uaktsomt dumpet eller på annen måte drept ned, kan Fiskeridirektoratets regionkontor fatte vedtak om en forholdsmessig avkortning av kvoten. Fiskeridirektoratet er klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Meldeplikt ved sprenging av not</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Fartøy som fisker med not skal melde fra om notsprenging på eget skjema til Fiskeridirektoratets regionkontor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Fartøy som er underlagt kravet til elektronisk rapportering av fangst- og aktivitetsdata skal melde fra om notsprenging i tråd med ERS-forskriften § 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>ICCAT-regelverk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Deltakende fartøy skal følge regler fastsatt i eller i medhold av Den internasjonale konvensjonen av 14. mai 1966 om bevaring av atlantisk tunfisk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Bemyndigelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Fiskeridirektoratet kan pålegge fartøy som får bifangst av makrellstørje i fisket etter andre arter å ta prøver av fangsten og sende disse prøvene til Havforskningsinstituttet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Fiskeridirektoratet kan stoppe fisket når totalkvoten er beregnet oppfisket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Fiskeridirektoratet kan endre forskriften og fastsette nærmere bestemmelser som er nødvendig for å oppnå en rasjonell og hensiktsmessig utøvelse eller gjennomføring av fisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Foretak og den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av forskriften, kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til havressurslova § 59 og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressurslova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av forskriften straffes i henhold til deltakerloven § 31 og havressurslova § 60, § 61, § 62, § 64 og § 65. På samme måte straffes medvirkning og forsøk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-218/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og gjelder til og med 31. desember 2016. Samtidig oppheves forskrift 18. desember 2015 nr. 1770 om forbud mot fiske etter makrellstørje (Thunnus thynnus) i 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
