<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-14-241" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-241">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-14-241</id>
    <dato>14.03.2016 nr. 241</dato>
    <dato type="iso">2016-03-14</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 4 s 601.</publisert>
    <ikraft>14.03.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-14</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-07-08-897</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0220</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om godkjenning for utdanningsstøtte</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om godkjenning for utdanningsstøtte av utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogrammer mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole (Nr. 241)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om godkjenning for utdanningsstøtte av utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogrammer mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 14. mars 2016 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte (utdanningsstøtteloven) § 4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-241/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. juli 2013 nr. 897 om godkjenning for utdanningsstøtte av utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogrammer mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole gjøres det en rekke endringer. Forskriften i sin helhet skal etter dette lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Forskrift om godkjenning for utdanningsstøtte av utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogrammer mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Utvekslingsopphold gjennom utvekslingsorganisasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Utvekslingsorganisasjoner kan på bestemte vilkår godkjennes slik at elever som tar utvekslingsopphold gjennom organisasjonen i land utenfor Norden, kan ha rett til utdanningsstøtte etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte. Det er en forutsetning at utvekslingsoppholdet har en varighet på ett år. Departementet, eller den departementet utpeker, bestemmer hvilke utvekslingsorganisasjoner som er godkjent for utdanningsstøtte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det stilles som vilkår for godkjenning for utdanningsstøtte at organisasjonen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">skal kunne ta imot utenlandske elever i Norge, og ha et opplegg for dette som tilsvarer det som finnes for å sende norske elever på utveksling til utlandet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">skal være registrert i Enhetsregisteret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">skal ha kontor med fysisk tilhold i Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">skal ha en stedlig kontaktperson i studielandet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">skal tilfredsstille krav fra offentlige myndigheter eller tilsvarende i de landene organisasjonen har sin virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">skal ha rutiner for å informere og forberede elever og foresatte i forkant av utvekslingsoppholdet, og rutiner for å informere, tilrettelegge for og følge opp elever under utvekslingsoppholdet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">skal ha ansvar for å plassere elevene i egnede vertsfamilier,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/h/avsnitt/1">skal ha rutiner for å bistå elevene ved behov med å innhente nødvendig dokumentasjon om utdanningssystemet i det aktuelle landet og/eller innholdet i opplæringen eleven planlegger å ta, i forbindelse med elevens søknad om forhåndstilsagn om godkjenning av tidligere bestått opplæring i utlandet etter forskrift til opplæringslova § 1-16 eller forskrift til friskolelova § 5a-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i/avsnitt/1">skal rapportere til departementet, eller den departementet utpeker, om:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i-1/avsnitt/1">henvendelser fra enkeltpersoner som kan ha betydning for om vilkårene for godkjenning for utdanningsstøtte er oppfylt, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/i-2/avsnitt/1">endringer i utenlandske myndigheters godkjenninger av partnerorganisasjoner, og eventuell tilbaketrekking av disse godkjenningene.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Departementet fastsetter nærmere retningslinjer til disse vilkårene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2. <i>Samarbeidsprogram mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Samarbeidsprogram mellom norske videregående skoler og skoler i land utenfor Norden kan på bestemte vilkår godkjennes slik at elever i elevgruppen som er tatt opp i programmet kan ha rett til utdanningsstøtte etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte. Departementet, eller den departementet utpeker, bestemmer hvilke samarbeidsprogram som er godkjent for utdanningsstøtte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Følgende vilkår gjelder for godkjenning:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">det skal foreligge en samarbeidsavtale med en utenlandsk videregående skole,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">studieoppholdet i utlandet skal være relatert til kompetansemålene i læreplanen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">det er en forutsetning at studieoppholdet i utlandet ikke har lengre varighet enn ett år, og at det erstatter en del av en utdanning i videregående skole som elevene er i gang med i Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">skolen i Norge skal ha rutiner for å forberede og informere elever og foreldre om studieoppholdet i utlandet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">en ansatt ved skolen i Norge skal følge elevene til utlandet, eventuelt må elevene ha en særskilt kontaktperson ved samarbeidsskolen i utlandet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">skolen i Norge skal ha rutiner for å ivareta elevenes behov ved konflikter eller problemer med skole eller innkvartering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/g/avsnitt/1">skoleeier skal søke om godkjenning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/h/avsnitt/1">skolen i Norge skal melde fra til departementet, eller den departementet utpeker, om endringer eller lite bruk av samarbeidsprogram som er godkjent.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Departementet fastsetter nærmere retningslinjer til disse vilkårene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3. <i>Videreføring av godkjenning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Etter innvilgelse av søknad om godkjenning etter denne forskriften, skal det etter nærmere bestemte perioder vurderes om vilkårene for godkjenningen fremdeles er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">Godkjenninger av utvekslingsorganisasjoner etter § 1 skal vurderes etter tre år, regnet fra og med det første undervisningsåret godkjenningsvedtaket gjelder for.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">Godkjenninger av samarbeidsprogram etter § 2 skal vurderes etter fem år, regnet fra og med det første undervisningsåret godkjenningsvedtaket gjelder for.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Dersom vilkårene ikke lenger er oppfylt, kan departementet, eller den departementet utpeker, trekke godkjenningen tilbake. Se § 4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4. <i>Tilbaketrekking av godkjenning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dersom det ved vurderingen av videreføring av godkjenning som fastsatt i § 3 første ledd går fram at vilkårene etter § 1 eller § 2 ikke er oppfylt, kan departementet, eller den departementet utpeker, trekke godkjenningen tilbake. Dersom det utenom de fastsatte vurderingstidspunktene blir avdekket at vilkårene for godkjenning ikke lenger er oppfylt, kan godkjenningen også bli trukket tilbake.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Dersom en skole med et godkjent samarbeidsprogram etter § 2 over en periode på to år ikke tilbyr elever å delta i opplegget, kan departementet, eller den departementet utpeker, trekke godkjenningen tilbake.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 5. <i>Overgangsordning for utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogram som tidligere er godkjent etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Utvekslingsorganisasjoner som tidligere er godkjent etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, må søke om ny godkjenning etter § 1 innen 15. august 2015. Utvekslingsorganisasjoner som ikke har søkt om godkjenning innen fristen, mister godkjenningen for utdanningsstøtte fra og med undervisningsåret 2016-2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For samarbeidsprogram som tidligere er godkjent etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, må skoleeier søke om ny godkjenning etter § 2 innen 15. august 2016. Dersom det ikke er søkt om ny godkjenning innen fristen, faller godkjenningen for utdanningsstøtte bort fra og med undervisningsåret 2017-2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 6. <i>Ikrafttredelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Forskriften trer i kraft fra 8. juli 2013.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-241/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
