<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-28-1258" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-28-1258</id>
    <dato>28.10.2016 nr. 1258</dato>
    <dato type="iso">2016-10-28</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 14 s 2273</publisert>
    <ikraft>28.10.2016, Domstoladm. bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-28, Domstoladm. bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1915-08-13-5-§163a">L13.08.1915 nr. 5 § 163a</ref>, <ref id="lov-1915-08-13-5-§197a">§ 197a</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-02-12-14</endrer>
    <rettet>29.11.2016 8 (<ref id="lov-1915-08-13-5-§13">§ 13</ref>, feilhenvisning, protokolltilførsel)</rettet>
    <journalnummer>2016-1043</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>ELSAM-forskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om elektronisk kommunikasjon med domstolene (Nr. 1258)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om elektronisk kommunikasjon med domstolene</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 28. oktober 2016 med hjemmel i lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven) § 163a og § 197a. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal legge til rette for sikker og effektiv bruk av elektronisk kommunikasjon med domstolene og bidra til at advokater og andre aktører kan kommunisere med domstolene på en enkel måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder elektronisk kommunikasjon
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">mellom domstolene og prosessfullmektiger, selvprosederende parter og andre aktører i sivile saker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ved krav om salær fra det offentlige fremsatt overfor domstolene.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hvem som kan kommunisere elektronisk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For å kunne sende inn dokumenter elektronisk, skal bruker være registrert i nettportalen, jf. § 5. Som bruker kan følgende registrere seg:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">advokater og autoriserte advokatfullmektiger som opptrer som prosessfullmektig i sivile saker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">salærberettiget som skal framsette krav om salær etter forskrift 3. desember 1997 nr. 1441 om salær fra det offentlige til advokater m.v.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">rettsoppnevnt sakkyndig, meddommer, tolk eller andre for en bestemt sivil sak vedkommende opptrer i</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">selvprosederende part for en bestemt sivil sak vedkommende fører.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Registrering som bruker skjer ved utfylling av et elektronisk skjema utformet av Domstoladministrasjonen. Ved utfylling av skjemaet aksepterer bruker vilkårene for tilgang til og bruk av nettportalen, herunder at skriftlig kommunikasjon med retten så langt mulig skal skje elektronisk. Plikten til elektronisk kommunikasjon gjelder så lenge vedkommende er registrert som bruker av nettportalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Portalmedhjelper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Registrert bruker etter § 3 første ledd bokstav a og b kan utpeke en eller flere medarbeidere ved samme kontor som portalmedhjelper.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Portalmedhjelper som har egen advokatbevilling, eller som er autorisert advokatfullmektig for registrert bruker, kan utføre prosesshandlinger for registrert bruker, i den grad det er tillatt etter rettspleielovgivningen ved ikke-elektronisk kommunikasjon med domstolene. Andre portalmedhjelpere kan på vegne av registrert bruker utføre det praktiske databehandlingsarbeidet på nettportalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Registrert bruker hefter for alle disposisjoner portalmedhjelper foretar. Registrert bruker kan begrense portalmedhjelpers rettigheter i nettportalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Nettportal for elektronisk innlevering og mottak av dokumenter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Domstoladministrasjonen skal etablere og drive nettportalen for kommunikasjon mellom domstolen og registrert bruker. Nettportalen skal være tilgjengelig for registrert bruker og portalmedhjelper ved pålogging på domstolenes internettsider.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Gjennom nettportalen skal bruker kunne signere og levere inn dokumenter og motta dokumenter, forkynnelser og andre meddelelser fra retten. Saksinformasjon, dokumentliste og saksdokumenter i verserende saker skal være tilgjengelige for bruker gjennom nettportalen. Informasjon og dokumenter lagres ikke i nettportalen, men i domstolenes alminnelige saksbehandlingssystem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Elektronisk innlevering av dokumenter til retten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Bruker kan sende inn elektronisk i portalen
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ethvert dokument som skal sendes retten i sivil sak, herunder prosesskriv, stevning, tilsvar, begjæring, ankeerklæring, sluttinnlegg, sakkyndig erklæring, rapport og vedlegg til disse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">arbeidsoppgave etter forskrift 3. desember 1997 nr. 1441 om salær fra det offentlige til advokater m.v. § 5 og andre dokumenter som skal sendes retten i tilknytning til salærkravet, herunder senere merknader, redegjørelse og vedlegg til disse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Arbeidsoppgave skal leveres på nettportalen på elektronisk skjema fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Retten kan i den enkelte sak pålegge bruker å ettersende papirkopi av dokumenter som er innsendt elektronisk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Bekreftelse på at dokument er mottatt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Nettportalen skal bekrefte at dokument er mottatt. Bekreftelsen skal inneholde saksnummer, dato og tidspunktet for mottakelsen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Fristavbrudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Skal en prosesshandling foretas innen en frist, avbrytes fristen når prosesshandlingen er foretatt ved elektronisk innsendelse gjennom nettportalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Elektronisk kommunikasjon fra retten til brukeren</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Retten kan i enhver sak som nevnt i § 2, sende all informasjon elektronisk til registrert bruker av nettportalen. Retten kan gi forkynnelser og meddelelser i elektronisk form.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">For elektronisk forkynnelse gjelder forskrift 11. oktober 1985 nr. 1810 om postforkynning § 4 tredje ledd, § 5 bokstav c annet ledd, § 7 og § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Ved elektronisk forkynnelse gjelder ikke domstolloven § 162.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Annet og tredje ledd trer i kraft når departementet bestemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Varsel om nye dokumenter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Bruker skal motta varsel til den elektroniske adressen bruker har oppgitt, når et dokument forkynnes og når et dokument det er forbundet frister med, gjøres tilgjengelig i nettportalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Nettportalen skal gi bruker god oversikt over nye innkomne dokumenter og løpende frister i sine verserende saker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Krav til elektronisk signatur</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kreves det med hjemmel i lov underskrift på dokumenter som skal innleveres elektronisk, er signering på domstolenes nettportal likestilt med underskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Nettportalen skal sikre tilstrekkelig notoritet for signaturen på det innleverte dokument ved integritetsbeskyttelse, sporbarhet og at det i ettertid ikke er mulig å benekte at dokumentet er sendt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Informasjonssikkerhet og internkontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Domstoladministrasjonen skal gjennom planlagte og systematiske tiltak sørge for tilfredsstillende informasjonssikkerhet for konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet. Bestemmelsene om informasjonssikkerhet i personopplysningsforskriften § 2-1 og § 2-3 til § 2-16 gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Elektronisk kommunikasjon mellom domstolen og registrert bruker skal sikres med tilfredsstillende innloggingssystem og betryggende metode for autentisering av kommunikasjonspartene. Det skal brukes metoder for å sikre at det i ettertid ikke er mulig å benekte at dokumentet er sendt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Domstoladministrasjonen skal dokumentere tiltakene. Dokumentasjonen skal være tilgjengelig for de ansatte i domstolene som omfattes av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Arkivering av elektroniske dokumenter og signaturer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Dokumenter som leveres inn elektronisk i portalen, arkiveres i samsvar med domstolenes alminnelige arkivrutiner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">For arkivering av avansert elektronisk signatur gjelder forskrift 25. juni 2004 nr. 988 om elektronisk kommunikasjon med og i forvaltningen § 28 tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-28-1258/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks for Fredrikstad tingrett, Oslo tingrett, Sunnmøre tingrett, Sør-Trøndelag tingrett, Borgarting lagmannsrett og Frostating lagmannsrett. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 12. februar 2012 nr. 140 om prøveordning med elektronisk kommunikasjon med domstolene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">For øvrige domstoler trer forskriften i kraft fra den tid Domstoladminstrasjonen bestemmer. Domstoladministrasjonen kan beslutte at forskriften skal tre i kraft til forskjellig tid for de forskjellige domstolene.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
