<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-13-655" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-13-655">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-13-655</id>
    <dato>13.06.2016 nr. 655</dato>
    <dato type="iso">2016-06-13</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1329.</publisert>
    <ikraft>01.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§24">L18.06.1965 nr. 4 § 24</ref>, <ref id="for-2003-09-29-1196">F29.09.2003 nr. 1196</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-01-19-298</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0568</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i førerkortforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i førerkortforskriften (Nr. 655)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i førerkortforskriften</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 13. juni 2016 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24 og delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 24f (direktiv 2014/85/EU).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-13-655/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisninger skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 24f (direktiv 2006/126/EF endret ved direktiv 2009/113/EF, direktiv 2011/94/EU, direktiv 2012/36/EU, direktiv 2013/22/EU, direktiv 2013/47/EU og direktiv 2014/85/EU, beslutning 2014/209/EU og forordning (EU) nr. 383/2012 endret ved forordning (EU) nr. 575/2014).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Førerkortforskriften § 2-1 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med <i>søker om førerett</i> forstås en person som søker om første gangs utstedelse, fornyelse, utvidelse eller tilbakelevering av førerkort for motorvogn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Tredje ledd til sjette ledd blir nytt fjerde til sjuende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nytt Vedlegg 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">Vedlegg 1 - Helsekrav</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/2">Kapittel 1. Definisjoner</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/3">§ 1. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I dette vedlegget menes med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1"><i>Førerkortgruppe 1:</i> Førerkortklassene AM, S, T, A1, A2, A, B, BE</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1"><i>Førerkortgruppe 2:</i> Førerkortklassene C1, C1E, C, CE</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1"><i>Førerkortgruppe 3:</i> Førerkortklassene D1, D1E, D, DE</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1"><i>Søker om førerett:</i> Person som søker om første gangs utstedelse, fornyelse, utvidelse eller tilbakelevering av førerkort for motorvogn eller innbytte av utenlandsk førerkort</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e/avsnitt/1"><i>Egenerklæring om helse:</i> Egenerklæring om helse utfylt av søker om førerett på standardisert skjema fastsatt av Helsedirektoratet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f/avsnitt/1"><i>Helseattest:</i> Helseerklæring utfylt av lege på standardisert skjema fastsatt av Helsedirektoratet og som inkluderer egenerklæring om helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/g/avsnitt/1"><i>Kjørevurdering</i>: Vurdering av kjøreferdigheter for personer med funksjonsnedsettelse og for personer som har eller kan ha helsesvekkelse, jf. forskrift om krav til førerprøvesensorer m.m. § 2 første ledd bokstav d.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/g/avsnitt/1.1">Kapittel 2. Generelle bestemmelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/g/avsnitt/1.2">§ 2. <i>Generelt krav til helse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ingen må føre motorvogn når vedkommende ikke er i stand til å kjøre på trafikksikker måte på grunn av sykdom, bruk av midler som gir svekket kjøreevne, eller annen helsesvekkelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Når innehaver av førerkort som følge av helsesvekkelse angitt i første ledd har grunn til å tvile på om føring av motorvogn kan skje på trafikksikker måte, plikter vedkommende å oppsøke lege for undersøkelse før videre kjøring finner sted.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dersom legen finner at vedkommende ikke fyller helsekravene, plikter legen å gi melding om det til fylkesmannen, jf. lov om helsepersonell § 34, jf. § 76, jf. forskrift fastsatt i medhold av tidligere legelov § 48.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 3. <i>Egenerklæring om helse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved første gangs utstedelse av førerkort i klassene A, A2, A1, B, BE, AM, S og T kreves, med de unntak som følger av øvrige bestemmelser i vedlegg 1, kun egenerklæring om helse. Ved fornyelse av førerkort i nevnte klasser kreves ikke egenerklæring med mindre annet følger av øvrige bestemmelser i vedlegg 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Når helseattest ikke kreves, skal det ved førerprøven fremlegges eller gjennomføres en synstest som bestemt i trafikkopplæringsforskriftens § 29 tredje ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">Kapittel 3. Helseundersøkelse, utstedelse av helseattest mv.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/2">§ 4. <i>Helseattest</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Helseattest skal fremlegges
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">når politi, helsemyndighet eller vegmyndighet krever det for å kunne vurdere om søker om førerett eller innehaver av førerkort har en sykdom, bruker midler som gir svekket kjøreevne eller har annen helsesvekkelse som medfører at helsekravene ikke er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">ved første gangs søknad om eller fornyelse av førerkort gruppe 2 og gruppe 3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">ved utvidelse av førerkortet til tyngre førerkortgruppe</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d/avsnitt/1">ved fornyelse av førerkort med tidsbegrensning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/e/avsnitt/1">ved fornyelse av førerkort etter fylte 75 år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Helseattesten må ikke være eldre enn tre måneder ved fremleggelse etter bestemmelsene i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">For person under 75 år som bruker synskorrigering under føring av motorvogn eller er pålagt i førerkortet å bruke synskorrigering, kan helseattest begrenses til attest for synsfunksjonen og egenerklæring om helse, dersom fullstendig helseattest ikke kreves av andre grunner. Det samme gjelder ved nedsatt sidesyn, dobbeltsyn, nedsatt kontrastfølsomhet, nedsatt mørkesyn eller økt blendingsfølsomhet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">§ 5. <i>Undersøkelsen av førerkortsøker</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Vurdering av om helsekrav er oppfylt for føring av motorvogn skal ut over en generell helseundersøkelse omfatte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">undersøkelse av sensoriske funksjoner (syn, hørsel)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">vurdering av kognitiv funksjon, psykiske lidelser og atferdsforstyrrelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">undersøkelse av førlighet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d/avsnitt/1">vurdering av legemiddelforbruk og bruk av rusmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/e/avsnitt/1">blod-, urin- eller andre relevante prøver og undersøkelser i den utstrekning det er nødvendig for å bedømme søkers helsemessige skikkethet.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/e/avsnitt/1.1">§ 6. <i>Plikt til å gi informasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Søker om førerett skal ved legeundersøkelsen legge fram akseptabel legitimasjon med navn, fødselsnummer (11 siffer), eller D-nummer for de som ikke har norsk fødselsnummer, og bilde, med mindre legen fra tidligere er godt kjent med pasienten. Der attest for synsfunksjon utfylles av optiker, gjelder tilsvarende legitimasjonsplikt overfor optiker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Søkeren er pliktig til å gi legen så fullstendige opplysninger som mulig om sin helsetilstand. Det skal gå fram av egenerklæringen at søkeren ved sin underskrift samtykker i at legen kan innhente nødvendige og relevante helseopplysninger fra spesialist og tidligere fastlege for å sikre en forsvarlig vurdering.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1">§ 7. <i>Dispensasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Dispensasjon fra bestemmelsene i kapittel 4 til 18 skal bare gis der det etter en samlet vurdering av helsetilstand og trafikksikkerhet vil være åpenbart urimelig å avslå en søknad om dispensasjon. Søkers behov for førerett skal ikke inngå i vurderingen. Søknad om dispensasjon avgjøres av Fylkesmannen på søkerens bosted. Klage på Fylkesmannens vedtak sendes Helseklage.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/avsnitt/1">§ 8. <i>Utfyllende bestemmelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Helsedirektoratet kan gi retningslinjer til utfylling og gjennomføring av vedlegg 1 til førerkortforskriften og for fylkesmennenes behandling av saker etter bestemmelsene i vedlegget.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/1">Kapittel 4. Syn</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/2">§ 9. <i>Helsekrav til synsfunksjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Helsekravene til syn er oppfylt når søker om førerett fyller følgende krav til synsfunksjon:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Synsstyrke </entry>
              <entry colname="3">Minst 0,5 for begge øyne samlet eller 0,5 for ett øye </entry>
              <entry colname="4">Minst 0,8 for det ene øyet og 0,1 for det andre øyet </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Synsfelt </entry>
              <entry colname="3">a) minst 120 grader vidt i horisontalplanet, 50 grader til hver side og 20 grader opp- og nedadgående ved blikkretning rett fram og
<br/>b) ingen utfall innenfor en radius på 20 grader ved blikk rett fram. </entry>
              <entry colname="4">a) minst 160 grader vidt i horisontalplanet, 70 grader til hver side og 30 grader opp- og nedadgående ved blikkretning rett fram og
<br/>b) ingen utfall innenfor en radius på 30 grader ved blikk rett fram. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">Dobbeltsyn </entry>
              <entry colname="3">Helsekravet er oppfylt etter tre måneder dersom optiker eller øyelege attesterer at det er gjennomført tilfredsstillende kompenserende tiltak og det deretter er gjennomført kjørevurdering med bestått resultat. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">Nylig konstatert betydelig reduksjon av syn på ett øye </entry>
              <entry colname="3">Helsekravet er oppfylt når optiker eller øyelege attesterer for tilfredsstillende generell synsfunksjon. </entry>
              <entry colname="4">Helsekravet er oppfylt etter seks måneder dersom øyelege attesterer for tilfredsstillende generell synsfunksjon og det deretter er gjennomført kjørevurdering med bestått resultat. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">Tap av syn på ett øye </entry>
              <entry colname="3">Helsekravet er oppfylt etter seks måneder dersom optiker eller øyelege attesterer for tilfredsstillende generell synsfunksjon og det deretter er gjennomført kjørevurdering med bestått resultat. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 10. <i>Krav til optisk korreksjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Maksimal tillatt korreksjon for førerkortgruppe 2 og 3 ved bruk av briller er pluss åtte dioptrier. Dersom optisk korreksjon (ved bruk av briller, kontaktlinser e.l.) er nødvendig for å oppfylle ovenstående krav, skal det stilles vilkår om at nødvendig korreksjon tåles godt og benyttes under føring av motorvogn.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">§ 11. <i>Vurdering ved ikke oppfylte krav til synsstyrke eller synsfelt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">I helt spesielle tilfeller, og etter uttalelse fra øyelege, kan det gis førerett i førerkortgruppe 1 selv om kravene til synsstyrke eller synsfelt ikke er oppfylt. Synsfunksjonen må ikke være ytterligere svekket på grunn av andre forhold. Kjørevurdering må være gjennomført etter anmodning fra Fylkesmannen, og førerett må være anbefalt av regionvegkontoret.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/1">§ 12. <i>Vurdering ved progressiv øyesykdom</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Progressiv øyesykdom av betydning for kjøreevne skal første gang vurderes av øyelege. Nødvendig oppfølging fastsettes av øyelege ut fra antatt progresjon av tilstanden.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/1">§ 13. <i>Annen vurdering av synsfunksjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Helsekravet er ikke oppfylt for førerkortgruppe 2 og 3 dersom kontrastfølsomheten er nedsatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Helsekravet er ikke oppfylt for noen klasse dersom nedsatt kontrastfølsomhet, nedsatt mørkesyn eller økt blendingsfølsomhet medfører trafikksikkerhetsrisiko.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/1">Kapittel 5. Hørsel</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/2">§ 14. <i>Helsekrav til hørsel</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">For førerkortgruppe 3 kreves at talestemme oppfattes på 4 meter, om nødvendig ved bruk av hørselshjelp.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/1">Kapittel 6. Kognitiv svikt</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/2">§ 15. <i>Helsekrav ved kognitiv svikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Helsekrav er ikke oppfylt når svekkelse av kognitiv funksjon medfører trafikksikkerhetsrisiko.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/1">Kapittel 7. Nevrologiske sykdommer</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/2">§ 16. <i>Helsekrav ved nevrologiske sykdommer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Helsekrav er ikke oppfylt når nevrologisk sykdom, skade eller operative inngrep gir endret funksjon av det sentrale eller perifere nervesystem med svekket balanse, svekket koordinasjon, svekkede psykomotoriske funksjoner, svekkede kognitive funksjoner eller visuell neglekt og svekkelsen medfører økt trafikksikkerhetsrisiko.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">§ 17. <i>Spesielle bestemmelser ved noen nevrologiske sykdommer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">For nevrologisk sykdom som inngår i tabellen i annet ledd, gjelder bestemmelsene i tabellen. Listen i tabellen er ikke uttømmende. De generelle helsekravene i § 16 gjelder ved all nevrologisk sykdom.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Nevrologisk sykdom</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Enkeltstående TIA (transitorisk iskemisk attakk) med remisjon innen 24 timer eller hjerneslag med remisjon innen en uke </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter en måned dersom det ikke er synsfeltutfall, kognitiv svikt, pareser eller følgetilstander som påvirker kjøreevnen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter tre måneder dersom det ikke er synsfeltutfall, kognitiv svikt, pareser eller følgetilstander som påvirker kjøreevnen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to år av gangen i fire år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i fire år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">TIA eller hjerneslag med
<br/> a) remisjon innen en uke og
<br/> b) atrieflimmer uten synkoper. </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter tre måneder med stabil antikoagulasjon. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter seks måneder med stabil antikoagulasjon og etter vurdering av relevant spesialist. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to år av gangen i fire år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i fire år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">TIA eller hjerneslag i sammenheng med carotisstenose over 70 % som ikke behandles </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter seks måneder der relevant spesialist vurderer lav årlig risiko for nytt anfall. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter ett år der relevant spesialist vurderer svært lav årlig risiko for nytt anfall. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i fire år før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i fire år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">Flere TIA eller et hjerneslag med
<br/>a) remisjon innen en uke og
<br/>b) god rehabilitering. </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter tre måneder. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter seks måneder etter vurdering av relevant spesialist. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to år av gangen i fire år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i fire år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">Hjerneslag med
<br/> a) remisjonstid lengre enn en uke
<br/> b) tilfredsstillende syn, førlighet og kognitiv funksjon og
<br/> c) risikofaktorer kartlagt og tilfredsstillende behandlet </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter seks måneder. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter ett år etter vurdering av relevant spesialist. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to år av gangen i fire år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i to år før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. </entry>
              <entry colname="2">Multippel sklerose </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom nevrolog vurderer at det er tilfredsstillende fysisk og kognitiv funksjonsevne. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt dersom nevrolog vurderer at det er tilfredsstillende fysisk og kognitiv funksjonsevne. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen, eller lenger dersom nevrolog anbefaler det. </entry>
              <entry colname="4">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i fem år. Krav om vurdering av nevrolog hvert femte år. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7. </entry>
              <entry colname="2">Degenerative nevrologiske sykdommer med sannsynlig sen progresjon </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom nevrolog vurderer at det er tilfredsstillende fysisk og kognitiv funksjonsevne. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt dersom nevrolog vurderer at det er tilfredsstillende fysisk og kognitiv funksjonsevne. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to år, før førerett kan gis med inntil fem års varighet av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8. </entry>
              <entry colname="2">Degenerative nevrologiske sykdommer med mulig rask progresjon </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom nevrolog vurderer at det er tilfredsstillende fysisk og kognitiv funksjonsevne.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">9. </entry>
              <entry colname="2">Akutt meningitt og encefalitt </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt ved full restitusjon inkludert kognitive funksjoner og dersom pasienten ikke har hatt kramper. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt ved full restitusjon inkludert kognitive funksjoner og dersom pasienten ikke har hatt kramper. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Ved kramper i akuttfase er helsekrav oppfylt etter seks måneder. </entry>
              <entry colname="4">Ved meningitt med kramper i akuttfase er helsekrav oppfylt etter fem år uten antikonvulsiva. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Ved kramper etter akuttfase gjelder helsekrav som ved epilepsi, jf. kapittel 8. </entry>
              <entry colname="4">Ved encefalitt med kramper i akuttfase er helsekrav oppfylt etter ti år uten antikonvulsiva.
<br/> Ved kramper etter akuttfase gjelder helsekrav som ved epilepsi, jf. kapittel 8. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10. </entry>
              <entry colname="2">Transitorisk global amnesi (TGA) </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter tre måneders observasjonstid uten nye episoder. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">11. </entry>
              <entry colname="2">Traumatisk hjerneskade med intrakranielt hematom, skade av dura eller kontusjon av hjernevev </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter seks måneder dersom relevant spesialist vurderer at det er tilfredsstillende syn, førlighet og kognitiv funksjon. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter ett år dersom relevant spesialist vurderer at det er tilfredsstillende syn, førlighet og kognitiv funksjon, og at det er svært lav risiko for krampeanfall. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Ved kramper gjelder helsekrav som ved epilepsi. </entry>
              <entry colname="4">Ved kramper gjelder helsekrav som ved epilepsi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">12. </entry>
              <entry colname="2">Subduralt hematom </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt ved full restitusjon inkludert kognitive funksjoner. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter ett år ved full restitusjon inkludert kognitive funksjoner. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">13. </entry>
              <entry colname="2">Intrakranielle aneurismer - tilfeldig påvist </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">14. </entry>
              <entry colname="2">Intrakranielle aneurismer - opererte </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt ved full restitusjon. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter ett år etter vurdering av relevant spesialist.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15. </entry>
              <entry colname="2">Neoplasmer </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">16. </entry>
              <entry colname="2">Intracerebral absess, subduralt empyem </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter to år etter vurdering av relevant spesialist. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter ti år etter vurdering av relevant spesialist. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i fem år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i fem år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">17. </entry>
              <entry colname="2">Ryggmargsbrokk </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter tilrettelegging og vurdering ved relevant spesialist. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter tilrettelegging og vurdering ved relevant spesialist. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">18. </entry>
              <entry colname="2">Morbus Menière </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt der anfallene kommer varslet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter vurdering av spesialist i øre-nese-halssykdommer etter to år uten anfall. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to år før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">19. </entry>
              <entry colname="2">Vestibularisnevritt </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt når tilstanden er stabil og kompensert. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt når tilstanden er stabil og kompensert. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">20. </entry>
              <entry colname="2">Cerebral parese </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom en tverrfaglig spesialistvurdering finner tilfredsstillende fysisk og kognitiv funksjonsevne. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt ved svært lette former dersom en tverrfaglig spesialistvurdering finner tilfredsstillende fysisk og kognitiv funksjonsevne. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">Kapittel 8. Epilepsi og epilepsilignende anfall</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/2">§ 18. <i>Generelle helsekrav ved epilepsi og epilepsilignende anfall</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Helsekrav er ikke oppfylt for
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1/avsnitt/1">førerkortgruppe 1 ved diagnostisert epilepsi med anfall innenfor de siste fem år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/2/avsnitt/1">førerkortgruppe 2 og 3 ved diagnostisert epilepsi med anfall innenfor de siste ti år eller bruk av legemidler mot epilepsi i samme periode</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/2/avsnitt/1.1">§ 19. <i>Uttalelse fra spesialist i nevrologi</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Det kreves uttalelse fra spesialist i nevrologi etter første gangs anfall og ved tilbakelevering av inndratt førerkort.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/avsnitt/1">§ 20. <i>Spesielle krav ved noen former for epilepsi og epilepsilignende anfall</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">For epilepsi og epilepsilignende anfall som inngår i tabellen i annet ledd, gjelder bestemmelsene i tabellen. Listen i tabellen er ikke uttømmende. § 18 og § 19 gjelder for alle former for epilepsi og epilepsilignende anfall</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Enkeltstående uprovosert anfall </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter ett år uten anfall dersom nevrolog vurderer lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/> Ved vurdering av anfallsrisiko skal det legges vekt på om det er påvist epileptiform aktivitet ved EEG og om det er påviste strukturelle endringer i hjernen som kan være årsak til anfallet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter fem år uten anfall dersom nevrolog vurderer svært lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/> Ved vurdering av anfallsrisiko skal det legges vekt på om det er påvist epileptiform aktivitet ved EEG og om det er påviste strukturelle endringer i hjernen som kan være årsak til anfallet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Enkeltstående anfall med kjent årsak som er behandlet, herunder epilepsilignende anfall etter mangel på søvn, feber, psykisk og fysisk belastning, dehydrering og legemiddelbivirkning </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter seks måneder uten anfall dersom nevrolog vurderer lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/> Ved vurdering av anfallsrisiko skal det legges vekt på om det er påvist epileptiform aktivitet ved EEG og om det er påviste strukturelle endringer i hjernen som kan være årsak til anfallet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter tre år uten anfall dersom nevrolog vurderer svært lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/> Ved vurdering av anfallsrisiko skal det legges vekt på om det er påvist epileptiform aktivitet ved EEG og om det er påviste strukturelle endringer i hjernen som kan være årsak til anfallet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">Enkeltstående, epilepsilignende anfall på grunn av rus </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter seks måneder uten anfall og seks måneders rusfrihet dokumentert ved egnede prøver, dersom nevrolog vurderer lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/> Ved vurdering av anfallsrisiko skal det legges vekt på om det er påvist epileptiform aktivitet ved EEG og om det er påviste strukturelle endringer i hjernen som kan være årsak til anfallet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter tre år uten anfall og tre års rusfrihet dokumentert ved egnede prøver, dersom nevrolog vurderer svært lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/> Ved vurdering av anfallsrisiko skal det legges vekt på om det er påvist epileptiform aktivitet ved EEG og om det er påviste strukturelle endringer i hjernen som kan være årsak til anfallet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">To eller flere epileptiske og epilepsilignende anfall </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter fem år uten anfall.
<br/> Helseattest kan likevel gis med anbefaling om førerett for ett år uten anfall dersom nevrolog vurderer lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett års varighet frem til fører har vært anfallsfri i fem år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter ti år uten anfall og uten anti-epileptisk behandling.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år i to år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">Epilepsianfall bare under søvn </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter ett år uten anfall dersom nevrolog vurderer lav årlig risiko for nytt anfall i våken tilstand. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter ti år uten anfall og uten anti-epileptisk behandling. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. </entry>
              <entry colname="2">Anfall under legestyrt nedtrapping eller egenseponering der behandling gjenopptas </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter tre måneder uten anfall dersom a) medikamentell beskyttelse er gjenopptatt og b) nevrolog vurderer lav årlig risiko for nytt anfall </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7. </entry>
              <entry colname="2">Legestyrt nedtrapping eller egenseponering uten anfall </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter tre måneder uten anfall etter avsluttet behandling.
<br/> Helsekrav ikke oppfylt under nedtrapping. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter ti år uten anfall etter avsluttet behandling og etter vurdering av nevrolog.
<br/>
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år i to år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8. </entry>
              <entry colname="2">Fokale anfall uten påvirkning av bevisstheten </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom anfallsmønsteret har vært uforandret i minst ett år og nevrolog kan bekrefte at kjøreevnen ikke er påvirket. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">9. </entry>
              <entry colname="2">Psykogene eller funksjonelle anfall/PNES </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter tre måneder uten anfall dersom relevant spesialist vurderer lav årlig risiko for nytt anfall. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter fem år uten anfall.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i fem år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/1">Kapittel 9. Bevissthetstap og bevissthetsforstyrrelser av annen årsak enn epilepsi, hjerte-/karsykdom og diabetes</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/2">§ 21. <i>Generelle helsekrav ved bevissthetstap og bevissthetsforstyrrelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Helsekrav er ikke oppfylt der bevissthetsforstyrrelse kan medføre en trafikksikkerhetsrisiko. Ved bevissthetsforstyrrelser som skyldes epilepsi, hjertesykdom eller diabetes gjelder bestemmelsene i kapittel 8, 11 og 12.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/avsnitt/1">§ 22. <i>Spesielle bestemmelser ved noen former for bevissthetstap (synkope) og bevissthetsforstyrrelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">For bevissthetstap og bevissthetsforstyrrelser som inngår i tabellen i annet ledd, gjelder bestemmelsene i tabellen. Listen i tabellen over bevissthetstap og bevissthetsforstyrrelser er ikke uttømmende. Ved alle former for bevissthetstap og bevissthetsforstyrrelse av annen årsak enn epilepsi, hjertesykdom og diabetes gjelder helsekravet i § 21.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Klassifisering</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Enkeltstående bevissthetforstyrrelse/ synkope uten avklart årsak. </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter seks måneder uten anfall dersom det er lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to år av gangen, før førerett kan gis med vanlig varighet fem år etter siste anfall. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter to år uten anfall dersom relevant spesialist vurderer svært lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen, før førerett kan gis med vanlig varighet fem år etter siste anfall. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Gjentatte bevissthetsforstyrrelser/synkoper uten avklart årsak </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter ett år uten anfall dersom det er lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to år av gangen, før førerett kan gis med vanlig varighet fem år etter siste anfall. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter fem år uten anfall dersom relevant spesialist vurderer svært lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen, før førerett kan gis med vanlig varighet fem år etter siste anfall. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">Reflekssynkope, vasovagal synkope, situasjonssynkope, carotid sinus-synkope og ortostatisme. </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt dersom relevant spesialist vurderer svært lav årlig risiko for ny synkope. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">Flere anfall med synkope under hoste eller svelging </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter seks måneder uten anfall dersom relevant spesialist vurderer lav årlig risiko for ny synkope. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter fem år uten anfall dersom relevant spesialist vurderer svært lav årlig risiko for nytt anfall. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">Bevissthetsforstyrrelse/synkope under migrene </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter seks måneder dersom relevant spesialist vurderer at det er stabilt anfallsmønster med forvarsel. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/avsnitt/1">Kapittel 10. Søvnsykdommer</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/avsnitt/2">§ 23. <i>Generelle helsekrav ved søvnsykdommer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Helsekrav er ikke oppfylt når bevisstheten kan svekkes av påtrengende søvnighet eller ukontrollerbar søvn.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/1">§ 24. <i>Helsekrav ved spesifikke søvnsykdommer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">For søvnsykdommer som inngår i tabellen i annet ledd, gjelder bestemmelsene i tabellen. Listen i tabellen over søvnsykdommer er ikke uttømmende. Ved alle former for søvnsykdommer gjelder helsekravet i § 23.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Sykdom</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Moderat og alvorlig obstruktivt søvnapne syndrom (OSAS) når apne-hypopneindeks er over 15 </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom relevant spesialist attesterer at tilfredsstillende symptomkontroll er oppnådd og føreren følger legens råd og anbefalinger.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil tre år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt dersom relevant spesialist attesterer at tilfredsstillende symptomkontroll er oppnådd og føreren følger legens råd og anbefalinger.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Narkolepsi/katapleksi </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter at behandlende spesialist har bekreftet at søkeren har oppnådd stabil fase med god funksjon.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/1">Kapittel 11. Hjerte- og karsykdommer</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/2">§ 25. <i>Generelle helsekrav ved hjerte- og karsykdommer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Helsekrav er ikke oppfylt der svikt i hjerte- eller kretsløpssystemet kan føre til plutselig innsettende bevissthetspåvirkning.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/avsnitt/1">§ 26. <i>Spesielle bestemmelser ved koronarsykdom</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Ved koronarsykdom som inngår i tabellen i annet ledd, gjelder bestemmelsene i tabellen. Listen over koronarsykdom i tabellen er ikke uttømmende. Ved all koronarsykdom gjelder helsekravet i § 25.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Koronarsykdom</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Stabil angina pectoris eller asymptomatisk iskemisk hjertesykdom </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom
<br/>a) det ikke er angina i hvile eller ved emosjonell belastning
<br/>b) det ikke er malign arytmi og
<br/>c) det ikke er hjertesvikt i funksjonsklasse IV. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt dersom
<br/>a) det ikke er angina i hvile eller ved emosjonell belastning
<br/>b) det ikke er malign arytmi
<br/>c) arbeids-EKG er normalt ved 75 % belastning
<br/>d) ejeksjonsfraksjon er over 35 % og
<br/>e) funksjonsklasse er I eller II.
<br/> Det kreves bruk av medikamentell behandling som reduserer risiko for videreutvikling av sykdommen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Ustabil angina (UAP), gjennomgått hjerteinfarkt med ST-heving (STEMI) og uten ST-heving (NSTEMI) </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter fire uker dersom
<br/>a) det ikke er angina i hvile eller ved emosjonell belastning
<br/>b) det ikke er malign arytmi og
<br/>c) det ikke er hjertesvikt i funksjonsklasse IV. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter seks uker dersom
<br/>a) det ikke er angina i hvile eller ved emosjonell belastning
<br/>b) det ikke er malign arytmi
<br/>c) arbeids-EKG er normalt ved 75 % belastning
<br/>d) ejeksjonsfraksjon er over 35 % og
<br/>e) funksjonsklasse er I eller II.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år, før førerett kan gis med vanlig varighet.
<br/> Det kreves bruk av medikamentell behandling som reduserer risiko for videreutvikling av sykdommen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">Etter utført Perkutan koronar intervensjon (PCI) </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt ved utskrivelse dersom
<br/>a) det ikke er angina i hvile eller ved emosjonell belastning
<br/>b) det ikke er malign arytmi og
<br/>c) det ikke er hjertesvikt i funksjonsklasse IV. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter fire uker dersom
<br/>a) det ikke er angina i hvile eller ved emosjonell belastning
<br/>b) det ikke er malign arytmi
<br/>c) arbeids-EKG er normalt ved 75 % belastning
<br/>d) ejeksjonsfraksjon er over 35 % og
<br/>e) funksjonsklasse er I eller II.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år, før førerett kan gis med vanlig varighet.
<br/> Det kreves bruk av medikamentell behandling som reduserer risiko for videreutvikling av sykdommen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">Etter koronar by-pass (CABG) </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt ved tilfredsstillende tilheling dersom
<br/>a) det ikke er angina i hvile eller ved emosjonell belastning
<br/>b) det ikke er malign arytmi og
<br/>c) det ikke er hjertesvikt i funksjonsklasse IV. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter tilfredsstillende tilheling dersom
<br/>a) det ikke er angina i hvile eller ved emosjonell belastning
<br/>b) det ikke er malign arytmi
<br/>c) arbeids-EKG er normalt ved 75 % belastning
<br/>d) ejeksjonsfraksjon er over 35 % og
<br/>e) funksjonsklasse er I eller II.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år, før førerett kan gis med vanlig varighet.
<br/> Det kreves bruk av medikamentell behandling som reduserer risiko for videreutvikling av sykdommen. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/avsnitt/1">§ 27. <i>Helsekrav ved spesifikke hjertearytmier</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Ved spesifikke hjertearytmier som inngår i tabellen i annet ledd, gjelder bestemmelsene i tabellen. Listen over hjertearytmier i tabellen er ikke uttømmende. Ved alle hjertearytmier gjelder helsekravet i § 25.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Arytmitype</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Atrieflimmer og flutter uten synkope </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt forutsatt at hjerneslagforebyggende medikasjon brukes etter internasjonalt vedtatte faglige retningslinjer. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Supraventrikulær takykardi uten synkope </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">Atrieflimmer og -flutter med synkope </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt en uke etter vellykket behandling og etter anbefaling fra relevant spesialist. </entry>
              <entry colname="4"><br/> Helsekrav oppfylt tre måneder etter vellykket behandling og etter anbefaling fra relevant spesialist. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">Wolf-Parkinson-White (WPW), AV-knute re-entry takykardi (AVNRT) og AV-re-entry-takykardi (AVRT) uten synkope </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt dersom det ikke foreligger palpitasjoner eller er påvist atrieflimmer.
<br/> Ved atrieflimmer er helsekrav oppfylt en uke etter vellykket ablasjon og etter anbefaling fra relevant spesialist. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">WPW, AVNRT og AVRT med synkope </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt en uke etter vellykket behandling og etter anbefaling fra relevant spesialist. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt tre måneder etter vellykket behandling og etter anbefaling fra relevant spesialist. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. </entry>
              <entry colname="2">Bradykardi uten synkope med indikasjon for pacemaker </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt en uke etter vellykket implantasjon av pacemaker, dersom tilstanden følges opp av relevant spesialist. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt en uke etter vellykket implantasjon av pacemaker, dersom tilstanden følges opp av relevant spesialist. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7. </entry>
              <entry colname="2">Bradykardi med synkope med indikasjon for pacemaker </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt en uke etter vellykket implantasjon av pacemaker, dersom tilstanden følges opp av relevant spesialist. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt fire uker etter vellykket implantasjon av pacemaker, dersom tilstanden følges opp av relevant spesialist. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8. </entry>
              <entry colname="2">Ventrikkeltakykardi (VT) </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter behandling og oppfølging hos relevant spesialist dersom denne vurderer lav årlig risiko for anfall med bevissthetspåvirkning.
<br/> Helsekrav ikke oppfylt ved strukturell hjertesykdom og vedvarende VT. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter behandling og oppfølging hos relevant spesialist dersom denne vurderer svært lav årlig risiko for anfall med bevissthetspåvirkning.
<br/> Helsekrav ikke oppfylt ved polymorf VT, ikke-vedvarende VT og vedvarende VT. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/avsnitt/1">§ 28. <i>Helsekrav for implanterte defibrillatorer (ICD)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Ved bruk av implanterte defibrillatorer som inngår i tabellen i annet ledd, gjelder bestemmelsene i tabellen. Listen over sykdomstilstander med bruk av ICD i tabellen er ikke uttømmende. Ved all bruk av ICD gjelder helsekravet i § 25.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Type/indikasjon/behandling</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Primærprofylaktisk ICD </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter en uke dersom kontroll viser god funksjon. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Sekundærprofylaktisk ICD </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter tre måneder dersom vurdering ved ICD-senter viser at arytmisituasjonen er akseptabel.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år, før førerett kan gis for inntil fem år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">Etter berettiget støt fra ICD </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter tre måneder dersom vurdering ved ICD-senter viser at arytmisituasjonen er akseptabel.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år, før førerett kan gis for inntil fem år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">Etter uberettiget støt fra ICD </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt når ICD-senter har avklart og rettet feilen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">Etter skifte av ICD </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter en uke med smertefrihet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. </entry>
              <entry colname="2">Etter replassering eller skifte av ledning </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter en uke dersom kontroll viser god funksjon. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7. </entry>
              <entry colname="2">ICD indisert til sekundær profylakse, men pasienten ønsker ikke dette </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav gjelder som ved spesifikke hjertearytmier, jf. § 29.
<br/> Etter ventrikulære arytmier kan helsekrav tidligst vurderes etter seks måneder.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/avsnitt/1">§ 29. <i>Helsekrav ved hjertesvikt, klaffesykdommer og kardiomyopatier</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Ved hjertesvikt, klaffesykdommer og kardiomyopatier som inngår i tabellen i annet ledd, gjelder bestemmelsene i tabellen. Listen i tabellen er ikke uttømmende. Ved all hjertesvikt, klaffesykdom og kardiomyopati gjelder helsekravet i § 25.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Diagnose</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Hjertesvikt, funksjonsklasse I-II </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt dersom
<br/> a) ejeksjonsfraksjon er over 35 % og
<br/> b) EKG er uten tegn til iskemi eller arytmi ved 75 % belastning.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Hjertesvikt, funksjonsklasse III </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">Hjertesvikt, funksjonsklasse IV </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">Kunstig hjerte - «left ventricular assist device» (LVAD) </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter tre måneder etter vurdering av behandlende spesialist.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">Hjertetransplanterte </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt en måned etter utskrivelse dersom
<br/>a) det ikke er angina i hvile eller ved emosjonell belastning
<br/>b) det ikke er malign arytmi
<br/>c) det ikke er hjertesvikt i funksjonsklasse IV
<br/>d) ejeksjonsfraksjon er over 35 %. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt for førerkortgruppe 2 etter ett år dersom
<br/>a) ejeksjonsfraksjon er over 40 %
<br/>b) arbeids-EKG er uten tegn til iskemi eller arytmi ved 75 % belastning og
<br/>c) det ikke er graft-rejeksjon av betydning.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for førerkortgruppe 2 for inntil ett år av gangen.
<br/> Helsekrav ikke oppfylt for førerkortgruppe 3. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. </entry>
              <entry colname="2">Aortastenose </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav er oppfylt dersom
<br/>a) stenosen ikke har gitt synkope og
<br/>b) det ikke er hjertesvikt i funksjonsklasse IV. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav er oppfylt dersom
<br/>a) stenosen ikke har gitt synkope
<br/>b) det ikke er hjertesvikt i funksjonsklasse III eller IV og
<br/>c) stenosen ikke er vurdert som «alvorlig» ved ekkokardiografi. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7. </entry>
              <entry colname="2">Aortainsuffisiens </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt, med mindre klaffefeilen gir hjertesvikt i funksjonsklasse IV. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav er oppfylt, med mindre klaffefeilen gir hjertesvikt i funksjonsklasse III eller IV. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8. </entry>
              <entry colname="2">Mitralstenose </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt, med mindre det har vært synkope. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav er oppfylt, med mindre
<br/> a) klaffefeilen gir hjertesvikt i funksjonsklasse III eller IV eller
<br/> b) det er alvorlig pulmonal hypertensjon. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">9. </entry>
              <entry colname="2">Mitralinsuffisiens </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav er oppfylt, med mindre klaffefeilen gir hjertesvikt i funksjonsklasse IV </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav er oppfylt, med mindre
<br/>a) klaffefeilen gir hjertesvikt i funksjonsklasse III eller IV, eller
<br/>b) ejeksjonsfraksjon er under 35 %. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10. </entry>
              <entry colname="2">Klaffeopererte </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter tilstrekkelig sårtilheling dersom
<br/>a) det ikke er alvorlige arytmier og
<br/>b) det ikke er hjertesvikt i funksjonsklasse IV og
<br/>c) antikoagulasjonsbehandling er gitt der dette er indisert etter medisinske retningslinjer. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter tilstrekkelig sårtilheling dersom
<br/>a) det ikke er alvorlige arytmier
<br/>b) det ikke er hjertesvikt i funksjonsklasse III eller IV og
<br/>c) ejeksjonsfraksjon er over 35 %
<br/>d) antikoagulasjonsbehandling er gitt etter medisinske retningslinjer. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år, før førerett kan gis for inntil fem år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">11. </entry>
              <entry colname="2">Aortaaneurisme </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt ved symptomfrihet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt ved
<br/> symptomfrihet og aortaaneurismet har en diameter mindre enn 5,5 cm.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">12. </entry>
              <entry colname="2">Aortadisseksjon </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist dersom det foreligger
<br/>a) symptomfrihet over fire uker og
<br/>b) velkontrollert blodtrykk. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">13. </entry>
              <entry colname="2">Hypertensjon </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom det etter medisinsk vurdering ikke foreligger økt trafikksikkerhetsrisiko. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt dersom
<br/>a) gjentatte målinger viser SBT under 180 mmHg og DBT under 110 mmHg og
<br/>b) det er oppnådd stabile verdier uten bivirkninger som påvirker kjøreevnen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">14. </entry>
              <entry colname="2">Hypertrofisk kardiomyopati </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt, med mindre det har vært synkope.
<br/> Etter synkope er helsekrav oppfylt bare dersom tilstanden er tilfredsstillende behandlet og spesialist vurderer lav årlig risiko for ny synkope. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav er oppfylt, med mindre det har vært synkope eller to av følgende risikofaktorer er til stede:
<br/>a) veggtykkelse mer enn 30 mm
<br/>b) ikke-vedvarende VT eller vedvarende (NVST)
<br/>c) plutselig død hos førstegradsslektning
<br/>d) manglende blodtrykksrespons ved arbeidsbelastning. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15. </entry>
              <entry colname="2">Brugada syndrom </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav ikke oppfylt dersom det har vært hjertestans.
<br/> Helsekrav kan være oppfylt etter spesialistvurdering ved velfungerende ICD. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt dersom det har vært hjertestans. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">16. </entry>
              <entry colname="2">Lang QT-syndrom </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav ikke oppfylt dersom det har vært
<br/>a) sannsynlig LQT-relatert synkope
<br/>b) ventrikkelarytmi av typen Torsade eller
<br/>c) QTc mer enn 500 ms.
<br/> Helsekrav oppfylt dersom spesialist vurderer lav årlig risiko for arytmi med bevissthetspåvirkning ved
<br/>a) iverksatt behandling eller
<br/>b) velfungerende ICD.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil ett år første gang, siden fem år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt dersom det har vært
<br/>a) sannsynlig LQT-relatert synkope
<br/>b) ventrikkelarytmi av typen Torsade eller
<br/>c) QTc mer enn 500 ms. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">17. </entry>
              <entry colname="2">Andre kardiomyopatier (ARVC etc.) </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom relevant spesialist vurderer lav årlig risiko for arytmi med bevissthetspåvirkning ved
<br/>a) iverksatt behandling eller
<br/>b) velfungerende ICD.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil ett år første gang, siden fem år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/avsnitt/1">Kapittel 12. Diabetes</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/avsnitt/2">§ 30. <i>Generelle helsekrav ved diabetes</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Personer med diabetes som ikke bruker insulin eller andre legemidler som kan gi hypoglykemi, oppfyller helsekravet dersom det ikke er fare for bevissthetspåvirkning under føring av motorvogn og sykdommen ikke har ført til funksjonssvikt i andre organer som medfører økt trafikksikkerhetsrisiko.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Helseattest kan gis med anbefaling om førerett med inntil fem års varighet for førerkortgruppe 1 og inntil tre års varighet for førerkortgruppe 2 og 3.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/avsnitt/1">§ 31. <i>Spesifikke helsekrav ved bruk av legemidler som kan gi hypoglykemi</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Ved behandling med insulin eller andre legemidler som kan gi hypoglykemi, gjelder bestemmelsene i tabellen i annet ledd i tillegg til kravene i § 31 første ledd.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Diabetes type 1 og 2</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">Personer som behandles med insulin eller andre legemidler som kan gi hypoglykemi </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom føreren
<br/> a) ikke har hatt mer enn ett anfall av hypoglykemi med behov for bistand fra andre i løpet av de siste tolv månedene
<br/> b) har full innsikt i utvikling av hypoglykemi og farene det kan medføre og
<br/> c) følger legens anbefalinger, herunder anbefaling om egenmåling av blodsukker i forbindelse med føring av motorvogn.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil ett års varighet dersom det har vært ett anfall av hypoglykemi med behov for bistand fra andre i løpet av de siste tolv månedene.
<br/> Dersom det ikke har vært et slikt anfall de siste tolv månedene, kan helseattest deretter gis med anbefaling om førerett med inntil fem års varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt dersom føreren
<br/>a) ikke har hatt noe anfall av hypoglykemi med behov for bistand fra andre i løpet av de siste tolv månedene
<br/>b) har full innsikt i utvikling av hypoglykemi og farene det kan medføre
<br/>c) følger legens råd og anbefalinger
<br/>d) kontrollerer blodsukkeret minst to ganger daglig, ikke mer enn to timer før kjørestart og siden hver andre time, eller oftere dersom det er nødvendig, inntil kjøringen avsluttes og
<br/>e) har årlig oppfølging av sykdommen etter nasjonale retningslinjer med fremleggelse av logg med måling av blodsukker for de siste tre månedene.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil ett års varighet, deretter med inntil tre års varighet.
<br/> Det kan ikke gis anbefaling i helseattesten om førerett for kompetansebevis for utrykningskjøring og kjøreseddel for persontransport med buss. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/avsnitt/1">§ 32. <i>Helsekrav for førerkortgruppe 2 og 3 etter hypoglykemi med behov for bistand fra andre</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Personer som behandles med insulin eller andre legemidler som kan gi hypoglykemi, og som i løpet av de siste 12 månedene har hatt et anfall av hypoglykemi med behov for bistand fra andre, kan etter en individuell vurdering gis helseattest med anbefaling om førerett for førerkortgruppe 2 og 3 dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a/avsnitt/1">relevant spesialist bekrefter at endret behandlings- og kontrollopplegg har ført til at risikoen for nytt anfall av hypoglykemi med behov for bistand fra andre er svært lav og at det er gjennomført kontinuerlig vevsglukosemåling av minst 5 dagers varighet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b/avsnitt/1">det har vært minimum tre måneders observasjonstid etter endring av behandlings- og kontrollopplegget og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c/avsnitt/1">vilkårene i § 31 kolonne C bokstav b til e for å få helseattest for førerkortgruppe 2 og 3 er oppfylt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil ett års varighet, deretter med inntil tre års varighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Helseattest med anbefaling om førerett etter første ledd kan ikke gis for kompetansebevis for utrykningskjøring og kjøreseddel for persontransport med buss.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/avsnitt/1">Kapittel 13. Psykiske lidelser og svekkelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/avsnitt/2">§ 33. <i>Generelle helsekrav ved psykiske lidelser og svekkelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Helsekrav er ikke oppfylt ved psykisk lidelse eller svekkelse dersom liten sykdomsinnsikt, avvikende atferd, svikt i impulskontroll eller sviktende vurderings- og tilpasningsevne medfører trafikksikkerhetsrisiko.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/avsnitt/1">§ 34. <i>Helsekrav ved noen spesifikke psykiske lidelser og svekkelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">For psykiske lidelser og svekkelser som inngår i tabellen i annet ledd, gjelder bestemmelsene i tabellen. Listen i tabellen er ikke uttømmende. Ved all psykisk helsesvekkelse gjelder bestemmelsene i § 33.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Psykisk tilstand</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Schizofreni </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist ved
<br/> a) stabil tilstand i tre måneder
<br/> b) god etterlevelse og oppfølging av behandlingen fra pasienten
<br/> c) ingen bivirkninger av legemidler som kan påvirke trafikksikkerheten og
<br/> d) god kognitiv funksjonsevne.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to års varighet, før førerett, etter to år kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist ved
<br/> a) stabil tilstand i ett år
<br/> b) god etterlevelse og oppfølging av behandlingen fra pasienten
<br/> c) ingen bivirkninger av legemidler som kan påvirke trafikksikkerheten og
<br/> d) god kognitiv funksjonsevne.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil to års varighet, før førerett etter to år kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">En manisk episode </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist ved
<br/> a) stabil tilstand uten maniske episoder i tre måneder
<br/> b) god etterlevelse og oppfølging av behandlingen fra pasienten
<br/> c) ingen bivirkninger av legemidler som kan påvirke trafikksikkerheten og
<br/> d) god sykdomsinnsikt.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett med inntil to års varighet, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist ved
<br/> a) stabil tilstand uten maniske episoder i ett år for gruppe 2 og i to år for gruppe 3
<br/> b) god etterlevelse og oppfølging av behandlingen fra pasienten
<br/> c) ingen bivirkninger av legemidler som kan påvirke trafikksikkerheten og
<br/> d) god sykdomsinnsikt.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett med inntil to års varighet, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">Flere sykluser med maniske episoder </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist ved
<br/> a) stabil tilstand uten maniske episoder i seks måneder
<br/> b) god etterlevelse og oppfølging av behandlingen fra pasienten
<br/> c) ingen bivirkninger av legemidler som kan påvirke trafikksikkerheten og
<br/> d) god sykdomsinnsikt.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i to år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist ved
<br/> a) stabil tilstand uten maniske episoder i tre år
<br/> b) god etterlevelse og oppfølging av behandlingen fra pasienten
<br/> c) ingen bivirkninger av legemidler som kan påvirke trafikksikkerheten og
<br/> d) god sykdomsinnsikt.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i to år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">Andre psykotiske lidelser </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist ved
<br/> a) stabil tilstand i tre måneder og
<br/> b) god etterlevelse og oppfølging av behandlingen fra pasienten
<br/> c) ingen bivirkninger av legemidler som kan påvirke trafikksikkerheten og
<br/> d) god sykdomsinnsikt.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett med vanlig varighet, dersom relevant spesialist anbefaler det. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist ved
<br/> a) stabil tilstand i ett år og
<br/> b) god etterlevelse og oppfølging av behandlingen fra pasienten
<br/> c) ingen bivirkninger av legemidler som kan påvirke trafikksikkerheten og
<br/> d) god sykdomsinnsikt.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett med vanlig varighet, dersom relevant spesialist anbefaler det. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">Personlighetsforstyrrelse med impulskontrollproblemer eller svekket dømmekraft </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist dersom
<br/> a) dømmekraften vurderes god under stress
<br/> b) det er tilstrekkelig impulskontroll og
<br/> c) det ikke foreligger atferdsavvik som medfører økt trafikksikkerhetsrisiko.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i to år, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter vurdering av relevant spesialist dersom
<br/> a) dømmekraften vurderes god under stress og
<br/> b) det er tilstrekkelig impulskontroll og
<br/> c) det ikke foreligger atferdsavvik som medfører økt trafikksikkerhetsrisiko.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i to år, før førerett kan gis for inntil tre år av gangen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. </entry>
              <entry colname="2">Hyperkinetiske forstyrrelser (ADHD og ADD) uten atferdsforstyrrelse F 90.0 i ICD-10 </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter klar anbefaling fra behandlende lege/psykolog dersom
<br/> a) det ikke er samtidig sykdom som medfører økt trafikksikkerhetsrisiko og
<br/> b) det er god kognitiv funksjonsevne.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil to års varighet, før førerett etter to år kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter klar anbefaling fra behandlende lege/psykolog dersom
<br/> a) det ikke er samtidig sykdom som medfører økt trafikksikkerhetsrisiko og
<br/> b) det er god kognitiv funksjonsevne.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil to års varighet, før førerett etter to år kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7. </entry>
              <entry colname="2">Hyperkinetiske forstyrrelser med atferdsforstyrrelse F90.1 i ICD-10 </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter klar anbefaling fra behandlende lege/psykolog dersom
<br/> a) behandling sikrer kjøreevne
<br/> b) det ikke er samtidig sykdom som medfører økt trafikksikkerhetsrisiko og
<br/> c) det er god kognitiv funksjonsevne.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil to år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter klar anbefaling fra behandlende lege/psykolog dersom
<br/> a) behandling sikrer kjøreevne
<br/> b) det ikke er samtidig sykdom som medfører økt trafikksikkerhetsrisiko og
<br/> c) det er god kognitiv funksjonsevne.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil ett år, før førerett kan gis for inntil to år av gangen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8 </entry>
              <entry colname="2">Autismespekterforstyrrelser </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter klar anbefaling fra behandlende lege/psykolog dersom funksjonsnivået er forenlig med sikker føring av motorvogn. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter klar anbefaling fra behandlende lege/psykolog dersom
<br/> a) behandling sikrer kjøreevne
<br/> b) det ikke er samtidig sykdom som medfører økt trafikksikkerhetsrisiko og
<br/> c) det er god kognitiv funksjonsevne.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil ett år, før førerett kan gis for inntil to år av gangen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">9. </entry>
              <entry colname="2">Psykisk utviklingshemming </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom relevant spesialist vurderer at funksjonsnivået er forenlig med sikker føring av motorvogn. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/1">Kapittel 14. Midler som kan påvirke kjøreevnen</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/2">§ 35. <i>Generelle helsekrav ved bruk av midler som kan påvirke kjøreevnen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Helsekrav er ikke oppfylt dersom alkohol, rusmidler eller legemidler brukes i et omfang og på en måte som fører til helsesvekkelse med økt trafikksikkerhetsrisiko.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/avsnitt/1">§ 36. <i>Helsekrav ved bruk av noen midler som kan påvirke kjøreevnen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Helsekrav ved noen midler som kan påvirke kjøreevnen, fremgår av tabellen i annet ledd. Listen er ikke uttømmende. Ved all bruk av midler som kan påvirke kjøreevnen, gjelder kravene i § 35.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">Alkohol </entry>
              <entry colname="3">Førerkortgruppe 1 </entry>
              <entry colname="4">Førerkortgruppe 2 og 3 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Avhengighet av alkohol, langvarig høyt inntak av alkohol eller skadelig bruk av alkohol, der alkoholbruken kan føre til forstyrrelse i atferd og gi helsesvekkelse med økt trafikksikkerhetsrisiko </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter seks måneder der månedlig oppfølging viser avholdenhet og normalisering av biologiske prøver som avspeiler alkoholforbruket.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i tre år forutsatt at minimum kvartalsvis oppfølging viser kontrollert bruk.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil fem års varighet, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter ett år der månedlig oppfølging viser avholdenhet og normalisering av biologiske prøver som avspeiler alkoholforbruket.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i tre år forutsatt at minimum kvartalsvis oppfølging viser kontrollert bruk.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil tre års varighet, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Gjentatt eller vedvarende bruk av rusmidler og legemidler til rusformål</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Helseskadelig bruk som gir økt trafikksikkerhetsrisiko, eller avhengighet av illegale, rusgivende stoffer, eksempelvis:
<br/> Cannabis
<br/> Amfetamin/Metamfetamin
<br/> Heroin
<br/> Kokain
<br/> Ecstasy
<br/> LSD og hallusinogener.
<br/> Gjentatt eller vedvarende bruk av legemidler til rusformål. </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter seks måneders rusfrihet dokumentert ved egnede prøver.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i tre år forutsatt at umeldte kvartalsvise kontroller viser fortsatt rusfrihet.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil fem års varighet, før førerett kan gis med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter tre års rusfrihet dokumentert ved egnede prøver.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i tre år forutsatt at umeldte kvartalsvise kontroller viser fortsatt rusfrihet.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil fem års varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Legemidler</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">LAR-behandling </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter ett år med stabil behandling forutsatt
<br/> a) fortsatt oppfølging og kontroll av forskrivende lege og
<br/> b) ingen bruk av andre midler som påvirker kjøreevnen.
<br/> Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil ett års varighet i tre år, og deretter med inntil fem års varlighet så lenge behandling pågår.
<br/> Ved avsluttet substitusjonsbehandling kan helseattest gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen i tre år forutsatt at umeldte kvartalsvise kontroller viser fortsatt rusfrihet. Helseattest kan deretter gis med anbefaling om førerett for inntil fem år.
<br/> Etter 8 års dokumentert rusfrihet etter avsluttet substitusjonsbehandling kan helseattest gis med anbefaling om førerett med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt.
<br/> Etter 10 års dokumentert rusfrihet etter avsluttet substitusjonsbehandling kan helseattest gis med anbefaling om førerett med vanlig varighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">Benzodiazepiner og benzodiazepinlignende legemidler - døgndoser </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt ved bruk av:
<br/> Oksazepam inntil 30 mg/døgn eller
<br/> Diazepam inntil 10 mg/døgn
<br/> Helsekrav er også oppfylt ved bruk av:
<br/> Zopiklon inntil 7,5 mg /døgn,
<br/> Zolpidem inntil 10 mg/døgn eller
<br/> Nitrazepam inntil 10 mg /døgn,
<br/> dersom legemiddelet er inntatt minimum 8 timer før kjøring.
<br/> Helsekrav er ikke oppfylt ved bruk av andre benzodiazepiner. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt ved sporadisk bruk i en periode på maksimum fem dager av:
<br/> Zopiklon inntil 7,5 mg /døgn,
<br/> Zolpidem inntil 10 mg/døgn eller
<br/> Nitrazepam inntil 10 mg /døgn, dersom legemiddelet er inntatt minimum 8 timer før kjøring.
<br/> Helsekrav er ikke oppfylt ved bruk av andre benzodiazepiner. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">Opioider ved kronisk smertebehandling </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt dersom
<br/>a) det er klar medisinsk indikasjon
<br/>b) det er minst en uke etter siste doseøkning
<br/>c) det brukes en maksimal døgndose som tilsvarer inntil 300 mg morfinekvivalenter per os
<br/>d) legemidlene er langtidsvirkende, og
<br/>e) det har gått 8 timer etter inntak av ekstra dose korttidsvirkende opioid. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. </entry>
              <entry colname="2">Opioider - kortvarig smertebehandling </entry>
              <entry colname="3">Helsekravene ikke oppfylt ved kontinuerlig medisinering gjennom døgnet, selv om dette er innenfor rammen av anbefalte døgndoser.
<br/> Ved inntak av enkeltdose er helsekravet bare oppfylt dersom enkeltdosen er anbefalt av lege og legemiddelet inntas minimum 8 timer før kjøring. </entry>
              <entry colname="4">Helsekravene ikke oppfylt ved kontinuerlig medisinering gjennom døgnet, selv om dette er innenfor rammen av anbefalte døgndoser.
<br/> Ved inntak av enkeltdose er helsekravet bare oppfylt dersom enkeltdosen er anbefalt av lege og legemiddelet inntas minimum 8 timer før kjøring. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7. </entry>
              <entry colname="2">Antihistaminer som sovemiddel - døgndoser </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt ved bruk av:
<br/>Alimemazin inntil 30 mg/døgn,
<br/>Prometazin inntil 25 mg/døgn eller
<br/>Hydroksyzin inntil 30 mg/døgn.
<br/> Siste dose må være inntatt minst 8 timer før kjøring. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8. </entry>
              <entry colname="2">Antipsykotika, Antiepileptika og Antidepressiva </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt ved stabil medisinering.
<br/> Øvrige helsekrav for grunnsykdommen fremgår av de respektive kapitler. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt ved stabil medisinering.
<br/> Øvrige helsekrav for grunnsykdommen fremgår av de respektive kapitler. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/avsnitt/1">§ 37. <i>Bruk av flere legemidler opplistet i § 36</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Ved bruk av to legemidler opplistet i § 36, reduseres angitt døgndose med 50 %.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Helsekrav er ikke oppfylt ved bruk av tre eller flere legemidler opplistet i § 36.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/avsnitt/1">Kapittel 15. Respirasjonssvikt</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/avsnitt/2">§ 38. <i>Helsekrav ved respirasjonssvikt</i></avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Blodgassmåling ved havnivå</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">Blodgassmåling ved havnivå </entry>
              <entry colname="3">Førerkortgruppe 1 </entry>
              <entry colname="4">Førerkortgruppe 2 og 3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Stabile verdier for blodgasser: pO<sub>2</sub> &gt; 7,3 kPa og pCO<sub>2</sub>&lt; 6,7 kPa </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt dersom vurdering av spesialist bekrefter at det ikke er fare for episoder med lavere verdier for blodgasser. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Når stabile verdier for blodgasser: pO<sub>2</sub> &gt; 7,3 kPa og pCO<sub>2</sub>&lt; 6,7 kPa oppnås ved sikker tilførsel av oksygen under kjøring </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter vurdering av spesialist dersom
<br/>a) tilstanden er stabil
<br/>b) det ikke foreligger kognitiv svekkelse og
<br/>c) det er tilstrekkelig muskelkraft til sikker kjøring.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil ett år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav ikke oppfylt. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/avsnitt/3">Kapittel 16. Nyresykdommer</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/avsnitt/4">§ 39. <i>Helsekrav ved nyresykdommer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Helsekrav er ikke oppfylt dersom nyresykdom medfører trafikksikkerhetsrisiko.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/1">§ 40. <i>Spesifikke helsekrav ved nyresykdommer</i></avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>C</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Sykdom</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Førerkortgruppe 1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Førerkortgruppe 2 og 3</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Kronisk nyresvikt </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt ved godt allment funksjonsnivå.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil fem år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt ved godt allment funksjonsnivå og etter anbefaling fra relevant spesialist.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil to år av gangen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">Dialysebehandlede </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter uttalelse fra relevant spesialist.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil tre år av gangen. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter uttalelse fra relevant spesialist.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett for inntil tre år av gangen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">Nyretransplanterte </entry>
              <entry colname="3">Helsekrav oppfylt etter tilheling.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett med vanlig varighet. </entry>
              <entry colname="4">Helsekrav oppfylt etter tilheling.
<br/> Helseattest kan gis med anbefaling om førerett med vanlig varighet. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/2">Kapittel 17. Svekket førlighet</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/3">§ 41. <i>Helsekrav ved svekket førlighet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Helsekrav er oppfylt dersom førligheten er tilstrekkelig til trafikksikker føring av motorvogn. Ved vurderingen skal det blant annet legges vekt på om evnen til å føre motorvogn på en sikker måte er påvirket på grunn av redusert koordinasjonsevne eller redusert kraft eller sensibilitet i arm eller ben, herunder nedsatt gripeevne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Dersom det er grunn til å tro at førlighetssvekkelsen vil forverres eller er progressiv, kan det gis helseattest med anbefaling om førerett for inntil ett år, eller for lengre tid dersom relevant spesialist anbefaler det. Ved tvil om helsekravet etter første ledd er oppfylt, kan lege oversende saken til Fylkesmannen som kan be om kjørevurdering hos regionvegkontoret før det gis helseattest.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Dersom lege har vurdert at en person ikke fyller helsekravet etter første ledd og tilstanden er stabil, herunder at personen bruker ortopedisk protese, avgjør regionvegkontoret, eventuelt ved gjennomføring av kjørevurdering, om førerett likevel kan gis og om det er behov for bruk av ekstrautstyr eller annen tilpasning av kjøretøyet for at vedkommende kan føre motorvogn på trafikksikker måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Føreretten kan begrenses til motorkjøretøy som er spesielt tilpasset eller har personlig ekstrautstyr, jf. førerkortforskriften § 4-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Ved vurderingen av om helsekravet er oppfylt for førerkortgruppe 2 og 3 etter første ledd, og om helseattest med anbefaling om førerett kan gis etter andre og tredje ledd, skal det tas hensyn til de ytterligere risikoer og farer som er forbundet med å føre motorkjøretøy i disse gruppene.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/61/avsnitt/1">Kapittel 18. Andre sykdommer og helsesvekkelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/61/avsnitt/2">§ 42. <i>Helsekrav ved annen helsesvekkelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Helsekrav er ikke oppfylt dersom det er annen helsesvekkelse enn de som er omtalt i kapitlene foran, og helsesvekkelsen utgjør en risiko for trafikksikkerheten.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/avsnitt/1">§ 43. <i>Helsekrav ved flere sykdommer og helsesvekkelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Helsekrav er ikke oppfylt dersom generell helsesvekkelse eller flere sykdommer sammen utgjør en risiko for trafikksikkerheten.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/avsnitt/1">§ 44. <i>Virkeområde for kapittel 18</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Bestemmelsene i § 42 og § 43 gjelder søkere i alle førerkortgrupper.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/64/avsnitt/1">Kapittel 19. Overgangsbestemmelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/64/avsnitt/2">§ 45. <i>Overgangsregler dispensasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Vedtak om dispensasjon som er truffet i medhold av vedlegg 1 før 1. oktober 2016, gjelder frem til dispensasjonen løper ut. En slik tidsbegrenset dispensasjon som løper ut etter 1. oktober 2016, kan fornyes dersom det foreligger tungtveiende grunner og det etter en medisinsk vurdering ikke anses å utgjøre en trafikksikkerhetsrisiko. Det kan fastsettes vilkår til dispensasjonen som sikrer nødvendig oppfølging.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">En dispensasjon etter første ledd kan ikke gis varighet utover 30. september 2019.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/avsnitt/1">§ 46. <i>Overgangsregel helseattest</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Helseattest som er utstedt før 1. oktober 2016, kan benyttes ved søknad om førerett til og med 31. mars 2017. Helseattestens konklusjon legges til grunn uten vurdering opp mot nye helsekrav. Helseattesten må ved innlevering ikke være eldre enn seks måneder. Førerettens gyldighet settes ut fra datoen for utstedelse av helseattesten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Helseattest som er utstedt før 1. oktober 2016, som er benyttet ved utstedelse av et førerkort før 1. april 2017, kan benyttes igjen ved søknad om utvidelse til ny tung klasse når søknad leveres før 1. april 2017. Førerettens gyldighet beregnes ut ifra resterende gyldighet på den førerett som allerede er gitt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-13-655/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttreden</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskrift trer i kraft 1. oktober 2016. Forskriftens bestemmelser erstatter tidligere vedlegg 1 til forskrift av 19. januar 2004 nr. 298.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
