<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-14-1767" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-14-1767">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-14-1767</id>
    <dato>14.12.2016 nr. 1767</dato>
    <dato type="iso">2016-12-14</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 2971</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§13">L18.06.1965 nr. 4 § 13</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§16">§ 16</ref>, <ref id="for-1980-11-24-1">F24.11.1980 nr. 1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1994-10-04-918</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1448</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kjøretøyforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tekniske krav og godkjenning av kjøretøy, deler og utstyr (Nr. 1767)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tekniske krav og godkjenning av kjøretøy, deler og utstyr</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 14. desember 2016 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 13, § 14, § 15 og § 16, jf. delegeringsvedtak 24. november 1980 nr. 1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-14-1767/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. oktober 1994 nr. 918 om tekniske krav og godkjenning av kjøretøy, deler og utstyr (kjøretøyforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 39-11 nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Bil skal ha store kjennemerker. De kan være smale eller høye.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Bil kan i enkelte tilfeller tildeles lite kjennemerke. De kan være smale eller høye. Slikt kjennemerke kan tildeles bil hvor eier må foreta tilpasninger eller ombygginger for å få montert stort kjennemerke. Regionvegkontoret fatter vedtak om tildeling av lite kjennemerke basert på en fysisk vurdering av bilen. Bil som er EU-typegodkjent kan ikke tildeles lite kjennemerke. Det er et vilkår for tildelingen at kjøretøyet er utstyrt med elektronisk betalingsenhet tilknyttet gyldig avtale for kjøring på offentlig veg. For bruktimporterte biler kontrolleres dette vilkåret i forbindelse med første gangs registrering i Norge. For biler allerede registrert i Norge kontrolleres vilkåret i forbindelse med den fysiske vurderingen av bilen.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/3">Lisensiert rallybil som er fritatt for engangsavgift/tilleggsavgift, skal ha lite kjennemerke. Det kan være smalt eller høyt.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/4">For lite kjennemerke tildelt 31. mai 2005 eller senere, men før 1. oktober 2008 gjelder følgende forutsatt at dette er anmerket i vognkortet; bil kan benytte lite kjennemerke bak, dersom det fra fabrikanten ikke er avsatt plass nok til stort kjennemerke.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/5">Bestemmelsen i fjerde ledd trer i kraft 31. mai 2005.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/6">For lite kjennemerke tildelt før 31. mai 2005 gjelder følgende forutsatt at dette er anmerket i vognkortet; bil som originalt ikke har plass nok for stort kjennemerke på det stedet fabrikanten har avsatt for dette, kan bruke lite kjennemerke, smalt eller høyt. Dersom slik bil originalt har plass til stort kjennemerke foran eller bak der fabrikanten har avsatt plass til dette, skal slikt kjennemerke brukes der.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/7">Bestemmelsen i sjette ledd trer i kraft 1. oktober 2001.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-14-1767/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer ikraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
