<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-29-849" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-29-849">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-29-849</id>
    <dato>29.06.2016 nr. 849</dato>
    <dato type="iso">2016-06-29</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1570</publisert>
    <ikraft>29.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-29</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-17-101-§11">L17.12.2004 nr. 101 § 11</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-101-§10">§ 10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-30-1717</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-06-1359</endrer>
    <rettet>06.07.2016 (tittel, henvisning)</rettet>
    <journalnummer>2016-0748</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Kunngj. av stadfestelse av tekniske regler, jf. EØS-høringsloven</korttittel>
    <korttittel>4 Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler i forskrift 30. desember 2013 nr. 1717 om endring i forskrift 6. desember 2011 nr. 1359 om konstruksjon, utforming og fremstilling av arbeidsutstyr og kjemikalier (produsentforskriften), jf. EØS-høringsloven (Nr. 849)</korttittel>
    <tittel>Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler i forskrift 30. desember 2013 nr. 1717 om endring i forskrift 6. desember 2011 nr. 1359 om konstruksjon, utforming og fremstilling av arbeidsutstyr og kjemikalier (produsentforskriften), jf. EØS-høringsloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Kunngjøring fra Arbeids- og sosialdepartementet 28. juni 2016 med hjemmel i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) § 11 annet ledd, jf. § 10 annet ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF, som endret ved direktiv 98/48/EF).
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Arbeids- og sosialdepartementet vedtok med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) forskrift 30. desember 2013 nr. 1717 om endring i forskrift 6. desember 2011 nr. 1359 om konstruksjon, utforming og fremstilling av arbeidsutstyr og kjemikalier (produsentforskriften), som innførte enkelte tekniske regler. I henhold til (EØS-høringsloven) § 10 annet ledd, skal vedtatte regler stadfestes etter gjennomført EØS-høring, og stadfestelse skal kunngjøres, jf. § 11.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Nærings- og fiskeridepartementet sendte 14. januar 2016 melding om dette til EFTAs overvåkingsorgan om tekniske regler, jf. kunngjøring 14. januar 2016 nr. 97. Det er i løpet av EØS-høringen ikke kommet innvendinger til de tekniske reglene i forskriften, som herved stadfestes.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
