<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-19-1732" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-19-1732</id>
    <dato>19.12.2016 nr. 1732</dato>
    <dato type="iso">2016-12-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 2932</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-24-46</endrer>
    <rettet><ref id="lov-1999-07-02-64-§2">§ 2</ref> (bokstavering)</rettet>
    <journalnummer>2016-1407</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilleggskrav for autorisasjon for helsepersonell</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilleggskrav for autorisasjon for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra land utenfor EØS og Sveits (Nr. 1732)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilleggskrav for autorisasjon for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra land utenfor EØS og Sveits</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 19. desember 2016 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 48a tredje ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å bidra til at helsepersonell som er utdannet i land utenfor EØS og Sveits har nødvendige kvalifikasjoner og kunnskaper for å få norsk autorisasjon etter helsepersonelloven § 48a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder søkere som
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er utdannet i et land utenfor EØS og Sveits, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har gjennomført utdanning og bestått utenlandsk eksamen som anerkjennes som jevngod med tilsvarende norsk utdanning og eksamen, eller har godtgjort å ha den nødvendige kyndighet, jf. helsepersonelloven § 48a første ledd bokstav a og bokstav d.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Språkkrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bestått språkprøve er et vilkår for å få rett til autorisasjon for alle helsepersonellgrupper etter helsepersonelloven § 48 første ledd. Med språkprøve menes prøve i norsk språk og kommunikasjon (norsk språkprøve) som tilsvarer Europarådets nivåskala for språk (CEFR) B2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Kravet om bestått språkprøve gjelder ikke hvis søkeren legger frem dokumentasjon på tilsvarende kunnskaper og ferdigheter i norsk, svensk eller dansk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Fagprøve</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Bestått fagprøve er et vilkår for å få autorisasjon som lege, tannlege, sykepleier og helsefagarbeider. Med fagprøve menes fagspesifikk praktisk, muntlig og skriftlig prøve som måler om søker har tilsvarende teoretiske og praktiske kunnskaper og ferdigheter som kreves for norsk eksamen i faget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kurs i nasjonale fag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Bestått kurs i nasjonale fag er et vilkår for å få rett til autorisasjon for alle helsepersonellgrupper etter helsepersonelloven § 48 først ledd. Med kurs i nasjonale fag menes kurs i oppbygning og organisering av norsk helse- og omsorgstjeneste, helse-, trygde- og sosialrett, kulturforståelse og nasjonale satsningsområder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kurs i legemiddelhåndtering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Bestått kurs i legemiddelhåndtering er et vilkår for å få autorisasjon som lege, tannlege, sykepleier og farmasøyt. Med kurs i legemiddelhåndtering menes kurs i regelverk om legemidler og rekvireringsrett, legemiddelhåndtering og medikamentregning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Innhold i kurs og prøver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Helsedirektoratet fastsetter innholdet i kurs og prøver etter § 4 til § 6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Adgang til å ta ny prøve</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">En søker som ikke har bestått fagprøve, kurs i nasjonale fag og kurs i legemiddelhåndtering kan ta den enkelte prøven eller kurset på ny inntil to ganger. Dersom det sendes ny søknad om autorisasjon skal tidligere forsøk regnes med i det totale antallet forsøk på å bestå en prøve eller et kurs.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Frist for gjennomføring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Helsedirektoratet avgjør om søkeren har gjennomført en utdanning og bestått en utenlandsk eksamen som anerkjennes som jevngod med tilsvarende norsk utdanning og eksamen eller på annen måte har godtgjort nødvendig kyndighet, jf. helsepersonelloven § 48a første ledd bokstav c og bokstav d. Tilleggskrav etter § 4 til § 6 skal være gjennomført og bestått innen tre år fra det tidspunktet søkeren har fått beskjed om avgjørelsen etter første punktum. For den som ikke har mottatt beskjed om avgjørelsen, løper fristen fra det tidspunktet søkeren har fått eller burde ha skaffet seg kunnskap om avgjørelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Helsedirektoratet kan etter søknad forlenge fristen for gjennomføring av tilleggskrav med inntil ett år ved forsinkelse på grunn av langvarig sykdom eller svangerskapspermisjon. Vedtaket kan påklages til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsbestemmelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Dersom søknaden om autorisasjon er mottatt i Helsedirektoratet og godtgjørelse etter helsepersonelloven § 53 er betalt før denne forskriften trer i kraft, behandles søknaden etter reglene i forskrift 24. februar 2004 nr. 460 om tilleggskrav for autorisasjon av helsepersonell.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Reglene i forskrift 24. februar 2004 nr. 460 gis også anvendelse for behandling av søknad som i perioden fra 1. januar 2017 til og med 31. desember 2017 er mottatt i Helsedirektoratet og godtgjørelse etter helsepersonelloven § 53 er betalt dersom
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">søkeren søkte om autorisasjon i perioden fra 1. januar 2015 til og med 31. desember 2016 og vilkåret i helsepersonelloven § 48a første ledd bokstav c eller d ble vurdert oppfylt under behandlingen av søknaden eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">søkeren før 1. januar 2017 har fått avslag på søknad om autorisasjon og etter avslaget har gjennomført tilleggsutdanning eller yrkespraksis for å godtgjøre nødvendig kyndighet etter helsepersonelloven § 48a første ledd bokstav d.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Dokumentasjon på gjennomførte tilleggskrav etter forskrift 24. februar 2004 nr. 460 skal følge vedlagt søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Klage behandles etter de samme reglene som vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1732/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften, med unntak av vilkåret i § 4 om bestått fagprøve for å få autorisasjon som tannlege, trer i kraft 1. januar 2017. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 24. februar 2004 nr. 460 om tilleggskrav for autorisasjon for helsepersonell.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
