<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-13-1597" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1597">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-13-1597</id>
    <dato>13.12.2016 nr. 1597</dato>
    <dato type="iso">2016-12-13</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2758</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1963-06-21-23-§13">L21.06.1963 nr. 23 § 13</ref>, <ref id="lov-1963-06-21-23-§62">§ 62</ref>, <ref id="for-2007-05-15-518">F15.05.2007 nr. 518</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-05-15-517</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1290</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tunnelsikkerhetsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om minimum sikkerhetskrav til visse vegtunneler (tunnelsikkerhetsforskriften) (Nr. 1597)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om minimum sikkerhetskrav til visse vegtunneler (tunnelsikkerhetsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 13. desember 2016 med hjemmel i lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar (veglova) § 13 og § 62, jf. delegeringsvedtak 15. mai 2007 nr. 518.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1597/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. mai 2007 nr. 517 om minimum sikkerhetskrav til visse vegtunneler (tunnelsikkerhetsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 tredje ledd oppheves. Fjerde ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5 første til tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Regionvegkontoret og et statlig utbyggingsselskap for veg er tunnelforvalter for de tunneler som til enhver tid ligger på den del av riksvegnettet som de har ansvar for. Ansvaret som tunnelforvalter omfatter alle oppgaver relatert til planlegging, prosjektering, bygging, drift og vedlikehold av tunneler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For hver betydelig hendelse eller ulykke som inntreffer i en tunnel, skal tunnelforvalter utarbeide en rapport. Denne rapporten skal sendes til sikkerhetskontrolløren som nevnt i § 6, til Vegdirektoratet og til redningstjenestene innen maksimum en måned fra hendelsen eller ulykken inntraff.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dersom en undersøkelsesrapport utarbeides med en analyse av omstendighetene rundt hendelsen eller ulykken eller konklusjonene som kan trekkes av den, skal tunnelforvalter senest en måned etter mottak av rapporten sende den til sikkerhetskontrolløren, Vegdirektoratet og redningstjenestene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For hver tunnel skal tunnelforvalter, med forhåndssamtykke fra Vegdirektoratet, oppnevne en sikkerhetskontrollør som skal samordne alle forebyggings- og vernetiltak for å ivareta trafikantenes og driftspersonalets sikkerhet. Sikkerhetskontrolløren skal være uavhengig i alle spørsmål om sikkerhet i vegtunneler og skal ikke være underlagt instrukser fra sin arbeidsgiver eller andre i slike spørsmål. Sikkerhetskontrolløren kan utføre sine oppgaver og funksjoner i forhold til flere tunneler på den del av riksvegnettet som tunnelforvalter har ansvar for.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 9 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Dersom Vegdirektoratet finner at en tunnel ikke tilfredsstiller kravene i forskriften, skal det underrette tunnelforvalter og sikkerhetskontrolløren om at det må treffes tiltak for å styrke tunnelsikkerheten. Vegdirektoratet fastsetter vilkår for fortsatt bruk eller gjenåpning av tunnelen eller andre restriksjoner eller vilkår som skal gjelde inntil utbedringstiltakene er iverksatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">For å gjøre det mulig å montere og bruke nyskapende sikkerhetsutstyr eller å bruke nyskapende sikkerhetsprosedyrer som gir et vernenivå som er likeverdig med eller høyere enn teknologi fastsatt i forskriften, kan Vegdirektoratet etter nærmere fastsatt prosedyre gjøre unntak fra kravene i denne forskriften på grunnlag av en grundig dokumentert søknad fra tunnelforvalter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 13 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For tunneler som ikke oppfyller kravene, skal tunnelforvalter overfor Vegdirektoratet foreslå en plan for tilpasning til bestemmelsene i forskriften, jf. § 2 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 15 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Tunnelforvalter skal hvert annet år utarbeide rapporter om branner i tunneler og om ulykker som i betydelig grad angår sikkerheten til trafikantene i tunneler. Rapportene skal inneholde oversikt over hyppigheten av og årsakene til slike hendelser, en evaluering av hendelsene og opplysninger om sikkerhetsanleggenes og sikkerhetstiltakenes konkrete rolle og virkning. Rapportene skal oversendes Vegdirektoratet før utgangen av juni året etter den periode som rapporten omfatter. Vegdirektoratet sammenstiller rapportene som skal oversendes EFTAs overvåkingsorgan før utgangen av september året etter den periode som rapporten omfatter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1597/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttreden</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Forskriftsendringene trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
