<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-19-169" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-169">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-19-169</id>
    <dato>19.02.2016 nr. 169</dato>
    <dato type="iso">2016-02-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 434</publisert>
    <ikraft>19.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-19</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-07-18-973</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0158</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fravær i introduksjonsordning</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om fravær og permisjon ved nyankomne innvandreres deltakelse i introduksjonsordning (Nr. 169)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fravær og permisjon ved nyankomne innvandreres deltakelse i introduksjonsordning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 19. februar 2016 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) § 20.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-169/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. juli 2003 nr. 973 om fravær og permisjon ved nyankomne innvandreres deltakelse i introduksjonsordning gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 5-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-4. <i>Permisjon uten introduksjonsstønad ved overgang til arbeid</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ved tilbud om arbeid på heltid har programdeltakeren etter søknad rett til permisjon fra introduksjonsprogrammet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Permisjonen kan innvilges for flere avgrensede perioder, og totalt for en periode på inntil ett år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Programdeltakers individuelle plan justeres for tiden det innvilges permisjon, jf. introduksjonsloven § 6. Start- og sluttdato for permisjonen samt kommunens oppfølging i permisjonstiden omtales i den individuelle planen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fire uker før permisjonstidens utløp gjennomføres en obligatorisk samtale hvor programdeltaker svarer på om hun eller han ønsker å komme tilbake til introduksjonsprogrammet. Dersom programdeltaker ønsker å fortsette kvalifiseringen, avtales det hva som skal være innholdet i introduksjonsprogrammet når vedkommende kommer tilbake.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom programdeltaker ønsker å returnere til introduksjonsprogrammet før permisjonens utløp, har hun eller han rett til dette etter søknad.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-169/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
