<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-19-1718" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1718">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-19-1718</id>
    <dato>19.12.2016 nr. 1718</dato>
    <dato type="iso">2016-12-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 2915</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-12-21-119-§8-3">L21.12.2007 nr. 119 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2007-12-21-119-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2007-12-21-119-§8-5">§ 8-5</ref>, <ref id="for-2016-12-02-1426">F02.12.2016 nr. 1426</ref>, <ref id="for-2008-11-25-1256">F25.11.2008 nr. 1256</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-17-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1389</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tollforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) (Nr. 1718)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tolldirektoratet 19. desember 2016 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 8-3 fjerde ledd, § 8-4 annet ledd og § 8-5 tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 2. desember 2016 nr. 1426 og delegeringsvedtak 25. november 2008 nr. 1256.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1718/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8-3-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 8-3-1. <i>Preferansetollbehandlinger omfattet av GSP-ordningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Innenfor GSP-ordningen har følgende kategorier land og områder hver sin ordning for preferansetollbehandling etter OECDs DAC-liste, jf. annet og tredje ledd:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">minst utviklede land og andre lavinntektsland med befolkning med mindre enn 75 millioner innbyggere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">lavere mellominntektsland med mindre enn 75 millioner innbyggere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">øvrige land etter OECDs DAC-liste.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Ved endring av inntektskategori gjelder følgende overgangsordninger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">For land som etter revisjonen av listen flyttes til en høyere inntektskategori endres tollpreferansene først etter at landene har vært oppført i den høyere kategorien etter to revisjoner. Tollpreferansene for den høyere kategorien iverksettes fra første årsskifte etter revisjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">For land som flyttes ned i en lavere inntektskategori, iverksettes tollpreferansene for den lavere kategorien fra første årsskifte etter revisjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Land som utgår fra listen mister sin GSP-status fra første årsskifte etter revisjonen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Hvilke land og områder som omfattes av den enkelte ordning følger av vedlegg 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 8-4-42 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8-4-42. <i>Opprinnelsesbevis ved eksport av produkt med GSP-opprinnelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Tollmyndighetene kan etter søknad utstede erstatningssertifikat formular A ved resending av GSP-produkt til Den europeiske union eller Sveits, dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">opprinnelsen er dokumentert med opprinnelsesdokumentasjon som nevnt i § 8-5-10 annet ledd bokstav a, b, d eller e, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">produktet i Norge ikke er endret, omdannet på noen måte eller gjort til gjenstand for andre behandlinger enn behandlinger som har til formål å bevare dem i god stand. Lagring av produkter eller sendinger og deling av sendinger kan finne sted hvis det skjer under eksportørens eller en etterfølgende vareihendehavers ansvar, og produktene forblir under tollmyndighetenes oppsyn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Tollmyndighetene skal på det originale formular A påføre de videresendte produktenes nummer, antall, art og vekter, samt erstatningssertifikatenes løpenummer og utstedelsesdato. En kopi av det originale opprinnelsessertifikatet kan vedheftes erstatningssertifikatet. I rubrikken øverst til høyre på erstatningssertifikatet påføres navnet på det landet hvor erstatningssertifikatet utstedes. I rubrikk 4 påføres ordene «REPLACEMENT CERTIFICATE» (engelsk versjon) alternativt «CERTIFICATE DE REMPLACEMENT» (fransk versjon), samt originalsertifikatets serienummer og utstedelsesdato.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(3) I rubrikk 1 påføres navnet på den som reeksporterer produktet. Referanse til reeksportørens faktura påføres i rubrikk 10. I rubrikk 2 kan navnet på den endelige varemottakeren påføres. Alle relevante opplysninger fra rubrikkene 3 til 9 i det opprinnelige sertifikatet må overføres til erstatningssertifikatet. I rubrikkene 7 og 9 påføres det aktuelle antall og art samt bruttovekt eller annen mengde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(4) Den tollregionen som utsteder et erstatningssertifikat skal attestere sertifikatet i rubrikk 11. Opplysninger vedrørende opprinnelsesland og bestemmelsesland skal overføres fra det originale opprinnelsessertifikatet og påføres i erstatningssertifikatets rubrikk 12. Rubrikk 12 skal undertegnes av en bemyndiget person i det firmaet som utferdiger erstatningssertifikatet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(5) Eksportør som resender GSP-produkter til Den europeiske union eller Sveits, skal registreres i Registered Exporter system (REX) av tollmyndighetene innen 1. juli 2017. Eksportør som er registrert i REX skal bare utstede erstatningsopprinnelseserklæring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 8-4-43 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Ved utførsel av produkt med norsk opprinnelse til et GSP-land med sikte på bearbeiding eller foredling kan det utstedes opprinnelseserklæring for eventuell senere innførsel av det fremstilte produktet til Norge, Den europeiske union eller Sveits. Opprinnelsen bestemmes etter de reglene som følger av § 8-4-31 annet ledd. Dersom det fremstilte produktet sendes fra GSP-landet til Den europeiske union eller Sveits, gjelder dette ikke for utførsel av produkter omfattet av tolltariffen kapittel 1 til og med 24.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) Opprinnelseserklæring kan utstedes dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">eksportøren er registrert i REX, jf. § 8-4-42 femte ledd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">verdien av opprinnelsesproduktene i sendingen ikke overstiger 6 000 euro.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 8-4-43 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 8-4-43 fjerde ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 8-5-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8-5-10. <i>Fremleggelse av opprinnelsesbevis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(1) Krav om preferansetollbehandling skal fremsettes ved fortollingen. Krav som settes frem senere gir bare rett til preferansetollbehandling dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a/avsnitt/1">det dokumenteres at de aktuelle produktene fylte vilkårene for preferansetoll på fortollingspunktet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">kravet settes frem innen tre år etter fortollingstidspunktet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(2) Ved innførsel av produkt fra GSP-land kan krav om preferansetoll dokumenteres med
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a/avsnitt/1">opprinnelsessertifikat formular A utstedt av eksportøren, og attestert av kompetente myndigheter som nevnt i § 8-5-14 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">opprinnelseserklæring utferdiget av eksportøren, jf. § 8-5-11 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c/avsnitt/1">erklæring om produktenes opprinnelse fra importøren, jf. § 8-5-11 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d/avsnitt/1">erstatningssertifikat formular A utstedt av en videresender i Den europeiske union eller Sveits og attestert av kompetent myndighet i Den europeiske union eller Sveits, jf. § 8-4-38 første ledd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/e/avsnitt/1">erstatningsopprinnelseserklæring utstedt av en videresender som er registrert i REX av kompetent myndighet i Den europeiske union eller Sveits.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(3) Tollmyndighetene kan i særlige tilfeller gjøre unntak fra kravene til fremleggelse av opprinnelsesbevis i annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(4) For produkter som er innført i strid med bestemmelsene i tolloven eller denne forskriften og som fortolles i ettertid, kan preferansetollbehandling bare innvilges dersom vilkårene i første og annet ledd er oppfylt, og overtredelsen ikke har avskåret tollmyndighetene fra å kontrollere opprinnelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 8-5-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 8-5-11. <i>Opprinnelseserklæring og erklæring fra importøren</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(1) Ved innførsel av produkter fra GSP-land kan krav om preferansetoll dokumenteres med opprinnelseserklæring
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a/avsnitt/1">dersom verdien av opprinnelsesproduktene i sendingen ikke overstiger kr 60 000, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b/avsnitt/1">eksportøren er registrert i REX av eksportlandets myndigheter, jf. § 8-5-14 første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(2) Ved innførsel til private formål fra GSP-land kan krav om preferansetoll dokumenteres med erklæring om produktets opprinnelse fra importøren for produkter i
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">småsendinger fra privatperson til privatperson med verdi til og med kr 4 100,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">reisendes personlige bagasje med verdi til og med kr 10 000.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 8-5-14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 8-5-14. <i>Krav til myndighetene i GSP-landet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(1) Det er et vilkår for preferansetollbehandling at GSP-landet
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">har notifisert myndighetene i Norge, Den europeiske union eller Sveits om navn og adresse på de myndighetene som er ansvarlig for verifikasjon av opprinnelsesbevis, og navn og adresse på de myndighetene som er ansvarlig for å registrere eksportører i Registered Exporter system (REX),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">har representanter som har gjennomgått tilstrekkelig opplæring i REX, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c/avsnitt/1">har oppnevnt lokale administratorer som fra myndighetene i Norge, Den europeiske union eller Sveits er tildelt rettigheter til å registrere lokale brukere av REX, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d/avsnitt/1">bistår norske tollmyndigheter med å kontrollere opprinnelsesbevis.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(2) Første ledd bokstav a til c gjelder ikke for land som før 1. oktober 2019
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a/avsnitt/1">har notifisert norske myndigheter om navn og adresse på myndigheter i GSP-landet som er autorisert til å utstede, attestere og verifisere opprinnelsesbevis, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b/avsnitt/1">oversender prøver og avtrykk av de stemplene som de autoriserte myndighetene skal bruke ved attestasjon av opprinnelsessertifikater.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(3) Gyldigheten av notifiseringer etter annet ledd opphører fra og med 1. januar året etter at vilkårene i første ledd er oppfylt, og senest fra og med 1. juli 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(4) Ved tyveri, tap eller ødeleggelse av et opprinnelsessertifikat formular A kan myndigheter som nevnt i annet ledd, utstede et duplikat på grunnlag av de eksportdokumenter som foreligger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(5) Dersom et opprinnelsesbevis ikke ble utstedt på utførselstidspunktet på grunn av feil, utilsiktede forsømmelser eller andre spesielle forhold, eller det på tilfredsstillende måte overfor de kompetente myndighetene i GSP-landet kan godtgjøres at et utstedt opprinnelsesbevis av tekniske årsaker ikke ble akseptert ved innførselen, kan myndigheter som nevnt i annet ledd, utstede et opprinnelsessertifikat formular A etter at produktene det refererer seg til er eksportert.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1718/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
