<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-14-256" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-256">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-14-256</id>
    <dato>14.03.2016 nr. 256</dato>
    <dato type="iso">2016-03-14</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 4 s 604.</publisert>
    <ikraft>01.05.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-05-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§23">L15.05.2008 nr. 35 § 23</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§56">§ 56</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§110">§ 110</ref>, <ref id="for-2009-10-09-1260">F09.10.2009 nr. 1260</ref>, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0225</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i utlendingsforskriften (tidlig arbeidsstart og familiegjenforening med EØS-borgere) (Nr. 256)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (tidlig arbeidsstart og familiegjenforening med EØS-borgere)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 14. mars 2016 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 23, § 26, § 56 og § 110, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-256/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6-8 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Arbeidsgivere har adgang til å la arbeidstakere starte i arbeidet før tillatelse foreligger med mindre arbeidsgiveren er utelukket etter § 6-34 eller det er fattet forvaltningsvedtak mot arbeidsgiveren etter lovens § 27 femte ledd. Utlendingsdirektoratet kan gi nærmere retningslinjer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ordningen ved tidlig arbeidsstart gjelder for arbeidstakere som søker oppholdstillatelse etter § 6-1 første ledd og som minst har en treårig avsluttet utdanning fra universitet eller høyskole.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 6-29 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">En utlending som er faglært etter § 6-1 første ledd og som på søknadstidspunktet har tillatelse etter § 6-19 første eller tredje ledd eller § 6-20, kan få oppholdstillatelse for til sammen ett år for å søke arbeid, jf. § 6-1 første ledd. Det samme gjelder personer som på søknadstidspunktet har tillatelse etter § 6-1 første ledd som forsker eller lignende stilling for å drive med forskning ved høyskole, universitet eller forskningsinstitusjon. UDI kan gi nærmere retningslinjer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Gjeldende tredje ledd blir nytt annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 10-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For sjøfolk, jf. § 6-6, kan kapteinen eller annen representant for rederiet fremme søknad, forutsatt at det foreligger skriftlig fullmakt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 10-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">En arbeidstaker som minst har en treårig avsluttet utdanning fra et universitet eller høyskole og som har levert en fullstendig søknad om oppholdstillatelse som faglært, jf. § 6-1 første ledd, kan få en bekreftelse på at det er adgang til å begynne å arbeide før søknaden er behandlet. Utlendinger som er ansatt i internasjonalt selskap, jf. § 6-13 og § 6-21, og sjøfolk, jf. § 6-6, kan også få en slik bekreftelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Når en arbeidsgiver eller oppdragsgiver fremmer søknaden med skriftlig fullmakt fra arbeidstakeren, kan politiet utstede en bekreftelse som nevnt i første ledd til arbeidsgiveren eller oppdragsgiveren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Det anses å foreligge en fullstendig søknad når søknaden har de nødvendige vedleggene. Utlendingsdirektoratet kan gi nærmere retningslinjer om når søknaden anses å være fullstendig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Politiet skal kontrollere at søknaden er fullstendig og at utlendinger som søker om oppholdstillatelse som faglært, jf. § 6-1, minst har en treårig avsluttet utdanning fra et universitet eller høyskole før det utstedes en bekreftelse. Når utlendingen søker selv skal identiteten kontrolleres ved fremvisning av pass eller annet godkjent legitimasjonsdokument. Politiet kontrollerer også at arbeidsgiveren fyller kriteriene for å kunne benytte ordningen med tidlig arbeidsstart, jf. § 6-8. Dersom det er tvil om et eller flere av vilkårene er oppfylt, skal politiet ikke gi bekreftelse. Politiet skal heller ikke gi bekreftelse når det foreligger omstendigheter som ville gitt grunn til å nekte utlendingen adgang til riket eller opphold i medhold av lovens § 17 eller § 66, eller § 6-35. Utlendingsdirektoratet kan gi nærmere retningslinjer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Av bekreftelsen skal det framgå at utlendingen har adgang til å arbeide for den bestemte arbeidsgiveren eller oppdragsgiveren inntil søknaden er behandlet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Arbeidsgiveren, eventuelt oppdragsgiveren, skal selv informere arbeidstakeren om adgangen til innreise og om å ta kontakt med utenriksstasjonen for å få utstedt innreisevisum når det er nødvendig. Bekreftelsen på tidlig arbeidsstart må fremlegges på utenriksstasjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Politiet registrerer bekreftelsen på tidlig arbeidsstart i Datasystemet for utlendings- og flyktningsaker (DUF).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Forvaltningsloven kapittel IV til VI gjelder ikke for politiets beslutning om ikke å utstede en bekreftelse etter første eller annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 19-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Vilkåret om varig tilknytning til samboer etter lovens § 110 tredje ledd bokstav b, anses oppfylt når samboerne fyller vilkårene som nevnt i lovens § 41 og forskriftens § 9-2. Det kan gjøres unntak fra krav om to års samboerforhold dersom det foreligger andre særlige grunner som tilsier en varig tilknytning mellom samboerne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 19-7 første ledd ny bokstav e og annet ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/e/avsnitt/1">forsørgede. Det må dokumenteres at familiemedlemmet i hjemlandet eller oppholdslandet er avhengig av EØS-borgerens forsørgelse eller tilhører EØS-borgerens husstand.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Det er en forutsetning for oppholdsrett etter første ledd bokstav a til e at familiemedlemmet er sikret underhold og at vedkommende er omfattet av en sykeforsikring som dekker alle risikoer under oppholdet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-256/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse og overgangsregler</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Endringene trer i kraft 1. mai 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Endringene i § 6-8, § 10-3 og § 10-4 gjelder for alle søknader som mottas etter 1. mai 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Endringene i § 6-29, § 19-6 og § 19-7 gjelder for alle søknader som behandles etter 1. mai 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
