<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-14-239" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-239">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-14-239</id>
    <dato>14.03.2016 nr. 239</dato>
    <dato type="iso">2016-03-14</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 4 s 597.</publisert>
    <ikraft>14.03.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-14</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-21-1851</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0218</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om rente- og avdragsvilkår i Husbanken</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om rente- og avdragsvilkår for lån i Husbanken (Nr. 239)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om rente- og avdragsvilkår for lån i Husbanken</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 14. mars 2016 med hjemmel i lov 29. mai 2009 nr. 30 om Husbanken § 8.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-239/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2015 nr. 1851 om rente- og avdragsvilkår for lån i Husbanken gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4. <i>Beregning av renter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Utgangspunktet for beregning av renter på lån i Husbanken er basisrenter. Basisrentene blir beregnet på grunnlag av et gjennomsnitt av observasjoner av de beste lånetilbudene i markedet. Kriteriene for uttrekk av lånetilbud og beregning av gjennomsnitt er fastsatt av Finansdepartementet i forskrift 19. februar 2016 nr. 167 om endring i forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med grunnlag i disse vilkårene fastsetter Finanstilsynet basisrentene for flytende rente og faste renter på 3, 5 og 10 år. Basisrenten for fast rente på 20 år beregnes ved å øke basisrenten for 10-års fastrente med 0,30 prosentpoeng.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fra basisrentene trekker Husbanken fra 0,75 prosentpoeng for å komme fram til årlige effektive renter for fast og flytende rente.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Husbanken beregner de nominelle rentene ut fra de årlige effektive rentene. Formelen for å beregne de nominelle rentene er:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20160314-0239-01-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/2">der:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/3">r<sub>n</sub> = årlig nominell rente i prosent</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/4">r<sub>e</sub> = årlig effektiv husbankrente i prosent, før gebyr</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/5">n = antall betalingsterminer per år</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Når effektiv rente på lånet til kunden skal beregnes, kommer gebyrer i tillegg, jf. § 9. Den effektive renten beregnes i henhold til forskrift 7. mai 2010 nr. 654 om kredittavtaler mv. kap. 3. De nominelle og effektive rentene blir oppgitt med tre desimaler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Den flytende basisrenten blir fastsatt ut fra observasjoner i løpet av to måneder av tilbud om boliglån med flytende rente. De faste basisrentene blir fastsatt ut fra observasjoner i løpet av én måned av tilbud om boliglån med tilsvarende bindingstider. Observasjonsperiodene starter ved årsskiftet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Avtale om fastrente må være mottatt i Husbanken senest den 24. i måneden etter avsluttet observasjonsperiode. Tilbudsperioden starter den 6. i måneden etter avsluttet observasjonsperiode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Hvis det tilbys overgang fra fast til flytende rente, må overgangen skje innenfor det samme regelverk og tidsfrister som gjelder for overgang fra flytende til fast rente. Det betyr bl.a. at overgang fra fast til flytende rente vil skje på den første dag i neste måned etter at avtale er mottatt innenfor gjeldende tidsfrister.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Husbanken kan sette begrensninger på hvor ofte og hvor mange ganger en kunde kan gå fra fast til flytende rente.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-239/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft snarest.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
