<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-25-539" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-539">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-25-539</id>
    <dato>25.05.2016 nr. 539</dato>
    <dato type="iso">2016-05-25</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1089</publisert>
    <ikraft>25.05.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-05-25</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2014-08-15-1076-§23">F15.08.2014 nr. 1076 § 23</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-08-15-1076</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0454</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tiltak vedr. Ukrainas integritet mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet, uavhengighet og stabilitet (Nr. 539)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet, uavhengighet og stabilitet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 25. mai 2016 med hjemmel i forskrift 15. august 2014 nr. 1076 om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet, uavhengighet og stabilitet § 23.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-539/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. august 2014 nr. 1076 om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet, uavhengighet og stabilitet gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Gjeldende vedlegg I oppheves. Vedlegg I skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Vedlegg I. Liste over fysiske og juridiske personer</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">EUs konsoliderte liste over personer og enheter underlagt restriktive tiltak er tilgjengelig
<lenke url="http://eeas.europa.eu/cfsp/sanctions/consol-list/index_en.htm">her</lenke>. Listeførte med landkode («programme») UKR, vedtatt med hjemmel i rådsforordning (EU) nr. 269/2014, er listeført under denne forskrift.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-25-539/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
