<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-09-610" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-610">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-09-610</id>
    <dato>09.06.2016 nr. 610</dato>
    <dato type="iso">2016-06-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1321.</publisert>
    <ikraft>10.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-10</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§6">L15.05.2008 nr. 35 § 6</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§15">§ 15</ref>, <ref id="for-2009-10-09">F09.10.2009 nr.</ref>1260, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0523</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i utlendingsforskriften (kodifisering av grenseforordningen) (Nr. 610)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (kodifisering av grenseforordningen)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 9. juni 2016 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 6, § 8, § 10, § 14 og § 15, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-610/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-12 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Når det gis samtykke til inn- eller utreise over annet enn godkjent grenseovergangssted i forbindelse med arbeid som nevnt i § 1-10 og § 1-11, jf. § 4-3 første ledd bokstav a, jf. grenseforordningen artikkel 5 nr. 2 bokstav a, skal det stilles som vilkår at utgifter til transport og opphold i forbindelse med kontroll som nevnt i første ledd, dekkes av arbeidsgiver.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For andre enn EU-, EØS- eller EFTA-borgere og deres familiemedlemmer jf. lovens § 110, er kravene til reisedokumentets gyldighet nærmere regulert i grenseforordningen artikkel 6 nr. 1 bokstav a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-4a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Visum etter lovens § 10 første ledd skal ikke gis dersom det ut fra formålet med oppholdet er et krav om oppholdstillatelse. Visum skal ikke gis når det foreligger omstendigheter som ville gitt grunn til å nekte utlendingen adgang til riket eller opphold i medhold av lovens § 17 (bortvisning) eller § 66 (utvisning), jf. Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/399 av 9. mars 2016 om innføring av fellesskapsregler som regulerer bevegelsen av personer over grenser (grenseforordningen).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved vurderingen av om kravet om tilstrekkelige midler til livsopphold og tilbakereise etter lovens § 10 første ledd bokstav b er oppfylt, kan det legges vekt på en garanti fra en person bosatt i Norge. Krav etter garantien er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. lovens § 91 annet ledd. Utlendingsdirektoratet kan gi nærmere retningslinjer, herunder om at garantien skal dekke utgifter til vakthold mv. ved uttransportering og om veiledende beløp for tilstrekkelige midler, jf. grenseforordningen artikkel 6 nr. 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-9 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Schengenvisum gir innehaveren adgang til innreise og opphold i den angitte tidsperioden i Schengenland som anerkjenner reisedokumentet og som ikke har reist innvendinger mot utstedelsen, jf. § 3-17 annet ledd, dersom øvrige vilkår er oppfylt, jf. grenseforordningen artikkel 6. Det er en forutsetning at reglene om bortvisning etter lovens § 17 ikke får anvendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3-11 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Lufthavntransittvisum kan nektes når det foreligger omstendigheter som ville gitt grunn til å nekte utlendingen adgang til riket eller opphold i medhold av lovens § 17 (bortvisning) eller § 66 (utvisning), jf. grenseforordningen artikkel 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4-1 overskrift og første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4-1. <i>Grenseforordningen (Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/399 av 9. mars 2016)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2016/399 om bevegelsen av personer over grenser (grenseforordningen) gjelder som forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 4-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Justisdepartementet fastsetter hvilke grenseovergangssteder som er godkjent, jf. lovens § 14 og grenseforordningen artikkel 5 nr. 1. Liste over grenseovergangssteder følger som vedlegg 16 til forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 4-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Det kan gjøres unntak fra kravet om at ytre grenser bare kan passeres på godkjente grenseovergangssteder og innenfor fastsatte åpningstider
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">i tilfeller som nevnt i grenseforordningen artikkel 5 nr. 2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">for befal eller mannskap på luftfartøy i internasjonal trafikk, når det på forhånd er innhentet tillatelse fra Luftfartstilsynet til å lande på annet sted enn godkjent grenseovergangssted, jf. forskriftens § 4-4, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">for befal eller mannskap som kommer til eller reiser fra riket på fartøy med rett til å drive ervervsmessig fiske og fangst etter lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 4, forutsatt at det ikke er i strid med hensynet til offentlig orden og indre sikkerhet i et Schengenland, jf. grenseforordningen artikkel 5 nr. 2 bokstav c.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 4-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Midlertidig gjeninnføring av grensekontroll på indre Schengengrenser etter lovens § 14, besluttes etter reglene i grenseforordningen artikkel 25 til 35.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 4-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Ved midlertidig gjeninnføring av grensekontroll etter lovens § 14, jf. forskriftens § 4-6 og grenseforordningen artikkel 25 flg., kan svensk og norsk statsborger som er bosatt i grensestrøk mellom Sverige og Norge i følge noteveksling mellom Sverige og Norge 30. august 1917 og finsk og norsk statsborger som kommer inn under avtale 4. januar 1983 nr. 1 om visse norsk/finske grensespørsmål, likevel passere over annet sted enn godkjent grenseovergangssted.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 4-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Alle personer skal ved inn- og utreise gjennomgå en minimumskontroll for å fastslå identitet på grunnlag av fremvisning av reisedokumenter, i henhold til grenseforordningen artikkel 8 nr. 2. Ved kontrollen kan det tas kopi av reisedokumentene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Enhver som ikke omfattes av EØS-avtalen eller EFTA-konvensjonen skal ved inn- og utreise underkastes en grundig kontroll i henhold til grenseforordningen artikkel 8 nr. 3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 4-14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">På turistskip (cruiseskip) som kommer fra havn utenfor Schengenterritoriet, skal det ved anløp av norsk havn foretas kontroll av passasjerer som kan begrenses til kontroll av passasjerlisten uten personlig fremmøte, jf. grenseforordningen artikkel 19 og vedlegg VI punkt 3.2. Passasjerer som går i land, skal innreisekontrolleres på vanlig måte, jf. lovens § 15 og forskriftens § 4-12. Kontroll av passasjerer som går i land kan likevel unnlates dersom en risikoanalyse tilsier at slik kontroll ikke er nødvendig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-09-610/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 10. juni 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
