<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-01-06-10" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-01-06-10</id>
    <dato>06.01.2016 nr. 10</dato>
    <dato type="iso">2016-01-06</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 1 s 24</publisert>
    <ikraft>06.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-06</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0022</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for graden ph.d. ved Nord universitet</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Nord universitet (Nr. 10)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Nord universitet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nord universitet 6. januar 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3 og § 3-9.</marg>
    <kapittel type="del" id="/del/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/di">
      <kverdi>Del I</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/di/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften gjelder all utdanning som fører frem til graden philosophiae doctor (ph.d.). Forskriften regulerer opptak til, gjennomføring og avslutning av ph.d.-utdanningen ved Nord universitet.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/2">For andre bestemmelser som regulerer forhold knyttet til ph.d.-graden, vises det til lov om universiteter og høyskoler (2005), Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR, 2011), forskrift om ansettelsesvilkår for stillinger som postdoktor, stipendiat, vitenskapelig assistent (2006) og spesialistkandidat (2006), forskrift om grader og beskyttede titler (2005), NOKUTs forskrifter om standarder og kriterier for akkreditering og kvalitetsutvikling i UH-sektoren og European Charter for Researchers &amp; Code of Conduct for the Recruitment of Researchers (2005), samt forskrift om studier og eksamener ved Nord universitet (2015).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/di/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Omfang, innhold og målsetting for ph.d.-utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/1">Ph.d.-utdanningen skal kvalifisere for forskningsvirksomhet av internasjonal standard og for annet arbeid i samfunnet hvor det stilles store krav til vitenskapelig innsikt og analytisk tenkning, i samsvar med god vitenskapelig skikk og forskningsetiske standarder.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/2">Ph.d.-utdanningen skal gi kandidaten kunnskap, ferdigheter og kompetanse i tråd med det nasjonale kvalifikasjonsrammeverket.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/3">Ph.d.-graden tildeles på grunnlag av:
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Godkjent vitenskapelig avhandling</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Godkjent gjennomføring av opplæringsdelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Godkjent prøveforelesning over oppgitt emne</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Godkjent offentlig forsvar av avhandlingen (disputas).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/4">Ph.d.-utdanningen er normert til tre års fulltidsstudier og omfatter en opplæringsdel av minimum 30 studiepoengs omfang og et selvstendig forskningsarbeid. Fakultetene kan bestemme at opplæringsdelen skal utgjøre mer enn 30 studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/5">Ph.d.-utdanningens viktigste komponent er et selvstendig forskningsarbeid eller kombinert forsknings- og utviklingsarbeid som gjennomføres under aktiv veiledning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/di/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Ansvaret for ph.d-utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/3/ledd/1">Nord universitets styre har det overordnede ansvaret for ph.d.-utdanningen. Utdanningen organiseres i programmer som forvaltes av fakultetene.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/3/ledd/2">Ansvaret for gjennomføring av ph.d.-utdanningen er delegert til fakultetene innenfor deres respektive fagområder. Den ansvarlige for ph.d.-programmet må selv ha en doktorgrad innenfor relevant fagområde. Fakultetene kan fastsette egne tilleggsbestemmelser for sitt ph.d.-program, såfremt disse ikke er i strid med denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/3/ledd/3">Fakultetene som forvalter ph.d.-programmet vedtar studieplanen og emnebeskrivelsene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/di/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Kvalitetssikring</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/4/ledd/1">Ph.d.-utdanningen omfattes av Nord universitets kvalitetssikringssystem for utdannings- og forskningsvirksomheten. Fakultetene skal kvalitetssikre ph.d.-utdanningen i tråd med disse.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dii">
      <kverdi>Del II</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Opptak</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dii/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for opptak</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/1">For opptak til ph.d.-utdanningen må søkeren normalt ha mastergrad på 120 studiepoeng eller tilsvarende, jamfør beskrivelsene i kvalifikasjonsrammeverkets andre syklus. Nord universitet kan etter særskilt vurdering godkjenne annen likeverdig utdanning som grunnlag for opptak. Fakultetene kan stille ytterligere krav til kvalifikasjoner etter kriterier som er åpent tilgjengelig og i tråd med gjeldende rekrutteringspolitikk og faglige profil.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2">Søknaden bør inneholde:
<liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Dokumentasjon for den utdanning som skal ligge til grunn for opptaket.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Prosjektbeskrivelse som omfatter:</avsnitt><liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-1/avsnitt/1">faglig redegjørelse for prosjektet</avsnitt></liste><liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-2/avsnitt/1">fremdriftsplan</avsnitt></liste><liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-3/avsnitt/1">finansieringsplan</avsnitt></liste><liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-4/avsnitt/1">dokumentasjon av spesielle behov for faglige og materielle ressurser</avsnitt></liste><liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-5/avsnitt/1">eventuelle planer for opphold ved annen institusjon</avsnitt></liste><liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-6/avsnitt/1">plan for faglig formidling</avsnitt></liste><liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2-7/avsnitt/1">opplysninger om eventuelle immaterialrettslige restriksjoner for å beskytte andres rettigheter.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Plan for opplæringsdelen, herunder opplæring som er rettet mot generell kompetanse i samsvar med kvalifikasjonsrammeverket.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Forslag på minst én veileder, samt angivelse av tilknytning til aktivt forskningsmiljø.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Redegjørelse for eventuelle rettslige og etiske problemstillinger som prosjektet reiser og hvordan disse kan avklares. Det skal fremgå av søknaden om prosjektet er avhengig av tillatelse fra forskningsetiske komiteer eller andre myndigheter eller fra private (informanter, pasienter, foreldre etc.). Slike tillatelser bør om mulig være innhentet og legges ved søknaden.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/3">Nord universitet fastsetter søknadsskjema og kan fastsette krav til ytterligere dokumentasjon. Søknaden skal inneholde oversikt over relevante publikasjoner samt oversikt over eventuelle emner som ønskes innpasset i opplæringsdelen.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/4">Kandidat og hovedveileder skal raskest mulig og senest innen tre måneder etter opptak sammen gå igjennom prosjektbeskrivelsen og vurdere eventuelle behov for justeringer.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/5">Nord universitet kan fastsette residensplikt.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/6">Det skal normalt søkes om opptak til ph.d.-utdanning innen tre måneder etter oppstart av det forskningsprosjektet som skal lede frem til ph.d.-graden.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-1/ledd/7">Dersom det gjenstår mindre enn ett års fulltidsarbeid med forskningsprosjektet ved søknadstidspunkt, bør søkeren avvises, jf. § 5-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dii/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Infrastruktur</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-2/ledd/1">Kandidaten skal ha til disposisjon nødvendig infrastruktur for gjennomføring av forskningsprosjektet. Avgjørelsen av hva som anses som nødvendig infrastruktur for gjennomføring, tas av fakultetet. For kandidater med ekstern finansiering eller arbeidsplass inngås det avtale mellom Nord universitet og ekstern part i forbindelse med det enkelte forskningsprosjekt. Slik avtale skal som hovedregel foreligge på det tidspunkt opptaksvedtaket for den aktuelle kandidaten fattes, eller umiddelbart etterpå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dii/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksvedtak</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-3/ledd/1">Fakultetet fatter vedtak om opptak basert på en samlet vurdering av søknaden. Fakultetet kan fastsette kriterier for rangering mellom kvalifiserte søkere når antallet søkere overstiger opptakskapasiteten.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-3/ledd/2">I vedtaket skal minst én veileder oppnevnes, ansvaret for håndtering av andre behov som er skissert i søknaden plasseres, og avtaleperioden fastsettes med startdato og sluttdato. Startdato settes normalt lik startdato for finansiering. Eventuell forlengelse av avtaleperioden må relateres til rettighet som arbeidstaker eller avklares spesielt ut fra kandidatens finansieringsgrunnlag.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-3/ledd/3">Opptak kan nektes om:
<liste id="/del/ii/paragraf/5-3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">avtaler med ekstern tredjepart er til hinder for offentliggjøring og offentlig forsvar av avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/5-3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">de immaterialrettslige avtaler som er inngått er så urimelige at Nord universitet ikke bør medvirke i prosjektet</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/5-3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">søkeren ikke vil kunne oppfylle kravet om at minimum ett år av prosjektet skal gjennomføres etter at vedkommende er tatt opp til ph.d.-utdanningen, jf. § 5-1.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dii/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Avtaleperiode</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-4/ledd/1">Avtaleperioden tilsvarer finansieringsperioden, og er tre år for fulltidsstudium eller fire år ved 25 % arbeidsplikt.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-4/ledd/2">Ved lovhjemlede avbrudd forlenges avtaleperioden tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-4/ledd/3">Fakultetet kan forlenge avtaleperioden etter begrunnet søknad. Ved innvilget forlengelse kan Nord universitet sette ytterligere betingelser.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-4/ledd/4">Etter avtaleperiodens utløp opphører partenes rettigheter og plikter i henhold til ph.d.-avtalen, slik at ph.d.-kandidaten kan miste sin rett til veiledning, kursdeltakelse og tilgang til Nord universitet sin infrastruktur. Kandidaten kan likevel søke om å få levere inn avhandlingen til bedømmelse for ph.d.-graden.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-4/ledd/5">Maksimal studietid er seks år fra starttidspunkt til innlevering av avhandling til bedømmelse. Lovfestede permisjoner, lengre sykefravær og pliktarbeid medregnes ikke i de seks årene. Fakultetet kan i sine utfyllende regler ha strengere krav til progresjon under studieløpet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dii/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Frivillig avslutning</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-5/ledd/1">Kandidaten og fakultetet kan avtale at ph.d.-utdanningen avsluttes før avtalt tid. Ved slik avslutning av ph.d.-utdanningen for tilsatte stipendiater skal det fastsettes skriftlig hvordan spørsmål knyttet til eventuelle tilsettingsforhold, finansiering, rettigheter til resultater osv. skal ordnes.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-5/ledd/2">Ved frivillig avslutning som skyldes kandidatens ønske om å skifte prosjekt eller overgang til annet program, skal kandidaten søke nytt opptak på grunnlag av det nye prosjektet. En avhandling som er utarbeidet under organisert veiledning i et forskerutdanningsløp kan ikke leveres inn til bedømmelse som en fri doktorgrad/dr.philos.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dii/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen avslutning ved forsinkelse, manglende fremdrift eller opphør av finansiering</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-6/ledd/1">Fakultetet kan vedta tvungen avslutning av ph.d.-utdanningen før avtalt tid. Slik avslutning kan besluttes hvis ett eller flere av følgende forhold foreligger:
<liste id="/del/ii/paragraf/5-6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Vesentlig forsinkelse i gjennomføringen av opplæringsdelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/5-6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Gjentatte eller vesentlige brudd fra kandidatens side på informasjons-, oppfølgings- eller rapporteringsplikt, herunder unnlatt innsendelse av fremdriftsrapport, jf. § 9-1.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/5-6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/5-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forsinkelse i fremdriften av forskningsprosjektet som er av en slik art at det skaper begrunnet tvil om kandidaten vil kunne fullføre prosjektet innenfor avtalt tid. Hvis finansieringen opphører underveis i perioden kan dette medføre tvungen avslutning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-6/ledd/2">Tvungen avslutning etter § 5-6 kan bare vedtas dersom fremdriftssvikten eller forsinkelsen skyldes forhold som ph.d.-kandidaten selv rår over.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-6/ledd/3">Dersom ph.d.-kandidaten er ansatt ved Nord universitet kan avtalen kun avsluttes dersom vilkårene for oppsigelse eller avskjed i tjenestemannsloven er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-6/ledd/4">Vedtak etter denne paragrafen fattes av fakultetet. Klager behandles av klagenemnda ved Nord universitet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dii/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>Fusk på eksamen eller prøve underveis i ph.d.-utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-7/ledd/1">Ved fusk på eksamener eller prøver underveis i ph.d.-utdanningen, kan Nord universitet vedta annullering, jf. universitets- og høyskolelovens § 4-7. Dersom forholdet eller forholdene er så alvorlig at det er å anse som uredelighet, jf. samme lovs § 4-13 (1), jf. forskningsetikklovens § 5, andre ledd, kan Nord universitet vedta tvungen avslutning, jf. § 5-8.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-7/ledd/2">Vedtak etter paragrafen her fattes av styret selv eller av klagenemnda ved Nord universitet. Klager behandles av klagenemnda, jf. universitets- og høyskolelovens § 5-1 og forskrift i medhold av denne.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-7/ledd/3">Brudd på de forskningsetiske retningslinjer som gjelder for fagområdet, herunder fusk som rammes av reglene i lov om universiteter og høyskoler § 4-13, kan medføre tvungen avslutning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dii/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen avslutning ved uredelighet</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-8/ledd/1">Dersom en ph.d.-kandidat gjør seg skyldig i vitenskapelig uredelighet, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-13 (1), jf. forskningsetikklovens § 5 annet ledd, kan Nord universitet vedta tvungen avslutning.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5-8/ledd/2">Vedtak om tvungen avslutning på grunn av uredelighet fattes av det organet som universitetsstyret bestemmer. Klage over slikt vedtak behandles av departementet eller særskilt klagenemnd oppnevnt av departementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Ph.d.-avtalen</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/6/ledd/1">Opptak til Nord universitets ph.d.-utdanning formaliseres gjennom en skriftlig avtale innenfor rammene av standardavtalen for opptak vedtatt av universitetsstyret. Avtalen underskrives av ph.d.-kandidat, veileder(e) og fakultetet som kandidaten er tatt opp ved. Avtalen regulerer partenes rettigheter og plikter i opptaksperioden og skal sikre at kandidaten deltar regelmessig i et aktivt forskermiljø og legge til rette for at ph.d.-utdanningen skal kunne gjennomføres til avtalt tid.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/6/ledd/2">For ph.d.-kandidater med finansiering fra, tilsetting hos eller andre bidrag fra en ekstern part, skal det, i tråd med fastsatte retningslinjer, inngås egen avtale mellom kandidaten, Nord universitet og den eksterne part.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/6/ledd/3">I tilfeller hvor ph.d.-kandidaten skal ha tilknytning til utenlandske institusjoner, må institusjonens retningslinjer for slikt samarbeid følges, og egne avtaler inngås på fastsatte skjema. Avtalen skal normalt foreligge sammen med ph.d.-avtalen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii">
      <kverdi>Del III</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring</ktittel>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Veiledning</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Individuell veiledning</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7-1/ledd/1">Arbeidet med doktoravhandlingen skal foregå under individuell veiledning. Fakultetet og veilederne skal sammen sikre at ph.d.-kandidaten deltar i et aktivt forskningsmiljø.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Oppnevning av veiledere</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7-2/ledd/1">Ph.d.-kandidaten skal som hovedregel ha to veiledere, hvor én oppnevnes som hovedveileder. Hovedveileder bør være oppnevnt på opptakstidspunktet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7-2/ledd/2">Hovedveilederen har det faglige hovedansvaret for kandidaten. Dersom fakultetet oppnevner ekstern hovedveileder, skal det oppnevnes medveileder fra Nord universitet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7-2/ledd/3">Medveileder(e) er fagperson(er) som gir veiledning og som deler det faglige ansvaret for kandidaten med hovedveileder.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7-2/ledd/4">Habilitetsreglene i forvaltningslovens andre kapittel «Om ugildhet» (§ 6 - § 10) gjelder for veilederne.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7-2/ledd/5">Oppnevnte veiledere skal ha doktorgrad eller tilsvarende kompetanse innenfor fagfeltet og være aktive forskere. Minst én av de oppnevnte veilederne bør ha tidligere erfaring fra eller opplæring som veileder av ph.d.-kandidater.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7-2/ledd/6">Ph.d.-kandidat og veileder kan be fakultetet om å oppnevne ny veileder for kandidaten. Veileder kan ikke fratre før ny veileder er oppnevnt. Tvister om veileders og kandidats faglige rettigheter og plikter kan bringes inn av partene til behandling og avgjørelse ved fakultetet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Veiledningens innhold</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7-3/ledd/1">Kandidat og veiledere bør ha jevnlig kontakt. Veileder har ansvar for å følge opp kandidatens faglige utvikling. Kontakthyppigheten bør fremgå av den årlige fremdriftsrapporteringen, jf. § 9-1.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7-3/ledd/2">Veilederne plikter å holde seg orientert om fremdriften i kandidatens arbeid og vurdere den i forhold til prosjektbeskrivelsens fremdriftsplan, jf. § 5-1.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7-3/ledd/3">Veilederne plikter å følge opp faglige forhold som kan medføre forsinket gjennomføring av forskerutdanningen, slik at denne kan fullføres innenfor normert tid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Opplæringsdel</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål, innhold og omfang</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/8-1/ledd/1">Ph.d.-utdanningen skal være lagt opp slik at den skal kunne fullføres innenfor normert tidsramme.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/8-1/ledd/2">Fakultetet har ansvar for at opplæringsdelen og avhandlingsarbeidet gir utdanning på høyt faglig nivå, og i henhold til internasjonal standard. Fakultetet har også ansvar for gjennomføring av forskningsarbeid, trening i faglig formidling og innføring i forskningsetikk, vitenskapsteori og vitenskapsmetode. Opplæringen skal sammen med forskningsarbeidet bidra til oppnåelse av forventet læringsutbytte i henhold til det nasjonale kvalifikasjonsrammeverket.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/8-1/ledd/3">Fakultetet bør tilby ph.d.-kandidaten veiledning om fremtidige yrkesmuligheter i og utenfor akademia, herunder bevisstgjøring om den kompetansen som kandidaten har oppnådd gjennom forskningsarbeidet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/8-1/ledd/4">Dersom Nord universitet ikke selv arrangerer hele opplæringsdelen, skal forholdene legges til rette for at kandidaten får tilsvarende opplæring ved andre institusjoner.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/8-1/ledd/5">Opplæringsdelen skal tilsvare minst 30 studiepoeng. Fakultetet har anledning til å bestemme større opplæringsdel, jf. studieplan og utfyllende retningslinjer ved fakultetene. Elementer som er tatt før opptak i ph.d.-programmet kan etter søknad og faglig vurdering inngå i opplæringsdelen. Kurs på doktorgradsnivå ved annen institusjon skal godkjennes i samsvar med reglene i lov om universiteter og høyskoler, § 3 3-5 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Kandidatens rettigheter ved permisjon</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/8-2/ledd/1">Ph.d.-kandidater som har foreldrepermisjon fra ph.d.-utdanningen, kan likevel følge undervisning og avlegge eksamener i emner og kurs som skal inngå som en del av kandidatens opplæringsdel under permisjonstiden, i tråd med lov om folketrygd (folketrygdloven), kapittel 14, § 14-10, fjerde ledd og NAVs rundskriv til § 14-10, fjerde ledd av 18. desember 2006, sist endret 30. juni 2009. For ph.d.-kandidater som ikke er stipendiater gjelder fødselspermisjon etter lov om universiteter og høyskoler § 4-5 og arbeidsmiljøloven § 12-1 og § 12-7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-1/ledd/1">Nord universitets system for kvalitetssikring av ph.d.-utdanningen skal omfatte tiltak for å avdekke manglende progresjon i avhandlingsarbeidet og kursdel, og mangler ved veiledningen samt rutiner for å følge opp avdekkede mangler. Systemet skal normalt omfatte årlig og separat rapportering fra ph.d.-kandidat og veileder, og utformes slik at dobbeltrapportering unngås.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-1/ledd/2">Kandidat og veileder har et likeverdig ansvar for rapportering. Manglende eller mangelfull fremdriftsrapportering fra kandidaten kan medføre tvungen avslutning av forskerutdanningen før opptaksperiodens utløp, jf. § 5-5. Veiledere som unnlater å følge opp rapporteringsplikten kan bli fratatt veilederansvaret.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-1/ledd/3">Fakultetet kan ved behov kreve særskilt rapportering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Midtveisrapportering</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-2/ledd/1">En midtveisrapportering av doktorgradsarbeidet bør normalt finne sted i løpet av 3. eller 4. semester. Kandidaten skal presentere sitt arbeid og bli evaluert av en gruppe på minst to fagpersoner. Evalueringsgruppen skal ta stilling til doktorgradsarbeidets faglige status og fremdrift og skal gi tilbakemelding til både kandidaten, veilederen og fakultetet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-2/ledd/2">Dersom evalueringsgruppen rapporterer om vesentlige svakheter ved forskningsarbeidet, skal det iverksettes tiltak for å korrigere situasjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Ph.d.-avhandlingen</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav til avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10-1/ledd/1">Avhandlingen skal være et selvstendig forskningsarbeid eller forsknings- og utviklingsarbeid som oppfyller internasjonale standarder med hensyn til etiske krav, faglig nivå og metode innen fagområdet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10-1/ledd/2">Avhandlingen skal bidra til å utvikle ny faglig kunnskap og ligge på et nivå som tilsier at den vil kunne publiseres eller offentliggjøres i egnet format som en del av fagets forskningsbaserte kunnskapsutvikling.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10-1/ledd/3">Avhandlingen kan være en monografi eller bestå av en sammenstilling av flere mindre arbeider. Dersom avhandlingen består av flere mindre arbeider, skal det redegjøres for sammenhengen mellom dem.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10-1/ledd/4">Avhandlingens hovedkomponent kan bestå av et nytt produkt eller en systematisert materialsamling, eller ha en annen fremstillingsform (for eksempel lyd, bilde, video, elektroniske fremstillingsformer) der dens teoretiske og metodiske grunnlag ikke fremgår av produktet selv. I slike tilfeller skal avhandlingen, i tillegg til å fremstille selve produktet, ha en tilleggsdel. Tilleggsdelen skal være en skriftlig redegjørelse for problemstilling, valg av teori og metode, og vurdering av resultatet i henhold til internasjonale standarder og faglig nivå innen fagområdet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10-1/ledd/5">Dersom avhandlingen eller deler av den er blitt til i samarbeid med andre forfattere eller samarbeidspartnere, skal ph.d.-kandidaten følge de normer for medforfatterskap som er allment akseptert i fagmiljøet og i henhold til internasjonale standarder. Dersom avhandlingen hovedsakelig består av artikler, skal kandidaten normalt være førsteforfatter på minst halvparten av artiklene. Hvis det praktiseres alfabetisk forfatterrekkefølge skal kandidaten ha utført minimum 50 prosent av arbeidet med minst halvparten av artiklene. Fakultetet fastsetter krav til antall artikler i utfyllende retningslinjer for ph.d.-programmet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10-1/ledd/6">I avhandlinger hvor det inngår arbeider med flere forfattere eller samarbeidspartnere, skal det følge en underskrevet erklæring som beskriver kandidatens innsats i hvert enkelt arbeid. Erklæringen oversendes bedømmelseskomiteen sammen med avhandlingen, jf. § 13-1.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10-1/ledd/7">Fakultetet bestemmer hvilke språk som kan benyttes i en avhandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p10-2">
        <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
        <ptittel>Arbeider som ikke godtas</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10-2/ledd/1">Arbeider eller deler av et arbeid som har vært godtatt som grunnlag for tidligere avlagte eksamener eller grader, kan ikke antas til bedømmelse med mindre arbeidet inngår som en mindre del av en avhandling som består av flere sammenhengende arbeider. Data, analyser eller metoder fra tidligere grader kan likevel benyttes som grunnlag for arbeid med ph.d.-prosjektet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10-2/ledd/2">Faglig arbeid publisert før opptak i programmet kan inngå i avhandlingen etter søknad og faglig vurdering.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10-2/ledd/3">Avhandlingen kan innleveres for bedømmelse ved kun ett lærested, jf. § 13-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Rettigheter til bruk av resultater</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av avhandling i undervisnings- og forskervirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-1/ledd/1">Nord universitet kan vederlagsfritt benytte de deler av ph.d.-avhandlingen som ph.d.-kandidaten alene har opphavsrett til, samt andre faglitterære verk som er resultatet av arbeidet med avhandlingen, og som kandidaten alene har opphavsrett til, ved fremstilling av kopier til bruk i Nord universitet sin undervisnings- og forskervirksomhet. For kandidater som ikke ansettes ved Nord universitet, inngås egen avtale om tilsvarende bruk. Ved slik bruk skal ph.d.-kandidaten navngis slik lovgivning og god skikk tilsier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p11-2">
        <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
        <ptittel>Meldeplikt om arbeidsresultater som har potensial for næringsmessig utnyttelse</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-2/ledd/1">Regulering av rettigheter mellom Nord og samarbeidende institusjoner må avtalefestes. Dette gjelder også avtaler inngått på fakultetsnivå.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-2/ledd/2">Nord universitet sitt til enhver tid gjeldende regelverk skal danne utgangspunkt for hvilken meldeplikt ph.d.-kandidater ved tilsetting ved institusjonen har for arbeidsresultater med næringsmessig potensial som gjøres i arbeidsforholdet, jf. arbeidstakeroppfinnelsesloven.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-2/ledd/3">For ph.d.-kandidater med ekstern arbeidsgiver skal rettigheter til bruk av resultater, herunder regler om meldeplikt nedfelles i egen avtale mellom Nord universitet ved fakultetet, ph.d.-kandidaten og den eksterne arbeidsgiver.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-2/ledd/4">For ph.d.-kandidater uten arbeidsgiver, skal tilsvarende meldeplikt nedfelles i opptaksavtalen mellom Nord universitet ved fakultetet og ph.d.-kandidaten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/diii/p11-3">
        <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
        <ptittel>Opphavs-, patent- og andre immaterielle rettigheter (Intellectual Property Rights; IPR)</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-3/ledd/1">Det som går fram i det følgende, kan ikke forstås i strid med åndsverkloven av 12. mai 1961 nr. 2 eller dens forskrifter.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-3/ledd/2">Dersom kandidaten er eneforfatter av ph.d.-avhandlingen, har vedkommende alene opphavsretten til verket.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-3/ledd/3">Artikler eller andre bidrag skrevet av flere uten at det er mulig å skille den enkeltes bidrag ut som eget verk, vil være fellesverk. For slike artikler har forfatterne i fellesskap opphavsrett.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-3/ledd/4">Hvis kandidaten i forbindelse med ph.d.-prosjektet gjør en patenterbar oppfinnelse, skal skriftlig melding om oppfinnelsen gis til universitetet uten unødig opphold, i samsvar med lov 17. april 1970 nr. 21 om retten til oppfinnelser som er gjort av arbeidstakere § 5. Etter samme lovs § 4, jf. § 6, 1. og 2. ledd, har universitetet rett til å kreve retten til oppfinnelsen overført til seg. Er oppfinnelsen frembrakt i samarbeid med veileder, skal kandidat og veileder sammen fastsette sine respektive andeler i den patenterbare oppfinnelsen.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-3/ledd/5">Kandidaten har likevel rett til å publisere oppfinnelsen på de vilkårene som går fram av arbeidstakeroppfinnelseslovens § 6, 3. ledd. Publiseringsretten gjelder tilsvarende for veilederen, dersom oppfinnelsen er gjort i fellesskap og kandidatens eller tredjeparts rett ikke er til hinder for det.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-3/ledd/6">Det kan ikke legges restriksjoner på offentliggjøring og publisering av en ph.d.-avhandling, med unntak av en forhåndsavtalt utsettelse, for at en eventuell ekstern part kan ta stilling til patentering.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-3/ledd/7">Ved offentliggjøring eller publisering av avhandlingen skal normalt Nord universitet krediteres dersom universitetet har gitt et nødvendig og vesentlig bidrag til eller grunnlag for kandidatens medvirkning til det offentliggjorte eller publiserte arbeidet. Det samme gjelder for ekstern part, dersom også denne har gitt et nødvendig og vesentlig bidrag. Dersom kandidaten er ansatt ved Nord universitet eller ekstern part under utførelsen av forskningsarbeidet, anses dette som et nødvendig og vesentlig bidrag. Også andre institusjoner/virksomheter kan anses å ha gitt slike bidrag.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div">
      <kverdi>Del IV</kverdi>
      <ktittel>Fullføring</ktittel>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Bedømmelse</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p12-1">
        <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
        <ptittel>Grunnlag for bedømmelse</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/12-1/ledd/1">Ph.d.-graden bedømmes på grunnlag av:
<liste id="/del/iv/paragraf/12-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/12-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">vitenskapelig avhandling</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/12-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/12-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">gjennomføring av opplæringsdelen</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/12-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/12-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">prøveforelesning over oppgitt emne</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/12-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/12-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">offentlig forsvar av avhandlingen (disputas).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p12-2">
        <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
        <ptittel>Tidsbruk fra innlevering til disputas</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/12-2/ledd/1">Det skal normalt ikke gå mer enn fem måneder fra innlevering til disputas.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/12-2/ledd/2">Det er hovedveileders ansvar å gjøre ansvarlig instans ved fakultetet oppmerksom på at innlevering er nært forestående, slik at nødvendige forberedelser kan starte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Innlevering</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/13-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p13-1">
        <pverdi>§ 13-1.</pverdi>
        <ptittel>Innlevering av avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/1">Søknad om å få avhandlingen bedømt kan først leveres når opplæringsdelen er godkjent.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/2">Et innlevert arbeid kan ikke trekkes tilbake før det er endelig avgjort om det er verdig til å forsvares for ph.d.-graden. Avhandlingen vil bli vurdert slik den er innlevert.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3">Søknaden skal ha følgende vedlegg:
<liste id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Avhandlingen i godkjent format og i henhold til Nord universitet sine bestemmelser i den form og det antall eksemplarer som fakultetet har er bestemt, jf. § 10-1 og fakultetets utfyllende retningslinjer.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Dokumentasjon av nødvendige tillatelser, jf. § 5-1.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Medforfattererklæringer hvor dette er påkrevd i henhold til § 10-1.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Erklæring om doktorgradsarbeidet leveres inn til bedømmelse for første eller andre gang.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Erklæring om at doktorgradsarbeidet ikke er levert inn til bedømmelse ved annen institusjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Dokumentasjon for at opplæringsdelen er fullført og godkjent, jf. § 8.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/4">Fakultetet kan på selvstendig grunnlag avvise søknad om å få avhandlingen bedømt dersom det er åpenbart at avhandlingen ikke holder høy nok vitenskapelig kvalitet og vil bli underkjent av en komité.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/13-1/ledd/5">Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig senest to uker før disputas, jf. § 18-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/13-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p13-2">
        <pverdi>§ 13-2.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknaden</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/13-2/ledd/1">Fakultetet behandler søknad om å få avhandlingen bedømt. Søknad som ikke fyller kravene i § 13-1 skal avvises.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Oppnevning av bedømmelseskomité</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/14/ledd/1">Når fakultetet har godkjent søknad om å få avhandlingen bedømt, oppnevnes en sakkyndig komité på minst tre medlemmer som skal bedømme avhandlingen, samt prøveforelesning og disputas dersom avhandlingen finnes verdig for forsvar. Habilitetsbestemmelsene vil også gjelde for forholdet mellom medlemmene i bedømmelseskomiteen, jf. forvaltningsloven § 6 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/14/ledd/2">Komiteens sammensetning bør normalt være klarlagt ved innleveringstidspunkt.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/14/ledd/3">Bedømmelseskomiteen skal normalt settes sammen slik at:
<liste id="/del/iv/paragraf/14/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/14/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">begge kjønn er representert</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/14/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/14/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">flertallet av medlemmene er uten tilknytning til Nord universitet</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/14/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/14/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">minst ett av medlemmene ikke har hovedstilling ved norske institusjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/14/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/14/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">alle medlemmene har doktorgrad eller tilsvarende kompetanse.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/14/ledd/4">Dersom kriteriene fravikes, skal dette begrunnes særskilt.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/14/ledd/5">Fakultetet fastsetter prosedyre for oppnevning. Komiteens sammensetning skal begrunnes og vise hvordan den samlet dekker avhandlingens fagfelt. Fakultetet utpeker en leder blant komiteens medlemmer, eller i tillegg til komiteens medlemmer.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/14/ledd/6">Oppnevnte veiledere og andre som har bidratt til avhandlingen, kan ikke være medlem av bedømmelseskomiteen eller administrere den.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/14/ledd/7">Fakultetet kan, når det er påkrevd, oppnevne et settemedlem til bedømmelseskomiteen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/14/ledd/8">Kandidaten skal underrettes om forslaget til sammensetning av komité og har anledning til å innlevere skriftlige merknader, senest innen én uke etter at forslaget til sammensetning er gjort kjent for kandidaten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Bedømmelseskomiteens arbeid</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/15-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p15-1">
        <pverdi>§ 15-1.</pverdi>
        <ptittel>Innhenting av supplerende opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/15-1/ledd/1">Hovedveileder har, på anmodning, plikt til å gjøre rede for veiledningen og arbeidet med avhandlingen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/15-1/ledd/2">Bedømmelseskomiteen har, på anmodning, rett til innsyn i ph.d.-kandidatens grunnlagsmateriale og utfyllende eller oppklarende tilleggsinformasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/15-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p15-2">
        <pverdi>§ 15-2.</pverdi>
        <ptittel>Omarbeiding av innlevert avhandling</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/15-2/ledd/1">Bedømmelseskomiteen kan på grunnlag av den innleverte avhandlingen og eventuelt tilleggsmateriale, jf. § 15-1, tilrå at fakultetet gir tillatelse til mindre omarbeiding før endelig innstilling foreligger. Komiteen skal i skriftlig form gi en konkret oversikt over hva kandidaten må omarbeide.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/15-2/ledd/2">Tillater fakultetet en mindre omarbeiding av avhandlingen, skal det gis en frist for slik omarbeiding som normalt ikke skal være lengre enn tre måneder. Det skal også fastsettes en ny frist for oversendelse av komiteens endelige innstilling. Fakultetets vedtak etter denne paragrafen kan ikke påklages av ph.d.-kandidaten.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/15-2/ledd/3">Dersom komiteen finner at dyptgripende endringer vedrørende teori, problemstilling, hypotese, materiale eller metode er nødvendige for at arbeidet skal kunne anbefales til disputas, skal komiteen underkjenne avhandlingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/15-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p15-3">
        <pverdi>§ 15-3.</pverdi>
        <ptittel>Bedømmelseskomiteens innstilling</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/15-3/ledd/1">Bedømmelseskomiteen avgir innstilling om hvorvidt arbeidet er verdig til å forsvares for ph.d.-graden. Innstilling og eventuelle dissenser skal begrunnes.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/15-3/ledd/2">Bedømmelseskomiteens innstilling skal foreligge senest innen tre måneder etter at komiteen har mottatt avhandlingen. Tillater komiteen omarbeiding av avhandlingen, løper ny frist fra den dato avhandlingen leveres på nytt.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/15-3/ledd/3">Bedømmelseskomiteens innstilling oversendes fakultetet som forelegger denne for ph.d.-kandidaten. Kandidaten gis en frist på 10 arbeidsdager til å fremme skriftlige merknader til innstillingen. Hvis kandidaten ikke ønsker å fremme merknader, skal fakultetet snarest underrettes skriftlig om dette.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/15-3/ledd/4">Ph.d.-kandidatens eventuelle merknader skal sendes fakultetet. Fakultetet fatter vedtak i saken i samsvar med § 16.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/15-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p15-4">
        <pverdi>§ 15-4.</pverdi>
        <ptittel>Retting av formelle feil (errata) i avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/15-4/ledd/1">Ph.d.-kandidaten kan etter innlevering søke om tillatelse til å rette formelle feil i avhandlingen. Søknaden skal vedlegges en fullstendig oversikt over de feil som ønskes rettet. Søknad om retting av formelle feil må leveres inn senest fire uker før komiteens frist for avlevering av innstilling og kan bare skje én gang.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Fakultetets behandling av bedømmelseskomiteens innstilling</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/16-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p16-1">
        <pverdi>§ 16-1.</pverdi>
        <ptittel>Fakultetets behandling av enstemmig innstilling</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/16-1/ledd/1">Dersom komiteen avgir enstemmig innstilling og fakultetet finner å legge den enstemmige innstillingen til grunn for sitt vedtak, fatter fakultetet selv vedtak i samsvar med den enstemmige innstillingen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/16-1/ledd/2">Dersom fakultetet finner at det foreligger begrunnet tvil om hvorvidt komiteens enstemmige innstilling skal legges til grunn, skal fakultetet selv søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen og/eller oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen. Slike tilleggsuttalelser eller individuelle uttalelser skal forelegges ph.d.-kandidaten, som gis anledning til å komme med merknader innen 10 dager.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/16-1/ledd/3">Fakultetet fatter vedtak i saken på grunnlag av innstillingen og de innhentede uttalelsene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/16-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p16-2">
        <pverdi>§ 16-2.</pverdi>
        <ptittel>Fakultetets behandling av delt innstilling</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/16-2/ledd/1">Dersom komiteen avgir delt innstilling og fakultetet finner å legge flertallets uttalelser til grunn for sitt vedtak, fatter fakultetet vedtak i samsvar med flertallets innstilling.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/16-2/ledd/2">Dersom komiteen avgir delt innstilling og fakultetet vurderer å legge mindretallets uttalelser til grunn for sitt vedtak, skal fakultetet søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen og/eller oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen. Slike tilleggsuttalelser eller individuelle uttalelser skal forelegges ph.d.-kandidaten, som gis anledning til å komme med merknader. Dersom begge de nye sakkyndige slutter seg til flertallets innstilling i den opprinnelige komitéinnstillingen, skal denne innstillingen følges.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/16-2/ledd/3">De nye sakkyndige fratrer ved uenighet eller hvis begge støtter mindretallet. Da setter fakultetet ned en ny komite som kan godkjenne eller forkaste avhandlingen med simpelt flertall.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/16-2/ledd/4">Kandidaten skal underrettes om utfallet etter behandling av uttalelser fra nye sakkyndige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Ny innlevering</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/17/ledd/1">En ph.d.-avhandling som ikke er funnet verdig til forsvar, kan bedømmes i omarbeidet utgave først seks måneder etter at Nord universitet har fattet sitt vedtak. Fakultetet oppnevner da en ny bedømmelseskomité der minst ett medlem fra den opprinnelige komitéen bør gjenoppnevnes. Ny bedømmelse kan bare finne sted én gang.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/17/ledd/2">Ph.d.-kandidaten skal ved ny innlevering opplyse om at arbeidet tidligere har vært bedømt, og ikke blitt funnet verdig til å forsvares.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Offentliggjøring av avhandlingen</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/18-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p18-1">
        <pverdi>§ 18-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav til den trykte avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/18-1/ledd/1">Når avhandlingen er funnet verdig til å forsvares, besørger fakultetet trykk av avhandlingen i godkjent format i henhold til Nord universitet sine bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/18-1/ledd/2">Ph.d.-kandidaten skal utarbeide et kortfattet sammendrag av avhandlingen på engelsk og norsk, med sikte på å gjøre avhandlingen og dens resultat kjent for forskningsmiljø i inn- og utland. Dersom avhandlingen verken er skrevet på engelsk eller norsk, skal det i tillegg leveres et sammendrag på avhandlingens språk. Sammendraget skal følge avhandlingen og, i likhet med selve avhandlingen, publiseres offentlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/18-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p18-2">
        <pverdi>§ 18-2.</pverdi>
        <ptittel>Offentliggjøring</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/18-2/ledd/1">Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig senest to uker før dato for offentlig forsvar. Avhandlingen gjøres tilgjengelig i den form den ble innlevert til bedømmelse, eventuelt etter omarbeiding på grunnlag av komiteens foreløpige kommentarer, jf. § 15-2.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/18-2/ledd/2">Det kan ikke legges restriksjoner på offentliggjøring av en doktorgradsavhandling med unntak av en på forhånd avtalt utsettelse av datoen for offentliggjøring. Slik utsettelse kan finne sted for at Nord universitet og eventuelt ekstern part som helt eller delvis har finansiert ph.d.-utdanningen, skal kunne ta stilling til eventuell patentering, jf. opptaksavtalens del C. Ekstern part kan ikke stille krav om at hele eller deler av ph.d.-avhandlingen ikke skal kunne offentliggjøres, jf. § 5-3.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/18-2/ledd/3">Ved publisering av avhandlingen skal kandidater følge gjeldende retningslinjer for kreditering av institusjoner. Hovedregelen er at en institusjon skal oppgis som adresse i en publikasjon dersom den har gitt et nødvendig og vesentlig bidrag til eller grunnlag for en forfatters medvirkning til det publiserte arbeidet. Samme forfatter skal oppgi også andre institusjoner som adresse dersom disse i hvert enkelt tilfelle tilfredsstiller kravet til medvirkning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Doktorgradsprøve</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/19-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p19-1">
        <pverdi>§ 19-1.</pverdi>
        <ptittel>Prøveforelesning</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-1/ledd/1">Etter at avhandlingen er innlevert til bedømmelse, jf. § 15, skal ph.d.-kandidaten forelese. Prøveforelesningen er en selvstendig del av doktorgradsprøven over oppgitt emne. Hensikten er å prøve kandidatens evne til å tilegne seg kunnskaper utover avhandlingens tema og evnen til å formidle disse i en forelesningssituasjon.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-1/ledd/2">Bedømmelseskomiteen bestemmer tittel for prøveforelesningen. Tittel for prøveforelesningen skal utfordre kandidaten til å drøfte aspekter som peker utover avhandlingen. Tittel for prøveforelesning kunngjøres for ph.d.-kandidaten 10 arbeidsdager før forelesningen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-1/ledd/3">Dersom fakultetet velger å avholde prøveforelesningen i forbindelse med disputas forestår bedømmelseskomiteen bedømmingen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-1/ledd/4">Dersom de to prøvene bedømmes separat, oppnevner fakultetet en egen komité for dette som fastsetter tittel for prøveforelesningen. Minst ett av bedømmelseskomiteens medlemmer skal da oppnevnes i forelesningskomiteen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-1/ledd/5">Prøveforelesningen skal skje på avhandlingsspråket med mindre fakultetet godkjenner et annet språk.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-1/ledd/6">Bedømmelseskomiteen avgjør om prøveforelesningen er bestått eller ikke bestått. Det skal begrunnes dersom prøveforelesningen vurderes til ikke bestått.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-1/ledd/7">Prøveforelesningen skal være bestått før disputas kan avholdes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/19-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p19-2">
        <pverdi>§ 19-2.</pverdi>
        <ptittel>Offentlig forsvar av avhandlingen (disputas)</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-2/ledd/1">Offentlig forsvar av avhandlingen skal finne sted etter at prøveforelesningen er avholdt og godkjent, og innen to måneder etter at fakultetet har funnet avhandlingen verdig til å forsvares.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-2/ledd/2">Tid og sted for det offentlige forsvaret skal kunngjøres minst 10 arbeidsdager før det avholdes.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-2/ledd/3">Den komiteen som opprinnelig har bedømt avhandlingen, bedømmer også det offentlige forsvaret. Det offentlige forsvaret skjer på avhandlingsspråket med mindre fakultetet, etter forslag fra bedømmelseskomiteen, godkjenner et annet språk.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-2/ledd/4">Det skal som hovedregel være to opponenter. De to opponentene skal være medlemmer av bedømmelseskomiteen og utpekes av fakultetet.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-2/ledd/5">Disputasen ledes av dekan eller den dekan bemyndiger. Disputasleder gjør rede for innlevering og bedømmelse av avhandlingen, og for prøveforelesningen. Deretter redegjør doktoranden for hensikten med, og resultater av, den vitenskapelige undersøkelsen. Førsteopponenten innleder opposisjonen, andreopponenten avslutter den. Fakultetet kan i utfyllende retningslinjer eventuelt fastsette en annen oppgavefordeling mellom opponentene og mellom doktoranden og førsteopponenten. Etter at begge opponenter har avsluttet sin opposisjon, gis de øvrige tilstedeværende anledning til å kommentere ex auditorio. En av opponentene avslutter opposisjonen, og disputasleder avslutter disputasen.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/19-2/ledd/6">Etter disputasen avgir bedømmelseskomitéen innstilling til fakultetet der den gjør rede for hvordan den har vurdert forsvaret av avhandlingen. Innberetningen skal konkludere med om disputasen er godkjent eller ikke godkjent. Innberetningen skal begrunnes dersom disputasen tilrås ikke godkjent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av doktorgradsprøve</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/20/ledd/1">Fakultetet fatter vedtak om godkjenning av doktorgradsprøven på bakgrunn av bedømmelseskomiteens innberetning.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/20/ledd/2">Dersom bedømmelseskomiteen ikke godkjenner prøveforelesningen, må det avholdes ny prøveforelesning. Ny prøveforelesning må holdes over nytt emne og ikke senere enn seks måneder etter første forsøk. Ny prøveforelesning kan bare holdes én gang. Forelesningen bedømmes så vidt mulig av den samme komité som den opprinnelige, dersom ikke fakultetet har bestemt noe annet.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/20/ledd/3">Dersom fakultetet vedtar, etter bedømmelseskomiteen innberetning, å ikke godkjenne disputasen, kan ph.d.-kandidaten forsvare avhandlingen på nytt én gang. Ny disputas kan tidligst avholdes etter seks måneder og bedømmes så vidt mulig av den samme komité som den opprinnelige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Kreering og vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/21/ledd/1">På grunnlag av fakultetets innberetning om at opplæringsdelen, avhandlingen og doktorgradsprøven er godkjent, kreeres kandidaten til philosophiae doctor. Vitnemål utstedes av Nord universitet. I vitnemålet skal det gis opplysninger om innholdet i opplæringsdelen, dato og tittel for prøveforelesning, tittel på avhandling og dato for forsvar av denne. Nord fastsetter hvilke ytterligere opplysninger som skal inngå i vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/21/ledd/2">I tillegg til vitnemålet fra Nord universitet får doktoren et doktorgradsdiplom signert av rektor og fakultetets dekan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/div/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Vedlegg til vitnemål (Diploma Supplement)</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/22/ledd/1">Nord universitet skal utstede vedlegg til vitnemål i tråd med gjeldende retningslinjer for Diploma Supplement.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dv">
      <kverdi>Del V</kverdi>
      <ktittel>Klage, ikrafttredelse og overgangsbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dv/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/23-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dv/p23-1">
        <pverdi>§ 23-1.</pverdi>
        <ptittel>Klage over avslag på søknad om opptak, vedtak om opphør av studierett, klage over avslag på søknad om godkjenning av elementer i opplæringsdelen</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/23-1/ledd/1">Avslag på søknad om opptak, vedtak om opphør av studierett og klage på søknad om godkjenning av elementer i opplæringsdelen, kan påklages etter reglene i forvaltningslovens § 28 flg. Begrunnet klage sendes fakultetet. Blir avslaget opprettholdt, sendes klagen uten ugrunnet opphold til Klagenemnda ved Nord universitet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/23-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dv/p23-2">
        <pverdi>§ 23-2.</pverdi>
        <ptittel>Klage over eksamen i opplæringsdelen</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/23-2/ledd/1">Eksamener som er avlagt under opplæringsdelen, kan påklages etter lov om universiteter og høyskoler § 5-3 «Klage over karakterfastsetting» og § 5-2 «Klage over formelle feil ved eksamen».</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/23-2/ledd/2">Behandling av mistanke om fusk eller forsøk på fusk følger Nord universitet sine fastsatte rutiner for dette, jf. § 5-7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/23-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dv/p23-3">
        <pverdi>§ 23-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage over avslag på søknad om bedømmelse, ikke godkjent avhandling, prøveforelesning eller forsvar</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/23-3/ledd/1">Avslag på søknad om å få avhandlingen bedømt og underkjenning av avhandling, prøveforelesning eller forsvar kan påklages etter reglene i forvaltningslovens § 28 flg.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/23-3/ledd/2">Begrunnet klage sendes fakultetet. Fakultetet kan, etter at søknaden først er lagt fram for bedømmelseskomitéen der dens innberetning er grunnlag for vedtak, oppheve eller endre vedtaket hvis det finner klagen begrunnet. Hvis ikke fakultetet tar klagen til følge, sendes den til Klagenemnda ved Nord universitet. Klagenemnda kan prøve alle sider ved det påklagede vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/23-3/ledd/3">Dersom fakultetet eller klageinstansen finner grunn til det, kan det oppnevnes enkeltpersoner eller et utvalg til å foreta en vurdering av bedømmelsen og de kriteriene denne bygger på eller til å foreta en ny eller supplerende sakkyndig vurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dv/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Fellesgrader og cotutelle-avtaler</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/24-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dv/p24-1">
        <pverdi>§ 24-1.</pverdi>
        <ptittel>Fellesgrader og cotutelle-avtaler</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/24-1/ledd/1">Institusjonen kan inngå samarbeid med en eller flere norske eller utenlandske institusjoner om samarbeid i form av fellesgrader eller cotutelle-avtaler.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/24-1/ledd/2">I avtaler om fellesgradssamarbeid og cotutelle kan det gjøres unntak for de øvrige bestemmelsene i disse anbefalte retningslinjene, dersom det er nødvendig av hensyn til regelverket ved de samarbeidende institusjonene. Slike unntak skal, både enkeltvis og samlet, fremstå som fullt ut forsvarlige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/24-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dv/p24-2">
        <pverdi>§ 24-2.</pverdi>
        <ptittel>Fellesgrader</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/24-2/ledd/1">Med fellesgrader menes et samarbeid mellom flere institusjoner, der alle i fellesskap har ansvar for opptak, veiledning, gradstildeling og annet som er beskrevet i disse anbefalte forskriftene. Samarbeidet organiseres normalt i et konsortium og reguleres i avtale mellom konsortiedeltakerne. For fullført fellesgrad utstedes felles vitnemål i form av: a) et vitnemålsdokument utstedt av alle konsortiemedlemmene, b) et vitnemål fra hver av konsortiedeltakerne, eller en kombinasjon av a) og b), jf. UHRs veiledende håndbok for fellesgrader på ph.d.-nivå.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/24-2/ledd/2">Fellesgrader skal normalt bare inngås dersom det fra før er et etablert, stabilt faglig samarbeid mellom Nord universitet og minst en av de andre konsortiedeltakerne. Styret vedtar nærmere retningslinjer for fellesgradssamarbeid, herunder mal for samarbeidsavtaler jf. første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/24-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dv/p24-3">
        <pverdi>§ 24-3.</pverdi>
        <ptittel>Cotutelle-avtaler</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/24-3/ledd/1">Med cotutelle-avtaler menes felles veiledning av ph.d.-kandidater og samarbeid om utdanning av ph.d-kandidater. Cotutelle-avtalen inngås for hver enkelt kandidat og bør bygges på et stabilt, faglig institusjonelt samarbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/24-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dv/p24-4">
        <pverdi>§ 24-4.</pverdi>
        <ptittel>Krav ved fellesgrader og cotutelle</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/24-4/ledd/1">Kvalifikasjonskrav for opptak, krav om at avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig, krav om offentlig disputas med en habil bedømmelseskomité kan ikke fravikes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-06-10/dv/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/25/ledd/1">Forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Nord universitet trer i kraft fra og med 6. januar 2016. Samtidig oppheves ph.d.-reglementet for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Universitetet i Nordland vedtatt 20. juni 2012,<fref id="/del/v/paragraf/25/fotnote/1">1</fref> revidert 18. juni 2014.
<fotnote id="/del/v/paragraf/25/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend, Lovdatas anm.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
