<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-21-452" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-21-452">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-21-452</id>
    <dato>21.04.2016 nr. 452</dato>
    <dato type="iso">2016-04-21</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 6 s 976</publisert>
    <ikraft>01.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61-§2-3">L17.07.1998 nr. 61 § 2-3</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61-§3-4">§ 3-4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-07-14-932</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0370</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrifter til opplæringslova og friskolelova</korttittel>
    <korttittel>3 Endr. i forskrift til opplæringslova og forskrift til friskolelova (Nr. 452)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til friskolelova</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 21. april 2016 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 2-3 tredje ledd og § 3-4 første ledd og lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova) § 2-3.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-21-452/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 om forskrift til opplæringslova gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1-8 skal i sin helhet lyde slik:</marg></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 1-8. <i>Opplæring i framandspråk, fordjuping og arbeidslivsfag i grunnskolen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Elevane på ungdomstrinnet i grunnskolen skal i tillegg til opplæring i engelsk ha opplæring i eit framandspråk til, fordjuping i engelsk, norsk, samisk, matematikk eller opplæring i arbeidslivsfaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Skoleeigaren skal tilby opplæring i framandspråk i minst eitt av dei fire språka tysk, fransk, spansk eller russisk etter læreplanen i framandspråk på nivå I ved kvar skole. I tillegg kan det vere tilbod om andre språk, også ikkje-europeiske, etter same læreplanen. Skoleeigaren bestemmer kva for framandspråk elevane skal få tilbod om, og korleis dette skal organiserast.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Skoleeigaren skal tilby opplæring i fordjuping i minst eitt av faga norsk, engelsk, samisk eller matematikk ved kvar skole. Skoleeigaren bestemmer kva for fordjuping elevane skal få tilbod om, og korleis dette skal organiserast. Skoleeigarar kan i tillegg tilby arbeidslivsfaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Elevar som har hatt opplæring i framandspråk, fordjuping eller arbeidslivsfaget, har ikkje rett til å halde fram med opplæring i det faget dei har begynt på, dersom dei skifter skole. Skoleeigaren bør likevel, så langt det er mogleg, leggje til rette for at elevane kan halde fram med opplæring i det språket eller faget dei har begynt på.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Når ein elev har valt anten framandspråk, fordjuping eller arbeidslivsfag, skal eleven ha faget på heile ungdomstrinnet. Elevane kan i det første halvåret likevel gjere omval i samråd med skolen. Når det ligg føre særlege grunnar, kan skoleeigaren godkjenne overgang på eit seinare tidspunkt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">§ 1-9 skal i sin helhet lyde slik:</marg></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 1-9. <i>Nærmare om opplæring i framandspråk, fordjuping og arbeidslivsfag i grunnskolen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Elevar som får opplæring i samisk som første- eller andrespråk, er unnatekne frå kravet om opplæring etter § 1-8. Desse elevane har likevel rett til opplæring i framandspråk eller fordjuping dersom dei ønskjer det, eventuelt også arbeidslivsfaget dersom skoleeigar tilbyr dette faget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Elevar som får opplæring i finsk som andrespråk etter opplæringslova § 2-7, norsk teiknspråk etter opplæringlova § 2-6 eller særskild språkopplæring etter opplæringslova § 2-8, kan etter søknad bli fritekne frå kravet om opplæring i framandspråk eller fordjuping.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Elevar som er unnatekne frå kravet om opplæring i framandspråk eller fordjuping, skal få forsterka opplæring i engelsk, norsk, samisk, finsk eller eit anna språk som eleven alt har eit grunnlag i.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-21-452/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til friskolelova gjøres følgende endring:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">§ 2A-6 skal i sin helhet lyde slik:</marg></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1">§ 2A-6. <i>Opplæring i framandspråk, fordjuping og arbeidslivsfag i grunnskolen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Elevane på ungdomstrinnet i grunnskolen skal i tillegg til opplæring i engelsk ha opplæring i eit framandspråk til, fordjuping i engelsk, norsk, samisk, matematikk eller opplæring i arbeidslivsfaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Skolen skal tilby opplæring i framandspråk i minst eitt av dei fire språka tysk, fransk, spansk eller russisk etter læreplanen i framandspråk på nivå I. I tillegg kan det vere tilbod om andre språk, også ikkje-europeiske, etter same læreplanen. Skolen bestemmer kva for framandspråk elevane skal få tilbod om, og korleis dette skal organiserast.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Skolen skal tilby opplæring i fordjuping i minst eitt av faga norsk, engelsk, samisk eller matematikk ved kvar skole. Skolen bestemmer kva for fordjuping elevane skal få tilbod om, og korleis dette skal organiserast. Skolen kan i tillegg tilby arbeidslivsfaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Elevar som har hatt opplæring i framandspråk, fordjuping eller arbeidslivsfaget, har ikkje rett til å halde fram med opplæring i det faget dei har begynt på, dersom dei skifter skole. Skolen bør likevel, så langt det er mogleg, leggje til rette for at elevane kan halde fram med opplæring i det språket eller faget dei har begynt på.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Når ein elev har valt anten framandspråk, fordjuping eller arbeidslivsfag, skal eleven ha faget på heile ungdomstrinnet. Elevane kan i det første halvåret likevel gjere omval i samråd med skolen. Når det ligg føre særlege grunnar, kan skolen godkjenne overgang på eit seinare tidspunkt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-21-452/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene i pkt. I og II trer i kraft 1. august 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
