<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-17-1339" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-17-1339">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-17-1339</id>
    <dato>17.11.2016 nr. 1339</dato>
    <dato type="iso">2016-11-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2387</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§3-1">L17.06.2005 nr. 62 § 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-3">§ 4-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-06-1357</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1089</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utførelse av arbeid</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utførelse av arbeid, bruk av arbeidsutstyr og tilhørende tekniske krav (forskrift om utførelse av arbeid) (Nr. 1339)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utførelse av arbeid, bruk av arbeidsutstyr og tilhørende tekniske krav (forskrift om utførelse av arbeid)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 17. november 2016 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid, stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 3-1 tredje ledd, § 4-2 fjerde ledd og § 4-3 femte ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-17-1339/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. desember 2011 nr. 1357 om utførelse av arbeid, bruk av arbeidsutstyr og tilhørende tekniske krav (forskrift om utførelse av arbeid) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt kapittel 23A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel 23A Arbeid som kan medføre fare for å bli utsatt for vold og trussel om vold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 23A-1. <i>Risikovurdering av fare for å bli utsatt for vold og trussel om vold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Arbeidsgiver skal kartlegge forhold ved arbeidssituasjonen som kan medføre at arbeidstaker blir utsatt for vold og trussel om vold. Ved planlegging, utforming og utførelse av arbeidet skal arbeidsgiver sørge for en enkeltvis og samlet vurdering av forhold som kan innebære fare for å bli utsatt for vold og trussel om vold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Risikovurderingen skal særlig ta hensyn til:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">arbeidets organisering og tilrettelegging,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">hvor, når og i hvilke situasjoner arbeidstaker kan bli utsatt for vold og trussel om vold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">alenearbeid,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">arbeidstidens plassering og organisering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">bemanning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">kompetanse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/7/avsnitt/1">utforming av arbeidslokalene og tekniske løsninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/8/avsnitt/1">effekten av iverksatte og planlagte forebyggende tiltak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 23A-2. <i>Opplæring ved arbeid som kan medføre risiko for å bli utsatt for vold og trussel om vold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ved arbeid som kan medføre risiko for å bli utsatt for vold og trussel om vold skal det gis nødvendig opplæring og øvelse i forebygging og håndtering av vold- og trusselsituasjoner, samt i bruk av eventuelt sikkerhetsutstyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Arbeidsgiver skal sørge for at opplæring og øvelse gjentas og tilpasses vesentlige endringer i risikovurderingen og ellers når det er nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 23A-3. <i>Informasjon ved arbeid som kan medføre risiko for å bli utsatt for vold og trussel om vold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Arbeidsgiver skal sørge for at arbeidstakerne og deres representanter gis nødvendig informasjon om risikofaktorer knyttet til vold og trussel om vold, samt iverksatte tiltak og rutiner for å forebygge, håndtere og følge opp vold- og trusselsituasjoner. Arbeidstakerne skal gis informasjon om rutiner for varsling og rapportering av vold og trussel om vold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 23A-4. <i>Tiltak mot volds- eller trusselsituasjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Arbeidsgiver skal iverksette nødvendige tiltak på bakgrunn av de helse- og sikkerhetsrisikoer som fremkommer av risikovurderingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Arbeidsgiver skal sørge for at risiko for vold og trussel om vold så langt som mulig fjernes eller reduseres. Ved gjennomføring av tiltak skal det særlig tas hensyn til:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">utforming og tilrettelegging av arbeidsplassen og arbeidet som utføres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">systematisk vedlikehold av relevant arbeidsutstyr mv., for eksempel av alarmutstyr der dette brukes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">muligheter for tilkalling av hjelp,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d/avsnitt/1">bemanning, herunder bruk av alenearbeid.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 23A-5. <i>Arbeidsgivers oppfølging av arbeidstaker utsatt for vold og trussel om vold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Arbeidsgiver skal sørge for at arbeidstaker som er utsatt for vold og trussel om vold får nødvendig oppfølging, både med hensyn til den fysiske og psykiske belastningen som hendelsen kan ha medført.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-17-1339/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
