<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-04-212" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-212">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-04-212</id>
    <dato>04.03.2016 nr. 212</dato>
    <dato type="iso">2016-03-04</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 507</publisert>
    <ikraft>04.03.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-04</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1975-06-06-31-§25">L06.06.1975 nr. 31 § 25</ref>, <ref id="lov-1975-06-06-31-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1975-06-06-31-§29">§ 29</ref>, <ref id="for-1975-11-21-4">F21.11.1975 nr. 4</ref>, <ref id="for-1976-01-08">F08.01.1976</ref>nr. 4297</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-03-08-515</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0195</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om jakt mv. i statsallmenning</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om jakt, felling, fangst og fiske i statsallmenning (Nr. 212)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om jakt, felling, fangst og fiske i statsallmenning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Miljødirektoratet 4. mars 2016 med hjemmel i lov 6. juni 1975 nr. 31 om utnytting av rettar og lunnende m.m. i statsallmenningane (fjellova) § 25, § 26 og § 29, delegeringsvedtak 21. november 1975 nr. 4 og delegeringsvedtak 8. januar 1976 nr. 4297.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-212/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. mars 2004 nr. 515 om jakt, felling, fangst og fiske i statsallmenning gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6. <i>Korttyper</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Følgende korttyper skal være tilgjengelige:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">dagskort/døgnkort, unntatt i periode med krav om søknad,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">5-dagerskort eller ukekort (7 dager) frem til 23. desember og ukekort (7 dager) for fiske,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">sesongkort med gyldighet frem til 23. desember.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fjellstyret kan dessuten tilby:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">det alternativ som fjellstyret under pkt. 2 ovenfor velger ikke å innføre som obligatorisk korttype,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">familiekort for fiske (ektepar, samboerpar og enslige) m/barn under 20 år,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">2- og 3-dagers/døgnkort,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">særskilte kortordninger for ungdom mellom 16 og 20 år, personer over 67 år og for grupper på kortere turer hvor jakt og fiske ikke er det primære formålet (ekskursjoner, skoleklasser på tur),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">gratis jakt for personer som etter forskrift 22. mars 2002 nr. 313 om utøvelse av jakt, felling og fangst § 6 helt eller delvis skal slippe å betale for jaktkort,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/6/avsnitt/1">sesongkort, 5-dagers og ukekort (7 dager) i perioden fra 1. januar til jakttidens slutt og dagskort i regulert periode,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/7/avsnitt/1">jaktkort på smårovvilt. Fjellstyret bestemmer om det kun skal tilbys sesongkort eller om også andre korttyper jf. første ledd skal tilbys,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/8/avsnitt/1">fiskekort for skoleklasser, studenter, flyktninger eller lignende grupper hvor hensikten er opplæring eller rekruttering.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Døgnkortet skal være gyldig i 24 timer. Dersom fjellstyret selger døgnkort skal jeger/fisker selv kunne bestemme fra hvilket tidspunkt kortet skal gjelde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ved salg av sesongkort med gyldighet frem til 23. desember, kan det ikke tilbys nytt sesongkort med gyldighet fra 1. januar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For fiske med faststående redskap og oter er det kommunegrensene pr. 28. oktober 2015 som definerer hvem som er innenbygdsboende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Personer som ikke er bosatt i Norge kan ikke gis adgang til fiske med faststående redskap, småviltjakt og fangst.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 7 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">For jakt på bever er det kommunegrensene pr. 28. oktober 2015 som definerer hvem som er innenbygdsboende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Personer som ikke er bosatt i Norge kan ikke gis adgang til å jakte bever.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Følgende alternative utbudsmåter skal gjelde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">Fast pris pr. kg kjøtt for felt dyr. Fjellstyret kan bestemme at det skal betales en fast grunnavgift for hvert enkelt dyr som tildeles. Innbetalt grunnavgift trekkes fra i det endelige oppgjør for felte dyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">I særlige tilfeller kan jaktretten leies ut til fast pris pr. dyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">Jaktkort til fast pris med tillegg pr. kg kjøtt ved felt vilt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Er det flere søkere skal tildeling skje ved loddtrekning. Jaktkort for elg og hjort kan tilbys gjennom i natur og lignende formidlingstjenester eller ved direktesalg fra fjellstyret uten loddtrekning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Slik jakt kan leies bort ved ett- eller flerårige kontrakter. Likevel ikke for lengre enn totalt 5 jaktår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Fjellstyret kan bestemme at jaktlag skal bestå av et minste antall jegere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Elg- og hjortejakt på statsallmenningsgrunn skal gjøres kjent for alle bosatte i Norge. Utlysingsteksten skal gjøres tilgjengelig på Internett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For jakt på elg og hjort er det kommunegrensene pr. 28. oktober 2015 som definerer hvem som er innenbygdsboende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Personer som ikke er bosatt i Norge kan ikke gis adgang til jakt på elg og hjort.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 11 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">For jakt på rådyr er det kommunegrensene pr. 28. oktober 2015 som definerer hvem som er innenbygdsboende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Personer som ikke er bosatt i Norge kan ikke gis adgang til å jakt rådyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 12 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">For kvotejakt og lisensfelling av bjørn, ulv, jerv og gaupe er det kommunegrensene pr. 28. oktober 2015 som definerer hvem som er innenbygdsboende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Personer som ikke er bosatt i Norge kan ikke gis adgang til kvotejakt eller lisensfelling av bjørn, ulv, jerv og gaupe.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 13. <i>Prisrammer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Følgende prisrammer er gjeldende frem til 31. mars 2021. For de ulike korttyper skal øvre prisramme for utenbygdsboende fiskere/jegere være:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">
        <i>Fiske:</i>
      </ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="8*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Dagskort/døgnkort </entry>
              <entry colname="2">Kr </entry>
              <entry colname="3">100,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ukekort </entry>
              <entry colname="2">Kr </entry>
              <entry colname="3">350,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sesongkort </entry>
              <entry colname="2">Kr </entry>
              <entry colname="3">700,- </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">
        <i>Småviltjakt og fangst:</i>
      </ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="8*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Dagskort/døgnkort </entry>
              <entry colname="2">Kr </entry>
              <entry colname="3">250,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5 dagerskort </entry>
              <entry colname="2">Kr </entry>
              <entry colname="3">1000,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ukekort (7 dager) </entry>
              <entry colname="2">Kr </entry>
              <entry colname="3">1400,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sesongkort </entry>
              <entry colname="2">Kr </entry>
              <entry colname="3">2300,- </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">
        <i>Villreinjakt:</i>
      </ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="8*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Fritt dyr </entry>
              <entry colname="2">Kr </entry>
              <entry colname="3">6500,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Liten bukk inntil 55 kg </entry>
              <entry colname="2">Kr </entry>
              <entry colname="3">5100,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Simle/ungdyr </entry>
              <entry colname="2">Kr </entry>
              <entry colname="3">3400,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kalv </entry>
              <entry colname="2">Kr </entry>
              <entry colname="3">1600,- </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Prisen på 2 og 3 dagers/døgnkort for småviltjakt må ikke overstige makspris pr. dag ganger antallet dager kortet gjelder for. Dersom det selges familiekort for fiske må kortprisene for dagskort/døgnkort ikke overstige kr 165,- for ukekort ikke overstige kr 500,- og for sesongkort ikke overstige kr 970,-. I tillegg til de oppgitte priser kan fjellstyret kreve et depositum som tilbakebetales ved innsendt statistikk over felt vilt/fisk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Når fjellstyret gjør bruk av digitale tilbuds- og betalingsløsninger levert av eksterne leverandører kan transaksjonskostnader ved salg av jakt, fangst og fiskekort (inklusiv villrein) belastes kjøper i tillegg til makspris. Transaksjonsgebyret som belastes kjøper over makspris må ikke overstige kr 20,- pr. jakt- eller fiskekort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Prisen på småviltjakt og villreinjakt for utenbygdsboende kan overstige prisen for innenbygdsboende med inntil det dobbelte. Ved prisfastsettelse etter § 9 første ledd bokstav b, skal totalbeløpet for hvert felte dyr ikke overstige den øvre prisrammen som er fastsatt for vedkommende kategori dyr. Når statsallmenning blir slått sammen med andre eiendommer slik at småviltjakt/fisketilbudet blir vesentlig forbedret, kan de fastsatte prisrammer overstiges med inntil det dobbelte. Dersom større utmarkstrekninger blir slått sammen til felles kortområder kan fjellstyret med Miljødirektoratets samtykke fastsette særskilt pris på slike felleskort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Prisen for fiske med garn og oter og fiskekort for personer som ikke er bosatt i Norge (utlendinger) kan overstige de fastsatte priser med inntil det dobbelte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">For fiske i vassdrag med anadrom laksefisk kan kortprisen overstiges med inntil det firedobbelte av maksimal prisramme for innlandsfisk. Det skal være lik pris for innen- og utenbygdsboende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Straks fjellstyrets vedtak om prisfastsettelse er endelig, skal avskrift sendes Miljødirektoratet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-212/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
