<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-11-1810" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1810">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-11-1810</id>
    <dato>11.04.2016 nr. 1810</dato>
    <dato type="iso">2016-04-11</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 19 s 3034</publisert>
    <ikraft>Fra den tid Kirkerådet bestemmer.</ikraft>
    <ikraft type="iso">Fra den tid Kirkerådet bestemmer.</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1988-06-17-3361</endrer>
    <rettet>30.03.2017 (se nederst).</rettet>
    <journalnummer>2016-1474</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kvalifikasjonskrav for tilsetting som prest i DNK</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kvalifikasjonskrav for tilsetting som prest i Den norske kirke (Nr. 1810)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kvalifikasjonskrav for tilsetting som prest i Den norske kirke</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kirkemøtet 11. april 2016 med hjemmel i lov 7. juni 1996 nr. 32 om Den norske kirke (kirkeloven) § 31 første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1810/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Disse bestemmelsene gjelder for tilsetting av prest i Den norske kirke. Med prest menes biskop, prost, menighetsprest samt døveprest, fengselsprest, studentprest og andre spesialprester. Som menighetsprest regnes sokneprest, prostiprest og kapellan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1810/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Alminnelige vilkår for tilsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Som prest kan tilsettes person som:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er medlem av Den norske kirke og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har rett til å bruke tittelen candidata/candidatus theologiae og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">innenfor eller utenfor denne graden har fullført praktisk-teologisk utdanning ved, eller godkjent av, et norsk teologisk fakultet og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">behersker norsk språk slik det kreves etter lov 11. april 1980 nr. 5 om målbruk i offentleg teneste.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1810/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Teologiske og kristendomsfaglige mastergrader</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Som prest kan også tilsettes person som oppfyller kravene i § 2 bokstavene a), c) og d), som har rett til å bruke tittelen master eller en av de tidligere høyere gradstitler og som av et fakultet med rett til å tildele cand.theol.-graden, er vurdert å inneha en kompetanse som i innhold og omfang tilsvarer cand.theol.-graden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1810/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Evalueringsnemnda</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Evalueringsnemnda består av følgende fem medlemmer med personlige varamedlemmer oppnevnt av de respektive instanser:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">ett medlem med varamedlem fra de teologiske fakultetene,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">ett medlem med varamedlem fra de praktisk-teologiske seminarene,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ett medlem med varamedlem fra den tjenestemannsorganisasjon som organiserer flest prester i Den norske kirke,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">to medlemmer med varamedlemmer blant Kirkemøtets leke medlemmer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kirkerådet administrerer oppnevningsprosessen og ser til at instansenes oppnevning gir god kjønnsbalanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Oppnevningen skjer for fire år og følger Kirkerådets funksjonsperiode.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Evalueringsnemnda konstituerer seg selv og velger selv sin leder. Lederen velges for to år av gangen</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1810/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Annen tilsvarende kompetanse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Som prest kan også tilsettes person som oppfyller kravene i § 2 bokstavene a), c) og d), og som etter vedtak av Evalueringsnemnda anses å inneha tilsvarende kompetanse som candidata/candidatus theologiae på følgende grunnlag:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">minst femårig gradsutdanning på masternivå eller tilsvarende ved et høyere lærested med en innholdsprofil som er, eller som søkeren gjennom praksis har utviklet til å være, relevant for prestetjenesten og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">som del av eller i tillegg til denne graden har en faglig fordypning som, av et fakultet med rett til å tildele cand.theol.-graden, er vurdert som tilstrekkelig opptaksgrunnlag til teologistudier på høyere nivå, minst 80 studiepoeng, eller har dokumentert kunnskaper innen teologiens tradisjonelle hoveddisipliner som tilsvarer dette og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">av Evalueringsnemnda ikke finnes personlig uegnet til prestetjeneste og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">har fylt 35 år og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">har innehatt graden i minst fem år. Evalueringsnemnda kan i særlige tilfelle gjøre unntak fra dette vilkåret når graden ble oppnådd etter fylte 50 år.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1810/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Særlige kvalifikasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Som prest kan også tilsettes person som oppfyller kravene i § 2 bokstavene a), c) og d), og som Evalueringsnemnda har truffet vedtak om å gjøre unntak fra § 2 bokstav b) for.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Vilkår for at nemnda kan treffe slikt vedtak er at det foreligger helt særlige grunner fremlagt i søknad fra vedkommende biskop. Vedkommende må ha personlige forutsetninger som gjør at han eller hun utvilsomt er særlig kvalifisert for å utføre prestetjeneste i Den norske kirke, og det må også foreligge et særlig kirkelig behov for vedkommendes tjeneste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1810/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Autoriserte prester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Som prest kan også tilsettes statsborger fra annet EØS-land som er autorisert av Kirkerådet etter forskrift om autorisasjon av prester i henhold til avtalen om det europeiske samarbeidsområde (EØS-avtalen), og som oppfyller kravene her i § 2 bokstavene a) og d).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1810/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandling og klageregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Evalueringsnemnda er avgjørelsesmyndighet og vurderer søknader etter § 5 og § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Forvaltningsloven gjelder for nemndas saksbehandling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kirkerådets sekretariat er sekretariat for nemnda.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Evalueringsnemndas vedtak kan påklages etter forvaltningslovens bestemmelser om klage på enkeltvedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Ved søknad etter § 5 om tilsvarende kompetanse som cand.theol.-graden, er det søkeren selv som har klagerett. Ved søknad om unntak fra kompetansekrav, jf. § 6, ligger klageretten hos den biskopen som har søkt på vegne av vedkommende person.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Klageorgan er Kirkerådet ved Kirkerådets arbeidsutvalg. Kirkerådets leder er leder av klageorganet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/7">Som faglig konsultativt medlem uten stemmerett skal i hver enkelt klagesak fungere det medlem eller varamedlem av Evalueringsnemnda valgt etter § 4 første ledd annet strekpunkt som ikke deltok i behandlingen av den aktuelle saken i nemnda.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/8">Regler for Kirkerådets virksomhet gjelder for klageorganet så langt det passer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/9">Kirkerådet sørger for at Kirkemøtet årlig orienteres om vedtak i eventuelle klagesaker, om vedtak som er truffet etter § 5 og § 6 samt en orientering om autorisasjoner gitt etter § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/10">Kirkerådet kan gi utfyllende bestemmelser om saksbehandlingen for klageorganet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1810/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra den tid Kirkerådet bestemmer og erstatter forskrift 17. juni 1988 nr. 3361 om tilsetting av menighetsprest.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-11-1810/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Feilen gjelder trykt hefte 19/2016 s. 3034.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1">Hjemmelsfeltet skal lyde:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/2"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kirkemøtet 11. april 2016 med hjemmel i lov 7. juni 1996 nr. <i>31</i> om Den norske kirke (kirkeloven) § 31 første ledd.</marg></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
