<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-08-10-966" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-08-10-966</id>
    <dato>10.08.2016 nr. 966</dato>
    <dato type="iso">2016-08-10</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 11 s 1771</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0846</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til verdensarvområdene Vegaøyan og Vestnorsk fjordlandskap</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til tiltak i Utvalgte kulturlandskap i jordbruket og verdensarvområdene Vegaøyan og Vestnorsk fjordlandskap (Nr. 966)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til tiltak i Utvalgte kulturlandskap i jordbruket og verdensarvområdene Vegaøyan og Vestnorsk fjordlandskap</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 10. august 2016 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18 og jordbruksavtalen kap. 1150 post 50.11, og av Klima- og miljødepartementet 10. august 2016 med hjemmel i Stortingets årlige budsjettvedtak for kap. 1420 post 81 (ikke verdensarvområdene).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formålet med ordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med tilskudd til tiltak i verdensarvområder er å styrke landbruket i verdensarvområdene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet med tilskudd til tiltak i Utvalgte kulturlandskap er å bidra til å sikre verdier knyttet til biologisk mangfold, landskap, kulturminner og kulturmiljøer, herunder sikre langsiktig skjøtsel og drift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for tiltak innenfor Utvalgte kulturlandskap i jordbruket og verdensarvområdene Vegaøyan og Vestnorsk fjordlandskap slik disse er avgrenset i Naturbase.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tildelingskriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Fylkesmannen kan innvilge tilskudd i samsvar med formålet med tilskuddsordningen, målsettinger i gjeldende planer for området og eventuelle avtaler mellom søker og Fylkesmannen. Det må foreligge skriftlig tillatelse fra grunneier og eventuelt rettighetshaver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Fylkesmannen kan sette nærmere vilkår for innvilgelse av tilskudd til det enkelte tiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tiltak som gis tilskudd skal være i samsvar med gjeldende planer. Slike tiltak kan være:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">restaurering og skjøtsel av arealer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av bygninger og andre kulturminner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">nødvendig planlegging av tiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">tilrettelegging for ferdsel</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">formidling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">andre tiltak som fremmer formålet med ordningen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fylkesmannen setter søknadsfrist. Søknad om tilskudd skal sendes Fylkesmannen. Søknad om tilskudd som gjelder engangstiltak skal inneholde en angivelse av området og en beskrivelse av tiltaket som skal gjennomføres. Søknaden skal også inneholde budsjett og gjennomføringsplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Dersom søknaden bygger på inngåtte avtaler mellom Fylkesmannen og søker, skal innholdet i avtalen framgå av søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Fylkesmannen kan sette krav om at det benyttes søknadsskjema og sette ytterligere krav til innhold i søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Frist for gjennomføring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Frist for gjennomføring av engangstiltak er 3 år fra tilskudd ble innvilget, med mindre fylkesmannen har satt en kortere frist ved innvilgelsen av søknaden. Fylkesmannen kan etter søknad forlenge gjennomføringsfristen, men ikke ut over 5 år fra tilskuddet ble innvilget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling av tilskudd og krav om rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">For engangstiltak utbetales innvilget tilskudd etter skriftlig anmodning fra søker når Fylkesmannen har godkjent sluttregnskapet. Det kan likevel foretas utbetalinger på bakgrunn av godkjent dokumentasjon etter hvert som deler av tiltaket utføres. Minst 25 % av tilskuddet holdes tilbake inntil arbeidet er fullført og sluttregnskapet er godkjent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Mottaker av tilskudd skal levere sluttrapport og sluttregnskap til Fylkesmannen innen fristen fastsatt i vedtaksbrevet om tildeling av tilskudd. Nærmere krav om rapportering kan gis i vedtaksbrevet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak fattet av fylkesmannen kan påklages til Landbruksdirektoratet etter reglene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VI.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Klagen forelegges Miljødirektoratet og Riksantikvaren for eventuell uttalelse før vedtak treffes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Søker av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som fylkesmannen og Landbruksdirektoratet finner nødvendig for å kunne forvalte ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kan kontrollere at utbetaling av tilskudd er i tråd med forutsetningene. Søker plikter å utlevere all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Kontroll kan foretas stedlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Søker av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet finner nødvendig for å kunne kontrollere at bruken av tilskuddsmidlene er i tråd med forutsetningene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Søker plikter å utlevere all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kan foreta stedlig kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Omgjøring og tilbakebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Tilskudd som ikke er brukt i samsvar med tildelingsvedtaket kan kreves tilbakebetalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Vedtak om innvilget tilskudd kan omgjøres og utbetalt tilskudd kan kreves tilbakebetalt dersom det avdekkes forhold som er i strid med det som er forutsatt ved innvilgning av tilskuddet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">For tilbakebetalingskrav kan det kreves renter når kravet ikke innfris ved forfall. Størrelsen på renten følger rentesatsen fastsatt med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-10-966/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
