<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-16-1660" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1660">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-16-1660</id>
    <dato>16.12.2016 nr. 1660</dato>
    <dato type="iso">2016-12-16</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2847</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-04-448</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1317</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om spesielle miljøtiltak i jordbruket</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilskudd til spesielle miljøtiltak i jordbruket (Nr. 1660)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til spesielle miljøtiltak i jordbruket</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 16. desember 2016 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1660/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. februar 2004 nr. 448 om tilskudd til spesielle miljøtiltak i jordbruket gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Tilskudd kan innvilges til foretak der det foregår en tilskuddsberettiget produksjon på landbrukseiendommen, og som oppfyller vilkårene i forskrift 19. desember 2014 nr. 1817 om produksjonstilskudd og avløsertilskudd i jordbruket § 2 og § 3 eller § 4. Det må foreligge tillatelse fra landbrukseiendommens eier til gjennomføring av prosjekt eller tiltak som nevnt i denne forskriftens § 4 og § 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Søker må oppfylle vilkår i forskrift 1. juli 1999 nr. 791 om gjødslingsplanlegging. Det skal føres journal over plantevernmidler som brukes, med opplysninger om navn på plantevernmiddelet, tidspunkt for behandling og dosen som er brukt, samt området og veksten som plantevernmiddelet ble brukt på. Søker må videre ha kart over jordbruksarealene foretaket til enhver tid disponerer, samt andre arealer som foretaket disponerer eller som er av betydning for eller som er påvirket av jordbruksdriften. Kulturminner, områder som er viktige for biologisk mangfold, arealer med risiko for tap av jord og næringsstoffer og andre forhold av miljømessig betydning skal være kartfestet og beskrevet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 3 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Dersom arealene er leid bort må søker likevel kunne dokumentere at vilkårene i første og tredje ledd er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 3 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det kan settes vilkår for innvilgning av tilskudd til det enkelte prosjekt og tiltak. Frist for gjennomføring av prosjekt etter § 4 og tiltak etter § 5 er 3 år fra hvert tilskudd ble innvilget, med mindre kommunen har satt en kortere frist ved innvilgelsen av søknaden. Kommunen kan etter søknad forlenge gjennomføringsfristen, men ikke ut over 5 år fra tilskuddet ble innvilget.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1660/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
