<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-14-1325" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1325">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-14-1325</id>
    <dato>14.11.2016 nr. 1325</dato>
    <dato type="iso">2016-11-14</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2351</publisert>
    <ikraft>01.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§12b">L10.06.1977 nr. 82 § 12b</ref>, <ref id="for-2015-06-18-1923">F18.06.2015 nr. 1923</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1073</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr for visse overtredelser ved bruk av snøscooter</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyr for visse overtredelser etter motorferdselloven ved bruk av snøscooter (Nr. 1325)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for visse overtredelser etter motorferdselloven ved bruk av snøscooter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Miljødirektoratet 14. november 2016 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 12b fjerde ledd og delegeringsvedtak 18. juni 2015 nr. 1923.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1325/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(saklig virkeområde)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder overtredelsesgebyr for overtredelser av nærmere angitte bestemmelser i eller i medhold av motorferdselloven ved bruk av snøscooter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1325/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(overtredelser som kan sanksjoneres med gebyr)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Statens naturoppsyn kan uten hensyn til skyld ilegge fører av snøscooter overtredelsesgebyr ved følgende overtredelser av bestemmelser i eller i medhold av motorferdselloven:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">unnlatelse av å etterkomme pålegg om å vise fram gyldig førerkort, jf. motorferdselloven § 12a,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">unnlatelse av å etterkomme pålegg om å vise fram tillatelse som er pliktig å medbringe, jf. forskrift for motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 7 andre ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">unnlatelse av å etterkomme pålegg om å vise fram utfylt kjørebok når krav om slik kjørebok framgår av tillatelse etter forskrift for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 5, § 5a, § 5b eller § 6, jf. § 7 andre ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kjøring til tider på døgnet eller på særskilt angitte dager (helgedager, helligdager mv.), der tillatelse etter forskrift for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 5, § 5a, § 5b eller § 6, jf. § 7, setter vilkår om at kjøring ikke kan skje,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">kjøring i løype til tider på døgnet eller på særskilt angitte dager (helgedager, helligdager mv.) der kjøring etter kommunal forskrift etter motorferdselloven § 4a er forbudt,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kjøring i strid med regler i kommunale forskrifter etter forskrift om bruk av motorkjøretøy i utmark § 4a som angir hvordan man skal kjøre i områder hvor rasting er tillatt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1325/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(satser for overtredelsesgebyr)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Gebyr for overtredelse av § 2 bokstav a og b er kr 500,-. For øvrige overtredelser er gebyret kr 3000,-.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det ilegges ett gebyr for hver overtredelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1325/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(betaling)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Overtredelsesgebyret forfaller til betaling 2 måneder fra vedtak er fattet. Endelig vedtak om overtredelsesgebyr er tvangsgrunnlag for utlegg. Dersom fører går til søksmål mot staten for å prøve vedtakets gyldighet, suspenderes tvangskraften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Er gebyr ikke betalt innen 2 måneder etter ileggelsen, forhøyes gebyret med femti prosent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Adgangen til å ilegge overtredelsesgebyr foreldes 2 år etter at overtredelsen er opphørt. Fristen avbrytes ved at Statens naturoppsyn gir forhåndsvarsel eller fatter vedtak om overtredelsesgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1325/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(saksbehandling)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ileggelse av overtredelsesgebyr er et enkeltvedtak, forvaltningslovens regler gjelder. Vedtak kan påklages til Klima- og miljødepartementet. Klagefristen er 3 uker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Gebyr kan ilegges på stedet på fastsatt gebyrblankett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1325/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(varsling av verge)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Er fører av snøscooteren mellom 16 og 18 år, varsles dennes verge om at gebyr er ilagt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-14-1325/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. desember 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
