<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-19-167" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-167">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-19-167</id>
    <dato>19.02.2016 nr. 167</dato>
    <dato type="iso">2016-02-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 433</publisert>
    <ikraft>19.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-19</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-11-19-1158</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-18-1768</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0156</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om endring i forskrift til skatteloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 (Nr. 167)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 19. februar 2016 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 5-12 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-167/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2015 nr. 1768 om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-12-5 første ledd første og annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Normrenten fastsettes på grunnlag av en basisrente. Basisrenten fastsettes av Finanstilsynet med utgangspunkt i uttrekk av priser på boliglån fra Finansportalen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-12-5 fjerde ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Normrenten fastsettes av Skattedirektoratet senest den 12. dagen etter utløpet av observasjonsperioden for fastsettelse av basisrenten og er lik den fastsatte basisrenten med et fradrag på 0,15 prosentenheter og deretter avrundet til nærmeste 0,1 prosentenhet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-167/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
