<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-13-1596" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1596">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-13-1596</id>
    <dato>13.12.2016 nr. 1596</dato>
    <dato type="iso">2016-12-13</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2757</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-18-1741</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-03-18-425</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1283</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtak om endring i deleg. av myndighet til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten</korttittel>
    <korttittel>5 Vedtak om endring i delegering av myndighet fra Helse- og omsorgsdepartementet til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten (Nr. 1596)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i delegering av myndighet fra Helse- og omsorgsdepartementet til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 13. desember 2016 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven) § 2-5 andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1596/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I vedtak 18. desember 2015 nr. 1741 om delegering av myndighet fra Helse- og omsorgsdepartementet til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten gjøres følgende tilføyelse under del I:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Helse- og omsorgsdepartementets myndighet til å utøve statens partsstilling i sivile søksmål etter tvisteloven § 2-5 delegeres til direktøren i Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten (Helseklage) for så vidt gjelder saker etter folketrygdloven kapittel 5.
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Direktøren i Helseklage gis fullmakt til å ivareta statens interesser i samarbeid med Regjeringsadvokaten, blant annet til å inngå forlik under rettsforhandlingene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Delegeringen omfatter saker om domstolsprøving av kjennelser fra Trygderetten og saker som ikke er gjenstand for anke til Trygderetten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Vedtaket gjelder for saker der stevning er inngitt fra og med 1. januar 2017.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-13-1596/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Vedtaket trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Fra samme tid oppheves:
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/2/marg/1">Delegering 18. mars 2010 nr. 425 av myndighet fra Helse- og omsorgsdepartementet til Helsedirektoratet etter tvisteloven § 2-5. Delegeringen oppheves for saker der stevning er inngitt etter 31. desember 2016.</marg></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
