<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-07-604" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-604">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-07-604</id>
    <dato>07.06.2016 nr. 604</dato>
    <dato type="iso">2016-06-07</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1318.</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet>16.06.2016 (<ref id="lov-2015-09-04-85-§5">§ 5</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2016-0519</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift til lov om Haagkonvensjonen 1996</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift til lov om Haagkonvensjonen 1996 om sentralmyndigheten mv. (Nr. 604)</korttittel>
    <tittel>Forskrift til lov om Haagkonvensjonen 1996 om sentralmyndigheten mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Barne-, og likestillingsdepartementet 7. juni 2016 med hjemmel i lov 4. september 2015 nr. 85 om gjennomføring av konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn (lov om Haagkonvensjonen 1996) § 2 annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-604/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Sentralmyndigheten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet er sentralmyndighet i Norge for konvensjon 19. oktober 1996 nr. 26 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn i henhold til artikkel 29 nr. 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-604/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Sentralmyndighetens oppgaver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet skal ivareta sentralmyndighetens oppgaver etter Haagkonvensjonen 1996 i samsvar med norske forbehold og erklæringer og eventuelle innsigelser som Norge reiser mot tiltredende stater. Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet skal videre ivareta oppgaver som er tildelt sentralmyndigheten etter lov om Haagkonvensjonen 1996.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Når det gjelder attester som fylkesmannen kan utstede etter lovens § 8, skal sentralmyndigheten ved behov veilede fylkesmannen og veilede den som har foreldreansvar eller vergemål og ber om slik attest.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-604/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Oversettelse av dokumenter mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Enhver henvendelse som sendes fra Norge til en sentralmyndighet eller annen myndighet i en konvensjonsstat, skal være på norsk og skal være ledsaget av en oversettelse til det offisielle språk eller ett av de offisielle språk i den andre staten eller, dersom dette ikke lar seg gjøre, en oversettelse til engelsk. Når henvendelsen sendes fra sentralmyndigheten skal denne sørge for oversettelsen, og kostnader ved oversettelse skal dekkes av den person eller myndighet som sentralmyndigheten bistår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Enhver henvendelse som sendes til norsk sentralmyndighet eller myndighet, skal være ledsaget av en oversettelse til norsk, eller, dersom dette ikke lar seg gjøre, en oversettelse til engelsk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Mellom de nordiske land gjelder konvensjon 17. juni 1981 nr. 1 om nordiske statsborgeres rett til å bruke sitt eget språk i et annet nordisk land.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-604/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Betaling for tjenesteytelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Sentralmyndigheten skal dekke egne utgifter ved anvendelsen av konvensjonen. Sentralmyndigheten har kompetanse til å beslutte at det skal tas rimelig betaling for tjenesteytelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-604/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
