<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-19-166" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-19-166</id>
    <dato>19.02.2016 nr. 166</dato>
    <dato type="iso">2016-02-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 431</publisert>
    <ikraft>19.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-19</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets årlige budsjettvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-09-07-118</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0155</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til lokale lyd- og bildemedier</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til lokale lyd- og bildemedier (Nr. 166)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til lokale lyd- og bildemedier</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 19. februar 2016 med hjemmel i Stortingets årlige budsjettvedtak.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Tilskuddsordningen har som hovedmål å bidra til mediemangfold, ytringsfrihet og styrking av de lokale lyd- og bildemedienes demokratiske funksjon i samfunnet. Tilskuddsordningen skal stimulere til et kvalitetsorientert og økonomisk livskraftig miljø for lokale medier som når et stort publikum ved å bidra til:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">digitalisering av lokalradio,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">produksjon av programmer med høy teknisk og innholdsmessig kvalitet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">videreutvikling av det enkelte lokalmediets egenart, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kompetanseutvikling og samarbeid mellom ulike lokalmedier.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Målgruppe</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Tilskudd etter denne forskriften kan gis til:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">lokalkringkastingskonsesjonærer i henhold til kringkastingsloven § 1-1 første ledd bokstav b og § 2-1 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">registrerte kringkastere i henhold til kringkastingsloven § 2-1 tredje ledd som hovedsakelig tilbyr innhold rettet mot et lokalt publikum,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">nasjonale sammenslutninger for lokale lyd- og bildemedier, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">anleggskonsesjonærer i henhold til kringkastingsloven § 2-2 i digitale lokalradionett.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tilskuddsformer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tilskudd etter denne forskriften kan gis i form av:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Investeringstilskudd til digitalisering av lokalradio.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Driftstilskudd til nasjonale sammenslutninger for lokale lyd- og bildemedier.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Driftstilskudd til lokalradioer for etniske og språklige minoritetsgrupper. Det kan maksimalt tildeles 50 000 kroner per lokalradio per år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Prosjekttilskudd til lokale programproduksjoner. Nyskapende ideer vil bli prioritert. Det kan tildeles maksimalt 250 000 kroner per prosjekt per tilskuddsår.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Tilskudd til enkeltstående kompetansehevende tiltak. Tiltakene skal kunne tilføre mediet eller medieorganisasjonen kvalitetsmessige forbedringer. Søknader om kvalitetsmessige forbedringer innenfor journalistikk, mediekompetanse, teknisk kompetanse og liknende vil bli prioritert. Det kan tildeles maksimalt 100 000 kroner per tiltak per tilskuddsår.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Tilskudd til Utviklingsprosjekter med tiltak som stimulerer til aktivitet som øker lokal programmessig kvalitet og bredde. Dette inkluderer blant annet organisasjonsutvikling, utvikling av nye lokale programkonsepter og ulike lokale samarbeidstiltak. Nyskapende ideer prioriteres. Det kan tildeles maksimalt 100 000 kroner per tiltak per tilskuddsår.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelle prioriteringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Om lag halvparten av midlene som årlig tildeles gjennom tilskuddsordningen skal øremerkes digitalisering av lokalradio, jf. § 3 bokstav a. For øvrig skal det tas særlig hensyn til søknader fra lokalradioer for etniske og språklige minoritetsgrupper, jf. § 3 bokstav c.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Samlet tilskuddstak for tilskudd til ett foretak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Et foretak kan maksimalt motta 200 000 euro i tilskudd fra denne eller andre offentlige tilskuddsordninger over en periode på tre regnskapsår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For vurdering av hva som regnes som et foretak vises det til forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte § 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for vurdering av søknader om tilskudd til digitalisering av lokalradio</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Følgende generelle kriterier gjelder ved behandling av søknader om tilskudd til digitalisering av lokalradio, jf. § 3 bokstav a:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">sannsynligheten for at prosjektet lar seg realisere,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">senderanleggets forventede dekningsområde,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">forventet mangfold av lokalradioer som deltar i samarbeidet om utbyggingen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">prioritering av områder der det er et begrenset kommersielt grunnlag for utbygging av digitale lokalradionett.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for vurdering av søknader om tilskudd til nasjonale sammenslutninger av lyd- og bildemedier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Følgende generelle kriterier vil bli vektlagt ved behandling av søknader om tilskudd til nasjonale sammenslutninger av lyd- og bildemedier, jf. § 3 bokstav b:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">antall medlemmer,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">eiermessig mangfold blant medlemmene, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">organisasjonens aktivitetsnivå basert på budsjett og dokumenterte aktiviteter.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Medietilsynet forvalter tilskuddsordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Vedtak om tilskudd treffes av Medietilsynet etter innstilling fra Fagutvalget for tilskudd til lokale lyd- og bildemedier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Søknaden vurderes ut fra faglige og økonomiske kriterier og gis som et rundsumtilskudd, fastsatt etter en skjønnsmessig vurdering av hva som er rimelig bidrag fra statens side. Det stilles krav om minimum 20 prosent egenandel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Tilskuddets størrelse, forutsetninger for utbetaling og øvrige betingelser meddeles søknadsansvarlig i et tilsagnsbrev.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Fagutvalget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Fagutvalget for tilskudd til lokale lyd- og billedmedier og dets medlemmer oppnevnes av Medietilsynet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Fagutvalget består av fem medlemmer og tre varamedlemmer som utnevnes for fire år. To medlemmer med vararepresentanter utnevnes på bakgrunn av teknisk og digital kompetanse. Tre medlemmer, inklusive utvalgets leder med vararepresentant, utnevnes på bakgrunn av lokalmediekompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Medietilsynet kan fastsette forskrift om utvalgets virksomhet og sammensetning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Enkeltvedtak truffet av Medietilsynet etter denne forskriften kan påklages til Klagenemnda for mediesaker (Medieklagenemnda).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Kunngjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Søknadsfrister kunngjøres i relevante medier. Medietilsynet avgjør om kunngjøring og tildeling av tilskuddsmidler skal skje en eller flere ganger i året.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknadens form og innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Tilskudd tildeles etter søknad på eget søknadsskjema.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Søker plikter å gi Medietilsynet alle opplysninger som er nødvendig for å behandle søknaden og gjennomføre kontroll med at tilskuddet blir anvendt etter forutsetningen, inkludert informasjon om eventuell annen offentlig støtte som vil være relevant for beregningen av støttetak etter § 5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Søknadsfristen fastsettes av Medietilsynet. Søknaden må underskrives av søknadsansvarlig og ansvarlig for tiltakene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling av tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Prosjekt- og investeringstilskudd utbetales i to rater. Første rate utbetales når tiltak i henhold til § 3 starter opp. Siste rate utbetales når regnskap og rapport er mottatt og kontrollert av Medietilsynet. Dersom tiltakets art og omfang tilsier det, kan Medietilsynet utbetale tilskuddet i sin helhet når tiltak i henhold til § 3 er gjennomført, og regnskap og rapport er mottatt og kontrollert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Driftstilskuddet utbetales i to rater i det året det søkes om tilskudd. Første rate utbetales ved utsendelse av tilsagnsbrev. Siste rate utbetales i andre halvdel av året, etter at rapport og regnskap er mottatt og kontrollert av Medietilsynet. Tilskuddet kan alternativt utbetales i sin helhet ved årets slutt, etter at rapport og regnskap er mottatt og kontrollert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering fra mottaker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Tilskuddsmottaker plikter straks å melde fra til Medietilsynet dersom forutsetningene for tildelingen endres før, eller i løpet av, prosjektperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Tilskuddsmottaker skal så snart som mulig, og senest innen rapporteringsfrist fastsatt i tilsagnsbrevet, oversende Medietilsynet rapport om gjennomføringen av tiltak i henhold til § 3. Rapporten skal gjøre rede for om tiltaket er gjennomført i tråd med forutsetningen for tilskuddet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Regnskap for tiltak i henhold til § 3 som viser disponering av tilskuddet, sammenholdt med budsjett skal vedlegges rapporten. Regnskapet skal være undertegnet av tilskuddsmottaker. For tilskudd over 200 000 kroner skal regnskapet i tillegg være revidert av statsautorisert eller registrert revisor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Medietilsynet har ansvar for kontroll med tilskuddsmottakers rapportering. Kontrollen vil bestå i en generell formalia- og rimelighetskontroll, dvs. at rapporten er signert og attestert og at tallmaterialet ikke virker usannsynlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Medietilsynet, departementet og Riksrevisjonen kan iverksette kontroll med at midlene nyttes etter forutsetningene, jf. reglement for økonomistyring i staten § 15 og riksrevisjonsloven § 12 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Tilskuddsmottaker plikter å oppbevare regnskapet i ti år og skal i denne perioden fremlegge regnskapet på anmodning fra Medietilsynet, departementet eller Riksrevisjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Medietilsynet kan kreve hele eller deler av et tilskudd tilbakebetalt dersom tilskuddsmottakeren gir uriktige opplysninger, ikke oppfyller rapporterings- og fremleggelsesplikten etter forskriften her eller ikke overholder de fastsatte betingelsene for å motta tilskuddet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Ved krav om tilbakebetaling kan det fastsettes rente etter forsinkelsesrenteloven. Fastsatte sanksjoner skal stå i forhold til det aktuelle bruddet på regelverket eller øvrige forutsetninger som tilskuddsmottakeren har gjort seg skyldig i.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-19-166/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og opphevelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 7. september 2001 nr. 1108 for tilskudd til lokalkringkastingsformål.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
