<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-04-217" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-217">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-04-217</id>
    <dato>04.03.2016 nr. 217</dato>
    <dato type="iso">2016-03-04</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 521</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2015-09-04-85">L04.09.2015 nr. 85</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-04-08-7</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-07-17-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1991-07-04-47</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0200</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Ikrafts. av lov 2015:85, om Haagkonvensjonen 1996 m.m.</korttittel>
    <korttittel>1 Ikrafts. av lov 4. september 2015 nr. 85 om gjennomføring av konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn (lov om Haagkonvensjonen 1996) samt undertegning og ratifikasjon av konvensjonen og utpeking av sentralmyndighet (Nr. 217)</korttittel>
    <tittel>Ikraftsetting av lov 4. september 2015 nr. 85 om gjennomføring av konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn (lov om Haagkonvensjonen 1996) samt undertegning og ratifikasjon av konvensjonen og utpeking av sentralmyndighet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 4. mars 2016 med hjemmel i lov 4. september 2015 nr. 85 om gjennomføring av konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn (lov om Haagkonvensjonen 1996) § 13. Fremmet av Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartement.
<br/></marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 4. september 2015 nr. 85 om gjennomføring av konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn (lov om Haagkonvensjonen 1996) ikraftsettes 1. juli 2016.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Konvensjon 19. oktober 1996 om jurisdiksjon, lovvalg, anerkjennelse, fullbyrdelse og samarbeid vedrørende foreldremyndighet og tiltak for beskyttelse av barn, undertegnes og ratifiseres med de forbehold og erklæringer som fremgår av vedlagte forslag.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet utpekes som sentralmyndighet i medhold av konvensjonens artikkel 29 nr. 1.</avsnitt>
    </liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-04-217/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Norge vil i medhold av artikkel 60 nr. 1 ta forbehold mot bruken av fransk, jf. artikkel 54 nr. 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Norge vil i medhold av artikkel 34 nr. 2 erklære at slike anmodninger som nevnt i Haagkonvensjonen 1996 artikkel 34 nr. 1 bare skal oversendes til dens myndigheter via dens sentralmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Norge vil i medhold av artikkel 44 erklære at anmodninger etter artiklene 8, 9 og 33 skal rettes til sentralmyndigheten.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
