<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-06-352" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-06-352">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-06-352</id>
    <dato>06.04.2016 nr. 352</dato>
    <dato type="iso">2016-04-06</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 5 s 809</publisert>
    <ikraft>06.04.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-04-06</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§34">L06.06.2008 nr. 37 § 34</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§35">§ 35</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§39">§ 39</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§41">§ 41</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§59">§ 59</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-19-1822</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0295</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om el. rapportering, fiskefartøy under 15 m</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy under 15 meter (Nr. 352)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy under 15 meter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 6. april 2016 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 34, § 35, § 36, § 37, § 39, § 41, § 43 og § 59 og forskrift 19. desember 2014 nr. 1822 om elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy under 15 meter § 15.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-06-352/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2014 nr. 1822 om elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy under 15 meter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittelen skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy under 15 meter (forskrift om kystfiskeappen)</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 andre ledd bokstav f) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">som driver trålfiske etter reker uten reketråltillatelse, utenfor 4 nautiske mil fra grunnlinjene i Skagerrak, avgrenset mot vest av en rett linje gjennom Lindesnes fyr og Hanstholm fyr og mot sør av en rett linje gjennom Skagen fyr og Tistlarna fyr,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2 andre ledd bokstav g) oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 2 andre ledd bokstav g) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g/avsnitt/1">som driver fangst av kongekrabbe i kvoteregulert område,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fartøyet skal ha en smarttelefon eller et nettbrett som kan kjøre Fiskeridirektoratets meldingsapplikasjon om bord under fisket. Smarttelefonen og nettbrettet må ha GPS og må kunne kobles til internett om bord i fartøyet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4 andre ledd bokstav e) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">Dato og tidspunkt meldingen er registrert og sendt i norsk tid
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5 oppheves. Gjeldende § 6 - § 19 blir § 5 - § 18.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5 andre ledd bokstav e) og h) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e/avsnitt/1">Dato og tidspunkt meldingen er registrert og sendt i norsk tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h/avsnitt/1">Antatt opptakstidspunkt i norsk tid.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6 fjerde ledd bokstav e) og g) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/e/avsnitt/1">Dato og tidspunkt meldingen er registrert og sendt i norsk tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/g/avsnitt/1">Dato og tid for anløp til havn eller landingssted i norsk tid.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 7 andre ledd bokstav e) og g) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e/avsnitt/1">Dato og tidspunkt meldingen er registrert og send i norsk tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/g/avsnitt/1">Fangst om bord før oppstart av kaisalget fordelt på fiskesort i kilo rund vekt. Parvis angitt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Fartøy er pålagt å registrere og sende inn posisjoner med Fiskeridirektoratets meldingsapplikasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 9. <i>Registrering og mottak av meldinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Fiskeridirektoratet bekrefter mottak av melding automatisk ved at meldingen endrer status fra «registrert» til «registrert og mottatt» i meldingsapplikasjonen. Dersom meldingen ikke endrer status til «registrert og mottatt» anses ikke meldingen sendt til Fiskeridirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Statusendringen beskrevet i første ledd, innebærer en bekreftelse på at format og obligatoriske felt i meldingen er kontrollert og lagret i direktoratets system. Statusendringen betyr ikke at Fiskeridirektoratet har kontrollert at meldingen er i samsvar med regelverket og de faktiske forhold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 10 første ledd første setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Selv om fartøyet er utenfor sendingsutstyrets dekningsområde skal meldingen registreres og lagres i meldingsapplikasjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Meldinger som er sendt inn skal registreres og lagres i Fiskeridirektoratets registre, og skal ved forespørsel gjøres tilgjengelig for ansvarshavende om bord og fartøyeier.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 12 første ledd første setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Melding som er sendt kan korrigeres ved sending av ny melding innen samme frister som er nevnt i § 4 - § 7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Foretak og den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser i eller i medhold av forskriften, kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til havressurslova § 59 og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressurslova.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser i forskriften, straffes i henhold til havressurslova § 62 og § 64. Medvirkning og forsøk straffes på samme måte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 18 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Forskriften trer i kraft 1. februar 2015. Samtidig oppheves forskrift 26. juli 1993 nr. 772 om oppgaveplikt for fiske og fangstfartøy. Fiskeridirektoratet bestemmer når rapporteringskravene angitt i forskriften § 4 - § 5 og § 7 - § 8 trer i kraft.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-06-352/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
