<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-07-04-1634" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-07-04-1634</id>
    <dato>04.07.2016 nr. 1634</dato>
    <dato type="iso">2016-07-04</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2777</publisert>
    <ikraft>20.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-20</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-1">§ 4-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-3">§ 4-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-10">§ 4-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-11">§ 4-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-12">§ 4-12</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173">F31.01.2007 nr. 173</ref>, <ref id="for-2005-10-10-1192">F10.10.2005 nr. 1192</ref><ref id="for-2005-10-10-1192-§4-7">§ 4-7</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1126</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for studier og eksamen ved LIMPI</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for studier og eksamen ved Lillehammer Institute of Music Production and Industries (LIMPI) (Nr. 1634)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for studier og eksamen ved Lillehammer Institute of Music Production and Industries (LIMPI)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved LIMPI 4. juli 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-1, § 4-2, § 4-3, § 4-5, § 4-7, § 4-8, § 4-9, § 4-10, § 4-11, § 4-12, § 5-1, § 5-2 og § 5-3, forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning kap. 10 og forskrift 10. oktober 2005 nr. 1192 om felles klagenemnd for behandling av klagesaker etter lov om universiteter og høyskoler § 4-7 til § 4-10.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for alle studier og emner ved LIMPI. Forskriften skal sikre en forsvarlig gjennomføring av studiene ved institusjonen, og regulerer studentens rettigheter og plikter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1"><i>Studieprogram:</i> En gitt samling av emner studenter kan tas opp til og få studierett på. Et studieprogram kjennetegnes ved at det ikke er nødvendig å søke opptak på nytt for å ta nye emner innenfor studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2"><i>Studieplan:</i> Plan for det faglige innholdet i studieprogram som ikke er regulert av nasjonal rammeplan. Planen beskriver blant annet opptakskrav, innhold, emner og læringsutbytte i et studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3"><i>Emnebeskrivelse:</i> En beskrivelse av læringsutbytte, faginnhold, pensum, undervisnings- og arbeidsformer, arbeidskrav, omfang og vurderingsformer i et emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4"><i>Emne:</i> Studiepoenggivende enhet med egen avsluttende vurdering. Fullført emne skal gis eget karakteruttrykk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5"><i>Studiepoeng:</i> Mål på omfanget av et studieprogram, der et heltids studieår er normert til 60 studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6"><i>Utdanningsplan:</i> Plan for studentens utdanning; gjensidig forpliktende avtale mellom lærested og studentene. Utdanningsplanen skal inneholde bestemmelser om begge parters ansvar, samt hvilke forpliktelser studentene har ovenfor side medstudenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/7"><i>Student:</i> Person som gjennom opptak er tatt opp til studieprogram ved LIMPI.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/8"><i>Kandidat:</i> Person som fremstiller seg til vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/9"><i>Vurdering</i>: Alle typer prøving av studentens kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse som gir grunnlag for fastsettelse av karakter i et emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/10"><i>Eksamen:</i> Er en betegnelse på en vurdering, herunder teoretisk eller praktisk oppgaver, når resultatet skal inngå på vitnemålet eller karakterutskriften, eller innregnes i en karakter på vitnemålet eller karakterutskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/11"><i>Vitnemål:</i> Dokument som bekrefter fullført grad eller yrkesutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/12"><i>Diploma Supplement:</i> Engelsk vitnemålstillegg som utstedes sammen med vitnemålet. Her fremkommer informasjon om landets utdanningssystem og studentens utdanning. Diploma Supplement er kun gyldig sammen med vitnemålet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Studieplan/emnebeskrivelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Innhold i studieplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">1. Studier ved LIMPI er organisert i flere emner. Studieplanen fastsetter:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Mål, omfang, faglig innhold, organisering, arbeidsformer, læringsutbytte og vurderingsordninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Anbefalte forkunnskaper og opptakskrav</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Faglig beskrivelse av emnene som inngår i studiet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Obligatoriske arbeidskrav for å gå opp til eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">2. Studieplanen vedtas av styret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Innhold i emnebeskrivelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Emnebeskrivelsene fastsetter emnets navn, emneansvarlig, semester det gjennomføres, omfang, forkunnskaper, mål for emnet, organisering og arbeidsformer i emnet, obligatoriske arbeidskrav for å gå opp til eksamen, undervisnings- og eksamensspråk og vurderingsform.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i studieplan/emnebeskrivelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">1. Forslag til endringer i studieplan legges frem og må vedtas av styret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">2. Forslag til vesentlige endringer i innhold, endringer i læringsutbyttebeskrivelse og endringer i eksamensformer i emnebeskrivelsene skal alltid legges frem for styret. I tvisttilfeller avgjør styret selv hva som er vesentlig endring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Opptak til studiet videreutdanning i profesjonell musikk produksjon og internasjonal musikkindustri</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksramme</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Styret fastsetter årlig opptaksramme for studiet. Studiet er adgangsregulert grunnet kapasitets- og ressurshensyn jf. uhl. § 3-7 (5).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">1. Fullført bachelorgrad i utøvende musikk, musikkproduksjon, music management eller tilsvarende. Søkere med bachelorgrad i musikkrelaterte fag vil også kunne bli vurdert. Søkere med utdannelse og/eller praktisk erfaring tilsvarende en av de definerte bachelorgradene kan bli gitt opptak på bakgrunn av individuell vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">2. Innsendt opptaksprøve.
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/marg/1">Opptaksprøven består av 2 obligatoriske oppgaver.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/marg/2">Oppgave 1: Søker blir bedt om å sende inn inntil tre kunstneriske arbeider og beskrive søkerens rolle i disse, valg og begrunnelse av løsninger underveis og refleksjoner rundt resultatet. Beskrivelsene skal ha form som et skriftlig notat eller videopresentasjon (2-3 sider/minutter for hvert arbeid) og utformes på engelsk. Lengde på hver av de kunstriske arbeidene eller utdrag av disse skal ikke overskride 4 minutt.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/marg/3">Oppgave 2: søker blir bedt om å gi en generell beskrivelse av søkerens motivasjon og erfaringer for å arbeide profesjonelt i internasjonal musikkindustri. Beskrivelsen skal ha form som et skriftlig notat eller videopresentasjon (1-2 sider/1-2 minutt) og utformes på engelsk.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">3. Krav til engelsk. Søker må dokumentere tilfredsstillende engelskkunnskaper gjennom Test of English as a Foreign Language (Toefl-test) med minst 60 poeng på internettbasert test (iBT) eller 500 poeng på papirbasert test (PBT) eller International English Language Testing Service (IELTS) Academy test med minimum 5,0 poeng. Søkere som har hatt engelsk som studie eller arbeidsspråk i mer enn ett år og kan dokumentere dette gjennom vitnemål fra studiested eller bekreftelse fra arbeidsgiver/oppdragsgiver er fritatt krav om språktest. Andre forhold kan i særskilte tilfeller gi fritak fra engelsktest.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4">4. Alle søkere blir i tillegg bedt om å sende inn CV på engelsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5">5. Opptakskravene gjelder for både norske/nordiske søkere og internasjonale søkere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Studentopptak og rangeringsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">1. LIMPI er ansvarlig for opptak til studieprogrammet videreutdanning i profesjonell musikkproduksjon og internasjonal musikkindustri.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">2. Opptak annonseres på skolens nettside 1. desember året før studiet. Søknadsfrist er 1. februar hvert år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/3">3. Søknadsskjema, dokumentasjon på bestått bachelorgrad, dokumentasjon på engelskkunnskaper, opptaksprøve og CV og sendes inn via søkerportal på skolens nettside - <lenke url="http://www.limpi.no">www.limpi.no</lenke>. Søker må i søknadsskjema angi i prioritert rekkefølge hvilke spesialiseringsemner de ønsker (LåT1/LåT2, eller ART1/ART2 eller MAN1/MAN2 eller PRO1/PRO2).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/4">4. Alle dokumenter som skal gi grunnlag for opptak, må være innsendt innen fastsatt frist. Det gis adgang til ettersending av dokumentasjon på bestått bachelorgrad. Dokumentasjonen av utdanning skal være attesterte kopier av originaldokumenter. Dokumentasjon på annet språk enn norsk og engelsk må oversettes til norsk, engelsk eller annet skandinavisk språk av en translatør eller tolk ansatt ved tolketjenesten eller oversettelsesbyrå. Dokumentasjon på engelskkunnskaper må være Test of English as a Foreign Language (Toefl-test) med minst 60 poeng på internettbasert test (iBT) eller 500 poeng på papirbasert test (PBT).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/5">5. Vurdering av søkerne blir gjort av en opptakskomité. Opptakskomiteen består av studieleder, 2 fagansatte tilknyttet studieprogrammet og rektor. Fra og med andre opptaksår vil komiteen suppleres med en student.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/6">6. Opptakskomiteen foretar en vurdering basert på søkerens karaktergjennomsnitt fra bachelorgrad og opptaksprøvens innhold og kvalitet. Søkere med praktisk utdannelse og erfaring tilsvarende en av de definerte bachelorgradene kan bli gitt opptak på bakgrunn av individuell vurdering. Det forventes at søker i opptaksprøven viser et faglig/musikalsk ferdighetsnivå som er nødvendig for å kunne gjennomføre studiet, evne til refleksjon, personlig modenhet og bevissthet rundt mål for egen karriere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/7">7. En søker kan totalt oppnå 100 poeng. 15 poeng oppnås basert på gjennomsnittskarakter fra bachelorgrad og 85 på opptaksprøven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/8">8. Poengfordeling faglig prestasjon på vitnemål (gjennomsnittskarakter fra bachelorgrad)</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Gjennomsnittskarakter </entry>
                <entry colname="2">Poeng </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A-B </entry>
                <entry colname="2">15 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">10 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D-E </entry>
                <entry colname="2">5 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/8/marg/1">Utregning av gjennomsnitt foretas på følgende måte: A=5, B=4, C=3, D=2, E=1.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/8/marg/2">«Bestått»-karakteren regnes ikke med i snittet.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/8/marg/3">Karakterene vektes slik at karakteren i et 10 studiepoengsemne veier dobbelt så mye som karakteren i et 5 studiepoengsemne. Dersom søker har tallkarakterer (gammelt karaktersystem), ligger karakteren C fra 2,3 til 2,8.</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/8/marg/4">Regneeksempel:</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/8/marg/5">Emne x: 5 studiepoeng, karakter B Emne Y: 20 Studiepoeng, Karakter D</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/8/marg/6">Summer bokstavkarakterens tallverdi multiplisert med studiepoeng: (4X5)+(2X20)=60</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/8/marg/7">Divider summen med total antall studiepoeng som har bokstavkarakter: 60/25=2,4</marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/8/marg/8">2,4 tilsvarer D+, og vil gi 5 av 15 mulige poeng for gjennomsnittskarakter fra bachelorgrad.</marg>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/9">9. Søkere med utdannelse og/eller praktisk erfaring tilsvarende en av de definerte bachelorgradene kan bli gitt opptak på bakgrunn av individuell vurdering. Komiteen vil foreta en individuell vurdering av hvorvidt søker har faglige forutsetninger for å gjennomføre studieprogrammet. Det vil legges vekt på utdanningen og erfaringenes relevans, omfang og søkers dokumenterte roller i produksjoner. I liten grad, gir 5 poeng, i tilfredsstillende grad gir 10 poeng og høy grad gir 15 poeng. For søkere med praktisk utdannelse og erfaring tilsvarende en av de definerte bachelorgradene gjelder samme krav og vurdering av opptaksprøvens innhold og kvalitet som for søkere på grunnlag av bestått bachelorgrad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/10">10. Poengfordeling opptaksprøvens innhold og kvalitet.
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/10/marg/1">Opptaksprøven er lagt opp slik at søkere skal ha mulighet til å vise at de har et nødvendig musikalsk /faglig ferdighetsnivå for å gjennomføre studieprogrammet, at de har personlig modenhet, evne til refleksjon og er bevisste rundt mål for egen karriere. Operasjonalisering av vurderingsgrunnlaget og poengfordeling er beskrevet i tabell 1:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/10/marg/2">Tabell 1: Beskrivelse og poengfordeling opptaksprøvens innhold og kvalitet</marg></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Vurderingsgrunnlag</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Beskrivelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Totalt mulige poeng</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Skala/vurderingsgrad</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Personlig Modenhet </entry>
                <entry colname="2">Gjennom opptaksprøven uttrykke bevissthet rundt egne styrker/svakheter og viser evne til samarbeid </entry>
                <entry colname="3">15 </entry>
                <entry colname="4">Høy grad: 12-15 Middels grad: 7-11 Under middels: 0-6 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Evne til refleksjon </entry>
                <entry colname="2">Gjennom opptaksprøven vise forståelse for rollene i en produksjon og evne til å begrunne valg </entry>
                <entry colname="3">10 </entry>
                <entry colname="4">Høy grad: 8-10 Middel grad: 5-7 Under middels: 0-4 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Nødvendig musikalsk/faglig ferdighetsnivå for å gjennomføre studieprogrammet </entry>
                <entry colname="2">Gjennom opptaksprøven bevise musikkteknologiske, musikalske ferdigheter og/eller bevise ferdigheter innen produksjonsprosess, prosjektledelse og styring </entry>
                <entry colname="3">50 </entry>
                <entry colname="4">Høy grad: 40-50 Middels grad: 25-39
<br/> Under middels: 0-24 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Bevissthet rundt mål for egen karriere </entry>
                <entry colname="2">Gjennom opptaksprøven vise entreprenørskapsånd og tydelige formulerte mål for egen karriere </entry>
                <entry colname="3">10 </entry>
                <entry colname="4">Høy grad: 8-10 Middels grad: 5-7 Under middels: 0-4 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/11">11. Søkerne rangeres på bakgrunn av totalsum, og de med høyest poengsum blir innkalt til intervju. Ved lik poengsum vil søkere med høyest poeng innen nødvendige faglig/musikalsk ferdighetsnivå for å gjennomføre studieprogrammet gis forrang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/12">12. Intervjuene vil kunne foregå via videokonferanse. Intervjuspråk er engelsk. I intervjuet kan søker bli bedt om å løse spesifikke oppgaver. Intervjuene utføres av opptakskomiteen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/13">13. På bakgrunn av en totalvurdering av søkeren blir aktuelle kandidater tilbudt plass innen 1. mai i opptaksåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/14">14. En søker som aksepterer tilbud om studieplass ved studieprogrammet, må innen angitt frist returnere en underskrevet kontrakt og betale inn depositum til institusjonen. Depositum fastsettes av styret. Trekk fra studieplass må gjøres skriftlig innen fastsatt frist i kontrakten. Uteblivelse av depositum innen angitt frist anses som ikke aksept av studieplass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Klage over avslag på søknad om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Klage over avslag på søknad om opptak behandles av klagenemnda ved LIMPI.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Studierett, studieavgift, utdanningsplan og læringsmiljø</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">1. Den som har akseptert tilbud om studieplass ved LIMPI har studierett til vedkommende studium, i henhold til normert tid for studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2">2. Studieretten kan forlenges etter søknad dersom studenten er forsinket i sine studier i forhold til normert studietid, og i inntil ett år. Grunnlag for utvidet studietid kan være manglende progresjon samt helsemessige, sosiale eller andre spesielle forhold som kan ha innvirkning på studentens mulighet til å fullføre på normert tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3">3. I tidsberegningen inngår ikke midlertidig utestenging fra LIMPI eller innvilgede permisjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/4">4. Søknad om utvidet studietid stiles til rektor som fatter vedtak i samråd med studieleder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">1. Det skal utarbeides en utdanningsplan i samarbeid mellom LIMPI og studenten for alle studenter som er tatt opp ved institusjonen. Utdanningsplanen skal være satt opp slik at studentene skal kunne gjennomføre planlagt studieprogram på normert tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">2. Utdanningsplanen skal bekreftes av studentene hvert semester innen de til enhver tid gjeldende frister.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/3">3. Utdanningsplanen kan endres etter avtale med rektor. Studenten må da oppdatere utdanningsplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Studieavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Studentene skal betale studieavgift og andre avgifter fastsatt av styret. I studieavgiften inngår semesteravgift til studentsamskipnad i samsvar med lov om studentsamskipnader.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">1. Dersom studenten unnlater å oppfylle sine plikter med hensyn til bekreftelse og oppdatering av utdanningsplan, kan ikke utdanningsplanen lenger legges til grunn for kontrakten med institusjonen og vil bli terminert. Retten til å studere vil da opphøre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">2. Studieretten kan videre tapes når en student:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">etter ett semester ikke oppnår noen studiepoeng, med mindre det følger av innvilget permisjon eller annet grunnlag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har benyttet maksimalt antall vurderingsforsøk uten å ha bestått et emne som er obligatorisk for studieprogrammet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Studenten unnlater å betale studieavgift eller andre avgifter etter fastsatte frister.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Studenten etter forespørsel ikke legger frem originaldokumentasjon brukt i opptaket eller som grunnlag for godskriving av ekstern utdanning.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Vedtak om tap av studierett fastsettes av klagenemnda ved LIMPI. Studenten skal varsles og ha rett til å uttale seg før vedtak fattes, jf. forvaltningsloven § 16. I tilfeller der det fattes vedtak om utestenging av en student, gjelder egne bestemmelser, jf. uhl. § 4-8, § 4-9 og § 4-10.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Undervisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">1. Studieåret er normalt 10 måneder. Styret fastsetter undervisningsterminene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">2. Styret fastsetter hvilke forelesninger og workshops som er åpne for andre enn institusjonens studenter jf. uhl. § 3-8 (2).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">3. Praktiske produksjoner er forbeholdt registrerte studenter ved LIMPI.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Læringsmiljø</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">1. LIMPI sitt styre har det overordnede ansvaret for studentenes læringsmiljø, og skal i samarbeid med LIMPIs læringsmiljøutvalg legge til rette for et godt studiemiljø og arbeide for å bedre studentvelferden på skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">2. LIMPI sitt styre har ansvar for læringsmiljøet på skolen, herunder det fysiske og psykiske arbeidsmiljøet, er fullt ut forsvarlig ut fra en samlet vurdering av hensynet til studentens helse, sikkerhet og velferd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3">3. Det er ved LIMPI opprettet et læringsmiljøutvalg, som skal bidra til at studentenes læringsmiljø er i henhold til uhl. § 4-3. Det er utarbeidet bestemmelser for læringsutvalg ved LIMPI.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/4">4. LIMPI sitt arbeid med læringsmiljøet inngår som en del av LIMPI sitt kvalitetssystem.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Permisjon, utestengning og bortvisning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k5/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1">1. Normalt gis det permisjon for inntil ett år ved for eksempel fødsel/adopsjon, førstegangstjeneste, sykdom og ved andre særskilte grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/2">2. En student skal ha gjennomført 15 studiepoeng eller mer for å søke permisjon. Det kan gis dispensasjon fra krav om studiepoeng, dersom et studieprogram ikke har eksamen i første semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/3">3. Rektor i samråd med studieleder avgjør søknad om permisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/4">4. Rektor i samråd med studieleder kan i spesielle tilfeller innvilge permisjon ut over ett års varighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/5">5. En student som har fått innvilget permisjon, skal så langt det er mulig få gjenoppta studieprogrammet på det tidspunktet som er angitt ved innvilgelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Utestengning og bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">1. Klagenemnda ved LIMPI kan fatte vedtak om å bortvise og utestenge studenter i tilfeller som er beskrevet i uhl. § 4-8. Vedtaket vil bli registrert i det nasjonale registeret RUST slik beskrevet i uhl. § 4-12.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">2. Klagenemnda ved LIMPI kan jf. uhl. § 4-10 etter innstilling fra institusjonens sikkerhetsnemnd vedta at en student ikke er skikket for yrket. En student som ikke er skikket for yrket, kan utestenges fra studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/3">3. Vedtak om utestenging og bortvisning kan påklages av studenten etter reglene i forvaltningsloven og kan påklages til Departement eller sentral klagenemnd oppnevnt av departementet, jf. uhl. § 4-7 (3), § 4-8 (5) og § 4-10 (4).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Innpassing, godskriving og godkjenning av annen utdanning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k6/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving og faglig godkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1">1. Søknader om godskriving av studiepoeng og faglig godkjenning behandles i tråd med bestemmelsene i uhl. § 3-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/2">2. Vilkåret i uhl. § 3-5 (1) er oppfylt når godskrivingsgrunnlaget tilsvarer ett eller flere emner i innhold, omfang og dybde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/3">3. Godskriving og faglig godkjenning etter denne bestemmelsen kan kun foretas i den utstrekning som følger av forskrift om godskriving av høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/4">4. Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold i samme grad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/5">5. Det gis normalt ikke godskriving eller fritak for deler av emner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/6">6. Overlapping i faglig innhold gir reduksjon i studiepoeng, og skal fremgå av karakterutskrift eller vitnemål. Studiepoengreduksjon foretas i det emne som gir det gunstigste resultat for studenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/7">7. Godskriving av studiepoeng og faglig godkjenning etter disse bestemmelsene skal fremgå av vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/8">8. Innpassing, godskriving og godkjenning av annen utdanning eller grad avgjøres av rektor i samråd med studieleder. Der det er behov for faglig vurdering skjer vedtak på grunnlag av innstilling fra studieleder. Denne sørger for at saken blir tilfredsstillende belyst for eksempel gjennom oppretting av fagkomité.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Vurdering og sensur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1">Eksamen er knyttet til det enkelte emne og skal gi grunnlag for å sikre at den enkelte student holder et tilfredsstillende faglig nivå og blir prøvet i forhold til de målsettinger som gjelder for emnet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Avvikling eksamener</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/1">1. Eksamen avholdes normalt i det semesteret undervisningen i emnet avsluttes. Ved ordinær eksamen gjelder det pensum og den eksamensordning som er fastsatt i den gjeldende emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/2">2. Eksamen gjennomføres på det språk som er fastsatt i emneplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/3">3. En student har rett til å framstille seg til eksamen i samme emne tre ganger. I særlige tilfeller kan rektor gi anledning til flere forsøk etter søknad fra studenten og uttalelse fra studieleder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/4">4. Dersom emnet opphører eller blir vesentlig endret gjelder retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år etter at emnet ble endret eller opphørte. Endringer av pensum eller eksamensordning er ikke å anse som en vesentlig endring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Rett til eksamensoppmelding/adgang til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/1">1. Retten til å gå opp til eksamen er fastsatt i uhl. § 3-10. For å gå opp til eksamen må en student ha betalt studieavgift og andre fastsatte avgifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/2">2. For å få fremstille seg til eksamen, må studenten være semesterregisteret for gjeldende semester. Det er studentens ansvar å registrere seg og melde seg til vurdering innenfor de frister som er fastsatt og kunngjort av LIMPI.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/3">3. For å kunne ta eksamen, må krav til gjennomføring av bestemte arbeidskrav og krav om tilstedeværelse være oppfylt. Disse bestemmelsene skal fremgå av studie- og emneplan. Bare de studenter som fyller disse kravene har rett til å gå opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/4">4. Det er ikke anledning til å fremstille seg til eksamen i samme emnet mer enn tre ganger. Ved ny eller utsatt eksamen gjelder det pensum som var fastsatt siste gang det ble gitt undervisning i emnet. Studenten kan etter søknad med særskilte grunner maksimalt innvilges et fjerde forsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/5">5. Det skal gis tilbud om eksamen i et emne i inntil ett år etter at emnet ikke lenger eksisterer på studieprogrammet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding/trekk til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/22/ledd/1">1. Oppmelding til eksamen skjer gjennom godkjenning av utdanningsplanen i den administrative dataportalen innen angitte frister.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/22/ledd/2">2. Det er studentens ansvar å påse at oppmeldingene er korrekte. En students eksamensoppmelding er ikke gyldig før studieavgift og andre avgifter er betalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/22/ledd/3">3. En student som er meldt opp til eksamen, har anledning til å trekke seg. Trekk fra eksamen må skje seinest to uker før dato for start av vurderingen. Melding om trekk gjøres via LIMPI sin administrative dataportal. En student som har trukket seg fra en eksamen regnes som ikke å ha vært oppmeldt til denne, og kan derfor ikke fremstille seg på nytt før ved neste ordinære eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Manglende oppmøte/deltakelse på eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/1">1. En student får et eksamensforsøk registrert dersom han/hun uten gyldig grunn trekker seg etter angitt frist, ikke møter til eksamen, ikke leverer besvarelse, leverer besvarelse uten faglig innhold eller møter på eksamen og trekker seg under eksamen uten gyldig grunn. Han/hun har ikke krav på å fremstille seg på nytt før neste ordinære eksamen. Gyldig grunn er sykdom eller sterke velferdsgrunner, og skal være dokumentert. Slik dokumentasjon skal leveres/være poststemplet så raskt som mulig og senest innen tre virkedager regnet fra dato for slutt av eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/2">2. En student som har mistet studieretten etter å ha brukt opp sine forsøk til eksamen, får ikke nye forsøk til eksamen i samme emne ved å få nytt opptak til studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/3">3. Oppmelding til ny eksamen for studenter som har fått eksamen vurdert til ikke bestått eller som hadde gyldig fravær ved ordinær eksamen må skje innen angitt frist før ny eksamen arrangeres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/4">4. Studenter som tar ny eksamen er selv ansvarlig for å melde seg opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/5">5. Rektor kan bestemme at det skal holdes ny eksamen med adgang for studenter som har fått eksamen vurdert til ikke bestått eller som hadde gyldig fravær ved ordinær eksamen. Studentene er selv ansvarlige for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Ny, utsatt eller ekstraordinær eksamen</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/1">a) <i>Ny eksamen</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/2">1. Når en student ikke har bestått eksamen, har han/hun normalt ikke anledning til å gå opp til ny eksamen i emnet før ved neste ordinære eksamen. Rektor kan gi adgang til deltakelse på utsatt eksamen, i tilfeller dette er nødvendig for opptak til emner med krav til forkunnskaper.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/3">b) <i>Utsatt eksamen</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/4">1. Utsatt eksamen blir arrangert for kandidater som har vært lovlig hindret fra å gå opp til eksamen. I tillegg kan rektor gi studenter som ikke har bestått eksamen rett til adgang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/5">2. Med lovlig hindret mener en her dokumentert sykdom eller sterke velferdsgrunner som hindrer kandidaten i å gjennomføre eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/6">3. En kandidat som er lovlig hindret fra å gå opp til eksamen, blir regnet som ikke å ha framstilt seg til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/7">4. Utsatt eksamen blir arrangert senest i det følgende semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/8">5. Om eksamen gjennomføres i nytt semester betales ny semesteravgift.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/9">c) <i>Ekstraordinær eksamen</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/10">Når et emne eller studieprogrammet som helhet avvikles og går ut, kan det arrangeres utsatt/ekstraordinær eksamen i emnet/studieprogrammet, begrenset til en periode på et år etter avviklingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Spesiell tilrettelegging ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/25/ledd/1">1. En student som av medisinske grunner eller av andre vektige grunner har behov for spesiell tilrettelegging i forbindelse med eksamen, må søke om dette innen gjeldende frist. Behovet må dokumenteres med legeattest eller attest fra andre sakkyndige. Attestasjonen må inneholde en spesifikasjon av behovet for spesielle ordninger i en eksamenssituasjon. Har behovet for spesiell tilrettelegging oppstått etter at søknadsfristen er gått ut, kan det dispenseres fra fristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/25/ledd/2">2. Spesielle ordninger kan gis i form av fysiske tilrettelegginger, hjelpemidler og/eller utvidet tid til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/25/ledd/3">3. Alternative eksamensformer kan i særlige tilfeller benyttes for studenter som ikke kan gjennomføre eksamen med ordinær eksamensform. Rektor avgjør slik søknad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsskala og endelig karakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/26/ledd/1">Alle emner ved studieprogrammet videreutdanning i profesjonell musikkproduksjon og internasjonal musikkindustri vurderes til bestått/ikke bestått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Fusk og forsøk på fusk, annullering av eksamen. Utestenging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/27/ledd/1">1. Dersom en student gjør seg skyldig i opptreden som omfattes av bestemmelsene i uhl. § 4-7 og § 4-8, kan klagenemnda ved LIMPI fatte vedtak om annullering av eksamen og utestengelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/27/ledd/2">2. En student som mistenkes for fusk eller forsøk på fusk, har ikke rett til å framstille seg til eksamen i det studieprogrammet eller emnet som omfattes av mistanken, så lenge saken er under behandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/27/ledd/3">3. Retningslinjer for saker vedrørende fusk/forsøk på fusk til eksamen fastsettes av LIMPI sitt styre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/1">1. Studentenes kunnskaper og ferdigheter skal vurderes på en upartisk og faglig betryggende måte. Sensur i de ulike emnene vil foregå på følgende måter:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">2 interne sensorer benyttes på emner med 10 studiepoeng eller mindre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">1 intern og 1 ekstern sensor benyttes på emner med 11 studiepoeng eller mer. Ekstern sensor kan ikke ha vært ansatt ved LIMPI det siste året.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/2">2. Ekstern sensor må minst ha én av følgende kvalifikasjoner:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Inneha vitenskapelig kompetanse som kvalifiserer fro ansettelse som minst høyskolelektor/amanuensis ved universitet/høyskole eller annen forskningsinstitusjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Gjennom relevant yrkespraksis være særlig kvalifisert for å foreta sensur innenfor et bestemt område.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/3">3. Sensurfristen er tre uker (15 virkedager) fra eksamensdagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/28/ledd/4">4. Sensur kunngjøres elektronisk. Studentene er selv ansvarlige for å gjøre seg kjent med sensuren. LIMPI er ikke ansvarlig for eventuelle feil eller misforståelser som oppstår ved muntlig beskjed om eksamensresultatet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for og klage over karakterfastsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/1">1. En student har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sin prestasjon. Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter, må krav om begrunnelse framsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt. Ved annen bedømmelse må krav om begrunnelse framsettes innen en uke fra karakteren ble kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/2">2. Begrunnelse skal normalt være gitt innen to uker etter at studenten har framsatt krav om det. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av studentens prestasjon. Begrunnelse gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg. Sensorene avgjør seg imellom hvem som skal gi begrunnelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/3">3. Klage over karakterfastsetting må framsettes skriftlig innen tre uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. Har studenten framsatt krav om begrunnelse for karakterfastsetting eller har klaget over formelle feil, løper klagefristen fra studenten har mottatt begrunnelse eller avgjørelse på klagen over formelle feil. Den skriftlige klagen skal:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Gi opplysning om hvem som klager (navn, adresse og studentnummer).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Vise til det vedtak det klages over (emne, eksamensdato, karakter).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Ha dato og underskrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/4">4. Ved krav om klage over karakterfastsettingen på gruppeeksamen, må alle gruppens medlemmer samlet samtykke i og skrive under på klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/5">5. Ved ny sensur etter klage jf. uhl. § 3-9 (5) benyttes minst to sensorer, hvorav minst en ekstern. Ved ny sensurering skal sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klage. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/6">6. Ved klagesensur skal klagen avgjøres uten ugrunnet opphold, jf. fvl. § 11a. Karakterfastsetting ved ny sensur kan ikke påklages, jf. uhl. § 5-3 (6).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1">1. Klage over formelle feil ved eksamen behandles av Klagenemnda ved LIMPI. Formelle feil kan være feil ved oppgavegiving, eksamensavvikling eller ved gjennomføring av sensuren, som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2">2. Klage over formelle feil ved eksamen må fremsettes innen tre uker etter at studenten er eller burde vært kjent med det forhold som begrunner klagen. Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsettingen framsatt, løper klagefristen etter uhl. § 5-2 (3) fra studenten har fått begrunnelsen eller en avgjørelse av klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/3">3. Finner klagenemnda ved LIMPI at det er begått formelle feil, og det er rimelig å anta at dette kan ha betydning for en eller flere studenters prestasjon eller bedømmelse av denne, skal det foretas ny sensur for alle berørte studenter eller holdes ny eksamen så snart som mulig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k7/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Privatister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1">1. Studiets art med krav om tilstedeværelse og stor grad av gruppeoppgaver tilsier at det ikke er aktuelt for privatister.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Grad, vitnemål og tittel</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k8/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Grad og tittel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/32/ledd/1">1. LIMPI tilbyr ikke studieprogrammer som kvalifiserer for bachelor- eller mastergrad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/32/ledd/2">2. Studiet videreutdanning i profesjonell musikkproduksjon og internasjonal musikkindustri er en videreutdanning som ikke gir noen selvstendig grad eller tittel. Kandidater med bestått eksamen oppnår «Diplom i profesjonell musikkproduksjon og internasjonal musikkindustri»</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k8/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål og Diploma Supplement</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/1">1. Det utstedes vitnemål og Diploma supplement av LIMPI når de samlede utdanningskravene gitt i studieplanen er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/2">2. Vitnemål og Diploma Supplement utstedes automatisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/3">3. Vitnemålet gir informasjon om utdanningen/graden, personalia om studenten og tidspunkt for gjennomføring. Læringsutbytte på studieprogramnivå inkluderes i vitnemålet. Karakterutskrift for hvert enkelt emne følger med vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/4">4. Vitnemål utstedes bare en gang. Ved tap av vitnemål kan det etter søknad utstedes duplikat, som merkes som duplikat. Det kreves avgift for utstedelse av duplikatvitnemål.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-04-1634/k9/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/34/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved publisering i Norsk Lovtidend.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
