<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-07-06-901" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-06-901">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-07-06-901</id>
    <dato>06.07.2016 nr. 901</dato>
    <dato type="iso">2016-07-06</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1635</publisert>
    <ikraft>06.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-06</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-18-1616</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0784</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kassasystemforskrifta</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om krav til kassasystem (kassasystemforskrifta) (Nr. 901)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om krav til kassasystem (kassasystemforskrifta)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Skattedirektoratet 6. juli 2016 med heimel i lov 19. juni 2015 nr. 58 om krav til kassasystem (kassasystemlova) § 9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-06-901/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2015 nr. 1616 om krav til kassasystem (kassasystemforskrifta) endrast følgjande:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3"><i>kassapunkt:</i> ei eining innan eit kassasystem som kan avslutte eit kontantsal ved å beordre utskrift av ei salskvittering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-2 ny bokstav i skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5"><i>treningskvittering:</i> utskrift frå kassasystemet for treningsformål som viser same slags opplysningar som ei salskvittering,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">§ 1-2 bokstavane i til p blir bokstavane j til q.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-2 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kassasystemet skal ha integrert kassaskuff på kvart kassapunkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kassasystemet skal ved det enkelte kassapunkt vere utstyrt med ein skrivar. Skrivaren skal kunne produsere dokumentasjon som nemnt i § 1-2 bokstavane d til i og l til n.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2-6 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det skal ikkje vere mogeleg å avslutte sal utan at systemet skriv ut ei salskvittering. Systemet skal ikkje kunne skrive ut meir enn éi kopikvittering.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">§ 2-6 sjuande ledd opphevast.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2-6 åttande og niande ledd blir nye sjuande og åttande ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-7 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">All kontinuerleg bruk må kunne identifiserast og skiljast ut med eit startpunkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2-8-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Kassasystemet skal for kvart kassapunkt kunne produsere X-rapportar, Z-rapportar, salskvitteringar og returkvitteringar. Dersom kassasystemet har funksjonar for å registrere kredittsal som blir fakturert på eit seinare tidspunkt, skal også utleveringskvittering kunne produserast.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 2-8-2 bokstav d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">ID-nummeret til kassapunktet,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 2-8-2 bokstav j skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">avgiftspliktig og avgiftsfritt kontantsal mv. samt meirverdiavgift fordelt på ulike meirverdiavgiftssatsar,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 2-8-2 ny bokstav w skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">talet på treningskvitteringar og beløp,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/22/marg/1">§ 2-8-2 bokstavane w til y blir bokstavane x til z.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 2-8-2 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Dersom det vert skrive ut kvitteringar for kredittsal frå kassapunktet, skal talet på kredittsal og beløp spesifiserast. Det same gjeld innbetalingar og returkvitteringar som gjeld kredittsal. Også talet på andre inn- og utbetalingar som blir registrert på kassapunktet, skal spesifiserast på type og beløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 2-8-3 første ledd, fyrste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Ein Z-rapport skal minst innehalde opplysningar som nemnt i § 2-8-2, med unntak av opplysninga i første ledd bokstav a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 2-8-4 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Ei salskvittering skal minst innehalde opplysningar som nemnt i forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring § 5-3-2a samt opplysningar om type betalingsmiddel og ID-nummeret til kassapunktet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 2-8-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 2-8-6. <i>Kopikvittering, pro forma kvittering og treningskvittering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Dersom kassasystemet har funksjonar til å skrive ut kopikvittering, pro forma kvittering eller treningskvittering skal desse vere tydeleg merka respektive «KOPI», «Foreløpig kvittering - IKKJE KVITTERING FOR KJØP» og «Treningskvittering - IKKJE KVITTERING FOR KJØP». Fonten på den markerte teksten skal vere minst 50 % større enn den teksten som angir beløp. Treningskvitteringar skal ikkje inngå i same nummerserie som salskvitteringar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 2-8-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Dersom kassasystemet blir nytta til å registrere kredittsal som blir fakturert på eit seinare tidspunkt, skal det skrivast ut ei kvittering som viser kva slags varer og tenester som er levert. Kvitteringa skal tydeleg merkast «Utleveringskvittering - IKKJE KVITTERING FOR KJØP». Fonten på den markerte teksten skal vere minst 50 % større enn den teksten som angir beløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 2-8-8 andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Fonten på den markerte teksten skal vere minst 50 % større enn den teksten som angir beløp.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-06-901/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane under I erstatter føresegner gitt i forskrift 18. desember 2015 nr. 1616 som trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
