<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-08-1500" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1500">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-08-1500</id>
    <dato>08.12.2016 nr. 1500</dato>
    <dato type="iso">2016-12-08</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 16 s 2569</publisert>
    <ikraft>01.01.2017, 29.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01, 2017-04-29</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-07-1430</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-07-141</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1174</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om håndtering av humane celler og vev mfl.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om krav til kvalitet og sikkerhet ved håndtering av humane celler og vev (forskrift om håndtering av humane celler og vev) og endring i forskrift om kvalitet og sikkerhet for humane organer beregnet for transplantasjon (forskrift om humane organer til transplantasjon) (Nr. 1500)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om krav til kvalitet og sikkerhet ved håndtering av humane celler og vev (forskrift om håndtering av humane celler og vev) og endring i forskrift om kvalitet og sikkerhet for humane organer beregnet for transplantasjon (forskrift om humane organer til transplantasjon)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Hjemmel: Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 8. desember 2016 med hjemmel i lov 7. mai 2015 nr. 25 om donasjon og transplantasjon av organ, celler og vev (transplantasjonslova) § 4 andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1500/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. desember 2015 nr. 1430 om krav til kvalitet og sikkerhet ved håndtering av humane celler og vev (forskrift om håndtering av humane celler og vev) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 8. <i>Internkontroll mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Virksomhetene skal følge forskrift 28. oktober 2016 nr. 1250 om ledelse og kvalitetsforbedring i helse- og omsorgstjenesten. Virksomhetene skal blant annet utarbeide:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Standardprosedyrer for alle prosesser som har innvirkning på kvaliteten og sikkerheten ved håndteringen av humane celler og vev. Prosedyrene skal beskrive fasene i en bestemt prosess, materialer og metoder som skal brukes og det forventede sluttproduktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Retningslinjer og rutiner som sikrer effektiv, pålitelig og korrekt journalføring, donorregistrering, koding og uttaks- og mottaksrapportering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Prosedyrer for å håndtere avvik fra kvalitets- og sikkerhetsstandardene som følger av denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Prosedyrer for identifisering, registrering og håndtering av celler og vev som ikke oppfyller kravene til kvalitet og sikkerhet som er fastsatt i denne forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Når avvik oppdages, skal det iverksettes undersøkelser og besluttes om korrigerende og forebyggende tiltak bør iverksettes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Gjennomførte undersøkelser og korrigerende tiltak skal dokumenteres, iverksettes i rett tid, gjennomføres effektivt og evalueres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Alle prosedyrer, retningslinjer mv. som inngår i systemet for kvalitetsforbedring ved håndtering av humane celler og vev skal nedtegnes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det skal foreligge en historisk oversikt over gjennomganger og eventuelle endringer i prosedyrer, retningslinjer og rutiner. Den siste versjonen av prosedyrer, retningslinjer og rutiner skal være i bruk og tilgjengelig for personalet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Tilsynsmyndigheten, jf. § 56, kan gi pålegg om annen skriftlig dokumentasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Uavhengige kvalifiserte personer skal minst hvert annet år kontrollere at virksomheter som koder, prosesserer, konserverer, oppbevarer og distribuerer celler og vev overholder forskriftens krav, prosedyrer, retningslinjer og rutiner.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1500/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 7. desember 2015 nr. 1430 om krav til kvalitet og sikkerhet ved håndtering av humane celler og vev (forskrift om håndtering av humane celler og vev) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 56 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Tilsyn med virksomhetene utføres jevnlig og minst hvert annet år. Tilsyn med import av celler og vev fra land utenfor EU/EØS og tredjelandsleverandørens aktiviteter, kan også finne sted dersom et annet EU/EØS-land retter en begrunnet anmodning om slikt tilsyn til norske myndigheter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1500/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 7. desember 2015 nr. 1401 om kvalitet og sikkerhet for humane organer beregnet for transplantasjon (forskrift om humane organer til transplantasjon) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 7. <i>Internkontroll mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Virksomheten skal følge forskrift 28. oktober 2016 nr. 1250 om ledelse og kvalitetsforbedring i helse- og omsorgstjenesten. Virksomheten skal blant annet utarbeide:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Prosedyrer for;</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-1/avsnitt/1">verifisering av donors identitet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-2/avsnitt/1">verifisering av donors eller pårørendes samtykke mv., jf. § 9</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-3/avsnitt/1">verifisering av donor- og organkarakterisering, jf. § 11</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-4/avsnitt/1">uttaking, preservering, pakking og merking, jf. § 13 og § 14 andre ledd</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-5/avsnitt/1">transport av organer, jf. § 14 første ledd</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-6/avsnitt/1">sikring av sporbarhet, jf. § 16. Prosedyrene skal klart angi oppgave- og ansvarsforholdet mellom donorsykehus, transplantasjonsvirksomheten og en eventuell europeisk organutvekslingsorganisasjon.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a-7/avsnitt/1">sikring av at nødvendig informasjon knyttet til donor- og organkarakterisering kommer frem til transplantasjonsvirksomheten i tide.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Kvalifikasjonskrav til personalet på ethvert trinn i kjeden fra utvelgelse av donor til transplantasjon eller kassasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Instruks og rutiner for melding om alvorlige uønskede hendelser og alvorlige bivirkninger, jf. § 18 og § 19.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Prosedyrer ved avvik fra de kvalitets- og sikkerhetsstandarder som følger av denne forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Når avvik fra forskriftens kvalitets- og sikkerhetsstandarder oppdages, skal det iverksettes dokumenterte undersøkelser som blant annet omfatter beslutning om eventuelle korrigerende og forebyggende tiltak. Korrigerende tiltak skal dokumenteres, iverksettes og gjennomføres effektivt og i rett tid. Etter at forebyggende og korrigerende tiltak er gjennomført, skal effekten evalueres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Det skal foreligge en historisk oversikt over eventuelle endringer i prosedyrer, rutiner og instruks. Den siste versjonen av prosedyrer, rutiner og instruks skal være i bruk og tilgjengelig for personalet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Tilsynsmyndigheten kan gi pålegg om annen skriftlig dokumentasjon.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-08-1500/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Endringene i I og III trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Endringene i II trer i kraft 29. april 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
