<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-22-815" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-22-815">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-22-815</id>
    <dato>22.06.2016 nr. 815</dato>
    <dato type="iso">2016-06-22</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1492</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-1995-08-04-53">L04.08.1995 nr. 53</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0733</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om klageordning for kommuner</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om klageordning for kommuner som berøres av ny tjenestestedsstruktur i politi- og lensmannsetaten (Nr. 815)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om klageordning for kommuner som berøres av ny tjenestestedsstruktur i politi- og lensmannsetaten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 22. juni 2016.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-22-815/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Avgjørelser fra Politidirektoratet om endringer i inndelingen i lensmanns- og politistasjonsdistrikter og sammenslåing eller nedleggelse av lensmannskontorer eller politistasjoner kan påklages til Justis- og beredskapsdepartementet av kommuner som berøres av endringen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-22-815/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Klage må fremsettes innen åtte uker fra det tidspunktet kommunen mottok underretning om avgjørelsen. Forvaltningsloven § 30 gjelder for fremsettelse av klagen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">En klage som er fremsatt for sent, skal avvises.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-22-815/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Klagen skal være skriftlig og begrunnet. Den skal angi hvilke endringer i avgjørelsen som kommunen ønsker eller om kommunen ønsker avgjørelsen helt eller delvis opphevet på grunn av forhold ved saksbehandlingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Dersom en klage ikke oppfyller vilkårene i første ledd, skal det settes en kort frist for å rette feilen. Dersom feilen ikke rettes innen fristen, skal klagen avvises.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-22-815/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Klagen sendes til Politidirektoratet. Med mindre departementet bestemmer noe annet, kan den avgjørelsen klagen gjelder, ikke gjennomføres før klagen er ferdigbehandlet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-22-815/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tas klagen under behandling, skal Politidirektoratet foreta en ny vurdering av saken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">En klage skal forelegges for de kommuner som blir berørt. Samtidig skal det settes frist for å gi uttalelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Opprettholdes avgjørelsen, sender direktoratet klagen videre til Justis- og beredskapsdepartementet sammen med direktoratets merknader. Klagen skal oversendes departementet innen tre uker etter at klagen ble mottatt. Direktoratets merknader skal sendes kommunen samtidig som klagen sendes til departementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Departementet skal ta stilling til klagen så snart som mulig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-22-815/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Departementet kan treffe ny avgjørelse eller oppheve direktoratets avgjørelse helt eller delvis og sende saken tilbake til direktoratet til ny behandling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Departementets avgjørelse kan ikke påklages.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-22-815/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsloven kapittel II og III og alminnelige regler om god forvaltningsskikk gjelder for klagebehandling etter forskriften her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-22-815/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
