<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-03-569" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-03-569</id>
    <dato>03.06.2016 nr. 569</dato>
    <dato type="iso">2016-06-03</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1179</publisert>
    <ikraft>01.07.2016, 01.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01, 2017-06-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§43">L14.06.2002 nr. 20 § 43</ref>, <ref id="lov-2010-06-25-45-§23">L25.06.2010 nr. 45 § 23</ref>, <ref id="lov-1976-06-11">L11.06.1976 nr.</ref>79 <ref id="lov-1976-06-11-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-1">L17.06.2005 nr. 62 § 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-5">§ 4-5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-17-672</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0483</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Storulykkeforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tiltak for å forebygge og begrense konsekvensene av storulykker i virksomheter der farlige kjemikalier forekommer (storulykkeforskriften) (Nr. 569)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tiltak for å forebygge og begrense konsekvensene av storulykker i virksomheter der farlige kjemikalier forekommer (storulykkeforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 3. juni 2016 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 43, lov 25. juni 2010 nr. 45 om kommunal beredskapsplikt, sivile beskyttelsestiltak og Sivilforsvaret (sivilbeskyttelsesloven) § 23, lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 15, lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 3-1 og § 4-5 sjette ledd og lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX nr. 23 (direktiv 2012/18/EU).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å forebygge storulykker der farlige kjemikalier inngår og å begrense konsekvensene slike ulykker kan få for mennesker, miljø og materielle verdier.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for storulykkevirksomhet som definert i § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder ikke for:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">militære virksomheter, herunder anlegg eller lagre,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">radioaktive stoffer og andre kilder til ioniserende stråling,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">transport av farlige kjemikalier utenfor storulykkevirksomhet på vei, jernbane, innlands vannveier, sjøveier eller i luften og mellomlagring i tilknytning til transporten, herunder lasting, lossing og transport til eller fra andre transportmidler i dokkanlegg, kaier eller omlastingsplasser,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">transport av farlige kjemikalier i rørledninger med tilhørende pumpestasjoner utenfor storulykkevirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">leting etter, utvinning av og bearbeiding av mineraler i gruver og steinbrudd, også ved boring,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">aktiviteter som foregår i sjøområder i forbindelse med undersøkelser etter, utvinning og utnyttelse av naturforekomster på havbunnen eller i dens undergrunn i indre norske farvann, norsk sjøterritorium og den del av kontinentalsokkelen som er undergitt norsk lovgivning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">lagring av gass under bakken i indre norske farvann, norsk sjøterritorium eller den del av kontinentalsokkelen som er undergitt norsk lovgivning. Dette omfatter både separate lagringssteder og lagringssteder i tilknytning til utnytting og utvinning av mineraler og hydrokarboner, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">fyllplasser, herunder lagring av avfall under bakken.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Uavhengig av unntakene i bokstav e) og h) gjelder forskriften likevel for:
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">lagring av gass under bakken på land i naturlige lag, vannførende sjikt, salthuler og nedlagte gruver,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">avfallsdeponier, avgangsdammer og andre anlegg for håndtering av avfall som inneholder farlige kjemikalier, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kjemiske eller termiske behandlingsprosesser som inkluderer farlige kjemikalier og lagring av farlige kjemikalier knyttet til slike behandlingsprosesser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Forskriften gjelder ikke for Svalbard, Jan Mayen og bilandene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I forskriften forstås med:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>storulykkevirksomhet:</i> ethvert privat eller offentlig foretak hvor farlige kjemikalier forekommer, og der mengden kjemikalier er lik eller større enn grenseverdiene i vedlegg I del 1 eller del 2, herunder foretak som ikke sysselsetter arbeidstaker
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>meldepliktig storulykkevirksomhet:</i> virksomhet der farlige kjemikalier forekommer i mengder som er lik eller større enn mengdene angitt i vedlegg I del 1 kolonne 2 eller del 2 kolonne 2, men mindre enn de mengder som er oppført i vedlegg I del 1 kolonne 3 eller del 2 kolonne 3. Summeringsformelen i vedlegg I merknad 4 skal anvendes der dette er relevant
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>sikkerhetsrapportpliktig storulykkevirksomhet:</i> virksomhet der farlige kjemikalier forekommer i mengder lik eller større enn mengdene angitt i vedlegg I del 1 kolonne 3 eller del 2 kolonne 3. Summeringsformelen i vedlegg I merknad 4 skal anvendes der dette er relevant
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>anlegg:</i> en teknisk enhet i en storulykkevirksomhet, enten over eller under bakkenivå, hvor farlige kjemikalier fremstilles, anvendes, håndteres eller lagres. Dette omfatter alle former for utstyr, bygninger, rørledninger, maskineri, verktøy, private jernbanespor, havn, kaianlegg som betjener anlegget, moloer, lagerlokaler og lignende installasjoner, herunder flytende, som er nødvendige for driften
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/5"><i>den ansvarlige:</i> enhver fysisk eller juridisk person som eier, driver eller har råderett over storulykkevirksomheten
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/6"><i>farlig kjemikalie:</i> et kjemisk stoff eller en stoffblanding, inkludert råstoff, produkt, mellomprodukt, biprodukt eller restprodukt, som er omfattet av vedlegg I
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/7"><i>storulykke:</i> en hendelse der det inngår ett eller flere farlige kjemikalier, som oppstår i en storulykkevirksomhet og som får en ukontrollert utvikling som umiddelbart eller senere medfører en alvorlig fare for mennesker, miljø eller materielle verdier
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/8"><i>risiko</i><i>:</i> uttrykk for kombinasjonen av sannsynligheten for og konsekvensen av en uønsket hendelse.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Storulykkevirksomhetens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den ansvarlige for storulykkevirksomheten skal sørge for at virksomheten gjennom systematisk arbeid treffer alle nødvendige tiltak for å forebygge og begrense konsekvensene av storulykker for mennesker, miljø og materielle verdier. Det systematiske arbeidet skal sikre etterlevelse av forskriften og tilfredsstille kravene i vedlegg III. Det systematiske arbeidet skal stå i forhold til storulykkerisiko, organisasjonens kompleksitet og virksomhetens aktiviteter. Arbeidet skal gjennomføres i tråd med kravene i internkontrollforskriften og rammeforskriften kapittel III jf. styringsforskriften, avhengig av hvilken forskrift som gjelder for virksomheten. Den ansvarlige for virksomheten skal sikre at virksomhetens arbeidstakere medvirker i dette arbeidet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Den ansvarlige skal til enhver tid kunne godtgjøre og på forespørsel skriftlig dokumentere overfor tilsynsmyndighetene at virksomheten overholder kravene som er pålagt i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilsynsmyndigheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap, Arbeidstilsynet, Miljødirektoratet, Petroleumstilsynet og Næringslivets sikkerhetsorganisasjon fører tilsyn etter forskriften og kan, innen sine tilsynsområder, fatte nødvendige vedtak og fastsette vilkår for å gjennomføre forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap har ansvar for den praktiske koordineringen av tilsyn og annen oppfølging av forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Melding</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Den ansvarlige for storulykkevirksomheten skal sende melding til Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap. Meldingen skal inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">virksomhetens navn, besøksadresse, postadresse og e-postadresse,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">den lokale virksomhetens navn, besøksadresse, postadresse og e-postadresse, hvis forskjellig fra bokstav a,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">stillingsbetegnelse for personer som har ansvar for virksomhetene nevnt under bokstavene a og b,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">oversikt over farlige kjemikalier som forekommer eller kan forekomme i virksomheten og i hvilken tilstand de forekommer. Kjemikaliene og deres aktuelle fareklasser og farekategorier skal identifiseres. Hvert av kjemikaliene skal dokumenteres med sikkerhetsdatablad eller annen beskrivelse med tilsvarende opplysninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">mengde farlige kjemikalier,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">virksomhetens nåværende og planlagte aktiviteter, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">detaljert beskrivelse av virksomheten og dens nærmeste omgivelser, herunder forhold som kan forårsake storulykke eller forverre konsekvensene av en slik ulykke. Beskrivelsen skal inkludere kart over området, bilder, kartreferanse og situasjonsplan som viser hvor de farlige kjemikaliene forekommer. Dersom det finnes nærliggende virksomheter, anlegg eller andre aktiviteter som kan påvirke risikoen for storulykke, skal beskrivelsen inneholde opplysninger om disse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Meldingen skal sendes innen følgende frister:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">for nyetablerte virksomheter, i rimelig tid før de farlige kjemikaliene tas inn på anlegget, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">for eksisterende virksomheter, i rimelig tid før en endring i mengde eller type farlige kjemikalier som medfører at virksomheten blir omfattet av forskriften.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Oppdatering av melding skal sendes inn minst hvert femte år heretter.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Den ansvarlige for virksomheten skal på anmodning fra arealplanmyndigheten gi tilstrekkelige opplysninger om risikoene forbundet med virksomheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Strategi for å forebygge og begrense storulykker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den ansvarlige for storulykkevirksomheten skal utarbeide et dokument som beskriver virksomhetens strategi for å forebygge og begrense storulykker. Strategien skal tilpasses virksomhetens art, risiko, størrelse og kompleksitet. Den skal beskrive virksomhetens overordnede mål og handlingsprinsipper, ledelsens rolle og ansvar samt arbeidet for systematisk og kontinuerlig å redusere storulykkerisikoen, jf. vedlegg III. Den ansvarlige skal sikre at strategien gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Strategien skal utarbeides innen følgende frister:
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">for nye virksomheter, i rimelig tid før de farlige kjemikaliene tas inn på anlegget, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">for virksomheter som endrer sine farlige kjemikalier eller øker sine mengder av farlige kjemikalier slik at virksomheten omfattes av forskriften, i rimelig tid før endringen skjer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Strategidokumentet skal legges fram for tilsynsmyndighetene på forespørsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Den ansvarlige for virksomheten skal regelmessig gjennomgå og om nødvendig oppdatere strategien. Den skal minimum gjennomgås og oppdateres hvert femte år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Dominoeffekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Den ansvarlige for storulykkevirksomheten skal i melding eller sikkerhetsrapport beskrive sine omgivelser slik at tilsynsmyndighetene kan identifisere virksomheter hvor det kan oppstå dominoeffekt. Virksomhet skal identifiseres som dominovirksomhet der sannsynligheten for eller konsekvensene av en storulykke vil være større på grunn av nærhet mellom virksomhetene, deres geografiske beliggenhet og deres beholdning av farlige kjemikalier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Når fare for dominoeffekt mellom storulykkevirksomheter er identifisert, fatter Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap vedtak om at de berørte virksomhetene er identifisert som dominovirksomheter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Storulykkevirksomheter som har mottatt vedtak i henhold til andre ledd, skal utveksle relevante opplysninger slik at de kan ta hensyn til den samlede risiko for storulykke i sitt systematiske arbeid for å:
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">forebygge og begrense konsekvensene av storulykker,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">samarbeide om å informere allmennheten og nærliggende virksomheter, jf. § 12, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">samarbeide om å formidle tilstrekkelige opplysninger til relevante nød- og beredskapsetater og kommunen til bruk for eksterne beredskapsplaner.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Sikkerhetsrapport</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Den ansvarlige for sikkerhetsrapportpliktig storulykkevirksomhet skal utarbeide sikkerhetsrapport for å dokumentere at:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bestemmelsene i § 4 er oppfylt,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">mulige scenarioer og risiko for storulykke er identifisert,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">nødvendige tiltak er gjennomført for å redusere sannsynligheten for at storulykker inntreffer og for å begrense konsekvensene for mennesker, miljø og materielle verdier,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tilstrekkelig sikkerhet og pålitelighet er innarbeidet i planlegging, bygging, drift og vedlikehold av anlegg og infrastruktur som kan ha betydning for risikoen for storulykke,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">det er utarbeidet intern beredskapsplan,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">tilstrekkelige opplysninger er sendt relevante nød- og beredskapsetater og kommunen som grunnlag for å utforme eksterne beredskapsplaner, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">arealplanmyndighetene er meddelt tilstrekkelige opplysninger for å kunne ta beslutning om plassering av nye eller utvikling av eksisterende aktiviteter nær virksomheten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Sikkerhetsrapporten skal minst inneholde alle opplysningene angitt i § 6 første ledd, vedlegg II og vedlegg III. Den skal navngi eventuelle eksterne bidragsytere som har vært med på å utarbeide rapporten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Sikkerhetsrapporten skal sendes Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap i rimelig tid før det tas farlige kjemikalier inn på anlegget, eller type eller mengde farlige kjemikalier endres slik at virksomheten blir sikkerhetsrapportpliktig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Sikkerhetsrapporten skal gjennomgås og om nødvendig oppdateres:
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">minst hvert femte år,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">på virksomhetens initiativ, eller etter krav fra tilsynsmyndighetene dersom det er fremkommet nye opplysninger eller ny kunnskap om risiko og risikostyring, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">snarest etter en storulykke eller tilløp til en storulykke.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/4/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Sikkerhetsrapporten skal sendes Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap så snart den er oppdatert, og uansett hvert femte år.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Endring av storulykkevirksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Dersom en storulykkevirksomhets anlegg, lagringssted, organisasjon, prosess eller farlige kjemikaliers egenskaper, tilstand eller mengde endres på en måte som kan ha betydelig innvirkning på risiko for storulykker, skal den ansvarlige for virksomheten gjennomgå og om nødvendig oppdatere dokumentasjonen etter § 4, § 6, § 7, § 9 og vedlegg III. Dette gjelder også endringer som medfører at en meldepliktig virksomhet blir sikkerhetsrapportpliktig eller omvendt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Den ansvarlige for virksomheten skal informere Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om endringene før de foretas.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Beredskapsplaner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Den ansvarlige for storulykkevirksomheten skal sørge for at:
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">det blir utarbeidet en intern beredskapsplan som beskriver de tiltakene som skal iverksettes for å begrense konsekvensene av hendelser som kan føre til en storulykke,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">relevante nød- og beredskapsetater og kommunen får tilstrekkelige opplysninger slik at disse kan utarbeide eksterne beredskapsplaner, og at</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">beredskapsplanen tilpasses virksomhetens art, risiko, størrelse og kompleksitet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Den ansvarlige for ny storulykkevirksomhet skal innfri forpliktelsene beskrevet i første ledd bokstav a og b i rimelig tid, og senest én måned før driften påbegynnes eller det gjøres endringer i type eller mengde farlige kjemikalier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Beredskapsplanen skal inneholde opplysningene angitt i vedlegg IV. Den interne beredskapsplanen skal utarbeides i samråd med ansatte i virksomheten og annet personell som er relevant i beredskapssammenheng.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Den ansvarlige for virksomheten skal sørge for at beredskapsplanen blir:
<liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">øvd og testet årlig. Alle elementer i planen skal være øvd og testet i løpet av en periode på tre år, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">gjennomgått årlig og oppdatert ved endringer som har betydning for beredskapen, og uansett oppdatert minimum hvert tredje år. Ved gjennomgangen skal det tas hensyn til relevante endringer i virksomheten eller i berørt beredskapsetat, ny teknisk kunnskap og ny kunnskap om tiltak som må treffes i tilfelle av storulykker.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Den ansvarlige for virksomheten skal umiddelbart iverksette den interne beredskapsplanen dersom det oppstår en storulykke eller en ukontrollert hendelse som med rimelighet kan forventes å føre til en storulykke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Informasjon til allmennheten om sikkerhetstiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Den ansvarlige for storulykkevirksomheten skal sikre at de opplysningene som er angitt i vedlegg V til enhver tid er oppdaterte og tilgjengelige for allmennheten, også elektronisk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Den ansvarlige for en sikkerhetsrapportpliktig virksomhet skal i tillegg:
<liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">regelmessig informere alle personer som kan bli berørt av en storulykke. Informasjonen skal gi tydelige og forståelige opplysninger om sikkerhetstiltak og hensiktsmessig atferd i tilfelle av en storulykke. Informasjonen skal gis uoppfordret og i best egnet form, og skal minst inneholde det som er angitt i vedlegg V. Informasjonen skal også gis til alle nærliggende virksomheter, de ansvarlige for alle nærliggende bygninger og områder med offentlig ferdsel, herunder barnehager, skoler og sykehus. Det skal sikres at informasjonen gjennomgås periodevis og oppdateres om nødvendig. Informasjonen skal gis minst én gang hvert femte år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">på forespørsel, gjøre sikkerhetsrapporten tilgjengelig for allmennheten. Dette gjelder ikke for informasjon i sikkerhetsrapporten:</avsnitt><liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/b.1/avsnitt/1">som det er påkrevd å hemmeligholde fordi offentlighet vil lette gjennomføringen av straffbare handlinger, utsette enkeltpersoner for fare eller lette gjennomføring av handlinger som kan skade deler av miljøet som er særlig utsatt eller som er truet av utryddelse</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/b.2/avsnitt/1">som angår tekniske innretninger og fremgangsmåter, samt drifts- eller forretningsforhold som det vil være av konkurransemessig betydning å hemmeligholde.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Dersom sikkerhetsrapporten inneholder informasjon som kan unntas i henhold til andre ledd bokstav b, skal den øvrige informasjonen gjøres tilgjengelig i en endret sikkerhetsrapport. En slik endret sikkerhetsrapport skal sendes Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Opplysninger som storulykkevirksomheten skal fremlegge for tilsynsmyndighetene etter en storulykke</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Den ansvarlige for storulykkevirksomheten skal så snart som praktisk mulig etter at en storulykke har inntruffet, underrette tilsynsmyndighetene. Den ansvarlige skal også underrette tilsynsmyndighetene om ulykkeshendelser og tilløp til ulykkeshendelser som under ubetydelig endrede omstendigheter kunne ha ført til storulykke. Underretningen skal skje i overensstemmelse med de krav som er stilt av de enkelte tilsynsmyndigheter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Den ansvarlige skal, så snart som mulig etter at underretning om storulykken er gitt, gi supplerende informasjon til tilsynsmyndighetene om:
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">omstendighetene ved ulykken,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">farlige kjemikalier som er involvert,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">opplysninger om ulykkens konsekvenser for mennesker, miljø og materielle verdier, og om</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">beredskapstiltak som er iverksatt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Den ansvarlige for virksomheten skal snarest mulig etter en storulykke utarbeide en rapport til tilsynsmyndighetene som beskriver:
<liste id="/paragraf/13/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">direkte og bakenforliggende årsaker til storulykken,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">tiltak som er iverksatt for å redusere konsekvensene av ulykken på kort og lang sikt, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">tiltak som er iverksatt for å unngå at en slik ulykke oppstår igjen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Dersom videre undersøkelser avdekker forhold som endrer opplysninger og konklusjoner i rapporten, plikter den ansvarlige for virksomheten å oppdatere rapporten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg og tvangsmulkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Dersom en storulykkevirksomhet ikke leverer melding etter § 6 eller sikkerhetsrapport etter § 9 eller opplysningene eller dokumentasjonen er mangelfull, kan Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap gi pålegg og ilegge tvangsmulkt dersom virksomheten ikke etterkommer pålegget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 17. juni 2005 nr. 672.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Fristen for å møte nye krav i forskriften er 1. juni 2017 for alle virksomheter som har vært underlagt forskrift 17. juni 2005 nr. 672.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Virksomheter som ved ikrafttredelsen av forskriften blir storulykkevirksomhet, skal innen 1. juni 2017:
<liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">levere melding etter § 6 eller sikkerhetsrapport etter § 9 til Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">utarbeide strategi etter § 7, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">utarbeide intern beredskapsplan etter § 11.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/vi">
      <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
      <ktittel><br/>Farlige kjemikalier</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/1">Farlige kjemikalier omfattet av fareklasser og tilhørende farekategorier oppført i del 1 kolonne 1 er underlagt mengdegrensene fastsatt i kolonne 2 og 3. Dersom et farlig kjemikalie er omfattet av del 1 og også er oppført i del 2, gjelder mengdegrensene fastsatt i del 2 kolonne 2 og 3.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/2">Merknader til vedlegg I gir viktig informasjon og er en del av forskriftsbestemmelsen. Merknad 1-6 er generelle merknader, øvrige merknader knytter seg til særskilte punkter i vedleggets Del 1 og Del 2.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/3">Mengdegrensene i kolonne 2 og 3 skal baseres på tankens eller beholderens volum omregnet i tonn.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/4">Unntatt fra dette er flytende gasser hvor beregning av mengde baseres på tankens eller beholderens spesifiserte fyllingsgrad. For LPG og LNG skal det legges til grunn at 50 tonn er innholdet i en tank på 120 m<sup>3</sup> , uavhengig av fyllingsgrad, tetthet og tankens spesifikasjon. For LPG skal det legges til grunn at 200 tonn er innholdet i en tank på 470 m<sup>3</sup> , og for LNG at 200 tonn er innholdet i en tank på 495 m<sup>3</sup> .</ledd>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/del/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/vi/d1">
        <kverdi>Del 1</kverdi>
        <ktittel>Klasser og tilhørende kategorier av farlige kjemikalier</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/i/del/1/ledd/1">Denne del omfatter alle farlige kjemikalier som faller inn under fareklasser og tilhørende farekategorier oppført i kolonne 1:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Kolonne 1</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Kolonne 2</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Kolonne 3</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Fareklasser og tilhørende farekategorier i samsvar med forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP)</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Mengdegrense (i tonn) for</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">
                  <i>Meldepliktig</i>
                  <br/>
                  <i>virksomhet,</i>
                  <br/>
                  <i>jf. § 6</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Sikkerhetsrapport-</i>
                  <br/>
                  <i>pliktig virksomhet,</i>
                  <br/>
                  <i>jf. § 9</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>AVSNITT H - HELSEFARER</i>
                </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">H1 AKUTT GIFTIGHET kategori 1, alle eksponeringsveier </entry>
                <entry colname="2">5 </entry>
                <entry colname="3">20 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">H2 AKUTT GIFTIGHET
<br/>- Kategori 2, alle eksponeringsveier
<br/>- Kategori 3, eksponering ved innånding - se merknad 7 </entry>
                <entry colname="2">50 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">H3 STOT (Specific Target Organ Toxicity), GIFTVIRKNING PÅ BESTEMTE ORGANER
<br/>- ENKELTEKSPONERING STOT SE kategori 1 </entry>
                <entry colname="2">50 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Avsnitt P - FYSISKE FARER</i>
                </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P1a EKSPLOSIVE VARER (se merknad 8)
<br/>- Ustabile eksplosive varer eller
<br/>- Eksplosive varer, faregruppe 1.1, 1.2, 1.3, 1.5 eller 1.6 eller
<br/>- Stoffer, stoffblandinger eller artikler som inneholder slike, som har eksplosive egenskaper i henhold til framgangsmåte A.14 i forordning (EF) nr. 440/2008 (se merknad 9), og som ikke hører inn under fareklassene Organiske peroksider eller Selvreaktive stoffer og stoffblandinger </entry>
                <entry colname="2">10 </entry>
                <entry colname="3">50 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P1b EKSPLOSIVE VARER (se merknad 8)
<br/>Eksplosive varer, faregruppe 1.4 (se merknad 10) </entry>
                <entry colname="2">50 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P2 BRANNFARLIGE GASSER
<br/>Brannfarlige gasser, kategori 1 eller 2 </entry>
                <entry colname="2">10 </entry>
                <entry colname="3">50 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P3a BRANNFARLIGE AEROSOLER (se merknad 11.1)
<br/>Brannfarlige aerosoler kategori 1 eller 2, omfatter brannfarlige gasser i kategori 1 eller 2 eller brannfarlige væsker i kategori 1 </entry>
                <entry colname="2">150 <i>(netto)</i> </entry>
                <entry colname="3">500 <i>(netto)</i> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P3b BRANNFARLIGE AEROSOLER (se merknad 11.1)
<br/>Brannfarlige aerosoler kategori 1 eller 2, omfatter verken brannfarlige gasser i kategori 1 eller 2 eller brannfarlige væsker i kategori 1 (se merknad 11.2) </entry>
                <entry colname="2">5 000 <i>(netto)</i> </entry>
                <entry colname="3">50 000 <i>(netto)</i> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P4 OKSIDERENDE GASSER
<br/>Oksiderende gasser, kategori 1 </entry>
                <entry colname="2">50 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P5a BRANNFARLIGE VÆSKER
<br/>- Brannfarlige væsker, kategori 1, eller
<br/>- Brannfarlige væsker, kategori 2 eller 3, som oppbevares ved en temperatur over sitt kokepunkt, eller
<br/>- Andre væsker med flammepunkt ≤ 60 °C som oppbevares ved en temperatur over sitt kokepunkt (se merknad 12) </entry>
                <entry colname="2">10 </entry>
                <entry colname="3">50 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P5b BRANNFARLIGE VÆSKER
<br/>- Brannfarlige væsker, kategori 2 eller 3, der det ved særskilte prosessforhold som f.eks. høyt trykk og høy temperatur kan oppstå fare for storulykker, eller
<br/>- Andre væsker med flammepunkt ≤ 60 °C, der det ved særskilte prosessforhold som f.eks. høyt trykk og høy temperatur kan oppstå fare for storulykker (se merknad 12) </entry>
                <entry colname="2">50 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P5c BRANNFARLIGE VÆSKER
<br/>Brannfarlige væsker, kategori 2 eller 3, som ikke omfattes av P5a og P5b </entry>
                <entry colname="2">5 000 </entry>
                <entry colname="3">50 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P6a SELVREAKTIVE STOFFER OG STOFFBLANDINGER og ORGANISKE PEROKSIDER
<br/>Selvreaktive stoffer og stoffblandinger, type A eller B, eller organiske peroksider, type A eller B </entry>
                <entry colname="2">10 </entry>
                <entry colname="3">50 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P6b SELVREAKTIVE STOFFER OG STOFFBLANDINGER og ORGANISKE PEROKSIDER
<br/>Selvreaktive stoffer og stoffblandinger, type C, D, E eller F, eller organiske peroksider, type C, D, E eller F </entry>
                <entry colname="2">50 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P7 PYROFORE VÆSKER OG FASTE STOFFER
<br/>Pyrofore væsker, kategori 1 Pyrofore faste stoffer, kategori 1 </entry>
                <entry colname="2">50 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">P8 OKSIDERENDE VÆSKER OG FASTE STOFFER
<br/>Oksiderende væsker, kategori 1, 2 eller 3, eller Oksiderende faste stoffer, kategori 1, 2 eller 3 </entry>
                <entry colname="2">50 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Avsnitt E - MILJØFARER</i>
                </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E1 Farlig for vannmiljøet i Akutt 1 kategori 1 eller Kronisk kategori 1 </entry>
                <entry colname="2">100 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E2 Farlig for vannmiljøet i Kronisk kategori 2 </entry>
                <entry colname="2">200 </entry>
                <entry colname="3">500 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Avsnitt O - ANDRE FARER</i>
                </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">O1 Stoffer eller stoffblandinger med faresetning EUH014 </entry>
                <entry colname="2">100 </entry>
                <entry colname="3">500 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">O2 Stoffer og stoffblandinger som ved kontakt med vann utvikler brannfarlige gasser, kategori 1 </entry>
                <entry colname="2">100 </entry>
                <entry colname="3">500 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">O3 Stoffer eller stoffblandinger med faresetning EUH029 </entry>
                <entry colname="2">50 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/del/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/vi/d2">
        <kverdi>Del 2</kverdi>
        <ktittel>Spesifiserte farlige kjemikalier</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/i/del/2/ledd/1">Denne del omfatter navngitte farlige kjemikalier oppført i kolonne 1:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Kolonne 1</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Kolonne 2</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Kolonne 3</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">
                  <i>Mengdegrense (i tonn) for</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Farlige kjemikalier</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>CAS-nummer</i>
                  <fref id="/fotnote/1">1</fref>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Meldepliktig</i>
                  <br/>
                  <i>virksomhet,</i>
                  <br/>
                  <i>jf. § 6</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Sikkerhetsrapport-</i>
                  <br/>
                  <i>pliktig</i>
                  <br/>
                  <i>virksomhet,</i>
                  <br/>
                  <i>jf. § 9</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="18*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">1. Ammoniumnitrat (se merknad 13) </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3">5 000 </entry>
                <entry colname="4">10 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">2. Ammoniumnitrat (se merknad 14) </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3">1 250 </entry>
                <entry colname="4">5 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">3. Ammoniumnitrat (se merknad 15) </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3">350 </entry>
                <entry colname="4">2 500 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">4. Ammoniumnitrat (se merknad 16) </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3">10 </entry>
                <entry colname="4">50 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">5. Kaliumnitrat (se merknad 17) </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3">5 000 </entry>
                <entry colname="4">10 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">6. Kaliumnitrat (se merknad 18) </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3">1 250 </entry>
                <entry colname="4">5 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">7. Arsenpentoksid, arsen(V)-syre og/eller -salter </entry>
                <entry colname="2">1303-28-2 </entry>
                <entry colname="3">1 </entry>
                <entry colname="4">2 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">8. Arsentrioksid, arsen(III)-syrling og/eller -salter </entry>
                <entry colname="2">1327-53-3 </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">0,1 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">9. Brom </entry>
                <entry colname="2">7726-95-6 </entry>
                <entry colname="3">20 </entry>
                <entry colname="4">100 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">10. Klor </entry>
                <entry colname="2">7782-50-5 </entry>
                <entry colname="3">10 </entry>
                <entry colname="4">25 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">11. Nikkelforbindelser i pulverform som kan innåndes: nikkelmonoksid, nikkeldioksid, nikkelsulfid, trinikkeldisulfid, dinikkeltrioksid </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3"> </entry>
                <entry colname="4">1 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">12. Etylenimin </entry>
                <entry colname="2">151-56-4 </entry>
                <entry colname="3">10 </entry>
                <entry colname="4">20 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">13. Fluor </entry>
                <entry colname="2">7782-41-4 </entry>
                <entry colname="3">10 </entry>
                <entry colname="4">20 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">14. Formaldehyd (konsentrasjon &gt;90 %) </entry>
                <entry colname="2">50-00-0 </entry>
                <entry colname="3">5 </entry>
                <entry colname="4">50 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">15. Hydrogen </entry>
                <entry colname="2">1333-74-0 </entry>
                <entry colname="3">5 </entry>
                <entry colname="4">50 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">16. Hydrogenklorid (flytende gass, vannfri) </entry>
                <entry colname="2">7647-01-0 </entry>
                <entry colname="3">25 </entry>
                <entry colname="4">250 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">17. Blyalkyler </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3">5 </entry>
                <entry colname="4">50 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">18. Brannfarlige flytende gasser, kategori 1 eller 2 (herunder LPG og LNG) og naturgass (se merknad 19) </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3">50 </entry>
                <entry colname="4">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">19. Acetylen </entry>
                <entry colname="2">74-86-2 </entry>
                <entry colname="3">5 </entry>
                <entry colname="4">50 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">20. Etylenoksid </entry>
                <entry colname="2">75-21-8 </entry>
                <entry colname="3">5 </entry>
                <entry colname="4">50 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">21. Propylenoksid </entry>
                <entry colname="2">75-56-9 </entry>
                <entry colname="3">5 </entry>
                <entry colname="4">50 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">22. Metanol </entry>
                <entry colname="2">67-56-1 </entry>
                <entry colname="3">500 </entry>
                <entry colname="4">5 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">23. 4,4'-metylenbis(2-kloranilin) og/eller dets salter i pulverform </entry>
                <entry colname="2">101-14-4 </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">0,01 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">24. Metylisocyanat </entry>
                <entry colname="2">624-83-9 </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">0,15 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">25. Oksygen </entry>
                <entry colname="2">7782-44-7 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
                <entry colname="4">2 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">26. 2,4-toluendiisocyanat
<br/>2,6-toluendiisocyanat </entry>
                <entry colname="2">584-84-9
<br/>91-08-7 </entry>
                <entry colname="3">10 </entry>
                <entry colname="4">100 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">27. Karbonyldiklorid (fosgen) </entry>
                <entry colname="2">75-44-5 </entry>
                <entry colname="3">0,3 </entry>
                <entry colname="4">0,75 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">28. Arsentrihydrid (arsin) </entry>
                <entry colname="2">7784-42-1 </entry>
                <entry colname="3">0,2 </entry>
                <entry colname="4">1 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">29. Fosfortrihydrid (fosfin) </entry>
                <entry colname="2">7803-51-2 </entry>
                <entry colname="3">0,2 </entry>
                <entry colname="4">1 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">30. Svoveldiklorid </entry>
                <entry colname="2">10545-99-0 </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">1 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">31. Svoveltrioksid </entry>
                <entry colname="2">7446-11-9 </entry>
                <entry colname="3">15 </entry>
                <entry colname="4">75 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">32. Polyklordibenzofuran og polyklordibenzodioksin (herunder TCDD), beregnet i TCDD-ekvivalenter (se merknad 20) </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">0,001 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">33. Følgende kreftframkallende stoffer eller stoffblandinger som inneholder følgende kreftframkallende stoffer i konsentrasjoner over 5 vektprosent: 4-aminobifenyl og/eller dets salter, benzotriklorid, benzidin og/eller dets salter, bis(klormetyl)eter, klormetylmetyleter, 1,2-dibrometan, dietylsulfat, dimetylsulfat, dimetylkarbamoylklorid, 1,2-dibrom-3-klorpropan, 1,2-dimetylhydrazin, dimetylnitrosamin, heksametylfosforsyretriamid, hydrazin, 2-naftylamin og/eller dets salter, 4-nitrobifenyl og 1,3-propansulton. </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3">0,5 </entry>
                <entry colname="4">2 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">34. Petroleumsprodukter og alternative brensler
<br/>a) bensiner og naftaer,
<br/>b) parafiner (herunder jetdrivstoff),
<br/>c) gassoljer (herunder dieseloljer, lette fyringsoljer og gassoljeblandinger)
<br/>d) tunge fyringsoljer
<br/>e) avfall av oljer og flytende brensel, som nevnt i avfallsforskriften kapittel 11 vedlegg 1 hovedkategori 13, herunder spillolje
<br/>f) alternative brensler inkludert flytende avfallsbaserte brensler som tjener samme formål og har tilsvarende egenskaper når det gjelder brennbarhet og miljøfare som produktene nevnt i bokstav a-d. </entry>
                <entry colname="2">- </entry>
                <entry colname="3">2 500 </entry>
                <entry colname="4">25 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">35. Ammoniakk, vannfri </entry>
                <entry colname="2">7664-41-7 </entry>
                <entry colname="3">50 </entry>
                <entry colname="4">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">36. Bortrifluorid </entry>
                <entry colname="2">7637-07-2 </entry>
                <entry colname="3">5 </entry>
                <entry colname="4">20 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">37. Hydrogensulfid </entry>
                <entry colname="2">7783-06-4 </entry>
                <entry colname="3">5 </entry>
                <entry colname="4">20 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">38. Piperidin </entry>
                <entry colname="2">110-89-4 </entry>
                <entry colname="3">50 </entry>
                <entry colname="4">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">39. Bis(2-dimetylaminoetyl)(metyl)amin </entry>
                <entry colname="2">3030-47-5 </entry>
                <entry colname="3">50 </entry>
                <entry colname="4">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">40. 3-(2-etylheksyloksy)propylamin </entry>
                <entry colname="2">5397-31-9 </entry>
                <entry colname="3">50 </entry>
                <entry colname="4">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">41. Blandinger<fref id="*">*</fref> av natriumhypokloritt klassifisert som farlig for vannmiljøet, akutt kategori 1 [H400], som inneholder mindre enn 5 % aktivt klor og som ikke er klassifisert under noen av de andre farekategoriene i del 1 i vedlegg I. </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">200 </entry>
                <entry colname="4">500 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">42. Propylamin (se merknad 21) </entry>
                <entry colname="2">107-10-8 </entry>
                <entry colname="3">500 </entry>
                <entry colname="4">2 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">43. Tertbutylakrylat (se merknad 21) </entry>
                <entry colname="2">1663-39-4 </entry>
                <entry colname="3">200 </entry>
                <entry colname="4">500 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">44. 2-metyl-3-butennitril (se merknad 21) </entry>
                <entry colname="2">16529-56-9 </entry>
                <entry colname="3">500 </entry>
                <entry colname="4">2 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">45. Tetrahydro-3,5-dimetyl-1,3,5,-tiadiazin-2-tion (Dazomet) (se merknad 21) </entry>
                <entry colname="2">533-74-4 </entry>
                <entry colname="3">100 </entry>
                <entry colname="4">200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">46. Metylakrylat (se merknad 21) </entry>
                <entry colname="2">96-33-3 </entry>
                <entry colname="3">500 </entry>
                <entry colname="4">2 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">47. 3-metylpyridin (se merknad 21) </entry>
                <entry colname="2">108-99-6 </entry>
                <entry colname="3">500 </entry>
                <entry colname="4">2 000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">48. 1-brom-3-klorpropan (se merknad 21) </entry>
                <entry colname="2">109-70-6 </entry>
                <entry colname="3">500 </entry>
                <entry colname="4">2 000 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <fotnote id="/fotnote/1">1 CAS-nummeret er angitt til orientering.</fotnote>
        <fotnote id="/fotnote/*">* Forutsatt at stoffblandingen, dersom natriumhypokloritt ikke er til stede, ikke ville bli klassifisert som farlig for vannmiljøet, akutt kategori 1 [H400].</fotnote>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/vi/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Merknader til vedlegg I</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kjemikalier og stoffblandinger er klassifisert i samsvar med forskrift 16. juni 2012 nr 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Stoffblandinger skal behandles på samme måte som rene stoffer forutsatt at de er innenfor konsentrasjonsgrensene fastsatt i henhold til deres egenskaper i henhold til forskrift om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP) eller dens siste tilpasning til den tekniske utvikling, med mindre en prosentvis sammensetning eller andre beskrivelser er særskilt oppgitt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Mengdegrensene oppført ovenfor skal forstås som mengdegrenser per virksomhet.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.1">Mengdene som skal tas i betraktning ved anvendelsen av de relevante paragrafer, er de maksimumsmengder som forekommer eller kan forekomme på et hvilket som helst tidspunkt. Farlige kjemikalier som forekommer i en virksomhet bare i mengder tilsvarende eller mindre enn 2 % av den relevante mengdegrense, skal ikke tas i betraktning ved beregningen av samlet tilstedeværende mengde dersom de er plassert på en slik måte innenfor virksomheten at de ikke kan utløse en storulykke andre steder på virksomhetens område.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Følgende regler om summering av farlige kjemikalier eller grupper av farlige kjemikalier får anvendelse der de har relevans:</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.1">Dersom det ved en virksomhet ikke finnes ett enkelt kjemikalie i en mengde større enn eller lik de relevante mengdegrensene, gjelder følgende beregningsmåte for å avgjøre om virksomheten omfattes av de relevante kravene i forskriften.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.2">Forskriften gjelder for sikkerhetsrapportpliktige virksomheter dersom summen av
<marg niv="2" id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.2/marg/1">q<sub>1</sub> /Q<sub>U1</sub> + q<sub>2</sub> /Q<sub>U2</sub> + q<sub>3</sub> /Q<sub>U3</sub> + q<sub>4</sub> /Q<sub>U4</sub> + q<sub>5</sub>/Q<sub>U5</sub> + ... er større enn eller lik 1,</marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.2/marg/2">der q<sub>x</sub> = den tilstedeværende mengden av farlig kjemikalie x (eller fareklasse av farlige kjemikalier) som faller inn under del 1 eller 2 i dette vedlegg,</marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.2/marg/3">og Q<sub>UX</sub> = den relevante mengdegrensen for farlig kjemikalie eller fareklasse x fra kolonne 3 i del 1 eller fra kolonne 3 i del 2 i dette vedlegg.</marg></avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.3">Forskriften gjelder for meldepliktige virksomheter dersom summen av
<marg niv="2" id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.3/marg/1">q<sub>1</sub> /Q<sub>L1</sub> + q<sub>2</sub> /Q<sub>L2</sub> + q<sub>3</sub> /Q<sub>L3</sub> + q<sub>4</sub> /Q<sub>L4</sub> + q<sub>5</sub>/Q<sub>L5</sub> + ... er større enn eller lik 1,</marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.3/marg/2">der q<sub>x</sub> = den tilstedeværende mengden av farlig kjemikalie x (eller fareklasse av farlige kjemikalier) som faller inn under del 1 eller 2 i dette vedlegg,</marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.3/marg/3">og Q<sub>LX</sub> = den relevante mengdegrensen for farlig kjemikalie eller fareklasse x fra kolonne 2 i del 1 eller fra kolonne 2 i del 2 i dette vedlegg.</marg></avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.4">Denne regelen skal brukes for å vurdere helsefare, fysisk fare og miljøfare. Den må derfor anvendes tre ganger:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/1">til summering av farlige kjemikalier nevnt i del 2 og klassifisert som akutt giftige, kategori 1, 2 eller 3 (ved innånding) eller STOT SE kategori 1, sammen med farlige kjemikalier som faller inn under avsnitt H, nr. H1-H3 i del 1,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4.b/avsnitt/1">til summering av farlige kjemikalier nevnt i del 2 og klassifisert som eksplosive, brannfarlige gasser, brannfarlige aerosoler, oksiderende gasser, brannfarlige væsker, selvreaktive kjemikalier og stoffblandinger, organiske peroksider, pyrofore væsker og faste stoffer, oksiderende væsker og faste stoffer, sammen med farlige kjemikalier som faller inn under avsnitt P, nr. P1-P8 i del 1, og</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4.c/avsnitt/1">til summering av farlige stoffer nevnt i del 2 og klassifisert som farlige for vannmiljøet, akutt kategori 1, kronisk kategori 1 eller kronisk kategori 2, sammen med farlige kjemikalier som faller inn under avsnitt E, nr. E1 og E2 i del 1.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/4.c/avsnitt/15">De relevante bestemmelsene i forskriften får anvendelse dersom en av summene oppnådd ved bokstav a), b) eller c) er større enn eller lik 1.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Dersom det i en virksomhet forekommer, eller kan forekomme, farlige kjemikalier som ikke omfattes av forskrift om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP), herunder avfall, og det er en mulighet for at disse kjemikaliene kan forårsake storulykker på grunn av særskilte forhold i virksomheten, skal disse kjemikaliene foreløpig klassifiseres i den mest analoge kategorien eller som det mest analoge navngitte farlige kjemikaliet som omfattes av denne forskrift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">For farlige kjemikalier med egenskaper som innebærer klassifisering i mer enn én kategori, skal kategorien med lavest mengdegrense benyttes. Ved anvendelsen av regelen i merknad 4 skal imidlertid den laveste mengdegrensen for hver gruppe av kategorier i merknad 4a), 4b) og 4c) for den aktuelle klassifiseringen benyttes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Farlige kjemikalier som inngår i fareklassen Akutt giftighet, kategori 3, gjennom munnen (H 301) skal falle inn under nr. H2 AKUTT GIFTIGHET i de tilfeller der de ikke kan klassifiseres verken ut fra akutt giftighet ved innånding eller akutt giftighet ved hudkontakt, eksempelvis fordi det mangler entydige data om giftighet ved innånding eller hudkontakt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Farekategori eksplosive varer omfatter eksplosive produkter (se avsnitt 2.1 i vedlegg I til forskrift om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP) Dersom mengden av det eksplosive stoffet eller den eksplosive stoffblandingen som inngår i produktet er kjent, skal det tas hensyn til denne mengden for denne forskriftens formål. Dersom mengden av det eksplosive stoffet eller den eksplosive stoffblandingen som inngår i produktet, ikke er kjent, skal hele produktet anses som eksplosiv vare for denne forskriftens formål.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Det er bare nødvendig å teste stoffers og stoffblandingers eksplosive egenskaper dersom framgangsmåten ved kartlegging i henhold til tillegg 6, del 3 i FNs anbefalinger for transport av farlig gods: forsøkshåndbøker og kriterier<fref id="1">1</fref> viser at stoffet eller stoffblandingen kan ha eksplosive egenskaper.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Dersom eksplosive varer i faregruppe 1.4 pakkes ut eller ompakkes, skal de klassifiseres i nr. P1a dersom det ikke kan vises at faren fortsatt tilsvarer faregruppe 1.4 i henhold til forskrift om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/11.1">
          <lverdi>11.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/11.1/avsnitt/1">Brannfarlige aerosoler klassifiseres i samsvar med forskrift 1. mars 1996 nr. 229 om aerosolbeholdere.<fref id="2">2</fref> «Ekstremt brannfarlige» og «brannfarlige» aerosoler i henhold til direktiv 75/324/EØF tilsvarer brannfarlige aerosoler i kategori 1 og 2 i forskrift om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/11.2">
          <lverdi>11.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/11.2/avsnitt/1">For å kunne benytte denne må det dokumenteres at aerosolbeholderen ikke inneholder brannfarlige gasser i kategori 1 eller 2 eller brannfarlige væsker i kategori 1.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/12">
          <lverdi>12.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">I henhold til nr. 2.6.4.5 i vedlegg I til forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP) behøver væsker med et flammepunkt over 35 °C ikke å klassifiseres i kategori 3 dersom det er oppnådd negative resultater i L.2-forsøket med vedvarende forbrenning, beskrevet i del III, avsnitt 32 i FNs forsøkshåndbøker og kriterier. Dette gjelder imidlertid ikke ved endrede forhold slik som høy temperatur eller høyt trykk, og slike væsker inngår derfor i denne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/13">
          <lverdi>13.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Ammoniumnitrat (5 000/10 000): gjødsel som er i stand til selvoppholdende nedbryting.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/13/avsnitt/1.1">Dette gjelder blandet/sammensatt gjødsel basert på ammoniumnitrat (blandet/sammensatt gjødsel inneholder ammoniumnitrat med fosfat og/eller kalium) som er i stand til selvoppholdende nedbryting i henhold til FNs trau-test (FNs forsøkshåndbøker og kriterier, del III punkt 38.2), og der nitrogeninnholdet som følge av ammoniumnitrat er</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/13-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/13-1/avsnitt/1">mellom 15,75<fref id="3">3</fref> og 24,5<fref id="4">4</fref> vektprosent, og et samlet innhold stoffer som kan forbrennes/organiske stoffer som enten ikke overstiger 0,4 %, eller som oppfyller kravene i vedlegg III-2 til europaparlaments- og rådsdirektiv (EF) nr. 2003/2003 av 13. oktober 2003 om gjødsel,<fref id="5">5</fref></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/13-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/13-2/avsnitt/1">15,75 vektprosent eller mindre, og ingen begrensning av brannfarlige materialer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/14">
          <lverdi>14.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Ammoniumnitrat (1 250/5 000): gjødselkvalitet</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/14/avsnitt/1.1">Dette gjelder for enkel ammoniumnitratbasert gjødsel og ammoniumnitratbasert blandet/sammensatt gjødsel som oppfyller kravene i forskrift 4. juli 2003 nr. 1063 om handel med gjødsel og kalkingsmidler og der nitrogeninnholdet som følge av ammoniumnitrat er</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/14-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/14-1/avsnitt/1">høyere enn 24,5 vektprosent, bortsett fra blandinger av enkel ammoniumnitratbasert gjødsel med dolomitt, kalkstein og/eller kalsiumkarbonat med en renhet på minst 90 %,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/14-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/14-2/avsnitt/1">høyere enn 15,75 vektprosent for blandinger av ammoniumnitrat og ammoniumsulfat,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/14-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/14-3/avsnitt/1">høyere enn 28<fref id="6">6</fref> vektprosent for blandinger av enkel ammoniumnitratbasert gjødsel med dolomitt, kalkstein og/eller kalsiumkarbonat med en renhet på minst 90 %.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/15">
          <lverdi>15.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">Ammoniumnitrat (350/2 500): teknisk kvalitet</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/15/avsnitt/1.1">Dette gjelder ammoniumnitrat og blandinger av ammoniumnitrat der innholdet av nitrogen som følge av ammoniumnitrat er</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/15-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/15-1/avsnitt/1">mellom 24,5 og 28 vektprosent, og der innholdet av brennbare stoffer ikke overstiger 0,4 %,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/15-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/15-2/avsnitt/1">over 28 vektprosent, og der innholdet av brennbare stoffer ikke overstiger 0,2 %.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/15-2/avsnitt/12">Det gjelder også vannholdige ammoniumnitratløsninger der konsentrasjonen av ammoniumnitrat utgjør mer enn 80 vektprosent.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16">
          <lverdi>16.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">Ammoniumnitrat (10/50): materiale som ikke oppfyller spesifikasjonene (vrak-vare) og gjødsel som ikke oppfyller kravene i detonasjonstesten.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16/avsnitt/1.1">Dette gjelder</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16-1/avsnitt/1">materiale som er vraket under produksjonsprosessen og som ikke oppfyller kravene i merknad 14 og 15</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16-2/avsnitt/1">ammoniumnitrat og blandinger av ammoniumnitrat, enkel ammoniumnitratbasert gjødsel og ammoniumnitratbasert blandet/sammensatt gjødsel som er eller har blitt returnert:</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16-2-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16-2-1/avsnitt/1">fra sluttbrukeren til en produsent, fordi de ikke lenger oppfyller kravene i merknad 14 og 15, eller</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16-2-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16-2-2/avsnitt/1">til et anlegg for midlertidig lagring eller bearbeiding for å omarbeides, resirkuleres eller behandles for sikker bruk, fordi de ikke lenger oppfyller kravene i merknad 14 og 15.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/16-3/avsnitt/1">gjødsel nevnt i første strekpunkt i merknad 13 og i merknad 14 til dette vedlegg som ikke oppfyller kravene i vedlegg III-2 til forskrift 4. juli 2003 nr. 1063 om handel med gjødsel og kalkingsmidler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/17">
          <lverdi>17.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">Kaliumnitrat (5 000/10 000)</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/17/avsnitt/1.1">Dette gjelder kompositt kaliumnitratbasert gjødsel (i pellets- eller granulatform) som har de samme farlige egenskaper som rent kaliumnitrat.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/18">
          <lverdi>18.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">Kaliumnitrat (1 250/5 000)</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/18/avsnitt/1.1">Dette gjelder kompositt kaliumnitratbasert gjødsel (i krystallform) som har de samme farlige egenskaper som rent kaliumnitrat.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/19">
          <lverdi>19.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/19/avsnitt/1">Oppgradert biogass</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/19/avsnitt/1.1">Klassifiseres under nr. 18 i del 2 av vedlegg I dersom den er bearbeidet i samsvar med gjeldende standarder for renset og oppgradert biogass som sikrer en kvalitet som er likeverdig med kvaliteten på naturgass, herunder når det gjelder metaninnhold, og inneholder maksimalt 1 % oksygen.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/20">
          <lverdi>20.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/20/avsnitt/1">Polyklordibenzofuraner og polyklordibenzodioksiner</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/20/avsnitt/1.1">Mengdene av polyklordibenzofuraner og polyklordibenzodioksiner beregnes ved hjelp av følgende vektfaktorer:</avsnitt>
        <table niv="2" frame="1">
          <thgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="72*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>WHO 2005 TEF</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">2,3,7,8-TCDD </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">2,3,7,8-TCDF </entry>
                <entry colname="4">0,1 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">1,2,3,7,8-PeCDD </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">2,3,4,7,8-PeCDF </entry>
                <entry colname="4">0,3 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">1,2,3,7,8-PeCDF </entry>
                <entry colname="4">0,03 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">1,2,3,4,7,8-HxCDD </entry>
                <entry colname="2">0,1 </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">1,2,3,6,7,8-HxCDD </entry>
                <entry colname="2">0,1 </entry>
                <entry colname="3">1,2,3,4,7,8-HxCDF </entry>
                <entry colname="4">0,1 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">1,2,3,7,8,9-HxCDD </entry>
                <entry colname="2">0,1 </entry>
                <entry colname="3">1,2,3,7,8,9-HxCDF </entry>
                <entry colname="4">0,1 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">1,2,3,6,7,8-HxCDF </entry>
                <entry colname="4">0,1 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">1,2,3,4,6,7,8-HpCDD </entry>
                <entry colname="2">0,01 </entry>
                <entry colname="3">2,3,4,6,7,8-HxCDF </entry>
                <entry colname="4">0,1 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">OCDD </entry>
                <entry colname="2">0,0003 </entry>
                <entry colname="3">1,2,3,4,6,7,8-HpCDF </entry>
                <entry colname="4">0,01 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">1,2,3,4,7,8,9-HpCDF </entry>
                <entry colname="4">0,01 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">OCDF </entry>
                <entry colname="4">0,0003 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="72*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">(T = tetra, Pe = penta, Hx = heksa, Hp = hepta, O = okta) </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Referanse: Van den Berg et al: The 2005 World Health Organisation Re-evaluation of Human and Mammalian Toxic Equivalency Factors for Dioxins and Dioxin-like Compounds </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/21">
          <lverdi>21.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/21/avsnitt/1">Dersom dette farlige kjemikaliet faller inn under kategori P5a Brannfarlige væsker eller P5b Brannfarlige væsker benyttes forskriftens laveste mengdegrense.
<fotnote id="/fotnote/1+">1 Nærmere opplysninger om når testing ikke er nødvendig finnes i beskrivelsen av framgangsmåte A.14, se kommisjonsforordning (EF) nr. 440/2008 av 30. mai 2008 om fastsettelse av forsøksmetoder i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1907/2006 om registrering, vurdering og godkjenning av samt begrensninger for kjemikalier (REACH) (EUT L 142 av 31.5.2008, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 EFT L 147 av 9.6.1975, s. 40.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 15,75 vektprosent nitrogen som følge av ammoniumnitrat tilsvarer 45 % ammoniumnitrat.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/4">4 24,5 vektprosent nitrogen som følge av ammoniumnitrat tilsvarer 70 % ammoniumnitrat.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/5">5 EUT L 304 av 21.11.2003, s. 1.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/6">6 28 vektprosent nitrogen som følge av ammoniumnitrat tilsvarer 80 % ammoniumnitrat.</fotnote></avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/vii">
      <kverdi>Vedlegg II</kverdi>
      <ktittel><br/>Minstekrav til opplysninger i sikkerhetsrapporten omhandlet i § 9</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/1">Sikkerhetsrapporten skal beskrive følgende:
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/2">
        <i>1. Styringssystem</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/3">Virksomhetens systematiske arbeid for å forebygge storulykker og begrense mulige konsekvenser av slike ulykker. Opplysningene skal minst omfatte punktene angitt i vedlegg III.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/4">
        <i>2. Virksomheten og omgivelsene</i>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/4/liste/2.1">
          <lverdi>2.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/4/liste/2.1/avsnitt/1">Virksomheten, dens beliggenhet og omgivelser, med blant annet kart over området, bilder, kartreferanse og situasjonsplan som viser hvor de farlige kjemikaliene forekommer, samt meteorologiske, geologiske og hydrografiske data og om nødvendig, virksomhetens historikk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/4/liste/2.2">
          <lverdi>2.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/4/liste/2.2/avsnitt/1">Anlegg og aktiviteter i virksomheten som kan utgjøre en risiko for storulykker.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/4/liste/2.3">
          <lverdi>2.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/4/liste/2.3/avsnitt/1">Nabovirksomheter, områder og aktiviteter som antas å kunne bidra til en storulykke.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/4/liste/2.4">
          <lverdi>2.4</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/4/liste/2.4/avsnitt/1">Nabovirksomheter, områder og aktiviteter utenfor virksomheten som antas å kunne bli berørt av en storulykke.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/4/liste/2.5">
          <lverdi>2.5</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/4/liste/2.5/avsnitt/1">Informasjon til berørte i henhold til vedlegg V, og opplysninger om hvordan informasjonen er distribuert.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/5">
        <i>3. Anlegget</i>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/5/liste/3.1">
          <lverdi>3.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/5/liste/3.1/avsnitt/1">Aktiviteter, prosesser, driftsmetoder og produksjonsformer i de deler av virksomheten som kan ha betydning for storulykkerisikoen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/5/liste/3.2">
          <lverdi>3.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/5/liste/3.2/avsnitt/1">De farlige kjemikaliene som kan forårsake eller øke storulykkerisikoen. Hvert av kjemikaliene skal dokumenteres med sikkerhetsdatablad eller annen beskrivelse med tilsvarende opplysninger. Beskrivelsen skal:</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">3.2.1 </entry>
              <entry colname="2">identifisere de farlige kjemikaliene med kjemisk navn, CAS-nummer og navn i IUPAC-nomenklaturen. Eksplosive varer kan alternativt identifiseres med UN-nummer med farekode, </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.2.2 </entry>
              <entry colname="2">angi den største mengde av farlige kjemikalier som kan forekomme, og </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.2.3 </entry>
              <entry colname="2">beskrive kjemikalienes fysiske, kjemiske og toksikologiske egenskaper og angi både akutte virkninger og senvirkninger for mennesker, miljø og materielle verdier. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/vedlegg/ii/ledd/5/liste/3.3">
        <lverdi>3.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/5/liste/3.3/avsnitt/1">Kjemikalienes fysiske og kjemiske egenskaper ved normale driftsforhold, påregnelige variasjoner i driften og forutsigbare ulykkesforhold.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/6">
        <i>4. Identifikasjon og analyse av risiko for storulykke</i>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/6/liste/4.1">
          <lverdi>4.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/6/liste/4.1/avsnitt/1">Potensielle kilder til storulykker og under hvilke forhold en slik ulykke vil kunne oppstå.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/6/liste/4.2">
          <lverdi>4.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/6/liste/4.2/avsnitt/1">Detaljerte scenarioer for storulykke, inkludert en oversikt over de hendelser som kan bidra til å utløse hvert av scenarioene. Beskrivelsen skal omfatte både interne og eksterne forhold som kan medføre en risiko eller øke risikoen for en storulykke, herunder dominoeffekter, påvirkning fra andre foretak som ikke omfattes av forskriften og naturlige hendelser som for eksempel skred, flom eller jordskjelv. Beskrivelsen skal også inneholde en bekreftelse på at hendelser relatert til skadeverk er vurdert.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/6/liste/4.3">
          <lverdi>4.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/6/liste/4.3/avsnitt/1">Vurdering av sannsynligheten for at hvert av storulykkescenarioene kan oppstå.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/6/liste/4.4">
          <lverdi>4.4</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/6/liste/4.4/avsnitt/1">Vurdering av mulige konsekvenser, herunder omfang, varighet og alvorlighetsgrad, av de identifiserte storulykkescenarioene. I beskrivelsen av konsekvensene skal det legges ved kart, bilder eller tilsvarende, som viser områder som vil kunne bli berørt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/6/liste/4.5">
          <lverdi>4.5</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/6/liste/4.5/avsnitt/1">Tidligere ulykker og hendelser med de samme farlige kjemikalier eller prosesser, med oversikt over erfaringer etter ulykken og tiltak som ble iverksatt, eller ble vurdert iverksatt, for å unngå gjentagelse.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/7">
        <i>5. Forebyggende tiltak</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/8">Organisatoriske, tekniske og driftsmessige barrierer som er iverksatt for å forebygge storulykker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/9">
        <i>6. Konsekvensreduserende tiltak</i>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/9/liste/6.1">
          <lverdi>6.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/9/liste/6.1/avsnitt/1">Organisatoriske, tekniske og driftsmessige barrierer som er etablert i virksomheten for å begrense konsekvenser av storulykker.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/9/liste/6.2">
          <lverdi>6.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/9/liste/6.2/avsnitt/1">Detaljert beskrivelse av:</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">6.2.1 </entry>
              <entry colname="2">beredskapsorganisasjonen, inkludert organisasjonskart, ansvars- og rollefordeling, bemanning og vaktrutiner, </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.2.2 </entry>
              <entry colname="2">varslingsrutiner for alt personell i virksomheten og gjennomføring av beredskapstiltak, </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.2.3 </entry>
              <entry colname="2">interne personell- og materiellressurser som kan mobiliseres, og </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.2.4 </entry>
              <entry colname="2">eksterne personell- og materiellressurser som kan mobiliseres. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/viii">
      <kverdi>Vedlegg III</kverdi>
      <ktittel><br/>Krav til storulykkevirksomhetens styringssystem og organisering for å forebygge og begrense storulykker</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/iii/ledd/1">Den ansvarlige for virksomheten skal etablere et styringssystem som skal være tilpasset virksomhetens identifiserte risiko for storulykker, organisasjonens kompleksitet og virksomhetens aktiviteter. Det skal omfatte organisasjonsstruktur, ansvarsforhold, prosedyrer, praksis, prosesser og ressurser for å etablere, gjennomføre og vedlikeholde strategien for forebygging og begrensing av storulykker, jf. § 7.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/iii/ledd/2">Virksomhetens styringssystem skal omfatte:
<liste id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/1/avsnitt/1"><i>Organisasjon og personell:</i></avsnitt></liste></ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1.1 </entry>
              <entry colname="2">oversikt over organisasjonen, oppgaver og ansvarsområder for det personellet - både egne ansatte, innleide og underleverandører - som skal forebygge og begrense storulykker på alle nivåer i organisasjonen, </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1.2 </entry>
              <entry colname="2">identifikasjon av dette personellets opplæringsbehov og gjennomføring av nødvendig opplæring, </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1.3 </entry>
              <entry colname="2">tiltak for å øke bevisstheten om betydningen av kontinuerlige forbedringer, og </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1.4 </entry>
              <entry colname="2">hvordan personellet involveres i nr. 1.1 til 1.3 ovenfor. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/2/avsnitt/1"><i>Identifikasjon og vurdering av risiko for storulykke:</i>prosedyre for å identifisere, vurdere sannsynlighet for og konsekvens av mulige storulykker ved normal og unormal drift. Prosedyren skal beskrive planlegging, gjennomføring og hvordan resultatene fra risikovurderingene brukes i storulykkearbeidet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/3/avsnitt/1"><i>Driftskontroll:</i> prosedyrer og instrukser for sikker drift, herunder tilstandskontroll og vedlikehold av anlegg, prosesser og utstyr samt håndtering av alarmer og midlertidig driftsstans.
<marg niv="2" id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Det skal tas hensyn til beste praksis for å:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">3.1 </entry>
              <entry colname="2">overvåke og kontrollere driften og anleggets tilstand for å unngå systemsvikt, </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.2 </entry>
              <entry colname="2">håndtere risiko forbundet med økende alder på utstyret i virksomheten, </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.3 </entry>
              <entry colname="2">forebygge og redusere korrosjon, og </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.4 </entry>
              <entry colname="2">iverksette egnede oppfølgingstiltak og eventuelle nødvendige mottiltak. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/4/avsnitt/1"><i>Styring av endringer:</i> prosedyrer og instrukser for å planlegge, gjennomføre og dokumentere alle typer endringer i storulykkevirksomheten, både endringer i organisasjon og bemanning, eksisterende anlegg og prosesser, og utforming av nye anlegg og prosesser.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/5/avsnitt/1"><i>Beredskapsplanlegging:</i> prosedyrer og instrukser for å redusere konsekvensene av mulige storulykker, og for å utarbeide, vedlikeholde, øve og teste beredskapsplanen for å møte slike hendelser.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/6/avsnitt/1"><i>Evaluering:</i> jevnlig tilsyn med iverksetting og bruk av styringssystemets krav, målsetninger, prosedyrer og instrukser samt strategi for å forebygge og begrense storulykker. Evalueringen skal inkludere rutiner for å iverksette korrigerende tiltak ved avdekking av avvik. Prosedyrer og instrukser skal omfatte virksomhetens system for:</avsnitt>
      </liste>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">6.1 </entry>
              <entry colname="2">intern og ekstern rapportering av storulykker eller nestenulykker, og </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.2 </entry>
              <entry colname="2">gransking og oppfølging av hendelser, også med bakgrunn i erfaringer fra tidligere hendelser. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/2/liste/7/avsnitt/1"><i>Ledelsens gjennomgåelse:</i> systematisk overvåking av styringssystemet og strategi for å forebygge og begrense storulykker for å sikre at disse er egnet og fungerer som forutsatt og at de oppdateres ved behov. Ledelsens gjennomgåelse, med analyser og vurdering av tiltak, skal dokumenteres.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/viv">
      <kverdi>Vedlegg IV</kverdi>
      <ktittel><br/> Innhold i beredskapsplanen</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/iv/ledd/1">Beredskapsplanen skal minst inneholde:
<liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Navn eller stillingsbetegnelse på de personer som har fullmakt til å iverksette umiddelbare tiltak og den som har ansvar for samordning av den konsekvensreduserende innsatsen ved virksomheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Navn eller stillingsbetegnelse på den som har ansvar for kontakt med relevante nød- og beredskapsetater.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Beskrivelse av:</avsnitt></liste></ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">3.1 </entry>
              <entry colname="2">tiltak som skal treffes for å få kontroll over identifiserte storulykkescenarioer og begrense konsekvensene av disse, </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.2 </entry>
              <entry colname="2">personell, materiell og utstyr som er tilgjengelig, herunder også personlig verneutstyr, </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.3 </entry>
              <entry colname="2">hvordan personer som kan bli berørt vil bli varslet, og hvordan disse skal forholde seg ved varsling, </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.4 </entry>
              <entry colname="2">varsling til eksterne nød- og beredskapsetater. Beskrivelsen skal angi de opplysningene som skal tas med i den første meldingen og rutiner for formidling av mer detaljerte opplysninger etter hvert som de foreligger. Varslingen skal angi hvordan de som kan bli berørt av hendelsen skal forholde seg og hvordan de vil bli holdt informert. Varslingen skal også angi relevant informasjon for nød- og beredskapsetatenes innsats herunder hvilke kjemikalier og mengder som er involvert, deres farlige egenskaper, verneutstyr, tiltak virksomheten har iverksatt, behov for bistand og hvordan situasjonen antas å utvikle seg, </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.5 </entry>
              <entry colname="2">hvordan miljøet blir renset og rehabilitert etter en storulykke, og </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.6 </entry>
              <entry colname="2">rutiner for bistand til eksterne nød- og beredskapsetater når hendelsen får konsekvenser utenfor egen virksomhet. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-569/vv">
      <kverdi>Vedlegg V</kverdi>
      <ktittel><br/> Opplysninger som skal meddeles allmennheten i henhold til § 12 første ledd og andre ledd bokstav a <br/></ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/v/ledd/1">
        <i>Del 1. Storulykkevirksomheten skal opplyse om:</i>
        <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">virksomhetens navn, besøksadresse og internettadresse,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">at virksomheten er omfattet av storulykkeforskriften, og at melding i henhold til § 6 nr. 1 eller sikkerhetsrapport i henhold til § 9 nr. 1 er oversendt tilsynsmyndighetene,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">de aktiviteter som finner sted i virksomheten i form av en enkel redegjørelse,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">de vanlige navn på kjemikalier som forekommer i virksomheten, og som vil kunne føre til en storulykke. For de farlige kjemikaliene omfattet av vedlegg I del 1 kan fellesnavnene eller den allmenne fareklassifisering angis. Det skal gis en lett forståelig angivelse av kjemikalienes viktigste farlige egenskaper,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">hvordan de som kan bli berørt av en storulykke vil bli varslet, hvordan de skal forholde seg ved en storulykke eller hendelse som kan føre til storulykke, og hvordan de kan få tilgang til slike opplysninger elektronisk,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">hvor ytterligere opplysninger kan innhentes, og om at</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">informasjon om tilsyn med virksomheten etter storulykkeforskriften kan innhentes fra Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/v/ledd/2">
        <i>Del 2. Sikkerhetsrapportpliktig virksomhet skal i tillegg gi:</i>
        <liste id="/vedlegg/v/ledd/2/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">generelle opplysninger om fare for storulykker, herunder deres mulige virkninger for mennesker, miljø og materielle verdier,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/v/ledd/2/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">en kort beskrivelse av de viktigste typer av scenarioer for storulykke og hvilke tiltak som treffes for å håndtere disse,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/v/ledd/2/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">bekreftelse på at virksomheten har plikt til å treffe egnede konsekvensreduserende tiltak på virksomhetens område, herunder stå i kontakt med nød- og beredskapsetatene og kommunen, med sikte på å bekjempe storulykker og redusere virkningene av dem mest mulig, og</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/v/ledd/2/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">henvisning til at offentlige instanser har utarbeidet eksterne beredskapsplaner for å møte enhver virkning av storulykker utenfor virksomhetens område. Opplysningene skal omfatte oppfordring om å etterkomme alle instrukser og henstillinger fra innsatsledelsen i tilfelle av en storulykke.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
