<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-02-93" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-93">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-02-93</id>
    <dato>02.02.2016 nr. 93</dato>
    <dato type="iso">2016-02-02</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 2 s 324</publisert>
    <ikraft>02.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-02</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2008-05-30-516-§4">F30.05.2008 nr. 516 § 4</ref>, <ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="lov-1976-06-11-79-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-1976-06-11-79-§8a">§ 8a</ref>, <ref id="for-1977-08-05-2">F05.08.1977 nr. 2</ref>, <ref id="for-1990-09-07-730">F07.09.1990 nr. 730</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§49">§ 49</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§51">§ 51</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§78">§ 78</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">L17.06.2005 nr. 62 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§5-4">§ 5-4</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§26">L14.06.2002 nr. 20 § 26</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§27">§ 27</ref>, 43</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-05-30-516</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0094</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i REACH-forskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i REACH-forskriften (godkjenning for bruk av hexabromocyclododecane, HBCDD) (Nr. 93)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i REACH-forskriften (godkjenning for bruk av hexabromocyclododecane, HBCDD)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Miljødirektoratet 2. februar 2016 med hjemmel i forskrift 30. mai 2008 nr. 516 om registrering, vurdering, godkjenning og begrensning av kjemikalier (REACH-forskriften) § 4, jf. lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4, § 5 og § 8a, jf. forskrift 5. august 1977 nr. 2 om gjennomføring av lov om kontroll med produkter og forbrukertjenester og delegeringsvedtak 7. september 1990 nr. 730, lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, § 49, § 51 og § 78, lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-4 første ledd, § 3-1 tredje ledd, § 4-5 sjette ledd og syvende ledd og § 5-4 tredje ledd og fjerde ledd og lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 26 tredje ledd, § 27 og § 43 bokstav a og b.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XV nr. 12zc bokstav g.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-93/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. mai 2008 nr. 516 om registrering, vurdering, godkjenning og begrensning av kjemikalier (REACH-forskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I vedlegget skal nytt nr. 9 lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9/avsnitt/1"><i>Tildeling av en godkjenning for bruk av hexabromocyclododecane (HBCDD)</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9/avsnitt/2">Miljødirektoratet tildeler virksomhetene INEOS Styrenics Netherlands BV, INEOS Styrenics Ribecourt SAS, INEOS Styrenics Wingles SAS, Synthos Dwory 7 Spółka z ograniczoną odpowiedzialnością spółka jawna, Synthos Kralupy a.s., Bewi StyroChem Oy, Monotez SA, RP Compounds GmbH, Synbra Technology BV, Sunpor Kunststoff GmbH, Dunastyr Polystyrene Manufacturing C. Co Ltd, Versalis SpA og Unipol Holland BV en godkjenning for bruk av hexabromocyclododecane (HBCDD), CAS nr. 3194-55-6; 25637-99-4; 134237-50-6; 134237-51-7; 134237-52-8. Godkjenningen gjelder bare bruk som nevnt i artikkel 1 i Kommisjonens vedtak 8. januar 2016 om tildeling av en godkjenning for en bruk av hexabromocyclododecane (HBCDD) i henhold til REACH-forordningen. Godkjenningen tildeles på de vilkår som fremgår av artikkel 1 og 3 i Kommisjonens vedtak.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-93/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="forordning" id="/forordning/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-02-93/f2">
      <kverdi/>
      <ktittel> EU-kommisjonens vedtak etter REACH-forordningen avdeling VII kapittel 2 <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/forordning/2/marg/1">Under overskriften «EU-kommisjonens vedtak etter REACH-forordningen avdeling VII kapittel 2» legges følgende vedtak til:
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/forordning/2/marg/2">Vedtak 2. februar 2016 om tildeling av en godkjenning for en bruk av hexabromocyclododecane (HBCDD) i henhold til forordning (EF) nr. 1907/2006</marg>
      <ledd id="/forordning/2/ledd/1">For å lese vedtaket se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20160202-0093-01-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
