<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-08-30-1156" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-30-1156">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-08-30-1156</id>
    <dato>30.08.2016 nr. 1156</dato>
    <dato type="iso">2016-08-30</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 14 s 2175</publisert>
    <ikraft>06.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-06</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets bevilgningsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-09-29-973</endrer>
    <rettet>11.10.2016 (<ref id="for-2011-09-29-973-§7">§ 7</ref>, leddinndeling)</rettet>
    <journalnummer>2016-0959</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. forskrift om tilskudd til frivillige miljøorg.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. forskrift om tilskudd til frivillige miljøorganisasjoner og allmennyttige miljøstiftelser (Nr. 1156)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til frivillige miljøorganisasjoner og allmennyttige miljøstiftelser</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 30. august 2016 med hjemmel i Stortingets årlige bevilgningsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-30-1156/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. september 2011 nr. 973 om tilskudd til frivillige miljøorganisasjoner og allmennyttige miljøstiftelser gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I § 2 første ledd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Bokstav c og d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">som er registrert i Frivillighetsregisteret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">som har et register over minst 5000 tellende medlemmer (3000 for barne- og ungdomsorganisasjoner) som oppfyller kravene i § 10
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Bokstav e oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I § 2 annet ledd skal bokstav e lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">at organisasjonen avgir eget årsregnskap og årsberetning i samsvar med bestemmelsene i regnskapsloven. Regnskapsåret skal følge kalenderåret.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I § 3 første ledd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bokstav e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">som avgir eget årsregnskap og årsberetning i samsvar med bestemmelsene i regnskapsloven. Regnskapsåret skal følge kalenderåret.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Lokallag og fylkeslag som inngår i registreringsgrunnlaget og i bokføringen for sentralorganisasjonen, skal omfattes av revisjonen etter bestemmelsene i første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Lokallag og fylkeslag som er organisert og registrert som selvstendige juridiske enheter i Frivillighetsregisteret, må utarbeide regnskaper og være underlagt samme revisjon som sentralorganisasjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 6. <i>Deling av tilskuddet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Før beregning av tilskuddet til de enkelte organisasjoner og stiftelser, deles tilskuddsbevilgningen i to. Den ene delen, del for frivillige medlemsorganisasjoner, utgjør 77 prosent av den samlede tilskuddsbevilgning, mens den andre delen, del for allmennyttige miljøstiftelser og sammenslutning av organisasjoner utgjør 23 prosent av den samlede tilskuddsbevilgningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 7. <i>Beregning av tilskuddet til frivillige organisasjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Tilskuddet fordeles etter forholdstallet mellom summen av mottakerens poeng og summen av alle tilskuddsmottakeres poeng. Den enkelte mottakers poeng beregnes som summen av følgende poengelementer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">for organisasjoner multipliseres summen av antall tellende medlemmer, oppgitt i 1000, med summen av medlemsinntekter, oppgitt i millioner kroner.
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1/marg/1">Et tellende medlem er per 31. desember i grunnlagsåret frivillig og individuelt innmeldt i organisasjonen, (for barne- og ungdomsorganisasjoner: Er under fylte 26 år), står i medlemsregisteret, har betalt kontingent for grunnlagsåret og har etter fylte 15 år fulle demokratiske rettigheter i organisasjonen. Medlemmer under 15 år kan være innmeldt av foresatt eller verge. Kontingenten skal være på minimum 50 kroner for hvert individuelt medlem og gjelde for maksimalt et kalenderår. Ved bruk av familie- eller søskenmedlemsskap, teller hvert medlem som individuelt medlem og kontingenten per familie- eller søskenmedlemsskap skal ikke være mindre enn 100 kroner. Fulle demokratiske rettigheter er stemme-, møte-, tale- og forslagsrett og rett til å la seg velge som representant.</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">Frivillige organisasjoner og barne- og ungdomsorganisasjoner gir 100 poeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">Organisasjonens samlede antall lokallag gir følgende poeng:</avsnitt></liste></ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Over 200 </entry>
              <entry colname="2">200 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">199-190 </entry>
              <entry colname="2">190 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">189-180 </entry>
              <entry colname="2">180 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">179-170 </entry>
              <entry colname="2">170 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">169-160 </entry>
              <entry colname="2">160 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">159-150 </entry>
              <entry colname="2">150 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">149-140 </entry>
              <entry colname="2">140 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">139-130 </entry>
              <entry colname="2">130 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">129-120 </entry>
              <entry colname="2">120 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">119-110 </entry>
              <entry colname="2">110 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">109-100 </entry>
              <entry colname="2">100 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">99-90 </entry>
              <entry colname="2">90 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">89-80 </entry>
              <entry colname="2">80 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">79-70 </entry>
              <entry colname="2">70 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">69-60 </entry>
              <entry colname="2">60 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">59-50 </entry>
              <entry colname="2">50 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">49-40 </entry>
              <entry colname="2">40 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">39-30 </entry>
              <entry colname="2">30 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">29-20 </entry>
              <entry colname="2">20 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">19-10 </entry>
              <entry colname="2">10 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">9-5 </entry>
              <entry colname="2">5 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4-0 </entry>
              <entry colname="2">0 poeng </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/18/marg/2">Et tellende lokallag er laveste nivå av selvstendig, demokratisk enhet i organisasjonen. Lokallaget skal ha minst fem medlemmer, et styre valgt av og blant medlemmene og ha aktivitet i tråd med formålet med ordningen. Fylkeslag som fungerer som lokallag, regnes som lokallag.</marg>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d/avsnitt/1">Organisasjonens samlede antall fylkeslag gir følgende poeng:</avsnitt>
      </liste>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Over 16 </entry>
              <entry colname="2">100 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15-13 </entry>
              <entry colname="2">60 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">12-6 </entry>
              <entry colname="2">30 poeng </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5-1 </entry>
              <entry colname="2">10 poeng </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/18/marg/3">Et fylkeslag er en selvstendig geografisk avgrenset enhet i organisasjonen og et organisasjonsledd mellom lokallag og den sentrale organisasjon. Fylkeslaget skal bestå av minst tre lokallag, ha vedtekter, eget styre valgt av og blant lokallagene og ha aktivitet i tråd med formålet med ordningen.</marg>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Organisasjonen må kunne dokumentere antall tellende medlemmer, lokallag og fylkeslag som oppfyller kravene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 8. <i>Beregning av tilskuddet til allmennyttige miljøstiftelser og sammenslutninger av organisasjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">23 prosent av den totale bevilgningen fordeles til allmennyttige miljøstiftelser og sammenslutninger av organisasjoner. Allmennyttige miljøstiftelser tildeles tilskudd på basis av gjennomsnittlig tildelt bevilgning i 2014-2016. Sammenslutninger av organisasjoner fordeles med like stort tilskudd. Samlet tildeling skal være på 2016-nivå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 10. <i>Registrering og dokumentasjon av tellende medlemmer og lokallag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Som dokumentasjon på tellende medlemmer kreves et sentralt medlemsregister. Registeret kan være en samling av oversikter fra lokallagene. Registeret skal inneholde navn, kontaktinformasjon, (for barne- og ungdomsorganisasjoner: Fødselsdato), eventuell tilknytning til lokallag og informasjon om betalt kontingent for hvert medlem per 31. desember i grunnlagsåret. Registeret skal skille mellom tellende og andre medlemmer, og oversikt over tellende medlemmer skal kunne hentes ut av registeret. Medlemmenes demokratiske rettigheter skal framgå av organisasjonens vedtekter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Som dokumentasjon på tellende lokallag kreves årlig rapport sendt til sentralleddet med navn på styremedlemmer, opplysninger om når de er valgt og orientering om aktivitet. Årsmøtereferat kan brukes som rapport hvis det inneholder nødvendig informasjon. Antall medlemmer i lokallaget dokumenteres med opplysning om lokallagstilknytning i det sentrale medlemsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Som dokumentasjon på tellende fylkeslag kreves årsmøtereferat sendt til sentralleddet som viser valg av styremedlemmer, av og blant lokallagene, når de er valgt og inneholder orientering om aktivitet. Årsmøtereferat kan brukes som rapport hvis det inneholder nødvendig informasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Organisasjonen må kunne gjøre dokumentasjonen tilgjengelig for kontroll.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/28/marg/1">§ 11 utgår.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 12 blir § 11. § 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 11. <i>Krav til søknaden</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Søknad om tilskudd skal sendes Miljødirektoratets elektroniske søknadssenter innen søknadsfristene som blir kunngjort i Klima- og miljødepartementets årlige rundskriv for tilskuddsordninger og på Miljødirektoratets nettsider.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Søknad som sendes inn etter fristen, kan avvises.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 13 blir § 12. § 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 12. <i>Opplysningsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Organisasjonene plikter uoppfordret og løpende å gi Miljødirektoratet alle opplysninger som har betydning for fastsettelsen av tilskuddet til organisasjonen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/35/marg/1">§ 14 utgår.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/35/marg/2">§ 15 utgår.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 16 blir § 13. § 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 13. <i>Tilskuddsbrev</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Miljødirektoratet fatter vedtak om tilskudd innen 1. februar hvert år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 17 blir § 14. § 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 14. <i>Utbetaling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Tilskudd under 500 000 kroner utbetales halvårlig, mellom kroner 500 000 og 3 500 000 kroner kvartalsvis og over 3 500 000 kroner månedlig.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/41/marg/1">§ 18 blir § 15.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 19 blir § 16. § 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 16. <i>Tilsyn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Miljødirektoratet og Klima- og miljødepartementet kan føre tilsyn med at tilskuddsmottaker oppfyller kravene i forskriften, at opplysningene i søknaden er riktige og at organisasjonen drives i henhold til sine vedtekter. Riksrevisjonen kan også gjennomføre slik kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Tilsynet kan føres med et utvalg tilskuddsmottakere som trekkes ut for særskilt tilsyn. Medlemsregistre kan ikke kreves utlevert, men Miljødirektoratet og Klima- og miljødepartementet kan kreve innsyn hos tilskuddsmottaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Miljødirektoratet og Klima- og miljødepartementet kan utføre tilsynet selv eller ved en representant, f.eks. revisor. Tilskuddsmottaker plikter å samarbeide ved tilsynet, blant annet ved å innhente og systematisere informasjon som er nødvendig for tilsynet. Utlånt materiale skal returneres eller makuleres etter kontroll.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/46/marg/1">§ 20 blir § 17.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/46/marg/2">§ 21 utgår.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-30-1156/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 6. oktober 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
