<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-16-1664" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1664">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-16-1664</id>
    <dato>16.12.2016 nr. 1664</dato>
    <dato type="iso">2016-12-16</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2849</publisert>
    <ikraft>16.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-16</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-12-21-123-§2">L21.12.2005 nr. 123 § 2</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-21-1790</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1325</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i mandat for SPN</korttittel>
    <korttittel>5 Endr. i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond Norge (Nr. 1664)</korttittel>
    <tittel>Endring i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond Norge</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 16. desember 2016 med hjemmel i lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 tredje ledd og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1664/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I mandat 21. desember 2010 nr. 1790 om forvaltningen av Statens pensjonsfond Norge gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">(1) Folketrygdfondet skal i eget navn videreplassere kapitalinnskuddet i en portefølje av finansielle instrumenter og kontantinnskudd (investeringsporteføljen).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 1-4 første og annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Styret skal ha en strategisk plan for hvordan forvaltningsoppdraget skal løses. Planen skal oppdateres regelmessig og ved vesentlige endringer i forvaltningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Styret skal regelmessig evaluere i hvilken utstrekning målene i den strategiske planen er nådd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">§ 3-6 femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(5) Styret skal fastsette supplerende risikorammer for forvaltningen for å fange opp risiko som erfaringsmessig ikke fanges godt opp av forventet relativ volatilitet, jf. første ledd ovenfor, herunder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Rammer for minste sammenfall mellom porteføljen og faktisk referanseindeks.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Rammer for kredittrisiko, både på enkeltutstedernivå og på porteføljenivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Rammer for likviditetsrisiko.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Rammer for motpartseksponering. Rammene skal inkludere grenser for minimum kredittvurdering til motparter for usikrede innskudd, ikke-børsnoterte derivathandler og andre typer kontrakter som påfører Folketrygdfondet motpartsrisiko.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">Rammer for belåning, herunder rammer for bruttoeksponering mot ulike aktivaklasser. Belåning kan benyttes med sikte på gjennomføring av forvalteroppdraget på en effektiv måte, men ikke med sikte på å øke SPNs økonomiske eksponering mot risikable aktiva.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">Rammer for reinvestering av mottatt kontantsikkerhet. Reinvestering skal ikke gjøres med sikte på å øke SPNs økonomiske eksponering mot risikable aktiva.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g/avsnitt/1">En ramme for store forventede negative avvik mellom avkastningen av investeringsporteføljen og den faktiske referanseindeksen (forventet ekstremavviksrisiko).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g/avsnitt/1/marg/1">§ 6-1, § 6-2 og nye § 6-3 og § 6-4 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6-1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Det skal være størst mulig åpenhet om forvaltningen innenfor de rammer som settes av en forsvarlig gjennomføring av forvaltningsoppdraget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Den offentlige rapporteringen skal gi en rettvisende og utfyllende oversikt over hvordan Folketrygdfondet løser forvaltningsoppdraget, herunder de valg og prioriteringer Folketrygdfondet gjør, resultater som oppnås og hvordan rammene gitt i dette mandatet utnyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6-2. <i>Rapporteringskrav</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(1) Folketrygdfondet skal regelmessig og minst hvert tredje år rapportere om valg av investeringsstrategier for henholdsvis aksje- og obligasjonsforvaltningen fastsatt av styret (strategirapportering), jf. § 1-4. Det skal redegjøres særskilt for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">Overordnede prinsipper for valg av strategier, avkastnings- og risikoegenskaper ved strategiene og hvordan strategiene tar sikte på å utnytte fondets særtrekk og Folketrygdfondets fortrinn i kapitalforvaltningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">Ulike investeringsstrategier innenfor henholdsvis aksje- og obligasjonsforvaltningen som kan påvirke markedsrisiko og ekstremavviksrisiko i investeringsporteføljen samlet sett og for aksje- og obligasjonsporteføljene separat.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">Rammeverk for styring og kontroll av risiko.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/1">Organiseringen av kapitalforvaltningen, herunder bruk eksterne forvaltere.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(2) Folketrygdfondet skal kvartalsvis rapportere om og redegjøre særskilt for (kvartalsrapportering):
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">Verdiutvikling, resultater og risiko i investeringsporteføljen samlet, i aksje- og obligasjonsporteføljen separat og i tilhørende referanseindekser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">Sammensetningen av differanseavkastningen for investeringsporteføljen og innenfor henholdsvis aksje- og obligasjonsporteføljen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">Utnyttelsen av rammene gitt i dette mandatet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kvartalsrapporteringen skal videre inneholde utdrag av de deler av Folketrygdfondets regnskap som vedrører forvaltningen av investeringsporteføljen, fastsatt i henhold til de til enhver tid gjeldende regnskapsregler for Folketrygdfondet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(3) I tillegg til krav i § 6-2 annet ledd skal Folketrygdfondet årlig rapportere om og redegjøre særskilt for følgende (årsrapportering):
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">Resultater av ulike investeringsstrategier innenfor henholdsvis aksje- og obligasjonsforvaltningen, herunder andel av differanseavkastningen og utnyttelsen av rammen for forventet relativ volatilitet, ekstremavviksrisiko og forvaltningskostnader. Med ulike investeringsstrategier menes investeringsstrategier som vektlegges i utnyttelsen av enkeltrammer, bl.a. rammen for forventet relativ volatilitet, ekstremavviksrisiko og forvaltningskostnader.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">Styrets vurderinger av resultatene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">Forholdet mellom avkastning og risiko i investeringsporteføljen samlet, i aksje- og obligasjonsporteføljen separat og i tilhørende referanseindekser. Folketrygdfondet skal benytte flere metoder og måltall for å rapportere risikojustert avkastning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">Inntekter fra verdipapirutlån, interne og eksterne forvaltningskostnader og anslag på transaksjonskostnader for investeringsporteføljen og for henholdsvis aksje- og obligasjonsporteføljen uttrykt som andel av forvaltet kapital.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e/avsnitt/1">Arbeidet med ansvarlig forvaltning, jf. kapittel 2, herunder bruken av virkemidler og virkningen av eierskapsarbeidet, samt hvordan prinsippene for ansvarlig forvaltning er integrert i forvaltningen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(4) I forbindelse med kvartals- og årsrapporteringen skal Folketrygdfondet gi en oversikt over utelukkelser og gjeninkluderinger, jf. § 3-1 tredje ledd og § 3-6 åttende ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(5) Kvartalsrapporteringen skal offentliggjøres senest én måned etter kvartalets slutt. For andre kvartal gjelder senest to måneder etter kvartalets slutt. Årsrapporteringen skal offentliggjøres senest tre måneder etter årets slutt. Hovedinnholdet i årsrapporteringen skal gjøres tilgjengelig i trykt form. Øvrig rapportering kan skje i kun elektronisk form.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6-3. <i>Offentliggjøring av beregningsmetoder og data</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(1) Data og metoder som benyttes i den offentlige rapporteringen skal så langt som mulig, innenfor de rammer som settes av en forsvarlig gjennomføring av forvaltningsoppdraget, beskrives og offentliggjøres i datalesbar form.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(2) Dersom beregningsmetodene som ligger til grunn for rapportering av avkastning og risiko er endret siden siste rapportering, skal det redegjøres for hvorfor metodene er endret og det skal gis opplysninger om eventuelle effekter av dette. Det skal videre gis proformatall i henhold til tidligere beregningsmetoder i to påfølgende år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 6-4. <i>Offentliggjøring av styrets retningslinjer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Prinsipper, retningslinjer og rammer fastsatt av Folketrygdfondets styre som følge av dette mandatet, skal offentliggjøres.</ledd>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1664/ki/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/overskrift/1/marg/1">§ 7-1 skal lyde:</marg>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/1/ledd/1">(1) Folketrygdfondet skal oversende departementet den strategiske planen, jf. § 1-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/1/ledd/2">(2) Folketrygdfondet skal orientere departementet dersom verdien av investeringsporteføljen endrer seg vesentlig og om andre vesentlige forhold i forvaltningen. Orientering skal skje uten ugrunnet opphold etter at forholdet som utløser orienteringsplikten har oppstått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/1/ledd/3">(3) Folketrygdfondet skal gi departementet de opplysninger departementet ber om, herunder opplysninger til selskap eller personer som bistår departementet i vurderingen av Folketrygdfondets forvaltning av investeringsporteføljen. Data som ligger til grunn for den offentlige rapporteringen, jf. § 6-2, herunder data Folketrygdfondet ikke offentliggjør i henhold til § 6-3 første ledd, skal systematiseres og kunne leveres i datalesbar form.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/overskrift/1/ledd/4">(4) Folketrygdfondets avtaler med dataleverandører skal sikre departementet, herunder også selskap eller personer som bistår departementet i vurderingen av Folketrygdfondets forvaltning av investeringsporteføljen, tilgang til data i datalesbar form.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1664/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 16. desember 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
