<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-12-1566" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1566">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-12-1566</id>
    <dato>12.12.2016 nr. 1566</dato>
    <dato type="iso">2016-12-12</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2723</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2000-04-14-31-§31">L14.04.2000 nr. 31 § 31</ref>, <ref id="lov-2000-04-14-31-§33">§ 33</ref>, <ref id="for-2008-04-11-345">F11.04.2008 nr. 345</ref>, <ref id="for-2013-12-13">F13.12.2013 nr.</ref>1455</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-15-1265</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1268</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i personopplysningsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om behandling av personopplysninger (personopplysningsforskriften) (Nr. 1566)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om behandling av personopplysninger (personopplysningsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 12. desember 2016 med hjemmel i lov 14. april 2000 nr. 31 om behandling av personopplysninger (personopplysningsloven) § 31 og § 33, jf. delegeringsvedtak 11. april 2008 nr. 345 og omorganiseringsvedtak 13. desember 2013 nr. 1455 pkt. 12.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1566/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2000 nr. 1265 om behandling av personopplysninger (personopplysningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 7-11a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 7-11a. <i>Adgangskontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Behandling av personopplysninger i aktivitetslogg i adgangskontrollanlegg er unntatt fra meldeplikten etter personopplysningsloven § 31 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 7-11b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7-11b. <i>Kameraovervåking</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Behandling av personopplysninger ved kameraovervåking er unntatt fra meldeplikten etter personopplysningsloven § 31 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 7-11c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7-11c. <i>Behandling av personopplysninger i organ for stat eller kommune når behandlingen har hjemmel i egen lov</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Behandling av personopplysninger i organ for stat eller kommune er unntatt fra meldeplikten etter personopplysningsloven § 31 første ledd når behandlingen har hjemmel i egen lov.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ny § 7-11d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 7-11d. <i>Elektronisk kjørebok og flåtestyring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Behandling av personopplysninger i forbindelse med bruk av elektronisk kjørebok eller flåtestyring er unntatt fra meldeplikten etter personopplysningsloven § 31 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Unntaket fra meldeplikten gjelder bare dersom behandlingen har som formål
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">å dokumentere yrkesrettet kjøring, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">å gi en oversikt over hvor bilene i bilparken er til enhver tid, slik at virksomhetens ressurser kan bli brukt på en effektiv måte.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 7-21a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 7-21a. <i>Klientregistre</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Behandling av personopplysninger i forbindelse med virksomhet som er regulert av domstolloven kapittel 11 om rettshjelpvirksomhet og advokater, revisorloven, eiendomsmeglingsloven og verdipapirhandelloven er unntatt fra konsesjonsplikten etter personopplysningsloven § 33 første ledd og fra meldeplikten etter § 31 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Unntaket fra konsesjonsplikt og meldeplikt gjelder behandling innenfor rammene av lovgivningen nevnt i første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Ny § 7-21b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 7-21b. <i>Hvitvaskingsregistre og tilknyttet behandling av personopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Rapporteringspliktiges behandling av personopplysninger som ledd i pålagt undersøkelses- og rapporteringsplikt etter hvitvaskingsloven, jf. forskrift 13. mars 2009 nr. 302 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv., er unntatt fra konsesjonsplikten etter personopplysningsloven § 33 første ledd og fra meldeplikten etter § 31 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Unntaket fra konsesjonsplikt og meldeplikt gjelder bare dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a/avsnitt/1">det utelukkende behandles opplysninger som fremkommer ved institusjonens undersøkelser etter hvitvaskingsloven, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">personopplysningene behandles for det formål som følger av hvitvaskingsloven og tilhørende forskrifter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ny § 7-21c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 7-21c. <i>Behandling av pasient- og brukeropplysninger hos helsepersonell som er underlagt offentlig autorisasjon eller gitt lisens</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Behandling av pasient- og brukeropplysninger hos offentlig autorisert helsepersonell og helsepersonell som er gitt lisens, jf. helsepersonelloven § 48 og § 49, er unntatt fra konsesjonsplikten etter personopplysningsloven § 33 første ledd og fra meldeplikten etter § 31 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Unntaket fra konsesjonsplikt og meldeplikt gjelder bare dersom personopplysningene behandles i forbindelse med
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">behandling og oppfølging av den enkelte pasient eller bruker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">arbeid som oppnevnt sakkyndig, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1">utarbeidelse av statistikk.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Ny § 7-21d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 7-21d. <i>Bivirkningsrapportering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Behandling av personopplysninger ved bivirkningsrapportering som innehavere av markedsføringstillatelse for legemidler er pålagt etter legemiddelloven § 10 med tilhørende forskrifter, er unntatt fra konsesjonsplikten etter personopplysningsloven § 33 første ledd og fra meldeplikten etter § 31 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Unntaket fra konsesjonsplikt og meldeplikt gjelder bare dersom personopplysningene behandles med formål å sikre trygge og effektive legemidler, jf. legemiddelloven § 10 med tilhørende forskrifter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ny § 7-21e skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 7-21e. <i>Intern og ekstern varsling av kritikkverdige forhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Behandling av personopplysninger i forbindelse med intern og ekstern varsling av kritikkverdige forhold er unntatt fra konsesjonsplikten etter personopplysningsloven § 33 første ledd og fra meldeplikten etter § 31 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Unntaket fra konsesjonsplikt og meldeplikt gjelder bare dersom personopplysningene behandles i forbindelse med
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a/avsnitt/1">innberetning av varsler om kritikkverdige forhold, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b/avsnitt/1">oppfølging av slike varsler for å avklare faktiske forhold og treffe nødvendige tiltak.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 7-23 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 7-24 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 7-26 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-12-1566/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Endringene trer i kraft med virkning fra 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
