<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-21-1097" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-21-1097">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-21-1097</id>
    <dato>21.09.2016 nr. 1097</dato>
    <dato type="iso">2016-09-21</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 13 s 2059</publisert>
    <ikraft>21.09.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-09-21</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref>, <ref id="for-1983-07-08-1245">F08.07.1983 nr. 1245</ref>, <ref id="for-1993-06-11-785">F11.06.1993 nr. 785</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-931</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0933</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forurensningsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) (Nr. 1097)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 21. september 2016 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensingsloven) § 9, § 11, § 12 og § 85, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245 og delegeringsvedtak 11. juni 1993 nr. 785.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX kap. I nr. 1f (direktiv 2010/75/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-21-1097/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 36-21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 36-21. <i>Tilstandsrapport</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For en virksomhet som er omfattet av vedlegg I og der virksomheten innebærer at det brukes, fremstilles eller slippes ut farlige stoffer og stoffblandinger i henhold til forskrift om klassifisering mv. av stoffer (CLP), skal den ansvarlige for virksomheten utarbeide en tilstandsrapport om mulig forurensning av grunn og grunnvann. Rapporten skal sendes forurensningsmyndigheten før oppstart av en ny virksomhet og for eksisterende virksomhet skal rapport sendes til forurensningsmyndigheten ved første revisjon av virksomhetens tillatelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Tilstandsrapporten skal inneholde informasjon om grunnen og grunnvannets forurensningstilstand og skal som et minimum inneholde følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Informasjon om nåværende og tidligere bruk av virksomhetens område.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Eksisterende eller ny informasjon om resultater fra undersøkelser av grunnen og grunnvannet på området der virksomheten pågår.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 36-22 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 36-22. <i>Tiltak ved nedleggelse av virksomheten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ved endelig nedleggelse av virksomheten, skal den ansvarlige vurdere forurensningstilstand i grunn og grunnvann med hensyn til mulig forurensning av relevante farlige stoffer som er brukt, fremstilt eller frigitt ved anlegget og treffe de tiltak som følger av forurensningsloven § 7 og § 20. Det kan tas hensyn til tiltakenes tekniske gjennomførbarhet. Opplysninger om de tiltak den ansvarlige har truffet skal gjøres tilgjengelig for allmennheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Bestemmelsen i første ledd utelukker ikke at forurensningsmyndigheten kan stille ytterligere krav med hjemmel i forurensningsloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-21-1097/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
