<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-18-260" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-18-260</id>
    <dato>18.03.2016 nr. 260</dato>
    <dato type="iso">2016-03-18</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 4 s 607.</publisert>
    <ikraft>01.01.2017, 01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01, 2018-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§4">L18.06.1965 nr. 4 § 4</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§38">§ 38</ref>, <ref id="lov-1967-02-10-§28">L10.02.1967 § 28</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0228</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Parkeringsforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vilkårsparkering for allmennheten og håndheving av private parkeringsreguleringer (parkeringsforskriften) (Nr. 260)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vilkårsparkering for allmennheten og håndheving av private parkeringsreguleringer (parkeringsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 18. mars 2016 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 4, § 5, § 8, § 31, § 37, § 38, lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 28 tredje ledd og lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven) § 163a. Fremmet av Samferdselsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, definisjoner og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">sikre en forutsigbar, balansert og forbrukervennlig utøvelse av parkeringsvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">sikre at parkeringstilbudet er universelt utformet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">sikre at parkeringsvirksomhet utøves med god kvalitet og mest mulig likt uavhengig av hvem som er tilbyder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">bidra til likere konkurranseforhold mellom tilbydere av parkeringstjenester og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">legge til rette for offentlig kontroll av virksomheten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften forstås med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Vilkårsparkering</i>: parkering mot betaling, med tidsbegrensning med eller uten dokumentasjonsplikt, på oppstillingsvilkår, med krav om parkeringstillatelse for forflytningshemmede eller på andre vilkår.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Ladbar motorvogn</i>: motorvogn som helt eller delvis drives frem av elektrisk motor og som har batterier som kan lades direkte fra strømnettet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Private skilt:</i> skilt som ikke er regulert i skiltforskriften eller denne forskriften med vedlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Offentlig ferdselsåre:</i> Ferdselsdelen av offentlig veg, beregnet på trafikk med motorvogn, med integrerte arealer som kantsteinsparkering og lignende.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Denne forskriften gjelder for vilkårsparkering av motorvogn eller tilhenger til motorvogn (heretter kun omtalt som «motorvogn») på veg åpen for alminnelig ferdsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Forskriften gjelder ikke for parkering reservert for særskilte grupper på områder som er fysisk avgrenset ved bom, kjetting eller annen måte. Forskriften gjelder heller ikke parkering reservert for særskilte grupper på områder som ikke er fysisk avstengt og det ved privat skilting i samsvar med § 26 fremgår at parkering ikke tilbys allmenheten. Dersom det ilegges sanksjoner på slike steder gjelder likevel kravene i kapittel 3 (personell), kapittel 8 (sanksjon) og kapittel 9 (klage).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Denne forskrift kapittel 3, 8 og 9 gjelder også for håndheving av parkeringsrestriksjoner på og langs privat veg og utenfor veg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Forskriften gjelder ikke midlertidig tilbud om parkering mot betaling der betalingen skjer til en fysisk person og det ikke ilegges sanksjoner. Statens vegvesen avgjør i tvilstilfelle om vilkårene er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">Forskriften gjelder både virksomhet som tilbys av private og av forvaltningsorgan, jf. forvaltningsloven § 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/6">Forskriften gjelder også for politiets håndheving av vilkårsparkering, som ikke er avgiftsparkering, med unntak av kapittel 2 og kapittel 3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Krav til virksomheter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Melding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">For å tilby vilkårsparkering må virksomheten registrere utfylt egenmeldingsskjema i Statens vegvesens register.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Det enkelte parkeringsområde må tilfredsstille kravene i § 16, og kapittel 5 og 10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til organisasjonsform og registrering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Foretak, enkeltpersonforetak eller forvaltningsorgan kan drive vilkårsparkering. Foretak må være registret i Foretaksregisteret og ha fast forretningssted i riket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Enkeltpersonforetak må være registrert i Enhetsregisteret. Organisasjonsnummer må oppgis i egenmeldingsskjemaet. Innehaveren må dessuten:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">være fylt 18 år og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">være statsborger i stat som er part i EØS-avtalen, eller ha fast bopel i Norge.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Dersom foretaket eller enkeltpersonforetaket har daglig leder, må også denne personen oppfylle vilkårene i annet ledd bokstav a) og b).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Selskap, stiftelse eller annen sammenslutning, når samtlige medlemmer av styret i et aksjeselskap eller annen sammenslutning med begrenset ansvar oppfyller kravene i annet ledd bokstav a og b, kan drive vilkårsparkering. Det samme gjelder for ansvarlig selskap eller kommandittselskap, når samtlige fullt ansvarlige deltakere oppfyller kravene i annet ledd bokstav a og b. Leder og nestleder av forvaltningsorganet må også oppfylle kravene i annet ledd bokstav a og b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Dersom det skjer endringer i sammensetningen av virksomhetens eierskap, styre eller deltakere, skal dette fremgå av det elektroniske registeret, jf. § 4 og § 17. Endringen skal registreres så snart som mulig og senest en måned etter at endringen har funnet sted. Det samme gjelder dersom det er utpekt ny daglig leder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">Midlertidige tjenesteytere etablert i annen EØS-stat, er unntatt fra krav til registrering i Foretaksregisteret eller Enhetsregisteret og krav til forretningssted i riket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å inneha dekkende ansvarsforsikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Virksomhet som skal tilby vilkårsparkering eller andre som i henhold til avtale skal håndheve vilkårsparkering må inneha dekkende forsikring for det ansvar som kan pådras. Forsikringen må tegnes før virksomheten kan tilby vilkårsparkering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Krav til dekkende ansvarsforsikring gjelder også virksomhet som drives av forvaltningsorgan. Dersom forvaltningsorganet kan dokumentere at det på annen måte kan dekke et eventuelt ansvar som organet kan pådra seg på lik linje med en forsikring som angitt i første ledd, kan Statens vegvesen frita organet fra dette kravet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Særskilt om vilkårsparkering på offentlig ferdselsåre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Kommunen har et særlig ansvar for å ivareta trafikale hensyn ved regulering av vilkårsparkering på offentlig ferdselsåre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Kommunen kan håndheve selv, samarbeide med eller overlate håndheving av vilkårsparkering på offentlig ferdselsåre til andre kommuner eller heleide kommunale selskaper. Før håndheving overlates til andre, må skilt- og vegmyndighet høres der disse er andre enn kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Dersom kommunen overlater håndheving av vilkårsparkering på offentlig ferdselsåre til andre, skal kommunen sikre at behovet for trafikkstyring ivaretas. Dette innebærer blant annet at kommunen, skilt- og vegmyndigheten skal ha tilstrekkelig rett og plikt til trafikkstyring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Det kan ikke innføres avgiftsparkering på offentlig ferdselsåre uten at kommunen har påtatt seg ansvar for håndheving etter forskrift 18. mars 2016 om offentlig parkeringsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Krav til ansatte</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Generelle krav til ansatte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Den som skal tilsettes i virksomhet som omfattes av denne forskrift og som skal utføre kontrolltjeneste med vilkårsparkering eller har oppgaver direkte knyttet til slik kontrolltjeneste, må være fylt 18 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Virksomhetens ledelse har plikt til å sørge for at ansatte som skal utføre kontrolltjeneste med vilkårsparkering, oppfyller kravene i forskriften. Ansatte som utfører kontroll med vilkårsparkering skal ikke gis lønn, bonus eller andre ytelser som er avhengig av antall ilagte reaksjoner etter § 36 eller § 38.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Krav til opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Den som skal utføre kontrolltjeneste med vilkårsparkering må ha gjennomført og bestått godkjent opplæring. Opplæringen skal til sammen ha en varighet på minst 70 skoletimer og bestå av:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">en innledende teoretisk del og praksisopplæring i kontrolltjeneste på til sammen minst 30 skoletimer og med avsluttende prøve,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">praksisopplæring og oppsummerende teorikurs på minst 30 skoletimer og med avsluttende prøve og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">bestått regodkjenningsprøve hvert fjerde år.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Opplæringen i første ledd bokstav a) skal inneholde generell teoretisk opplæring i vilkårsparkeringsregler, virksomhetens rutiner, innføring i uniformbruk og opptreden i tjeneste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Opplæringen i første ledd bokstav b) skal inneholde teoretisk opplæring i formålet med parkeringsvirksomheten, forholdet til vaktvirksomhet, helse-, miljø- og sikkerhetsarbeid, uniformbruk, rettslige rammer for regulering av vilkårsparkering og fjerning av motorvogn, bevis, sanksjonering, etikk, kommunikasjon og kundebehandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4">Praksisopplæringen i første ledd a) og b) skal skje gjennom praktisk arbeidsutførelse med veileder med tilstrekkelig kompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/5">Etter endt opplæring skal den som skal utføre kontrolltjeneste vise evne til å arbeide i samsvar med lover, forskrifter og avtaler og til å ta gode etiske og skjønnsmessige avgjørelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/6">Kontrolltjeneste kan utføres uten å ha gjennomført opplæring i første ledd bokstav b), dersom prøve etter første ledd bokstav a) er bestått og virksomheten på annen måte sikrer at utførelsen skjer i samsvar med reglene. Opplæringen må i alle tilfeller være gjennomført og bestått innen ett år etter ansettelse. Statens vegvesen kan i særlige tilfeller forlenge denne perioden med inntil 6 måneder. Kravene gjelder også for vikarer og midlertidig ansatte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/7">Opplæring skal baseres på undervisningsplan og prøveordning, herunder avsluttende prøve og regodkjenningsprøve, godkjent av Statens vegvesen, som også kan fastsette gebyr for slike godkjenninger. Tilrettelagt skriftlig eller muntlig prøve kan tillates der kandidaten har lese- og skrivevansker. Statens vegvesen kan stille nærmere krav til undervisningsplan og gjennomføring av prøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8">Opplæringspersonell skal ha tilstrekkelig faglig opplæringskompetanse for å sikre tilfredsstillende kvalitet i opplæringen. Vegdirektoratet kan stille krav til faglig opplæringskompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av yrkeskvalifikasjoner fra annen EØS-stat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Som alternativ til opplæring etter § 9, kan Statens vegvesen godkjenne yrkeskvalifikasjoner ervervet i annen EØS-stat, jf. forskrift 6. august 2012 nr. 795 om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner fra annen EØS-stat på vegtrafikkens område.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Uniformering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Den som utfører kontrolltjeneste med vilkårsparkering skal bære uniform. Uniformen må ikke kunne forveksles med politiets, forsvarets, tollvesenets eller Statens vegvesens uniformer. Det skal fremgå av uniformen om personen er godkjent kontrollør med vilkårsparkering eller er under opplæring. Uniformen skal være tydelig merket med virksomhetsnavn og ordet «parkeringsvakt», «parkeringsbetjent», «trafikkbetjent», «bybetjent» eller «parkeringskontrollør» på venstre side av brystet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Legitimasjonskort</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Den som utfører kontrolltjeneste med vilkårsparkering skal bære synlig og lesbart legitimasjonskort og plikter å oppgi virksomhetens navn og tjenestenummer når dette forlanges av den som tjenestehandlingen direkte angår, politiet eller Statens vegvesen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Kortet skal på forsiden inneholde:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">virksomhetens navn og organisasjonsnummer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">«parkeringsvakt», «parkeringsbetjent», «trafikkbetjent», «bybetjent» eller «parkeringskontrollør». For person som ikke har fullført utdanningen skal «under opplæring» fremgå,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">bilde av kontrolløren,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">identitetsnummer (tjenestenummer) og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">gyldighetsdato.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">På baksiden skal kortet inneholde:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">dato for når kontrolløren ble godkjent som kontrollør eller regodkjent og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">utstedelsesdato.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4">Kortet skal ha gyldighet på inntil fire år fra fullført og bestått opplæring eller siste regodkjenning. Ved endringer i opplysningene på kortet skal det utstedes nytt kort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5">Kortet kan vise virksomhetens logo og farger, men fargebruken skal ikke gjøre opplysningene på kortet vanskelige å lese.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6">Virksomheten er ansvarlig for utstedelse av legitimasjonskort til personer som utfører kontrolltjeneste med vilkårsparkering på vegne av virksomheten og skal ha oversikt over de til enhver tid gyldige kort.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Innlevering og inndragelse av legitimasjonskort</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Legitimasjonskortet skal innleveres når den som utfører kontrolltjeneste med vilkårsparkering slutter i virksomheten eller når gyldighetstiden på kortet utløper. Virksomheten er ansvarlig for å sørge for at kort blir innlevert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">Virksomheten skal om nødvendig sørge for at kortet inndras når den som utfører kontrolltjeneste ikke lenger oppfyller vilkårene for å utføre tjeneste.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Melding, krav til parkeringsområde og tilsyn</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Melding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Statens vegvesen skal motta melding fra virksomheten i sentralt elektronisk register, jf. § 4 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Bortfall av rett til å drive vilkårsparkering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Retten til å tilby vilkårsparkering bortfaller dersom virksomheten tas under konkursbehandling eller dersom innehaveren av enkeltpersonforetaket dør. Et konkursbo eller dødsbo har rett til å fortsette virksomheten i den utstrekning det finnes hensiktsmessig med sikte på avvikling eller overføring av virksomheten til ny eier, likevel ikke utover 6 måneder uten tillatelse fra Statens vegvesen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Krav til det enkelte parkeringsområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Før virksomheten kan tilby vilkårsparkering på det enkelte parkeringsområde, skal skiltplan og tilleggsinformasjon for dette området være registrert i sentralt elektronisk register og området skiltet i tråd med skiltplanen, jf. § 17 og § 22. Virksomheten har ansvaret for å utarbeide og registrere slik skiltplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Skiltplanen skal inneholde kart over parkeringsområdets utforming, vise totalt antall plasser og plassering av skilt og betalingsautomater. Tilleggsinformasjonen skal oppsummere tallmaterialet fra skiltplanen og inneholde en vurdering fra virksomheten i henhold til § 62. Opplysningene skal gis ved utfylling av skjema for tilleggsinformasjon. Vegdirektoratet kan stille nærmere krav til skiltplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/3">Alle endringer i skiltplanen med tilleggsinformasjon skal registreres i sentralt elektronisk register med angivelse av når endringen trer i kraft. Før endringer i skiltplanen er meldt inn i registeret, kan endringene ikke håndheves.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/4">Virksomheten bærer selv kostnader ved utforming av skiltplan, produksjon og oppsetting av skilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/5">Skilting av vilkårsparkering på offentlig ferdselsåre skal følge skiltforskriften, men for øvrig bestemmelsene i denne paragrafen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Register over virksomheter og parkeringsområder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Vegdirektoratet er ansvarlig for etablering og drift av et elektronisk register for opplysninger om den enkelte virksomhet, skiltplan og tilleggsinformasjon for det enkelte parkeringsområde etter § 14 og § 16. Registeret kan for øvrig kun inneholde opplysninger som er nødvendig for gjennomføring av Statens vegvesens oppgaver etter denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Vegdirektoratet kan ved forskrift fastsette gebyr for dekning av kostnader til etablering og drift av registeret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3">Vegdirektoratet kan pålegge virksomheten å innlevere informasjon til registeret i den grad informasjonen er nødvendig og ikke uten vesentlig ulempe kan finnes på annen måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/4">Allmenheten skal sikres tilstrekkelig tilgang til informasjon om alle innmeldte virksomheter og skiltplaner som omfattes av denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Opplysnings- og rapporteringsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Virksomhet som tilbyr vilkårsparkering og andre som i henhold til avtale skal håndheve vilkårsparkering plikter å gi Statens vegvesen opplysninger, dokumentasjon og annen bistand nødvendig for tilsyn med at drift og håndheving skjer i samsvar med denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og reaksjon ved overtredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Statens vegvesen skal føre tilsyn med at vilkårsparkering drives og håndheves i samsvar med denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Statens vegvesen kan gi pålegg til virksomheten om å rette forhold som ikke er i samsvar med denne forskrift. Det skal fastsettes en rimelig frist for retting og opplyses om at forholdet kan følges opp med tvangsmulkt og eventuelt avskilting etter § 20.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Statens vegvesen kan fastsette tvangsmulkt dersom virksomheten ikke etterkommer pålegg om retting innen fastsatt frist. Det kan fastsettes at mulkten løper så lenge det ulovlige forholdet varer og/eller at den ilegges som et engangsbeløp. Tvangsmulkten skal fastsettes etter en helhetlig vurdering av situasjonen, herunder av overtredelsens art, alvorlighet, om det foreligger gjentakelser, om noen tilknyttet virksomheten kan klandres for overtredelsen og hva som er gjort for å rette opp i forholdet. Tvangsmulkten ilegges den ansvarlige virksomheten. Vegdirektoratet kan i forskrift fastsette tvangsmulktens størrelse, herunder standardiserte satser for ulike overtredelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/4">Statens vegvesen kan også gi pålegg om retting, ilegge tvangsmulkt, fatte vedtak om avskilting og om forbud mot oppsetting av nye skilt til virksomheter som ikke har oppfylt meldeplikten etter § 4 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/5">Statens vegvesen skal i samsvar med lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner § 60e underrette og involvere fylkesmannen ved tilsyn overfor kommunale parkeringsvirksomheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Avskilting av område</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Dersom kravene til parkeringsområdet etter § 16 eller håndheving på området ikke oppfyller forskriftens krav, kan Statens vegvesen fatte vedtak om å avskilte det aktuelle parkeringsområdet, jf. § 22 og nedlegge forbud mot å sette opp nye skilt til forholdene er rettet. I vurderingen skal det blant annet legges vekt på overtredelsens art, alvorlighet, om det foreligger gjentakelser, om noen tilknyttet virksomheten kan klandres for overtredelsen og hva som er gjort for å rette opp i forholdet. Statens vegvesen kan selv ta ned aktuelle skilt på virksomhetens regning når fristen for å ta ned skilt er utløpt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">Statens vegvesen kan beslutte at vedtak etter første ledd skal gjelde flere eller alle parkeringsområder som drives av samme virksomhet. Denne adgangen skal bare benyttes der det er avdekket alvorlige regelverksbrudd og disse antas å ha betydning for flere parkeringsområder underlagt samme virksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Tilsynsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Vegdirektoratet kan fastsette forskrift om gebyr for dekning av kostnader med tilsyn av virksomheter som tilbyr vilkårsparkering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Særskilt om skilting</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Skilting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">Regulering av vilkårsparkering skal gjøres ved bruk av skilt som angitt i vedlegg 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/2">Sentralt på det enkelte parkeringsområde skal det plasseres informasjonsskilt med følgende opplysninger:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/3">a) virksomhetens navn og telefonnummer,</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/4">b) vilkår for bruker,</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/5">c) reaksjoner ved brudd på vilkår og</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/6">d) summarisk om klageadgang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/7">Der vilkårsparkering tilbys på områder hvor skilting etter annet ledd anses uhensiktsmessig kan informasjonen gis på annen måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Privat skilting ved vilkårsparkering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">På område eller vegstrekning, der det benyttes skilt som angitt i vedlegg 1, kan det ikke benyttes private skilt til parkeringsregulering. Veiledende anvisninger er imidlertid tillatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Plassering av motorvogn og dokumentasjon på tidsbegrenset parkering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Motorvognen skal plasseres som anvist ved skilt eller oppmerking, og innenfor oppmerket felt der dette finnes. Motorvognen skal parkeres i feltets lengderetning. Elektriske og hydrogendrevne motorvogner kan likevel på offentlig ferdselsåre parkere på tvers av oppmerket felt, dersom alle hjulene er innenfor feltet og overhenget ut fra feltet ikke overstiger 40 cm. På disse vilkår kan flere slike motorvogner parkere i samme felt. Også flere motorsykler eller mopeder kan parkeres i samme felt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">Dersom det på plass med tidsbegrenset parkering er innført påbud om bruk av parkeringsskive, skal fører umiddelbart etter at motorvognen er parkert, stille viseren på parkeringsskiven på det tidspunkt motorvognen ble parkert. Gjelder det ikke tidsbegrenset parkering på det tidspunktet motorvognen ble parkert, stilles viseren på parkeringsskiven på det tidspunkt det igjen innføres tidsbegrenset parkering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/3">Dersom det er stilt krav om billett fra parkeringsautomat som angir tidspunkt for når gratisparkeringen utløper, skal billetten plasseres godt synlig bak frontruten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/4">Bestemmelsene i annet og tredje ledd gjelder ikke der parkeringstillatelse for forflytningshemmet ligger godt synlig for kontroll.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Undersøkelsesplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">På parkeringsplass på offentlig ferdselsåre må fører og eier av motorvognen senest 24 timer etter at parkeringsregulerende skilt er satt opp, rette seg etter skiltet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Særlig om krav til privat skilting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">På områder som omfattes av § 3 annet ledd annet punktum eller tredje ledd kan det ikke benyttes private skilt som kan forveksles med skilt som angitt i vedlegg 1. Området skal skiltes på en klar og tydelig måte, slik at en alminnelig aktsom fører vil forstå at det på dette området ikke tilbys parkering til allmenheten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Parkeringstillatelse og maksimal parkeringstid på offentlig ferdselsåre</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Parkeringstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1">Kommunen kan utstede tillatelse til parkering for bestemte motorvogner og grupper eller for personer med behov for særskilt parkeringsadgang på offentlig ferdselsåre. Skiltmyndigheten avgjør om, og i hvilket omfang, slike parkeringsplasser skal opprettes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra maksimaltid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">Kommunen kan på parkeringsplass på offentlig ferdselsåre gi parkerende med særskilt behov tillatelse til å parkere motorvogn ut over eventuell maksimaltid på steder regulert for parkering med skilt 552 eller skilt 376, jf. skiltforskriften § 8 og § 12.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k6/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Boligsoneparkering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">Kommunen kan i nærmere avgrensede områder på offentlig ferdselsåre, etter behovsprøving, reservere parkering for parkerende bosatt i området eller for andre med særlig behov for slik parkering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k6/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Utstedelse av særskilt parkeringstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1">Tillatelse etter § 27 til § 29 utstedes for det tidsrom kommunen mener det er behov for. Når tillatelsen løper ut skal kommunen foreta ny behovsvurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2">Tillatelsen skal inneholde navnet på kommunen, og motorvognens kjennemerke eller navnet på person eller næringsbedrift som tillatelsen gjelder for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/3">Ved misbruk, endrede forutsetninger, omdisponering av areal e.l. kan kommunen trekke tillatelsen tilbake.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/4">Den som har særskilt parkeringstillatelse, har plikt til å underrette kommunen om endrede forhold som kan ha betydning for tillatelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/5">Avslag på søknad om særskilt parkeringstillatelse kan påklages til kommunestyret eller en særskilt klagenemnd oppnevnt av kommunestyret. Vegdirektoratet er likevel klageinstans når vedtak om avslag er truffet i kommunestyret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Betaling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k7/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om betaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1">Der det tilbys vilkårsparkering mot betaling skal det være mulig å betale på forskudd og på etterskudd. Kravet til mulighet for betaling på forskudd gjelder likevel ikke i lukkede parkeringsanlegg. Også i andre tilfeller hvor det foreligger særlig tungtveiende grunner kan Statens vegvesen gjøre unntak fra dette kravet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/2">Betaling og/eller registrering skal skje umiddelbart etter parkering. Eventuell kvittering for betalt parkering skal, om ikke annet fremgår av kvitteringen, plasseres godt synlig bak frontruten. Har motorvognen ikke frontrute plasseres kvitteringen på et annet godt synlig sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/3">Der det tilbys vilkårsparkering mot betaling skal betalingssystemet utformes mest mulig brukervennlig. Betalingsløsningen skal være universelt utformet i samsvar med § 32.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k7/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Universelt utformet betalingsløsning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/32/ledd/1">I åpne anlegg skal det tilbys en universelt utformet betalingsautomat og en betalingsløsning som ikke forutsetter bruk av automat eller annen fysisk innretning på parkeringsstedet, men som den parkerende ved hjelp av mobiltelefon eller annen teknologi kan betjene fra motorvognen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2">Med universelt utformet betalingsautomat menes en automat som har hinderfri og tilstrekkelig adkomstareal, god generell brukbarhet på betjenings- og lesepanel, samt hensiktsmessig betjeningshøyde. Automat som oppfyller kravene i Statens vegvesens håndbok V 129 punkt 11.2 og 11.3 skal anses som en slik universelt utformet betalingsautomat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/32/ledd/3">Kravet til universelt utformet betalingsautomat gjelder for automat som settes opp eller skiftes ut etter forskriftens ikrafttredelsesdato. Betalingsautomat skal tilfredsstille krav til universell utforming fra 1. januar 2021. Kravet gjelder likevel ikke der det ellers er automat som sikrer likeverdig tilgjengelighet til parkeringstilbudet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/32/ledd/4">I lukkede anlegg skal det tilbys en betalingsløsning som ikke innebærer behov for manuell betjening av kortleser, automat eller lignende, men hvor kontroll ved inn- og/eller utpassering skjer automatisk, for eksempel ved bruk av særskilt brikke eller kjennemerkegjenkjenning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/32/ledd/5">Vegdirektoratet kan fastsette nærmere bestemmelser om hva som anses som en universelt utformet betalingsløsning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k7/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Betalingsfritak for forflytningshemmede</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/33/ledd/1">Forflytningshemmede med parkeringstillatelse har betalingsfritak på avgiftsbelagte kommunale parkeringsplasser etter forskrift 18. mars 2016 nr. 264 om parkeringstillatelse for forflytningshemmede § 2 første ledd b).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k7/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Betalingsfritak for elektrisk og hydrogendrevne motorvogner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/34/ledd/1">Kommuner kan innføre betalingsfritak for elektrisk og hydrogendrevet motorvogn på avgiftsbelagte kommunale parkeringsplasser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k7/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Lademulighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/35/ledd/1">På parkeringsområdet skal det tilbys lademulighet for ladbar motorvogn på et tilstrekkelig antall parkeringsplasser, det vil si at det i alminnelighet til enhver tid er en ledig plass med lademulighet. Virksomheten har likevel ikke plikt til å tilby lademulighet på mer enn seks prosent av det totale antallet plasser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/35/ledd/2">Statens vegvesen kan gjøre unntak fra kravet i første ledd dersom investerings- eller driftskostnadene blir urimelig høye.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Kontrollsanksjon og fjerning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k8/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Kontrollsanksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/36/ledd/1">Ved overtredelse av vilkårene for parkering kan det ilegges en kontrollsanksjon på kr 600.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/36/ledd/2">For følgende overtredelser er satsen kr 300:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/36/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/36/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">brudd på dokumentasjonsplikt for tidsbegrenset gratisparkering og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/36/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/36/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">overtredelse av reservert parkering til kunde, besøkende eller gjest.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/36/ledd/3">For overtredelse av vilkårene på plass reservert for forflytningshemmede med parkeringstillatelse er satsen kr 900. Forflytningshemmede med parkeringstillatelse som overtrer vilkårene på slik plass kan ilegges kontrollsanksjon etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/36/ledd/4">Fører av motorvogn skal gis rimelig frist til å sette seg inn i parkeringsvilkårene og å foreta nødvendig betaling/registrering før kontrollsanksjon kan ilegges. Det kan ilegges kontrollsanksjon tidligst fem minutter etter at parkeringstiden er utløpt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/36/ledd/5">Satsene reguleres hvert femte år i takt med endringer i konsumprisindeksen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/36/ledd/6">Ved overtredelse av vilkårene for avgiftsparkering i over tre døgn skal kontrollsanksjonen settes til prisen for den parkeringstid som er benyttet i tillegg til det beløp som fremkommer i første til tredje ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k8/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Betalingsansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/37/ledd/1">Kontrollsanksjon skal ilegges fører av motorvognen på stedet. Dersom føreren er en annen enn den som var registrert som eier ved tidspunktet for overtredelsen, er de solidarisk ansvarlig for betalingen, med mindre motorvognen var fratatt eieren ved et lovbrudd med en strafferamme på mer enn ett år. Der føreren er kjent, må føreren først kreves for beløpet. Dersom kontrollsanksjon ikke er betalt 30 dager etter at betalingsoppfordring er sendt fører, kan beløpet kreves inn fra registrert eier av motorvognen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/37/ledd/2">Solidaransvaret etter første ledd omfatter også kostnader ved fjerning og oppbevaring av motorvogn .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/37/ledd/3">Blanketten for sanksjonen skal normalt festes på motorvognen sammen med nødvendig informasjon om innbetaling eller leveres føreren. I særlige tilfeller kan den likevel sendes fører eller eier i posten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/37/ledd/4">Blanketten skal, for at sanksjonen skal anses lovlig ilagt, inneholde informasjon om hvordan man kan kontakte virksomheten som har ilagt kontrollsanksjonen, det faktiske og rettslige grunnlaget for sanksjonen, klagerett og klagefrist og at bestridte krav, forutsatt at fristene for klage i kapittel 9 er overholdt, ikke kan sendes til inkasso før kravets rettmessighet er endelig avgjort. Det skal fremgå at klageretten gjelder uavhengig av om klager har bistand fra advokat eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/37/ledd/5">Betalingsfrist for ilagt kontrollsanksjon skal være minst tre uker etter ileggelse av denne. For fristberegningen gjelder forvaltningsloven § 30 annet ledd tilsvarende. Dersom kontrollsanksjonen ikke betales innen fristen, kan den inndrives som et alminnelig pengekrav. Det kan ikke tas særskilte gebyr for inndriving av kontrollsanksjon, utover det som eventuelt måtte følge av annen lovgivning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k8/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Fjerning av motorvogn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/1">Motorvogn kan om nødvendig fjernes fra parkeringsplasser som omfattes av § 3 og tas i forvaring når følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">motorvognen står til hinder og i strid med vilkårene for parkering i eller i medhold av denne forskriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fører/eier av motorvognen er forsøkt varslet og ved kontakt gitt rimelig frist for selv å fjerne motorvognen og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det klart fremgår av skilt eller annet hvor føreren kan innhente opplysninger om fjerningen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/2">Kravet etter første ledd bokstav a om at motorvognen står til hinder gjelder ikke for fjerning fra plass reservert for forflytningshemmede med parkeringstillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/3">Kravet etter første ledd bokstav b gjelder ikke der varsling vil medføre vesentlig ulempe.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/4">Motorvognen kan, selv om vilkårene i første ledd ikke er oppfylt, fjernes når motorvognens registrerte eier har ubetalte kontrollsanksjoner fra samme virksomhet på over 6 000 kr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/5">Den som rekvirerer fjerning og den som forestår fjerning er begge ansvarlige for at vilkårene for fjerning er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/6">Ved rettmessig fjerning av motorvogn skal virksomheten dekke dokumentert skade på motorvognen oppstått i forbindelse med fjerningen. Ved urettmessig fjerning av motorvogn, skal virksomheten dekke førers/eiers dokumenterte økonomiske tap som følge av fjerningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/38/ledd/7">Dersom motorvogn tilbys flyttet når fjerning er igangsatt, men ikke fullført, kan ikke motorvognen fjernes. Kostnadene knyttet til fjerningen kan likevel kreves dekket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k8/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Varsling ved fjerning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/1">Dersom motorvogn blir fjernet, skal eier av motorvognen og fører av motorvognen, dersom denne er kjent, så snart som mulig varsles om:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fjerningen og grunnlaget for denne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hvor motorvognen er blitt plassert og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kostnadene som har påløpt/kan påløpe i forbindelse med fjerningen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/39/ledd/2">Eventuell kostnad for uavhentede motorvogner kan ikke påløpe fører eller eier av motorvogn før vedkommende har fått eller burde fått kunnskap om opplysningene nevnt i første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k8/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til utlevering av motorvogn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/40/ledd/1">Motorvogn som er fjernet, skal etter forespørsel utleveres til eieren eller den som opptrer på vegne av eieren, selv om påløpte fjerningskostnader eller ilagt kontrollsanksjon ikke er betalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/40/ledd/2">Motorvognen kan likevel holdes tilbake inntil skyldig beløp er betalt når motorvogn er fjernet med hjemmel i § 38 fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k8/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Om salg mv. av motorvogn som er fjernet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/41/ledd/1">Motorvogn som er tatt i forvaring etter § 38 kan selges, dersom den ikke er hentet innen 3 måneder etter at eieren i rekommandert brev er varslet om forvaringen og at motorvognen vil bli solgt dersom den ikke blir hentet. Dersom eier, eller eiers adresse ikke er kjent, kan varselet kunngjøres i pressen eller på annen måte. Dersom motorvognen anses som vrak kan den på hensiktsmessig måte avhendes i samsvar med reglene i dette ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/41/ledd/2">Reglene i lov 29. mai 1953 nr. 1 om rett for handverkarar o.a. til å selja ting som ikkje vert henta, gjelder tilsvarende for salg etter denne bestemmelsen og for betaling av salgssummen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/41/ledd/3">Motorvogn som er tatt i forvaring, står for eierens regning og risiko, jf. imidlertid § 38 sjette ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k8/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Annen fjerning av motorvogn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/1">Eier eller bruker av privat grunn kan fjerne og ta i forvaring motorvogn som er plassert ulovlig på privat grunn og som ikke omfattes av § 38 når følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">motorvognen er plassert til fare for andre eller slik at eier eller bruker av grunnen utsettes for vesentlig skade eller ulempe,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fører/eieren av motorvognen er forsøkt varslet der dette kan skje uten vesentlig ulempe. Dersom kontakt med føreren eller eieren av motorvognen oppnås, skal denne gis en rimelig frist for selv å fjerne motorvognen og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det ved oppsatt skilt eller på annen måte klart fremgår at området er privat og at uvedkommende motorvogner kan bli fjernet for eiers regning og risiko og med opplysning om hvor en kan henvende seg for å få utlevert motorvognen som er fjernet. Dette gjelder likevel ikke når motorvognen er plassert på et sted hvor det etter omstendighetene er åpenbart at den vil kunne være til fare eller til vesentlig skade eller ulempe for andre.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/2">Dersom eier eller bruker av grunnen engasjerer andre til å forestå fjerning eller forvaring av motorvognen, skal dette gjøres uttrykkelig for hver enkelt motorvogn. Det skal foreligge skriftlig begjæring som dokumenterer engasjementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/3">Forskriftens § 39, § 40 første ledd, og § 41 gjelder tilsvarende for motorvogn som er fjernet etter denne bestemmelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/4">Dersom motorvognen er fjernet, og eventuelt tatt i forvaring, uten at det har vært grunnlag for det, er eier og bruker av grunnen og den som eventuelt har forestått fjerningen på dennes vegne, solidarisk ansvarlige for at eiers kostnader ved fjerning og forvaring refunderes og at økonomisk tap som følge av fjerningen erstattes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/5">Fjerde ledd gjelder tilsvarende dersom motorvognen, som er lovlig fjernet og eventuelt tatt i forvaring, er fravendt eieren ved et lovbrudd med en strafferamme på mer enn ett år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k8/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Særlig om dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/43/ledd/1">Ved ileggelse av kontrollsanksjon og ved fjerning skal nødvendig dokumentasjon for kravet, for eksempel fotobevis, sikres og på forespørsel fremlegges for fører/eier.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Klageordning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Klage til virksomheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/44/ledd/1">Eier og fører kan klage ilagt kontrollsanksjon inn for virksomheten som har ilagt denne eller for den som behandler klagen i virksomhetens navn. Påførte kostnader ved fjerning av motorvogn kan klages inn for virksomheten som har fjernet eller fått fjernet motorvognen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/44/ledd/2">Virksomheten kan ikke kreve betaling fra klager for å behandle klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/44/ledd/3">Fristen for å klage er tre uker etter ileggelse av kontrollsanksjon eller fjerning av motorvogn. Fristen beregnes i samsvar med forvaltningsloven § 29 og § 30.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/44/ledd/4">Virksomheten skal forberede saken i samsvar med forvaltningsloven § 33. Alle klager skal realitetsbehandles. Virksomhetens avgjørelse skal begrunnes samtidig med at avgjørelsen fattes. Begrunnelsen skal inneholde det rettslige og faktiske grunnlaget for sanksjonen og for øvrig utformes i samsvar med forvaltningsloven § 25 så langt denne passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/44/ledd/5">Dersom virksomheten ikke gir klager fullt medhold skal det i avgjørelsen opplyses om adgangen til å klage saken inn for parkeringsklagenemnda og fristene for dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Klagerett til parkeringsklagenemnda, nemndas kompetanse og litispendensvirkninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/45/ledd/1">Eier og fører av motorvogn som ikke har fått fullt medhold i sin klage etter § 44 innen åtte uker etter at klagen er mottatt av virksomheten, har rett til å klage saken inn for parkeringsklagenemnda. Dersom klager ikke har mottatt foreløpig svar innen tre uker, gjelder klageretten fra dette tidspunkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/45/ledd/2">Klagen må fremsettes skriftlig for parkeringsklagenemndas sekretariat. Klagen må fremsettes innen ett år etter den dato det er klaget til virksomheten. Den ilagte sanksjonen må likevel betales dersom det ikke klages til parkeringsklagenemnda innen tre uker etter at vedkommende har klagemulighet etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/45/ledd/3">Enhver virksomhet som ilegger kontrollsanksjon etter § 36, eller som fjerner eller får fjernet motorvogn etter § 38, er underlagt parkeringsklagenemndas kompetanse. Dette gjelder også der virksomheter eller personer ilegger sanksjoner § 3 annet ledd annet og tredje punktum eller håndhever parkeringsrestriksjoner etter § 3 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/45/ledd/4">Så lenge en tvist er til behandling i nemnda, kan ikke en part bringe den inn til behandling for de alminnelige domstolene. Er søksmål reist ved de alminnelige domstoler og en part ønsker tvisten avgjort av parkeringsklagenemnda, kan vedkommende domstol stanse den videre behandling inntil parkeringsklagenemndas vedtak foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/45/ledd/5">Fristene i denne paragraf beregnes i samsvar med forvaltningsloven § 29 og § 30.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p46"><pverdi>§ 46.</pverdi><ptittel>Organisering av parkeringsklagenemnda</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/9/paragraf/46/ledd/1">Parkeringsklagenemnda består av følgende organer:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/46/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/46/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">nemnda,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/46/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/46/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">sekretariatet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/46/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/46/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">styret.</avsnitt></liste></ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ptittel>Parkeringsklagenemnda</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/47/ledd/1">Parkeringsklagenemnda skal ha minst tre medlemmer ved behandling av den enkelte sak. Av disse skal en være nøytral leder, en som representerer næringssiden og en som representerer forbrukersiden. Dersom saken er av særlig prinsipiell karakter eller særlige grunner ellers tilsier det, kan lederen kreve at saken avgjøres av nemnda i plenum med lik representasjon fra nærings- og forbrukerinteressene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/47/ledd/2">Leder av nemnda skal ha juridisk embetseksamen/master i rettsvitenskap og godkjennes av Vegdirektoratet etter forslag fra styret. Leder oppnevnes for to år av gangen og kan reoppnevnes av styret for nye perioder, dersom både nærings- og forbrukersiden i styret er enige om det. Representanten(e) for næringssiden utpekes av Norpark, mens representanten(e) for forbrukersiden utpekes av Forbrukerrådet, i samråd med Forbrukerombudet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/47/ledd/3">Nemnda skal ved behov ha en nestleder som kan fungere i lederens sted. Nestlederen skal oppfylle kravet i annet ledd første punktum, og skal ha samme myndighet som lederen etter denne forskriften. Nestlederen utpekes på samme måte som leder, jf. annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/47/ledd/4">Nemnda kan bare delegere beslutningsmyndighet til sekretariatet i den grad det er uttrykkelig tillatt etter øvrige bestemmelser i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ptittel>Sekretariatet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/1">Nemnda skal ha et sekretariat som betjenes av egne ansatte eller ved kjøp av tjenester fra ekstern leverandør. Sekretariatet skal ikke lokaliseres sammen med bransjeforening eller lignende. Sekretariatet skal være uavhengig og upartisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/2">Sekretariatet skal forberede innkomne saker for nemndsbehandling og se til at det blir utarbeidet sakssammendrag og innstilling til vedtak. Sammendraget skal så langt som mulig gi et fyllestgjørende bilde av saksforholdet og partenes anførsler. Sekretariatet skal veilede partene i klageprosessen, herunder gi veiledning i forkant av en eventuell klage.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p49">
        <pverdi>§ 49.</pverdi>
        <ptittel>Styrets organisering og oppgaver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/49/ledd/1">Parkeringsklagenemnda skal ha et styre som består av tre medlemmer. En nøytral leder utpekes av Vegdirektoratet. Representanter for forbrukerinteressene og næringsinteressene utpekes av Forbrukerrådet og Norpark. Det kan utnevnes varamedlemmer etter reglene foran.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/49/ledd/2">Styremedlemmer velges for maksimalt fire år av gangen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/49/ledd/3">Forvaltningen av nemnda hører under styret. Styret skal sørge for forsvarlig organisering av virksomheten og føre tilsyn med sekretariatet. Styret kan fastsette instruks for sekretariatet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/49/ledd/4">Styret skal i nødvendig utstrekning fastsette planer og budsjetter for nemndas virksomhet, herunder fastsette satser omtalt i § 58 og godtgjørelse til nemndas leder og medlemmer, jf. § 59. Styret kan også fastsette retningslinjer for virksomheten. Forbrukerrådet og Norpark fastsetter og dekker godtgjørelse for sine respektive styremedlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/49/ledd/5">Styret skal behandle saker i møte, med mindre styrets leder finner at saken kan forelegges skriftlig eller behandles på annen betryggende måte. Årsregnskap og årsberetning skal behandles i møte. Styrebehandlingen ledes av styrelederen. Deltar ikke styrelederen velger styret en leder for styrebehandlingen. Styrets beslutninger krever flertall blant de styremedlemmene som deltar. Ved stemmelikhet gjelder det som møtelederen har stemt for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/49/ledd/6">Sekretariatets leder har rett og plikt til å delta i styrets behandling av saker og til å uttale seg, med mindre annet er bestemt av styret i den enkelte sak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/49/ledd/7">Det skal føres protokoll over styrebehandlingen. Den skal minst angi tid og sted, deltakerne, behandlingsmåten og styrets beslutninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/49/ledd/8">Styret skal underrette Vegdirektoratet om det på bakgrunn av praksis i nemnda er behov for endringer i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p50">
        <pverdi>§ 50.</pverdi>
        <ptittel>Saksforberedelse i sekretariatet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/1">Sekretariatet skal informere sakens parter så snart det har mottatt saksdokumentene. Før saken behandles i nemnda skal partene ha hatt mulighet til å uttale seg om både faktiske og rettslige sider av saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/2">Sekretariatet innhenter nødvendige opplysninger i saken og forelegger klagen for den innklagede virksomheten. Det skal legges til rette for at utveksling av opplysninger kan skje elektronisk eller per post. Sekretariatet kan sette en rimelig tidsfrist for virksomheten til å uttale seg om foreleggelsen (tilsvar).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/3">Dersom partene ikke benytter seg av retten til å uttale seg, kan nemnda likevel treffe vedtak på grunnlag av de opplysningene som er fremkommet tidligere i saken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p51">
        <pverdi>§ 51.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandlingen i nemnda</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/51/ledd/1">Saksbehandlingen er skriftlig og partene har ikke møterett på nemndsmøtene. Nemnda behandler saken på grunnlag av de utsendte saksdokumentene, sakssammendraget og forslaget til vedtak. Dersom den innklagede tjenesteyteren ikke har avgitt tilsvar i saken, kan saken avgjøres på grunnlag av klagerens fremstilling og de opplysninger som ellers er fremkommet i saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/51/ledd/2">Nemnda kan beslutte å utsette behandlingen av klagen for å innhente ytterligere informasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/51/ledd/3">En representant for sekretariatet skal være til stede på nemndas møter. Representanten for sekretariatet sørger for at det nedtegnes hvem som er til stede, hvilke saker som er til behandling, nemndas vedtak og eventuelle dissenser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/51/ledd/4">Nemnda må være fulltallig for at vedtak skal kunne fattes. Nemnda avgjør saken med alminnelig flertall. Lederen har likevel dobbeltstemme ved stemmelikhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/51/ledd/5">Saken må være ferdigbehandlet senest innen 90 dager etter at den fullstendige klagesaken ble mottatt av nemnda. I særlig komplekse saker kan fristen forlenges. Partene må da informeres om forlengelsen og forventet saksbehandlingstid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p52">
        <pverdi>§ 52.</pverdi>
        <ptittel>Nemndas avgjørelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/1">Nemnda skal avgjøre klagen på grunnlag av de til enhver tid gjeldende lover, forskrifter og vilkår på det enkelte parkeringsområde. Nemnda kan helt eller delvis sette til side kontrollsanksjon dersom det vil virke urimelig eller være i strid med god forretningsskikk å opprettholde den. Dersom ilagt kontrollsanksjon er betalt, jf. forskriften § 45 annet ledd annet punktum, og klager gis helt eller delvis medhold, skal nemnda også kreve at sanksjonen helt eller delvis betales tilbake.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2">Nemndas avgjørelse skal være skriftlig og begrunnet. Det skal opplyses om avgjørelsen er enstemmig, og hvilke medlemmer som eventuelt er uenige. Mindretallets standpunkt skal også begrunnes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/3">Nemnda kan avgi generelle uttalelser som er foranlediget av tilbakevendende problemstillinger i konkrete saker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/4">Nemnda kan i spesielle tilfeller der klager skriftlig har krevet dekning av nødvendige saksomkostninger, pålegge den innklagede virksomheten å dekke dette. Helt unntaksvis kan klageren pålegges å dekke nødvendige sakskostnader for virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/5">Nemndas avgjørelser skal forkynnes for partene innen to uker etter at saken er endelig behandlet og avgjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/6">Nemndas avgjørelser kan ikke påklages. Sak som nemnda har realitetsbehandlet kan innen fire uker etter at avgjørelsen er forkynt bringes inn for tingretten ved stevning. Dersom sak ikke er reist, har nemndas vedtak samme virkning som rettskraftig dom. Ved oversittelse av fristen kan nemnda etter reglene i forvaltningsloven § 31 vedta at saken tas til behandling i tingretten. Vedtaket om fristoversittelsen kan ankes til tingretten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p53">
        <pverdi>§ 53.</pverdi>
        <ptittel>Delegering av vedtaksmyndighet til sekretariatet og avvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/1">Sekretariatets leder, eller den leder bemyndiger, kan treffe vedtak i klagesaker hvor det foreligger en fast nemndspraksis eller er truffet vedtak av prinsipiell betydning i tilsvarende saker. I tvilstilfelle skal sekretariatet konferere med nemndas leder. Vedtaket skal utformes i samsvar med reglene for nemndsvedtak, og får virkning som slikt vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/2">Sekretariatets leder, eller den leder bemyndiger, kan avvise en klage dersom:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">saken er endelig avgjort ved dom, rettsforlik eller bindende voldgiftsavgjørelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">saken er til behandling ved de alminnelige domstolene og ikke er besluttet stanset etter § 45 fjerde ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">saken tidligere har vært behandlet av nemnda,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">saken ikke har vært klaget inn til virksomheten eller klagefristen er oversittet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/3">Nemnda kan avvise en klage dersom:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">saken reiser bevisspørsmål som vanskelig kan klarlegges under saksbehandlingen eller av andre grunner ikke egner seg for behandling i nemnda eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">saken har tidligere vært behandlet av nemnda.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/4">Avvisningen skal være skriftlig og inneholde begrunnelse som gjengir de rettslige betingelsene for avvisning. Avvisning besluttet av sekretariatets leder skal i tillegg inneholde informasjon om adgangen til å påklage avgjørelsen til nemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/5">Partene skal gis innsyn i saken selv om den avvises.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/6">Dersom en klage faller utenfor nemndas kompetanse etter § 45, skal klager informeres om dette og om mulig henvises til antatt rette klageorgan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p54">
        <pverdi>§ 54.</pverdi>
        <ptittel>Klage over vedtak eller avvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/54/ledd/1">Har sekretariatets leder, eller den leder bemyndiger, truffet vedtak etter § 53 første ledd eller avvist klagen etter § 53 annet ledd, kan klageren likevel kreve at saken legges frem for nemnda. En slik anmodning må være skriftlig og leveres innen tre uker etter at avvisningen er meddelt klageren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/54/ledd/2">Dersom nemndas leder eller fungerende nestleder ikke finner at nemnda bør behandle saken, kan vedkommende med endelig virkning beslutte at saken ikke skal behandles i nemnda.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/55" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p55">
        <pverdi>§ 55.</pverdi>
        <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/55/ledd/1">Enhver som utfører tjeneste eller arbeid for klagenemnda har taushetsplikt i samsvar med forvaltningslovens regler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/56" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p56">
        <pverdi>§ 56.</pverdi>
        <ptittel>Gjenopptakelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/56/ledd/1">En avsluttet sak kan gjenopptas dersom en av partene fremlegger nye opplysninger som nemndas leder antar ville hatt betydning for utfallet av den tidligere behandlingen dersom de hadde vært kjent. Dette gjelder ikke dersom den part som krever gjenopptagelse kan bebreides for ikke å ha lagt frem opplysningene ved den opprinnelige behandlingen. Avgjørelsen tas av nemndas leder. Lederen kan i tvilstilfeller velge å legge spørsmålet frem for nemnda.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/57" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p57">
        <pverdi>§ 57.</pverdi>
        <ptittel>Parkeringsklagenemndas side på internett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/57/ledd/1">Klagenemnda skal ha egen side på internett. Alle avgjørelser nemnda fatter skal i sin helhet publiseres på klagenemndas internettside. Unntak gjelder for de delene av avgjørelsen som er taushetsbelagt i lov. Navn på fysiske personer saken gjelder skal likevel ikke publiseres med mindre vedkommende selv samtykker. Klage til nemnda skal kunne inngis via nettsidene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/57/ledd/2">Internettsiden skal inneholde en lenke til denne forskriften, adresser, telefonnummer og annen kontaktinformasjon, retningslinjer og årsberetning m.m.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/57/ledd/3">Internettsidene skal også inneholde de opplysningene som angis i Europaparlaments- og rådsdirektiv 2013/11/EU artikkel 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/58" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p58">
        <pverdi>§ 58.</pverdi>
        <ptittel>Finansiering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/58/ledd/1">Kostnadene for etablering og drift av parkeringsklagenemnda dekkes ved at en andel av de kontrollsanksjoner som virksomhetene ilegger etter § 36 avsettes til dette. I tillegg kan det fastsettes egne satser for andre som omfattes av § 45 tredje ledd siste setning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/58/ledd/2">Styret fastsetter en høyere sats for saker som tapes av virksomheten og for saker som trekkes av virksomheten av andre grunner enn forhold hos klageren. Andelen fastsettes årlig av styret og baseres på innrapporterte tall fra virksomhetene og statistikk fra parkeringsklagenemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/58/ledd/3">Styret kan i ekstraordinære tilfeller fastsette særskilte midlertidige satser for å sikre nemndas videre virksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/59" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p59">
        <pverdi>§ 59.</pverdi>
        <ptittel>Godtgjørelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/59/ledd/1">Styret fastsetter godtgjørelse til nemndas leder. Styret kan bestemme at også de øvrige nemndsmedlemmene og styrets leder og styremedlemmer skal ha godtgjørelse for sitt arbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/60" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k9/p60">
        <pverdi>§ 60.</pverdi>
        <ptittel>Årsberetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/60/ledd/1">Nemnda skal innen 1. mai hvert år avgi en årsberetning til Vegdirektoratet om parkeringsklagenemndas virksomhet for det foregående kalenderåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/60/ledd/2">Årsberetningen skal inneholde statistikk over antall saker som har vært til behandling, herunder de som er avvist av sekretariatet. Den skal også inneholde omtale av eventuelle systematiske eller vesentlige problemer som forekommer hyppig og fører til tvister, samt gjennomsnittlig behandlingstid i sakene. I den grad det er kjent for nemnda, skal det også opplyses om i hvilket omfang resultatene av nemndas avgjørelser etterleves.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/60/ledd/3">Årsberetningen skal ikke inneholde taushetsbelagte opplysninger som umuliggjør at den i sin helhet publiseres i overensstemmelse med § 57 eller gjøres offentlig på annen måte.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Tilrettelegging for forflytningshemmede</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/61" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k10/p61">
        <pverdi>§ 61.</pverdi>
        <ptittel>Reservering av plasser for forflytningshemmede med parkeringstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/61/ledd/1">På alle parkeringsområder omfattet av § 3 første ledd, skal det avsettes et tilstrekkelig antall plasser tilrettelagt for forflytningshemmede med parkeringstillatelse. Med tilstrekkelig antall menes at det i alminnelighet til enhver tid er en ledig reservert plass. Plassene skal utformes og plasseres i samsvar med bestemmelsen i dette kapittelet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/61/ledd/2">På parkeringsområder med 50 plasser eller mer, er virksomheten likevel ikke forpliktet til å reservere mer enn fire prosent av plassene til forflytningshemmede med parkeringstillatelse. På parkeringsområder med opptil 50 plasser, er virksomheten ikke forpliktet til å reservere mer enn to plasser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/61/ledd/3">Virksomheten kan ikke sette opp skilt etter § 16 før kravet i første ledd er oppfylt, jf. også § 62.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/62" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k10/p62">
        <pverdi>§ 62.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av tilstrekkelig antall plasser for forflytningshemmede</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/62/ledd/1">Virksomheten skal i forbindelse med registrering av skiltplan med tilleggsinformasjon etter § 16, vurdere hva som er et tilstrekkelig antall plasser etter § 61 ut fra lokale forhold på parkeringsområdet. Vurderingen skal inneholde informasjon om størrelse, utforming og plassering av disse plassene etter § 63. Virksomheten skal også vurdere behov for tidsbegrensning av slike plasser, der dette er aktuelt, samt eventuelle andre tiltak som vurderes som nødvendige for å sikre universell utforming av parkeringsområdet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/63" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k10/p63">
        <pverdi>§ 63.</pverdi>
        <ptittel>Størrelse, utforming og plassering av plasser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/63/ledd/1">Plass tilrettelagt for forflytningshemmet, jf. § 61, skal som hovedregel være minst 4,5 X 6 meter. Langsgående plass på offentlig ferdselsåre kan likevel ha alminnelig bredde. Der forholdene er slik at det på annen måte sikres tilgjengelighet for side- og bakmontert rullestolheis kan også plassen i andre tilfeller være mindre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/63/ledd/2">Plassene skal gis best mulig plassering på området sett hen til tilbudet plassen skal betjene. Området skal for øvrig utformes universelt. Dette innebærer særlig at nivåsprang ikke skal overstige 2 cm. Rampe skal ha bredde på minst 90 cm og ha stigning på maksimum 1:20. Dekke på parkeringsplass med tilhørende adkomst bør være jevnt. For strekning under 3,0 meter kan stigningen være maksimum 1:12. For hver 0,6 meter høydeforskjell skal det være et horisontalt hvileplan med lengde minimum 1,5 meter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/64" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k10/p64">
        <pverdi>§ 64.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser om maksimaltid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/64/ledd/1">Forflytningshemmede med parkeringstillatelse kan ved skiltet tidsbegrensning fra 30 minutter og oppover stå inntil dobbel tid på slike plasser. Skiltet tidsbegrensning på særskilt avsatte plasser for forflytningshemmede med parkeringstillatelse må respekteres etter sin ordlyd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse, overgangsbestemmelser og endringsfullmakt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/65" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k11/p65">
        <pverdi>§ 65.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/65/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2017, med mindre annet er bestemt i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/65/ledd/2">Kravet til opplæring etter § 9 gjelder ikke for person som før forskriftens ikrafttredelse har fullført Norparks introduksjons- og grunnopplæring eller annen tilsvarende opplæring, eller som før forskriftens ikrafttredelse har påbegynt og innen tre måneder etter ikrafttredelse har fullført slik opplæring. Kravet gjelder heller ikke for person som kan dokumentere minst to års erfaring som parkeringsvakt. Regodkjenningsprøve må uansett bestås innen to år etter forskriftens ikrafttreden og deretter i samsvar med forskriftens bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/65/ledd/3">På parkeringsområde som var etablert ved forskriftens ikrafttredelse, og som ikke senere endres, gjelder § 22 og § 23 fra 1. januar 2018.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/65/ledd/4">§ 35 om lademulighet gjelder fra 1. januar 2018.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/66" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/k11/p66">
        <pverdi>§ 66.</pverdi>
        <ptittel>Endringsfullmakt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/66/ledd/1">Samferdselsdepartementet kan gjøre endringer i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-18-260/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Om skilting</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Parkeringsskilt</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1">
        <lverdi>1.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">Vilkårsparkeringsplasser på offentlig ferdselsåre og andre kommunale vilkårsparkeringsplasser skal skiltes i henhold til skiltforskriften med skilt 552 «Parkering», skilt 376 «Parkeringssone» og skilt 376 «Slutt på parkeringssone».</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2">
        <lverdi>1.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">Andre vilkårsparkeringsplasser skal benytte følgende skilt:
<br/>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1/marg/1"><i>1P Parkering</i></marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1/marg/2"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20160318-0260-01-01.png" alt="ikon"/></marg></avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/2">Skiltet angir at parkering kan skje i tråd med parkeringsvilkårene på stedet, dersom parkeringen ikke er i strid med trafikkreglenes bestemmelser om stans eller parkering.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/3">Skiltet gjelder frem til nytt skilt som vist i dette vedlegget punkt 1.2 - «Parkering» eller punkt 2.2 «Stans forbudt» eller «Parkering forbudt». Er det vegkryss på stedet, må skiltet gjentas etter krysset.
<br/>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/3/marg/1"><i>2P Parkeringssone og 3P Slutt på parkeringssone</i></marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/3/marg/2"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20160318-0260-02-01.png" alt="ikon"/><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20160318-0260-03-01.png" alt="ikon"/></marg></avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/4">Skiltet «Parkeringssone» angir grenser for område hvor det gjelder særlige bestemmelser for parkering. Skiltet gjelder til det blir opphevet av skilt «Slutt på parkeringssone».</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Stans- og parkeringsforbud</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.1">
        <lverdi>2.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">Stans- og parkeringsforbud på offentlig ferdselsåre og på andre kommunale vilkårsparkeringsområder, skal skiltes i henhold til skiltforskriften skilt 370 «Stans forbudt», 372 «Parkering forbudt» og 376 «Parkeringssone».</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2">
        <lverdi>2.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">Andre vilkårsparkeringsplasser skal benytte følgende skilt:
<br/>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1/marg/1"><i>4P Stans forbudt</i></marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1/marg/2"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20160318-0260-04-01.png" alt="ikon"/></marg></avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/2">Skiltet angir at det er i strid med parkeringsvilkårene på stedet å stanse motorvogn der skiltet er satt opp. Skiltet gjelder fram til nytt skilt som vist i dette vedlegget punkt 1.2 «Parkering» eller punkt 2.2 «Stans forbudt» eller «Parkering forbudt».</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/3">Er det vegkryss på stedet må skiltet gjentas etter krysset.
<br/>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/3/marg/1"><i>5P Parkering forbudt</i></marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/3/marg/2"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20160318-0260-05-01.png" alt="ikon"/></marg></avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/4">Skiltet angir at det er i strid med parkeringsvilkårene på stedet å parkere motorvogn der skiltet er satt opp. Skiltet gjelder fram til nytt skilt som vist i dette vedlegget punkt 1.2 «Parkering» eller punkt 2.2 «Stans forbudt» eller «Parkering forbudt».</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/5">Er det vegkryss på stedet må skiltet gjentas etter krysset.
<br/>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/5/marg/1"><i>6P Sone med parkeringsforbud og 7P Slutt på sone med parkeringsforbud</i></marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/5/marg/2"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20160318-0260-06-01.png" alt="ikon"/><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20160318-0260-07-01.png" alt="ikon"/></marg></avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/6">Skiltet «Sone med parkeringsforbud» angir grenser for område hvor det gjelder særlige forbud mot parkering. Skiltet gjelder til det blir opphevet av skilt «Slutt på sone med parkeringsforbud».</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Underskilt</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.1">
        <lverdi>3.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">Underskilt til skilt i dette vedlegg punkt 1.1 og 2.1 skal være i henhold til skiltforskriften kapittel 9 og normalbestemmelser gitt med hjemmel i skiltforskriften § 35.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.2">
        <lverdi>3.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">Nye underskilt til skilt i dette vedlegget punkt 1.2 og 2.2 skal utformes i tråd med underskilt som vist i skiltforskriften kapittel 9. Tekst på underskilt må være utformet slik at budskapet er lett forståelig.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/2">Innenfor et avgrenset område som er skiltet i henhold til dette vedlegget punkt 1.2 kan likevel underskilt benyttes alene for å begrense eller presisere hovedskiltets betydning på områdets ulike deler. Det kan benyttes underskilt med ulike tekster innenfor samme parkeringsområde.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
          <i>Andre skilt og vegoppmerking</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Andre skilt og vegoppmerking som ikke er vedtatt med hjemmel i skiltforskriften eller som følger av denne forskrift med vedlegg punkt 1 til 3 skal anses som veiledende anvisninger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
          <i>Nærmere bestemmelser</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">Skilt i punkt 1.2, 2.2 og 3.2 skal ha en størrelse og folieklasse som gjør dem godt synlige og lesbare.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/3">Vegdirektoratet kan stille nærmere krav til skiltet størrelse og folieklasse også for skilt omtalt i punkt 1.2, 2.2 og 3.2.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
