<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-06-1451" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-06-1451">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-06-1451</id>
    <dato>06.12.2016 nr. 1451</dato>
    <dato type="iso">2016-12-06</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2497</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§20-5">L27.06.2008 nr. 71 § 20-5</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§21-1">§ 21-1</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§22-3">§ 22-3</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§23-8">§ 23-8</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§24-2">§ 24-2</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§25-2">§ 25-2</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§32-8">§ 32-8</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-03-26-488</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1146</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om byggesak</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om byggesak (Nr. 1451)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om byggesak</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 6. desember 2016 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 20-5, § 21-1, § 22-3, § 23-8, § 24-2, § 25-2 og § 32-8.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-06-1451/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. mars 2010 nr. 488 om byggesak (byggesaksforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4-1. <i>Tiltak som ikke krever søknad og tillatelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Oppføring, endring, fjerning, riving og opparbeidelse av følgende tiltak er unntatt fra kravet om byggesaksbehandling, dersom tiltaket ikke er i strid med lovens bestemmelser med tilhørende forskrifter, kommuneplanens arealdel og reguleringsplan, tillatelser eller annet regelverk:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Frittliggende bygning på bebygd eiendom som ikke skal brukes til beboelse, og som verken har et samlet bruksareal (BRA) eller bebygd areal (BYA) på over 50 m<sup>2</sup>. Mønehøyden skal ikke være over 4,0 m og gesimshøyde ikke over 3,0 m. Høyde måles i forhold til ferdig planert terrengs gjennomsnittsnivå rundt bygningen. Bygningen kan oppføres i én etasje og kan ikke underbygges med kjeller. Tiltaket kan plasseres inntil 1,0 m fra nabogrense og annen bygning på eiendommen. Bygningen må ikke plasseres over ledninger i grunnen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Tilbygg som ikke inneholder rom til varig opphold eller beboelse, og som verken har et samlet bruksareal (BRA) eller bebygd areal (BYA) på over 15 m<sup>2</sup>. Tilbygget må være understøttet. Tilbygget kan ikke overstige to etasjer eller plan på det eksisterende byggverket.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Frittliggende byggverk som er knyttet til drift av jordbruks, skogbruks- eller reindriftsområder, og som verken har et samlet bruksareal (BRA) eller bebygd areal (BYA) på over 15 m<sup>2</sup>. Bygningen kan oppføres i én etasje og kan ikke underbygges med kjeller.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Følgende mindre tiltak i eksisterende byggverk:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d.1/avsnitt/1">ikke-bærende vegg innenfor en branncelle eller et lydområde</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d.2/avsnitt/1">reparasjon av bygningstekniske installasjoner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d.3/avsnitt/1">installering, endring og reparasjon av våtrom i eksisterende byggverk innenfor en bruksenhet eller branncelle</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d.4/avsnitt/1">installering og endring av enkle installasjoner i eksisterende byggverk innenfor en bruksenhet eller branncelle</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d.5/avsnitt/1">installering, endring og reparasjon av ildsted i eksisterende byggverk innenfor en bruksenhet eller branncelle.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Følgende mindre tiltak utendørs:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.1/avsnitt/1">Levegg (skjermvegg) med høyde inntil 1,8 m og lengde inntil 10,0 m. Leveggen kan være frittstående eller forbundet med bygning, og avstand til nabogrense skal ikke være mindre enn 1,0 m</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.2/avsnitt/1">levegg (skjermvegg) med høyde inntil 1,8 m og lengde inntil 5,0 m. Leveggen kan være frittstående eller forbundet med bygnings og kan plasseres inntil nabogrense</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.3/avsnitt/1">innhegning mot veg inntil 1,5 m høyde</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.4/avsnitt/1">skilt- og reklameinnretning inntil 3,0 m<sup>2</sup> som monteres flatt på vegg. Unntaket omfatter ikke montering av flere skilt- og reklameinnretninger på samme fasade</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.5/avsnitt/1">antennesystem med høyde inntil 5,0 m. Parabolantenne kan ha diameter inntil 1,2 m. Panelantenne plassert på vegg kan ha høyde inntil 2,0 m. Bestemmelsen omfatter ikke plassering av antennesystem som kan utgjøre fare for personsikkerhet eller når flere antennesystemer skal plasseres på samme sted eller på samme fasade</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.6/avsnitt/1">mindre forstøtningsmur på inntil 1,0 m høyde og avstand fra nabogrense på minst 1,0 m eller forstøtningsmur på inntil 1,5 m høyde og avstand fra nabogrense på minst 4,0 m</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.7/avsnitt/1">mindre fylling eller planering av terreng. Tiltaket må uansett ikke føre til mer enn 3,0 m avvik fra opprinnelig terrengnivå i spredtbygd strøk, eller 1,5 m avvik fra opprinnelig terrengnivå i tettbygd strøk. På eiendom for rekke- eller kjedehus o.l. med tett bebyggelse må avviket ikke være mer enn 0,5 m fra opprinnelig terrengnivå. Avstand fra fyllingsfoten til nabogrense må være minst 1,0 m</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.8/avsnitt/1">graving for kabler</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.9/avsnitt/1">lokal drenering, samt reparasjoner ved rør- og ledningsbrudd</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e.10/avsnitt/1">intern veg på tomt og biloppstillingsplasser for tomtens bruk som ikke krever vesentlig terrenginngrep. Unntaket omfatter også anlegg av oppstillingsplass for landbruksmaskiner til bruk på landbrukseiendom. Avstand til nabogrense må være minst 1,0 m.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Tiltakshaver har ansvar for at tiltaket utføres i samsvar med vilkårene i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Tiltak etter denne bestemmelsen kan ikke settes i gang før det er gitt nødvendig tillatelse eller samtykke fra berørte myndigheter. For tiltak unntatt etter første ledd bokstav a, b, c og e må plasseringen ikke komme i strid med veglovas bestemmelser om for eksempel avkjøring, frisiktsoner, avstand til veimidte, eller byggeforbudssonen etter jernbaneloven § 10.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For tiltak etter første ledd bokstav a, b og c skal tiltakshaver informere kommunen om tiltaket og plasseringen når det er ferdigstilt, slik at kommunen kan oppdatere kart- og matrikkeldata.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I § 4-3 første ledd innledningsvis, § 4-3 annet ledd innledningsvis, § 4-3 annet ledd bokstav b og § 4-3 tredje ledd skal uttrykket (Godkjenning av foretak for ansvarsrett) endres til (Sentral godkjenning av foretak).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4-3 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">Offentlige veganlegg som anlegges etter bestemmelser gitt i eller med hjemmel i veglov 21. juni 1963 nr. 23 så langt tiltaket er detaljert avklart i gjeldende reguleringsplan etter plan- og bygningsloven. Selv om tiltaket ikke omfattes av unntaket i første punktum, kan offentlige veganlegg hvor Statens vegvesen, fylkeskommunen eller et statlig utbyggingsselskap for veg er tiltakshaver utføres uten at reglene i plan- og bygningsloven kapitlene 22 (Sentral godkjenning av foretak), 23 (Ansvar i byggesaker), 24 (Kvalitetssikring og kontroll med prosjektering og utførelse av tiltak) og 25 (Tilsyn) kommer til anvendelse. Bestemmelsene i plan- og bygningsloven § 29-2 (Visuelle kvaliteter) og § 29-3 (Krav til universell utforming og forsvarlighet) skal likevel gjelde.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 6-1 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kommunen har ansvar for å føre referat fra forhåndskonferansen. Referatet skal dokumentere de forutsetninger som er lagt til grunn, og danner grunnlag for videre behandling. Referatet skal sluttføres i forhåndskonferansen, og kommunen skal straks gjøre referatet tilgjengelig for tiltakshaver. Referatet skal følge med som saksdokument i den videre saksbehandlingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 11-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Foretak som påtar seg ansvarsrett i byggesak, skal ha faglig ledelse med eksamen eller annen bestått prøve som er relevant for foretakets ansvarsrett. Følgende alternative utdanningsnivåer skal være oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">fag- eller svenneprøve i henhold til læreplaner fastsatt med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa, eller tilsvarende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">mesterbrev eller fagskole (teknisk fagskole med 120 fagskolepoeng), eller tilsvarende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">utdanning på høgskolenivå (høgskoleingeniør, bachelor eller tilsvarende grad) med 180 studiepoeng eller tilsvarende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">utdanning på universitetsnivå (sivilarkitekt, sivilingeniør, mastergrad eller tilsvarende grad) med 300 studiepoeng eller tilsvarende.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 13-1b annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For at opplysninger etter bokstav a skal fremgå av det sentrale godkjenningsregisteret, kan godkjenningsmyndigheten innhente informasjon etter første ledd bokstav a direkte fra relevant myndighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 14-7 tredje ledd bokstav d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">d. at avvik lukkes ved å etterkomme kontrollerendes merknad eller ved verifikasjon av samsvar med tekniske krav. Der avvik ikke lukkes, skal det gis melding om dette, jf. § 12-5 første ledd bokstav d.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 14-7 fjerde ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d/avsnitt/1">at avvik lukkes ved å etterkomme kontrollerendes merknad eller ved verifikasjon av samsvar med tekniske krav. Der avvik ikke lukkes skal det gis melding om dette, jf. § 12-5 første ledd bokstav d.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 15-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Kommunen skal i en ny periode på 2 år fra 1. januar 2016, la følgende inngå i kommunens prioriterte tilsynsområder, jf. § 15-1 første ledd bokstav c:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1/avsnitt/1">At krav til kvalifikasjoner er oppfylt i tiltaket, jf. tredje del. Kvalifikasjoner og ansvar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2/avsnitt/1">At krav til produktdokumentasjon av byggevarer er oppfylt, jf. forskrift om dokumentasjon av byggevarer (DOK).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 16-1 første ledd bokstav c nr. 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2/avsnitt/1">inntil kr 50 000 ved avvik fra krav i byggteknisk forskrift, regler for plassering mv., samt plan, plankrav og forbudet i plan- og bygningsloven § 1-8 som ikke er mindre
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 16-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 16-3. <i>Kommunens varslingsplikt til påtalemyndigheten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Kommunen skal varsle påtalemyndigheten dersom kommunen har grunn til å tro at det foreligger straffbare forhold etter plan- og bygningsloven § 32-9 eller annet regelverk. Varsling bør skje så tidlig som mulig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Ny § 16-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 16-4. <i>Krav til innhold i varsel om overtredelsesgebyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">I varsel etter plan- og bygningsloven § 32-8 tredje ledd skal det opplyses om at det foreligger en rett for parten til å avstå fra å uttale seg i saken.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/27/marg/1">Følgende bestemmelser skal oppheves:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1/avsnitt/1">§ 13-6 sjette ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2/avsnitt/1">§ 14-9 Unntak fra krav om kontroll i særlige tilfeller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/3/avsnitt/1">§ 14-10 Forlengelse av sentral godkjenning for kontroll.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-06-1451/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
