<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-17-699" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-699</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 699</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1380</publisert>
    <ikraft>17.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-17</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-04-07-396</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0619</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om sykkelritt på veg</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om sykkelritt på veg (Nr. 699)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om sykkelritt på veg</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 17. juni 2016 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 7b.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å gi god trafikksikkerhet både for syklende som deltar i sykkelritt på veg, samt god trafikksikkerhet og nødvendig framkommelighet for andre trafikanter mens sykkelrittet pågår.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskrift forstås med:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Sykkelritt:</i> Ethvert arrangement for syklende på veg som helt eller delvis er åpen for alminnelig ferdsel, hvor deltagerne følger en fastlagt rute, og hvor det skilles mellom deltagerne innbyrdes ved hjelp av tidtaking og/eller annen form for rangering, eller hvor det er fastsatt maksimaltid. I tvilstilfelle avgjør vedtaksmyndigheten etter § 4 ved enkeltvedtak om denne forskrift kommer til anvendelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Løypevakt:</i> Person med trafikalt grunnkurs og fastsatt opplæring, eller person over 18 år med fastsatt opplæring, og med oppgave å informere publikum og ryttere om sykkelrittet og informere om det som er fastsatt etter skiltplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Stasjonær vakt:</i> Person over 18 år med fastsatt opplæring og kompetansebevis for trafikkregulering, jf. § 7.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Mobil vakt:</i> Person over 25 år med fastsatt opplæring og kompetansebevis for trafikkregulering og bruk av motorsykkel i forbindelse med avvikling av sykkelritt, jf. § 7. Mobil vakt har bare anledning til å regulere trafikk når de står i ro.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Regler for sykkelritt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Sykkelritt er forbudt uten tillatelse etter § 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Vegtrafikkloven gjelder for deltagere i sykkelritt, vakter, funksjonærer og andre som yter service til deltagere såfremt ikke annet fremkommer i vedtaket, jf. § 4. I vedtak om tillatelse til sykkelritt kan det gis unntak fra bestemmelser i eller gitt i medhold av vegtrafikkloven § 4, § 5 og § 6 i den grad det er forsvarlig og nødvendig. Hver enkelt deltager og andre involverte er i alle tilfeller ansvarlig for at vegtrafikklovens § 3 overholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved sykkelritt skal rittarrangøren stille ledsagerbiler som varsler med blinkende gult lys til alle sider, i det antall regionvegkontoret og/eller politiet finner det nødvendig. Ledsagerbil i front skal være utstyrt med skilt på taket med teksten «SYKKELRITT PÅGÅR». Skilt tildekkes eller demonteres når det ikke er i bruk. Annen form for varsling på kjøretøy er forbudt, herunder bruk av nødsignallys under kjøring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Regionvegkontoret er vedtaksmyndighet for tillatelse til sykkelritt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Regionvegkontoret innhenter uttalelse fra politiet om sykkelrittet før det fattes vedtak. Politiet beslutter om vakter etter § 2 bokstav c) og d) kan benyttes til trafikkregulering, herunder antall og plassering. Politiet beslutter også eventuell bruk av polititjenestemenn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Vegdirektoratet er klageinstans for regionvegkontorets vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Søknad som nevnt i § 4, skal fremmes senest 4 måneder før konkurransen. Søknad innkommet etter fristen, behandles bare i den utstrekning saken likevel kan gis en betryggende vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Skal sykkelritt foregå innenfor en region, sendes søknad til regionvegkontoret. Ved sykkelritt som går gjennom flere regioner, skal søknad sendes til hvert regionvegkontor som behandler søknaden for sin region. Gjenpart av søknad sendes til alle berørte politidistrikt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Søknaden skal inneholde:
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">navn og adresse på rittarrangør samt navn, adresse og mobiltelefonnummer til rittleder og vaktsjef</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">opplysning om sykkelrittets art og tidsrom for gjennomføringen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">beskrivelse av strekningen og start- og målområde med vedlagt kart og forslag til skiltplan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">opplysning om beregnet antall startende, startmåte, startmellomrom mellom deltakerne og eventuelle puljestørrelser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">risikovurdering for aktuelle faremomenter for ryttere, vakter og andre trafikanter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">beskrive ulemper for særskilt berørte i nabolaget langs rittet, samt ulemper for nødetater og kollektivtrafikk i området</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">opplysninger om veger eller deler av veger som ønskes stengt og til hvilke tider dette er ønskelig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">forslag til særskilte trafikkreguleringer og trafikksikkerhetstiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">opplysning om områder som skal reserveres for parkering og publikum og hvordan disse områdene kommer til å avsperres og bevoktes</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">skriftlig tillatelse fra alle vegholdere og eiendomsbesittere om eventuell stenging av veg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">oversikt over ønsket bruk av godkjente vakter og/eller polititjenestemenn, med plassering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/l/avsnitt/1">eventuelt begrunnet behov for unntak fra vegtrafikkloven § 4, § 5 og § 6.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Regionvegkontoret kan kreve nærmere opplysninger og kan sette de vilkår for konkurransen som tjener hensynet til sikkerhet, miljø og trafikkavvikling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vakthold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Rittarrangøren skal sette ut vakter i det antall og med den plassering som framgår av vedtaket. Vaktene må ikke være slik antrukket at de kan forveksles med polititjenestemenn, men likevel slik at antrekket skiller dem ut fra andre trafikanter. Stasjonære og mobile vakter skal bære synlig kompetansebevis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Navneliste med opplysninger om stasjonære og mobile vakter skal være innsendt regionvegkontoret senest før rittstart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Vaktene står under rittarrangørens ledelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Opplæring for vakter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Vakter skal ha opplæring i henhold til fastsatt plan godkjent av Vegdirektoratet. Opplæringen skal omfatte trafikkforståelse for alle vakter for å ivareta trafikksikkerheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Opplæringen skal omfatte trafikkregulering for mobile og stasjonære vakter, og tilegnelse av nødvendige kjøreferdigheter for mobile vakter under sykkelritt. Etter gjennomført opplæring og bestått prøve utsteder regionvegkontoret kompetansebevis som er gyldig i 5 år. Det betales et gebyr for kompetansebeviset.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kursarrangør som tilbyr opplæring for mobil og stasjonær vakter etter denne forskrift skal være godkjent av regionvegkontoret. Godkjenning gis for 3 år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Regionvegkontoret fører tilsyn med kursarrangør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Vegoppmerking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Oppmerking på eller ved offentlig veg for start, innkomst eller andre formål, kan utføres bare når og på den måte søknadsmyndighetene tillater det. Eventuell oppmerking skal fjernes når konkurransen er avviklet på vedkommende sted. Blir dette ikke etterkommet, kan oppmerkingen fjernes for rittarrangørens regning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Rittarrangørens ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Rittarrangøren skal i god tid og senest to uker før arrangementet bekjentgjøre arrangementet og eventuelle trafikale konsekvenser for eiendomsbesittere og andre særskilt berørte av arrangementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Rittarrangøren har ansvar for trafikksikkerheten og skal informere deltakere og vakter om vilkårene for sykkelrittet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Rittarrangøren er ansvarlig for at utstyr som brukes under rittet er trafikksikkert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">I forkant av hvert sykkelritt skal alle vaktene ha gjennomgått sine oppgaver for rittet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tilbakekall av kompetansebevis</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Regionvegkontoret kan tilbakekalle kompetansebevis dersom vilkårene for godkjenning ikke lenger er til stede.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Før det fattes vedtak om tilbakekall av godkjenning skal det gis skriftlig advarsel eller pålegg om retting. Skriftlig advarsel eller pålegg om retting kan likevel unnlates når særlig alvorlig forhold gjør seg gjeldende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Sykkelritt etter denne forskrift kan avholdes i 2016 uten slik opplæring som denne forskriften krever. Rittarrangøren er ansvarlig for at vakter som benyttes har nødvendig kunnskap og ferdigheter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Vedtak om tillatelse til sykkelritt etter forskrift 7. april 2011 nr. 396 om sykkelritt på veg er fortsatt gyldig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-699/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 17. juni 2016. Samtidig oppheves forskrift 7. april 2011 nr. 396 om sykkelritt på veg.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
