<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-03-566" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-566">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-03-566</id>
    <dato>03.06.2016 nr. 566</dato>
    <dato type="iso">2016-06-03</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1177</publisert>
    <ikraft>03.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-03</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">L17.06.2005 nr. 62 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-1">§ 4-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-03-30-366</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0480</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om HMS-kort på bygge- og anleggsplasser</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om HMS-kort på bygge- og anleggsplasser (Nr. 566)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om HMS-kort på bygge- og anleggsplasser</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 3. juni 2016 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid, stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-4 og § 4-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-566/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. mars 2007 nr. 366 om HMS-kort på bygge- og anleggsplasser gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 annet ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">HMS-kort kan bare bestilles av ansatte i, eller innehaver av, virksomheten som skal utføre arbeidet HMS-kortet er knyttet til.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Arbeidstakere eller innehavere av enkeltpersonforetak som er omfattet av forskrift 8. mai 2012 nr. 408 om offentlig godkjenning av renholdsvirksomheter og om kjøp av renholdstjenester § 9, er unntatt fra kravet om HMS-kort etter forskriften her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">HMS-kortet skal bæres godt synlig under opphold på bygge- og anleggsplasser, og kortet skal på oppfordring vises til Arbeidstilsynet, Petroleumstilsynet, skattemyndighetene, politiet, verneombud, virksomhet med ansvar for samordning av vernetiltak etter arbeidsmiljøloven § 2-2 og byggherre, byggherres representant og koordinator for sikkerhet, helse og arbeidsmiljø etter byggherreforskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Bestemmelsen gjelder også for arbeidstakere og innehavere av enkeltpersonforetak som er omfattet av § 4 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 8. <i>Kortets gyldighet, kontroll og inndragning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">HMS-kortet utstedes for en periode på to år. Kortet er kun gyldig så lenge ansettelsesforholdet består.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Den som er omfattet av oppregningen i § 5 annet ledd, kan gjennom oppslag i registrene nevnt i § 3 kontrollere om registerpliktene etter § 3 er oppfylt. Dersom oppslaget gir grunn til å tro at registerpliktene ikke er oppfylt, skal det gis melding til Arbeidstilsynet eller Petroleumstilsynet, og til kortinnehaverens arbeidsgiver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Arbeidstilsynet, Petroleumstilsynet, skattemyndighetene og politiet kan inndra HMS-kort som er ugyldige fordi gyldighetsperioden er utløpt, arbeidsforholdet eller virksomheten er opphørt, eller dersom kortet eller bruken av kortet av andre grunner er ugyldig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 8a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 8a. <i>Arbeidsgivers plikt til å innlevere HMS-kort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Etter utløpet av kortets gyldighetsperiode skal virksomheten straks sørge for at HMS-kortet innleveres og sendes til kortutsteder for makulering. Det samme gjelder ved opphør av arbeidsforholdet eller når virksomheten opphører.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-566/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
