<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-17-721" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-721">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-721</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 721</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1390</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-11-29-1283</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0641</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om bustøtte</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om bustøtte (Nr. 721)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om bustøtte</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 17. juni 2016 med hjemmel i lov 24. august 2012 nr. 64 om bustøtte (bustøttelova) § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-721/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. november 2012 nr. 1283 om bustøtte gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4. <i>Utgangspunktet for fastsetting av eigendelen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Eigendelen som blir trekt i frå buutgiftene, jf. § 1, blir bestemt av den omrekna inntekta, jf. § 7.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Minste eigendel er kr 19 300 per år for alle. For husstandar med ei omrekna inntekt over kr 92 000 blir 17 prosent av den omrekna inntekta som overstig kr 92 000 lagt til eigendelen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Eit progressivt ledd blir lagt til eigendelen for omrekna inntekter over kr 162 000. Det er 0,3 prosent av ei omrekna inntekt på kr 162 001. Satsen aukar deretter med 0,3 prosentpoeng for kvar kr 1 000 den omrekna inntekta aukar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Inntektsgrensa i tredje ledd er kr 202 000 for husstandar som har eit medlem som har varig uføretrygd eller uførepensjon ved yrkesskade, jf. lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd kapittel 12, og som i tillegg er ung ufør, jf. § 12-13 i loven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8a. <i>Berekningsreglar i samband med iverksetting av uførereforma i 2015</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Personar som var del av ein husstand som fekk utbetalt bustøtte for desember 2014, og som då fekk ytingar etter folketrygdlova kapittel 12, skal ha eit frådrag i inntekta. Frådraget skal nyttast både i vurderinga av om vilkåra for å bruke overslag over omrekna inntekt i perioden er oppfylt og i utrekninga av omrekna inntekt i perioden. Det blir først fastsett eit årsbeløp som svarer til dei ytingane vedkomande hadde per 1. desember 2014 og som gikk inn i grunnlaget for uføretrygd etter forskrift 3. juli 2014 nr. 947 om omregning av uførepensjon til uføretrygd. Deretter blir det rekna ut eit årsbeløp som svarer til uføretrygda per 1. januar 2015. Frådraget i inntekta skal svare til differansen mellom dei to beløpa.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-721/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
