<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-07-860" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-860">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-07-860</id>
    <dato>07.06.2016 nr. 860</dato>
    <dato type="iso">2016-06-07</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1579</publisert>
    <ikraft>07.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-07</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-03-01-295</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0751</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om plan for grunnskolelærerutdanning, trinn 1-7</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om rammeplan for grunnskolelærerutdanning for trinn 1-7 (Nr. 860)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rammeplan for grunnskolelærerutdanning for trinn 1-7</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 7. juni 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2 annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-860/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for universiteter og høyskoler som gir grunnskolelærerutdanning for trinn 1-7, og som er akkreditert etter lov om universiteter og høyskoler § 1-2 og § 3-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">(2) Grunnskolelærerutdanning for trinn 1-7 er en mastergradsutdanning som skal kvalifisere for tilsetting i undervisningsstilling i grunnskolen, jf. krav fastsatt med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa § 10-1. Utdanningen skal bygge på opplæringsloven og gjeldende læreplaner for grunnopplæringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">(3) Forskriftens formål er å sikre at lærerutdanningsinstitusjonene tilbyr en integrert, profesjonsrettet grunnskolelærerutdanning for trinn 1-7, basert på forskning og erfaringskunnskap. Utdanningen skal legge særlig vekt på begynneropplæring og kontaktlærerrollen. Studenter som velger begynneropplæring som masterfag, skal bli eksperter i begynneropplæring i lesing, skriving og regning. Utdanningen skal kjennetegnes av høy faglig kvalitet, av helhet og sammenheng mellom fag, fagdidaktikk, pedagogikk og praksisstudier og av et nært samspill med profesjonsfeltet og det samfunnet skolen er en del av. Lærerutdanningsinstitusjonene skal sikre helhetlige studieprogrammer gjennom ledelse og organisering som involverer alle relevante fagmiljøer. Utdanningen skal gi internasjonale perspektiver, sette lærerprofesjonen inn i en historisk, kulturell og samfunnsmessig sammenheng og bidra til kritisk refleksjon og profesjonsforståelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">(4) Grunnskolelærerutdanningen skal kvalifisere for en profesjonsutøvelse som bygger på forsknings- og erfaringsbasert kunnskap, og for videre studier på ph.d.-nivå. Utdanningen skal gi et profesjonsetisk grunnlag, ruste for kontinuerlig profesjonell utvikling og kvalifisere studentene til å videreutvikle skolen som en institusjon for danning og læring i et demokratisk og mangfoldig samfunn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/5">(5) Grunnskolelærerutdanning for trinn 1-7 skal kvalifisere studentene til å ivareta opplæring om samiske forhold, herunder kjennskap til den statusen urfolk har internasjonalt, og samiske elevers rett til opplæring i tråd med opplæringsloven og gjeldende læreplanverk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-860/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Læringsutbytte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Læringsutbyttebeskrivelsene skal være i tråd med Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring, nivå 7 (syklus 2, mastergrad).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Kandidaten skal etter fullført grunnskolelærerutdanning ha følgende samlede læringsutbytte:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">
        <i>Kunnskap</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Kandidaten
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">har avansert kunnskap enten i et valgt undervisningsfag og fagets didaktikk eller i profesjonsrettet pedagogikk/spesialpedagogikk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">har spesialisert innsikt i et avgrenset fagområde (masteroppgaven)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">har bred profesjonsrettet kunnskap i øvrige fag som inngår i utdanningen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">har inngående kunnskap om relevant forskning og teori, samt vitenskapelige tenkemåter, forskningsmetoder og etikk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">har inngående kunnskap om gjeldende lov- og planverk for grunnopplæringen, om sammenhengen i utdanningsløpet barnehage-skole og om overgangen fra barnehage til skole og fra barnetrinn til ungdomstrinn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">har inngående kunnskap om begynneropplæring, grunnleggende ferdigheter, vurderings- og kartleggingsverktøy, klasseledelse og vurdering av elevers læring og hva som fremmer læring i fagene</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">har inngående kunnskap om læringsteori og barns utvikling, danning og læring i ulike sosiale, språklige og kulturelle kontekster</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">har kunnskap om barn i vanskelige livssituasjoner, herunder kunnskap om mobbing, vold og seksuelle overgrep mot barn, gjeldende lovverk og barns rettigheter i et nasjonalt og internasjonalt perspektiv</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/4/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">har bred kunnskap om lærerprofesjonen, fagenes egenart og historie, og forståelse av skolens utvikling som organisasjon, dens mandat, verdigrunnlag og plass i samfunnet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">
        <i>Ferdigheter</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Kandidaten
<liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">kan undervise basert på forskning og erfaringskunnskap, alene og sammen med andre</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">kan analysere, tilpasse og bruke gjeldende læreplaner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">kan iverksette tidlig innsats og sikre progresjon i elevens utvikling av grunnleggende ferdigheter og fagkompetanse, med særskilt vekt på begynneropplæring i lesing, skriving og regning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">kan skape inkluderende og helsefremmende læringsmiljøer som bidrar til gode faglige, sosiale og estetiske læringsprosesser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">kan analysere, vurdere og dokumentere elevers læring, gi læringsfremmende tilbakemeldinger, tilpasse opplæringen til elevenes forutsetninger og behov, bruke varierte undervisningsmetoder og bidra til at elevene kan reflektere over egen læring og utvikling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">kan vurdere og bruke relevante læremidler, digitale verktøy og ressurser i opplæringen, og gi elevene opplæring i digitale ferdigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/7/avsnitt/1">kan analysere og forholde seg kritisk til nasjonal og internasjonal forskning og anvende denne kunnskapen i profesjonsutøvelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/8/avsnitt/1">kan alene, og i samarbeid med andre, bruke relevante metoder fra forsknings- og utviklingsarbeid, for kontinuerlig utvikling av egen og skolens kollektive praksis, samt gjennomføre avgrensede forskningsprosjekter under veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/9/avsnitt/1">kan identifisere tegn på mobbing, vold og seksuelle overgrep. På bakgrunn av faglige vurderinger skal kandidaten raskt kunne iverksette nødvendige tiltak, og kunne etablere samarbeid med relevante faginstanser.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">
        <i>Generell kompetanse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">Kandidaten
<liste id="/paragraf/2/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">kan styrke internasjonale og flerkulturelle perspektiver ved skolens arbeid, bidra til forståelse av samenes status som urfolk og stimulere til demokratisk deltakelse og bærekraftig utvikling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">kan initiere og ivareta et godt skole-hjem-samarbeid, og samarbeide med andre aktører relevante for skolens virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/8/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">behersker norsk muntlig og skriftlig, både bokmål og nynorsk, og kan bruke språket på en kvalifisert måte i profesjonssammenheng</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/8/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">kan på et avansert nivå formidle og kommunisere om faglige problemstillinger knyttet til profesjonsutøvelsen, og har profesjonsfaglig digital kompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/8/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/8/liste/5/avsnitt/1">kan analysere og vurdere relevante faglige og etiske problemstillinger og bidra til utvikling av faglig felleskap på den enkelte skole</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/8/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/8/liste/6/avsnitt/1">kan bidra i innovasjonsprosesser knyttet til skolens virksomhet og legge til rette for at lokalt arbeids-, samfunns- og kulturliv involveres i opplæringen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-860/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Innhold og struktur</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) Utdanningen skal inneholde:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1">1.-3. studieår:</marg>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">minst fem dager observasjonspraksis</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">minst 80 dager praksis, veiledet og vurdert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">pedagogikk og elevkunnskap, 30 studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">fag I (masterfaget), minst 60 studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">fag II (undervisningsfag), minst 30 studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">fag III (undervisningsfag), minst 30 studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">fag IV (nytt undervisningsfag, skolerelevant fag eller fordypning i undervisningsfag), 30 studiepoeng.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1/marg/2">Fag I (masterfaget) kan være:</marg></avsnitt><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-1/avsnitt/1">undervisningsfag, 60 studiepoeng
<marg niv="3" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-1/avsnitt/1/marg/3">eller</marg></avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-2/avsnitt/1">profesjonsrettet pedagogikk eller spesialpedagogikk, 30 studiepoeng, som sammen med pedagogikk og elevkunnskap utgjør 60 studiepoeng i 1.-3. år.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-2/avsnitt/1/marg/4">Fag IV kan være</marg></avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-3/avsnitt/1">undervisningsfag eller skolerelevant fag, 30 studiepoeng, hvis masterfaget er undervisningsfag</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-4/avsnitt/1">nytt undervisningsfag, 30 studiepoeng, hvis masterfaget er profesjonsrettet pedagogikk eller spesialpedagogikk.</avsnitt></liste><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-4/avsnitt/2">Norsk 30 studiepoeng og matematikk 30 studiepoeng er obligatorisk. Alle studenter skal ha minst 60 studiepoeng i minst ett av undervisningsfagene i utdanningen.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7-4/avsnitt/2/marg/1">4.-5. studieår:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">minst 30 dager praksis i grunnskolen, veiledet og vurdert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">pedagogikk og elevkunnskap, 30 studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">fag I (undervisningsfag som masterfag), 90 studiepoeng
<marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1/marg/2">eller</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">fag I (pedagogikk eller spesialpedagogikk som masterfag), 60 studiepoeng, og fag II eller III, 30 studiepoeng, som bygger på 60 studiepoeng i 1.-3. år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) Utdanningen skal omfatte tre til fire undervisningsfag. Alle undervisningsfagene skal være profesjonsrettede lærerutdanningsfag, omfatte fagdidaktikk og svare til et skolefag i gjeldende læreplan for grunnskolen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">(3) Alle fag skal omfatte begynneropplæring. Grunnleggende lese-, skrive- og regneopplæring skal ha særlig vekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">(4) Temaet vitenskapsteori og metode skal introduseres tidlig i studiet. Det skal være progresjon i temaet gjennom utdanningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">(5) Fag 1 (masterfaget) kan være et undervisningsfag, profesjonsrettet pedagogikk eller spesialpedagogikk. Studenter som velger undervisningsfag som masterfag, kan velge å fordype seg i fagdidaktikk eller begynneropplæring. Hvis studenten har valgt å fordype seg i fagdidaktikk, skal undervisningsfaget utgjøre 90 studiepoeng i 4. og 5. studieår, eventuelt med bidrag fra pedagogikk og spesialpedagogikk. Hvis studenten har valgt å fordype seg i begynneropplæring, skal undervisningsfaget, sammen med pedagogikk og/eller spesialpedagogikk, inngå i masterfordypningen på 90 studiepoeng. Masterfordypningen i begynneropplæring kan også inkludere emner fra de andre undervisningsfagene som inngår i utdanningen. Det obligatoriske pedagogikk og elevkunnskapsfaget i 4. og 5. studieår kommer i tillegg til pedagogikkfaglige bidrag i masterfordypningen. Hvis studenten har valgt pedagogikk eller spesialpedagogikk som masterfag, bør dette knyttes til undervisning i fag. Studenten skal i 4. eller 5. studieår velge 30 studiepoeng i et undervisningsfag, som bygger på 60 studiepoeng i faget i 1.-3. studieår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">(6) I 3. studieår skal studentene skrive en profesjonsrettet FoU-oppgave i kombinasjon mellom et undervisningsfag og faget pedagogikk og elevkunnskap. Oppgaven må være bestått før studentene kan begynne på masteroppgaven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">(7) Masteroppgaven skal være på minimum 30 studiepoeng. Den skal være profesjonsrettet og praksisorientert. Masteroppgaven i undervisningsfag skal ha solid forankring i fag og fagdidaktikk, og kan i tillegg omfatte elementer fra pedagogikk og spesialpedagogikk. Masteroppgaven i begynneropplæring skal ha solid forankring i fag, fagdidaktikk og pedagogikk og/eller spesialpedagogikk. Masteroppgaven i pedagogikk eller spesialpedagogikk bør knyttes til undervisning i fag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">(8) For å styrke lærerkompetansen i et flerkulturelt og flerreligiøst samfunn, skal kunnskap om religion, livssyn og etikk utgjøre en modul tilsvarende 15 studiepoeng integrert i pedagogikk og elevkunnskapsfaget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/9">(9) Praksisstudiet skal bestå av minst 110 dager veiledet, variert og vurdert praksis. 105 dager skal gjennomføres i grunnskolen og fem dager skal vektlegge overgangen barnehage-skole, og bør derfor legges til barnehage. Praksisstudiet skal fordeles over minst fire år med minst 80 dager i løpet av de første tre årene og minst 30 dager i løpet av de siste to årene. I tillegg kommer minst fem dager tilrettelagt observasjon i grunnskolen tidlig i studiet. Praksisstudiet skal være en integrert del av alle fagene i utdanningen. Det skal fordeles på høyere og lavere årstrinn på grunnskolens trinn 1-7, være tilpasset studentenes fagvalg og bidra til at studentene utvikler evnen til å reflektere over og utvikle egen profesjonsutøvelse. Det skal være progresjon i praksisstudiet, fra observasjon og analyse ved starten av studiet til det å kunne innta forskerblikk og videreutvikle forsknings- og erfaringsbaserte undervisningspraksiser i den siste delen av studiet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-860/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Programplan og nasjonale retningslinjer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">(1) Det skal utarbeides nasjonale retningslinjer for grunnskolelærerutdanningen for trinn 1-7. Retningslinjene skal være førende for institusjonenes arbeid med grunnskolelærerutdanning. Det skal åpnes for et spenn mellom retningslinjene og det lokale planverket, med rom for nyskaping og institusjonell tilpasning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">(2) Institusjonens styre skal fastsette en programplan for grunnskolelærerutdanningen. Med utgangspunkt i rammeplanen skal programplanen beskrive hvordan institusjonen legger til rette for en integrert grunnskolelærerutdanning på masternivå med helhet og sammenheng mellom teori- og praksisstudier, mellom fag og fagdidaktikk og mellom fag. Planen skal beskrive studentenes totale arbeidsinnsats i studiet og inneholde bestemmelser om faglig innhold, organisering, arbeidsformer og vurderingsordninger som bidrar til at studentene oppnår det totale læringsutbyttet på programnivå, og til at institusjonene kan dokumentere oppnådd læringsutbytte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">(3) Programplanen skal beskrive hvordan institusjonens utdanningsprogram legger til rette for en progresjon i profesjonsretting, praksisstudium, vitenskapsteori og metode, oppbygging av studentenes FoU-kompetanse og utvikling av deres kommunikasjonsferdigheter - muntlige og skriftlige (bokmål og nynorsk). Programplanen skal også beskrive hvordan internasjonalisering innarbeides, og hvordan arbeid med tverrfaglige temaer ivaretas i oppbyggingen av programmet. Dette gjelder blant annet arbeid med begynneropplæring, tilpasset opplæring, grunnleggende ferdigheter og kompetanser, bruk av IKT i arbeid med fag, samiske emner, det flerkulturelle og flerspråklige aspektet, profesjonsetikk og kunnskap om vold og seksuelle overgrep mot barn og unge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-860/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Nasjonale deleksamener</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Departementet kan bestemme at det skal avholdes nasjonale obligatoriske deleksamener, og om resultatet skal føres på vitnemålet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-860/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fritaksbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">(1) Eksamen eller prøve som ikke er avlagt som en del av grunnskolelærerutdanningen for trinn 1-7, kan gi grunnlag for fritak, jf. § 3-5 i lov om universiteter og høyskoler. Utdanning som kan gi grunnlag for fritak, må bestå av relevante fag som tilsvarer de fag som tilbys i grunnskolelærerutdanningen og skal omfatte fagdidaktikk og praksisstudier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">(2) Det kan gis fritak fra prøve i en av målformene i det obligatoriske norskfaget på 30 studiepoeng for studenter som ikke har vurdering i begge norske målformer fra videregående opplæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">(3) Fritak skal føres på vitnemålet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-07-860/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og gjelder fra og med opptak til studieåret 2017-2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Studenter som følger rammeplan for grunnskolelærerutdanning fastsatt i 2010, har rett til å avlegge eksamen etter disse inntil 31. desember 2023. Fra dette tidspunktet oppheves forskrift 1. mars 2010 nr. 295 om rammeplan for grunnskolelærerutdanningene for 1.-7. trinn og 5.-10. trinn.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
