<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-16-1068" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-16-1068">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-16-1068</id>
    <dato>16.09.2016 nr. 1068</dato>
    <dato type="iso">2016-09-16</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 2003</publisert>
    <ikraft>16.09.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-09-16</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2001-06-15-73-§1">L15.06.2001 nr. 73 § 1</ref>, <ref id="for-2001-08-31-1013-§1">F31.08.2001 nr. 1013 § 1</ref>, <ref id="for-2001-08-31-1013-§2">§ 2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-08-31-1013</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0914</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i knockoutforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift 31. august 2001 nr. 1013 om sikkerhetsbestemmelser til lov om organisert kampaktivitet som tillater knockout (Nr. 1068)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 31. august 2001 nr. 1013 om sikkerhetsbestemmelser til lov om organisert kampaktivitet som tillater knockout</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 16. september 2016 med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 73 om organisert kampaktivitet som tillater knockout § 1, jf. forskrift 31. august 2001 nr. 1013 om sikkerhetsbestemmelser til lov om organisert kampaktivitet som tillater knockout § 1 og § 2 tredje ledd. Fremmet av Kulturdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-16-1068/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. august 2001 nr. 1013 om sikkerhetsbestemmelser til lov om organisert kampaktivitet som tillater knockout gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 overskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Godkjenning og krav til søker</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kulturdepartementet oppnevner en godkjenningsnemnd til å behandle søknader om godkjenning, jf. lov 15. juni 2001 nr. 73 om organisert kampaktivitet som tillater knockout § 1 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1 nytt tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Formelle sammenslutninger kan søke om godkjenning av organisert kampaktivitet som tillater knockout.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Søker må kunne iverksette tilstrekkelige tiltak for å håndheve det konkurransereglementet og de sikkerhetsbestemmelsene som det søkes om godkjenning av. Søker må også kunne dokumentere at eventuelle brudd på konkurransereglementet og sikkerhetsbestemmelsene vil bli sanksjonert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Godkjenningsnemnda skal bestå av leder og to medlemmer med personlige varamedlemmer. Medlemmene oppnevnes for fire år av gangen og kan gjenoppnevnes én gang. Nemndas medlemmer skal samlet ha kompetanse om medisinske og kamptekniske forhold. Nemndas leder skal være jurist.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2 andre ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved uenighet treffes avgjørelsen med alminnelig flertall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2 nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Godkjenningsnemnda kan innhente fagkyndig bistand for vurdering av søknader om godkjenning av organisert kampaktivitet som tillater knockout.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Godkjenningsnemnda kan føre tilsyn med kampaktiviteter som står oppført på kampaktivitetslisten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Nåværende § 2 fjerde ledd blir nytt sjette ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker skal gjelde for godkjenningsnemndas virksomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Nåværende § 2 femte ledd blir nytt syvende ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Godkjenningsnemnda skal meddele søker og Kulturdepartementet sitt vedtak. Alle vedtak som fattes av nemnda, skal offentliggjøres på Kulturdepartementets internettsider. Kulturdepartementet skal holde kampaktivitetslisten oppdatert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Nåværende § 2 sjette ledd blir nytt åttende ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Godkjenningsnemnda skal føre protokoll over sine vedtak. Protokollen skal oversendes Kulturdepartementet til orientering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Nåværende § 2 syvende ledd blir nytt niende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">For å opptre som kampansvarlig leder kreves dokumentert kunnskap om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a/avsnitt/1">den enkelte kampaktivitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b/avsnitt/1">symptomer og konsekvenser ved hodeskader</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c/avsnitt/1">skaderisiko ved tillatte kampteknikker.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 4 andre ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Til grunn for vurderingen skal det foreligge en legekonsultasjon av kamplege før kampaktivitet utøves, helseattest og startbok eller tilsvarende dokumentasjonsmateriale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 5 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Helseattesten skal være utstedt av lege, være under ett år gammel og innført i utøverens startbok eller tilsvarende dokumentasjonsmateriale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 5 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Før en utøver som har fått karantene som følge av støt mot hodet, igjen kan delta i organisert kampaktivitet, skal utøveren vurderes av spesialist i nevrologi eller nevrokirurgi for å avdekke om vedkommende er påført skade av betydning for videre deltakelse i organisert kampaktivitet som tillater knockout. Til grunn for vurderingen skal det foreligge en magnetresonanstomografiundersøkelse (MR) eller en computertomografiundersøkelse (CT) av hodet. Spesialist i nevrologi eller nevrokirurgi kan i tillegg kreve at ytterligere undersøkelser utføres for å kartlegge utøverens helsetilstand. Undersøkelsesresultatet skal føres inn i utøverens startbok eller tilsvarende dokumentasjonsmateriale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 6. <i>Startbok eller tilsvarende dokumentasjonsmateriale</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Enhver utøver skal ha egen startbok eller tilsvarende dokumentasjonsmateriale. Dokumentasjonen skal oppgi resultatet av medisinske undersøkelser med tilknytning til deltakelse i kampaktivitet. Også kamputfall og eventuelle skader og karantener skal dokumenteres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 7 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">En utøver som deltar i en kamp med effektiv kamptid på over 24 minutter, kan ikke delta i ny kamp i en periode på minst fire uker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Nåværende § 7 fjerde ledd blir nytt femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 8. <i>Kamplengde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Utøvelse av kamper som består av runder, skal maksimalt utgjøre 36 minutter effektiv kamptid pr. døgn pr. utøver. En sammenhengende runde skal maksimalt utgjøre tre minutter effektiv kamptid. Det skal være minst ett minutts pause mellom hver runde. Dersom en utøver deltar i flere kamper på ett døgn, kan samlet effektiv kamptid pr. døgn ikke overstige 36 minutter. I tilfelle en utøver deltar i mer enn én kamp pr. døgn, skal det være minst én times pause mellom kampene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Godkjenningsnemnda kan gi samtykke til unntak fra første ledd for kampaktiviteter med lav til moderat skaderisiko. Det kan likevel ikke gjøres unntak fra første ledd første og fjerde punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Utøvere som går kamper med effektiv kamptid på over 24 minutter, kan ha en maksimal kamptid på 120 minutter pr. år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 10. <i>Aldersgrense</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Utøvere skal ikke være under 18 år eller over 40 år. Godkjenningsnemnda kan på grunnlag av søknad gi individuell dispensasjon for utøvere over 40 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 11. <i>Beskyttelsesutstyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Utøverne skal benytte individuelt tilpasset beskyttelsesutstyr som reduserer risikoen for skade. Godkjenningsnemnda kan fastsette krav til beskyttelsesutstyret som skal benyttes for den enkelte kampaktivitet. Hjelm er ikke obligatorisk beskyttelsesutstyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 14. <i>Godkjenningens varighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Det kan gis godkjenning for inntil tre år for utøvelse av organisert kampaktivitet som tillater knockout. Godkjenningsnemnda kan gi en søker som i tre år sammenhengende har hatt godkjenning til å utøve organisert kampaktivitet som tillater knockout, godkjenning inntil videre. Godkjenningsnemnda kan til enhver tid trekke godkjenningen tilbake dersom søkeren ikke etterkommer vilkårene i forskriften eller forskriften endres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Formelle sammenslutninger som har godkjenning til å drive organisert kampaktivitet som tillater knockout, skal rapportere årlig til godkjenningsnemnda. Nemnda kan fastsette en frist for rapporteringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 15. <i>Klageadgang og klagenemnd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Godkjenningsnemndas vedtak kan påklages til klagenemnda for organisert kampaktivitet som tillater knockout.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Klagenemnda skal bestå av leder og to medlemmer med personlige varamedlemmer oppnevnt av Kulturdepartementet. Medlemmene oppnevnes for fire år av gangen og kan gjenoppnevnes én gang. Klagenemndas medlemmer skal samlet ha kompetanse om medisinske og kamptekniske forhold. Nemndas leder skal være jurist.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Alle klagenemndas medlemmer skal delta i avgjørelser om klager på vedtak fattet av godkjenningsnemnda. Ved uenighet treffes avgjørelsen med alminnelig flertall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Klagenemnda kan innhente fagkyndig bistand ved behandlingen av klager. Lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker gjelder for klagenemndas virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Klagenemnda skal føre protokoll over sine vedtak. Protokollen skal oversendes godkjenningsnemnda og Kulturdepartementet til orientering. Alle vedtak som fattes av klagenemnda, skal offentliggjøres på Kulturdepartementets internettsider.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 16 og § 17 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-16-1068/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
