<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-06-1044" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-06-1044">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-06-1044</id>
    <dato>06.09.2016 nr. 1044</dato>
    <dato type="iso">2016-09-06</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 1971</publisert>
    <ikraft>06.09.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-09-06</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-06-24-965</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0896</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om skoler etter voksenopplæringsloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om diverse skoler etter voksenopplæringsloven kap. 4 (Nr. 1044)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om diverse skoler etter voksenopplæringsloven kap. 4</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 6. september 2016 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 95 om voksenopplæring (voksenopplæringsloven) § 23 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-06-1044/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 24. juni 2010 nr. 965 om diverse skoler etter voksenopplæringsloven kap. 4 blir det gjort følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Grunnlaget for å regne ut statstilskuddet er antallet fulltidselever som faktisk har fulgt opplæringen, jf. § 18 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Fulltidselever er elever som følger hele årskurs. Hele årskurs er kurs som minst svarer til årstimetallet i yrkesfaglige utdanningsprogram i den offentlige videregående skolen, dersom ikke Utdanningsdirektoratet fastsetter at årstimetallet skal svare til årstimetallet i studieforberedende utdanningsprogram.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For deltidselever må det gjøres en omregning til fulltidselever i forhold til årstimetallet til kurset. For deltidskurs må det gjøres en omregning til fulltidselever i forhold til hvor mange årstimer kurset har.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Omregning av deltidselever til fulltidselever skal være dokumentert av den enkelte skolen. Dokumentasjonen skal vise omregningen for hver enkelt elev.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fulltidselever som per 1. april har fravær ut over 20 skoledager, skal ikke telles med i tilskuddsgrunnlaget. For elever på deltidskurs skal fraværsgrensen reduseres prosentvis i forhold til elevens timetall. Fravær fra enkelttimer skal regnes om til hele dager med utgangspunkt i elevens kurs.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Følgende dokumentert fravær er gyldig fravær etter denne bestemmelsen og skal ikke regnes som fravær etter femte ledd:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">fravær som skyldes sykdom som er beskrevet og attestert av lege</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">organisert og selvstendig studiearbeid, blant annet skoleadministrative gjøremål etter avtale med faglærer eller daglig leder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">arbeid som tillitsvalgt, politisk arbeid, hjelpearbeid, lovpålagt oppmøte, fravær av helse- og velferdsgrunner og fravær ved religiøse høytider for elever som er medlemmer av andre trossamfunn enn Den norske kirke, avgrenset til i alt 14 dager når dette kan dokumenteres</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">representasjon i arrangement på nasjonalt og internasjonalt nivå, avgrenset til i alt 10 skoledager når dette kan dokumenteres.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fravær som blir dokumentert etter elevtellingen, jf. femte ledd, kan meldes til Utdanningsdirektoratet for etterbetaling av tilskudd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">I særlige tilfeller kan Utdanningsdirektoratet gjøre unntak fra femte ledd. I søknaden må skolen føre opp elevens navn, kurs, prosent for eventuell deltid og antallet dager eleven ikke har gyldig dokumentert fravær. Skolen må i tillegg beskrive årsaken til at fraværet ikke er gyldig dokumentert og hva som gjør at det er et særlig tilfelle.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Skolene skal rapportere det faktiske elevtallet per 1. oktober og 1. april hvert skoleår til Utdanningsdirektoratet. Det er et vilkår at elevene har fulgt den godkjente opplæringen, jf. voksenopplæringsloven § 18, og at dette kan dokumenteres, jf. § 16. Rapportering av elevtallet skal gjøres på skjema utarbeidet av Utdanningsdirektoratet og underskrives av daglig leder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Dersom en elev per 1. oktober eller 1. april har fravær utover 20 skoledager, jf. § 16 femte og sjette og åttende ledd, skal eleven ikke regnes for å ha fulgt opplæringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Dersom en skole har kurs som ikke blir gitt på noen av telletidspunktene, fastsetter Utdanningsdirektoratet i det enkelte tilfellet hvordan skolen skal rapportere det dokumenterte elevtallet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-06-1044/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
