<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-03-463" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-03-463">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-03-463</id>
    <dato>03.05.2016 nr. 463</dato>
    <dato type="iso">2016-05-03</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 6 s 984</publisert>
    <ikraft>01.09.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-09-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">F07.12.1990 nr. 959 § 9-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-03-11-301</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0375</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kraftomsetning og nettjenester</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om måling, avregning, fakturering av nettjenester og elektrisk energi, nettselskapets nøytralitet mv. (Nr. 463)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om måling, avregning, fakturering av nettjenester og elektrisk energi, nettselskapets nøytralitet mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 3. mai 2016 med hjemmel i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1 bokstav g og i, jf. lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-03-463/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 1999 nr. 301 om måling, avregning, fakturering av nettjenester og elektrisk energi, nettselskapets nøytralitet mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-3 to nye definisjoner i alfabetisk rekkefølge skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><i>Felles fakturering:</i> enhver form for samlet fakturering av nettjenester og elektrisk energi.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/2"><i>Gjennomfakturering:</i> kraftleverandør fakturerer sluttbruker for nettjenester og elektrisk energi felles ved at faktura for nettjenester sendes fra nettselskapet til sluttbrukerens kraftleverandør, som betaler på vegne av sluttbruker. Anleggsbidrag og utbetaling til sluttbrukere ved svært langvarige avbrudd omfattes ikke av fakturering av nettjenester ved gjennomfakturering.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 1-4a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-4a. <i>Elektronisk distribusjon av fakturainformasjon ved gjennomfakturering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nettselskapet skal ikke sende faktura for nettjenester direkte til sluttbruker. Nettselskapet skal oversende elektronisk faktura for nettjenester til kraftleverandør, herunder fakturagrunnlag og originalfaktura. Eventuelle purringer, betalingspåminnelser og lignende skal heller ikke sendes direkte til sluttbruker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Elektronisk handelsformat skal være standard elektronisk format for distribusjon av faktura for nettjenester og fakturagrunnlag til kraftleverandør. Målepunkt-ID skal benyttes i oversendelsen for å identifisere sluttbrukeren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nettselskapet skal informere forbruker om at avtalegirofullmakt for betaling av nettleie til nettselskapet må slettes ved overgang til gjennomfakturering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 7-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7-3. <i>Felles fakturering av nettjenester og elektrisk energi</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ved felles fakturering, herunder purring, betalingspåminnelser og lignende, av nettjenester og elektrisk energi skal fakturering av elektrisk energi skje etter både de bestemmelser som gjelder for fakturering av nettjenester og de bestemmelser som gjelder fakturering av elektrisk energi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ved gjennomfakturering skal både nettselskap og kraftleverandør gjøre original nettleiefaktura tilgjengelig for forbruker på sine internettsider. Nettselskapets betalingsinformasjon skal ikke være synlig på en slik nettleiefaktura. Kraftleverandør skal på forespørsel gjøre tilsvarende tilgjengelig for forbruker i papirformat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kraftleverandør som gjennomfakturerer er unntatt fra § 7-2 første ledd bokstav c. Kraftleverandør som gjennomfakturerer skal likevel påse at felles faktura inneholder forbruksdata som kraftleverandøren har tilgjengelig for inneværende og foregående år, presentert på en måte som er oversiktlig og lett å forstå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Kraftleverandører som gjennomfakturerer er unntatt fra § 8-3 slik at disse kraftleverandørene kan kreve papirfakturagebyr dersom det anses som nødvendig og i samsvar med bestemmelser gitt i eller i medhold av annen lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Logo og kontaktinformasjon for nettselskap og kraftleverandør skal fremgå sidestilt i fakturaen. Denne informasjonen skal plasseres øverst på fakturaens første side. For kraftleverandør som gjennomfakturerer er det likevel tilstrekkelig at det tydelig fremgår av fakturaen hvem som er selger av nettjenester og hvem som er selger av elektrisk energi. Kontaktinformasjon til nettselskap skal også tydelig fremgå av fakturaen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 7-4a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 7-4a. <i>Adgang til gjennomfakturering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Kraftleverandører som ønsker gjennomfakturering som faktureringsmetode overfor forbrukere, må gjennomfakturere for alle sine målepunkt tilknyttet nettselskapet. Dette gjelder kun målepunkt knyttet til forbrukere som kraftleverandøren har inngått kraftleveringsavtale med i henhold til § 2-3. Kraftleveringsavtalen skal i tillegg inneholde informasjon om at gjennomfakturering skal benyttes som faktureringsmetode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Kraftleverandøren skal varsle eksisterende kunder om endring i kraftleveringsavtalen. Endring i kraftleveringsavtalen kan tidligst tre i kraft én måned etter at varsel er sendt forbruker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Ny § 7-4b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 7-4b. <i>Avtale om gjennomfakturering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nettselskap som tilbyr gjennomfakturering til forbrukere skal inngå en avtale om gjennomfakturering med kraftleverandør. Nettselskapet skal tilby samme avtale til alle kraftleverandører. Nettselskap skal gi kraftleverandør fullmakt til å opptre som nettselskapets representant for mottak av betaling av nettleie.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">En avtale om gjennomfakturering skal regulere følgende forhold:
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a/avsnitt/1">Nettselskap kan kreve sikkerhetsstillelse av kraftleverandør. I avtalen skal da følgende klausul benyttes: Kraftleverandør skal stille med en bankgaranti som sikkerhetsstillelse. Nettselskapet skal stille krav om et garantibeløp opp mot en øvre grense på 100 % av en landsgjennomsnittlig, månedlig nettleie for hvert av sine målepunkt tilknyttet forbrukere som har inngått avtale om leveranse av kraft med kraftleverandøren. Antall forbrukere som har inngått avtale om leveranse av kraft med kraftleverandøren skal oppdateres minst hvert kvartal. Den landsgjennomsnittlige, månedlige nettleien vil fastsettes årlig av NVE.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">Informasjonsutveksling ved gjennomfakturering skal skje ved bruk av de formater og protokoller, og innenfor de tidsrammer som er fastsatt av Systemstøtten for Ediel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c/avsnitt/1">Kraftleverandøren skal betale nettleien innen forfall til nettselskap. Nettselskapets forfallsdato skal settes til minst 20 kalenderdager etter fakturautstedelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d/avsnitt/1">Forbrukerens betaling til kraftleverandør skal ha befriende virkning overfor nettselskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/e/avsnitt/1">Kraftleverandør skal betale nettleie på vegne av forbrukere, uavhengig av om det foregår en innbetaling fra forbruker til kraftleverandør.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/f/avsnitt/1">Utbetalinger tilknyttet avregning og fakturering av nettleie fra nettselskap til forbrukere skal sendes via kraftleverandør. Kraftleverandør skal utbetale tilgodebeløpet til forbrukeren senest ved sin førstkommende fakturautstedelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/g/avsnitt/1">Nettselskap kan si opp avtale om gjennomfakturering dersom kraftleverandøren innen 9 dager etter utstedt purring fra nettselskapet ikke har betalt utestående krav.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/h/avsnitt/1">Dersom kraftleverandør eller nettselskap ikke overholder gjeldende regelverk for felles fakturering, har partene adgang til å si opp avtalen om gjennomfakturering. Manglende overholdelse av gjeldende regelverk for felles fakturering skal anses som vesentlig mislighold av avtalen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 8-1 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nettselskapet plikter å informere sluttbrukere om hvilke kraftleverandører som leverer kraft i deres nettområde, herunder hvilke kraftleverandører som har valgt felles fakturering. Ved leveringsstart for leveringspliktig kraftleveranse i medhold av energiloven § 3-3 skal nettselskapet uten ugrunnet opphold informere sluttbrukeren om de vilkår som gjelder for leveringen, samt gi sluttbrukeren informasjon om hvilke kraftleverandører som leverer kraft i området og hvordan en sluttbruker kan skaffe seg en kraftleverandør. Dette skal meddeles skriftlig i form av et brev som skal utformes i henhold til mal utarbeidet av Norges vassdrags- og energidirektorat. Nettselskapet skal deretter minimum hver tredje måned gi sluttbruker den informasjon som nevnes i annet punktum, i form av et påminnelsesbrev som skal utformes i henhold til mal utarbeidet av Norges vassdrags- og energidirektorat.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 8-1 nytt niende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Dersom nettselskapet tilbyr felles fakturering, skal dette gjøres på like og ikke-diskriminerende vilkår.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-03-463/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. september 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
