<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-22-1098" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1098">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-22-1098</id>
    <dato>22.09.2016 nr. 1098</dato>
    <dato type="iso">2016-09-22</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 13 s 2060</publisert>
    <ikraft>22.09.2016, 01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-09-22, 2017-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-10-51-§2">L10.06.2005 nr. 51 § 2</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-51-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-51-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-51-§29">§ 29</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-30-756</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-04-20-342</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0939</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i statsborgerforskriften og forskrift om nasjonalt introduksjonsregister</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om erverv og tap av norsk statsborgerskap og forskrift om nasjonalt introduksjonsregister (Nr. 1098)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om erverv og tap av norsk statsborgerskap og forskrift om nasjonalt introduksjonsregister</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 22. september 2016 med hjemmel i lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap (statsborgerloven) § 2, § 7, § 8 og § 29 og lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) § 25 femte ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1098/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. juni 2006 nr. 756 om erverv og tap av norsk statsborgerskap (statsborgerforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4-1. <i>Kravet om gjennomført norskopplæring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kravet i loven § 8 om gjennomført godkjent norskopplæring er oppfylt dersom søkeren har deltatt i norskopplæring, jf. forskrift 19. april 2012 nr. 358 om læreplan i norsk og samfunnskunnskap for voksne innvandrere. Opplæringen må være gitt av kommunen, av en tilbyder kommunen har godkjent eller av en opplæringsinstitusjon som er godkjent med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 95 om voksenopplæring. Gjennomført norskopplæring dokumenteres med deltakerbevis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-2. <i>Unntak på grunn av tilstrekkelige kunnskaper i norsk eller samisk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kravet om tilstrekkelige kunnskaper i norsk eller samisk i statsborgerloven § 8 er oppfylt dersom søkeren dokumenterer at ett av følgende krav er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">bestått norskprøve eller bestått avsluttende prøve i norsk med ferdigheter på minimum nivå A2 på skriftlig og muntlig prøve, jf. lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) § 19 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">gjennomført opplæring i norsk eller samisk i henhold til læreplaner for faget i grunnskolen eller videregående opplæring, og hvor det er satt karakter i faget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">gjennomførte studier i norsk eller samisk på universitets- eller høgskolenivå i Norge eller i utlandet tilsvarende 30 studiepoeng, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">oppfylt inntakskrav for studier på norsk eller samisk for universitet eller høgskole i Norge.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 4-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4-4. <i>Kravet om å beherske et minimum av norsk muntlig</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kravet i loven § 8 annet ledd om å beherske et minimum av norsk muntlig er oppfylt dersom søkeren har avlagt avsluttende prøve i norsk muntlig på nivå A2 eller høyere etter introduksjonsloven § 19 annet ledd. Kravet gjelder også søkere som ikke har rett eller plikt til å avlegge avsluttende prøve i norsk etter introduksjonsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Unntatt fra kravet om å beherske et minimum av norsk muntlig er søkere som
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">er unntatt fra kravet om gjennomført norskopplæring etter § 4-2 eller § 4-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">er fritatt fra plikt til å avlegge avsluttende prøve i norsk etter introduksjonsloven § 19 annet ledd, jf. forskrift 20. april 2005 nr. 341 om opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere § 20.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 4-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 4-5. <i>Kravet om å ha bestått prøve i samfunnskunnskap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kravet i loven § 8 annet ledd om å ha bestått prøve i samfunnskunnskap er oppfylt dersom søkeren har bestått statsborgerprøven. Kravet er også oppfylt dersom søkeren har bestått avsluttende prøve i samfunnskunnskap på norsk etter introduksjonsloven § 19 annet ledd. Kravet gjelder også søkere som ikke har rett eller plikt til å avlegge avsluttende prøve i samfunnskunnskap etter introduksjonsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Unntatt fra kravet om bestått prøve i samfunnskunnskap er søkere som
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">har gjennomført opplæring i samfunnsfag i henhold til læreplaner for faget i grunnskolen eller videregående opplæring i Norge, og hvor det er satt standpunktkarakter i faget, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">har gjennomført og bestått studier i samfunnsfag som gir kunnskap om Norge, på universitets- eller høgskolenivå tilsvarende minimum 10 studiepoeng,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">på grunn av særlige helsemessige eller andre tungtveiende årsaker ikke kan avlegge prøven,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d/avsnitt/1">er fritatt fra plikt til å avlegge avsluttende prøve i samfunnskunnskap etter introduksjonsloven § 19 annet ledd, jf. forskrift 20. april 2005 nr. 341 om opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere § 20.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ny § 4-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 4-6. <i>Nordiske statsborgere</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Søker som er statsborger av et annet nordisk land og som forstår det norske eller samiske språket, er unntatt fra kravene i statsborgerloven § 8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 10-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 10-1. <i>Forholdet til utlendingsloven ved tilbakekall av statsborgerskap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Ved tilbakekall etter statsborgerloven § 26 første ledd skal vedkommende gis permanent oppholdstillatelse, i henhold til utlendingsloven § 62 og utlendingsforskriften § 11-3. Dette gjelder likevel ikke personer som har nordisk statsborgerskap og personer som hadde oppholdsrett etter utlendingsloven kapittel 13 (borgere som omfattes av EØS-avtalen og EFTA-konvensjonen) ved innvilgelse av norsk statsborgerskap.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Overskriften til kapittel 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Kapittel 14. Opplysningsplikt og saksbehandlingsregler, jf. statsborgerloven § 29
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 14-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 14-1. <i>Opplysningsplikt for politiet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Politiet skal etter anmodning fra Utlendingsdirektoratet eller Utlendingsnemnda gi opplysninger om søkeren er ilagt straff eller andre strafferettslige reaksjoner eller andre tiltak som følge av lovbrudd, eller er under straffeforfølgning, jf. også politiregisterloven § 36 første ledd nr. 1 i sak om
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">erverv av norsk statsborgerskap etter lovens kapittel 3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">erverv av norsk statsborgerskap etter lovens kapittel 4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1">tilbakekall av norsk statsborgerskap etter lovens § 26 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Politiet skal etter anmodning fra Utlendingsdirektoratet eller Utlendingsnemnda gi opplysninger om søkeren er under etterforskning for et straffbart forhold som kan få betydning for søknaden, i sak om berostilling etter lovens § 30 annet ledd. Politiets plikt til å utlevere opplysninger etter leddet her gjelder bare der etterforskningshensyn ikke taler mot.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 14-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 14-2. <i>Opplysningsplikt for Statens lånekasse for utdanning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Statens lånekasse for utdanning skal etter anmodning fra politiet, Utlendingsdirektoratet eller Utlendingsnemnda gi opplysninger om tildeling av utdanningsstøtte til søkeren og referansepersonen, herunder beløpets størrelse, i sak om
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a/avsnitt/1">erverv av norsk statsborgerskap etter lovens kapittel 3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/b/avsnitt/1">tilbakekall av norsk statsborgerskap etter lovens § 26 annet ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 14-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 14-3. <i>Opplysningsplikt for arbeids- og velferdsforvaltningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Arbeids- og velferdsforvaltningen skal etter anmodning fra politiet, Utlendingsdirektoratet eller Utlendingsnemnda gi opplysninger om tildeling av ytelser etter folketrygdloven og økonomisk stønad etter lov om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen til søkeren og referansepersonen i sak om
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">erverv av norsk statsborgerskap etter lovens kapittel 3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b/avsnitt/1">tilbakekall av norsk statsborgerskap etter lovens § 26 annet ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 14-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 14-4. <i>Opplysningsplikt for ligningsmyndighetene</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Ligningsmyndighetene skal etter anmodning fra politiet, Utlendingsdirektoratet eller Utlendingsnemnda gi opplysninger om inntekt og formue til søkeren og referansepersonen i sak om
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/a/avsnitt/1">erverv av norsk statsborgerskap etter lovens kapittel 3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/b/avsnitt/1">tilbakekall av norsk statsborgerskap etter lovens § 26 første og annet ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 14-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 14-5. <i>Opplysningsplikt for kommunene</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Kommunene skal etter anmodning fra politiet, Utlendingsdirektoratet eller Utlendingsnemnda gi opplysninger om søkeren har gjennomført opplæring i norsk og samfunnskunnskap etter introduksjonsloven, resultat av statsborgerprøven og av avsluttende prøver i norsk og samfunnskunnskap i henhold til introduksjonsloven i sak om
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a/avsnitt/1">erverv av norsk statsborgerskap etter lovens kapittel 3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b/avsnitt/1">tilbakekall av norsk statsborgerskap etter lovens § 26 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1098/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 20. april 2005 nr. 342 om et nasjonalt personregister for introduksjonsordning og opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere (Nasjonalt introduksjonsregister) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 7 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Tidspunkt for når avsluttende prøver i norsk og i samfunnskunnskap er avlagt, og resultat av delprøver i norsk og prøve i samfunnskunnskap, og hvilket språk prøven i samfunnskunnskap er avlagt på.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 11 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Direktoratet skal for behandling av søknader om permanent oppholdstillatelse og norsk statsborgerskap overføre følgende opplysninger til UDB:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">om gjennomføring av opplæring i norsk og samfunnskunnskap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">om fritak fra plikt til å delta i opplæring i norsk og samfunnskunnskap eller fritak fra plikt til å avlegge avsluttende prøve i norsk og samfunnskunnskap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">om dokumentasjon av tilstrekkelige kunnskaper i norsk eller samisk, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">tidspunkt for når avsluttende prøver i norsk og i samfunnskunnskap er avlagt, og resultat av delprøver i norsk og prøve i samfunnskunnskap og om prøven i samfunnskunnskap er avlagt på norsk.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-22-1098/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene under romertall I trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringene under romertall II trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
