<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-01-210" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-01-210">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-01-210</id>
    <dato>01.03.2016 nr. 210</dato>
    <dato type="iso">2016-03-01</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 506</publisert>
    <ikraft>20.04.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-04-20</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-01-26-4-§7">L26.01.2007 nr. 4 § 7</ref>, <ref id="lov-2007-01-26-4-§19">§ 19</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1735</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0192</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om krav til ikke-automatiske vekter</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om krav til ikke-automatiske vekter (Nr. 210)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om krav til ikke-automatiske vekter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justervesenet 1. mars 2016 med hjemmel i lov 26. januar 2007 nr. 4 om målenheter, måling og normaltid § 7 annet ledd og § 19.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. IX nr. 27d (direktiv 2014/31/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-01-210/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1735 om krav til ikke-automatiske vekter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ved samsvarsvurdering angitt i forskrift om målenheter og måling vedlegg 1, må visningsfeilen ikke overstige største tillatte visningsfeil som vist i tabell 3. Ved digital visning skal visningsfeilen korrigeres for avrundingsfeil.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 28 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Når en vekt benyttet på ett av bruksområdene nevnt i § 1 annet ledd er utstyrt med eller knyttet til innretninger som ikke har gjennomgått samsvarsvurderingen nevnt i forskrift om målenheter og måling vedlegg 1, skal hver enkelt av innretningene være påført en stor, svart «M» trykket på en rød, kvadratisk bakgrunn der siden er minst 25 mm, og det hele skal krysses av kvadratets to diagonaler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 29 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Samsvarsvurderingen i henhold til forskrift om målenheter og måling vedlegg 1 modul D, D1, F, F1 eller G kan foretas i produsentens lokaler eller på ethvert annet sted med mindre frakten av vekten til bruksstedet nødvendiggjør demontering, med mindre idriftsetting på bruksstedet nødvendiggjør montering av vekten eller andre tekniske installasjonsarbeider som kan ha innvirkning på vektens yteevne, og så sant tyngdekraftens verdi på bruksstedet tas i betraktning eller vektens yteevne ikke påvirkes av variasjoner i tyngdekraften. I alle andre tilfeller skal de foretas på vektens brukssted.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 32 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">importør har oppfylt kravene i forskrift om målenheter og måling § 4-16 punkt 3,</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-01-210/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 20. april 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
