<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-16-1707" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1707">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-16-1707</id>
    <dato>16.12.2016 nr. 1707</dato>
    <dato type="iso">2016-12-16</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 2889</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-29-876</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1388</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i verdipapirforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til verdipapirhandelloven (verdipapirforskriften) (Nr. 1707)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til verdipapirhandelloven (verdipapirforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 16. desember 2016 med hjemmel i lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 3-14.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 29fa (forordning (EU) nr. 826/2012), nr. 29fb (forordning (EU) nr. 827/2012), nr. 29fc (forordning (EU) nr. 918/2012) og nr. 29fd (forordning (EU) nr. 919/2012).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1707/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. juni 2007 nr. 876 til verdipapirhandelloven (verdipapirforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Del 2 kapittel 3 ny III skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">III. Salg av finansielle instrumenter som selgeren ikke eier (§ 3-16 - § 3-20)</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-16. <i>Gjennomføring av kommisjonsforordning (EU) nr. 826/2012</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">EØS-avtalen vedlegg IX nr. 29fa (forordning (EU) nr. 826/2012 om utfylling av shortsalgforordningen med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for krav til melding og offentliggjøring av korte nettoposisjoner, de nærmere opplysninger som skal oversendes til Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndighet om korte nettoposisjoner, og metoden for beregning av omsetning for å bestemme hvilke aksjer som skal unntas) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-17. <i>Gjennomføring av kommisjonsforordning (EU) nr. 827/2012</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">EØS-avtalen vedlegg IX nr. 29fb (forordning (EU) nr. 827/2012 om tekniske gjennomføringsstandarder for metodene for offentliggjøring av nettoposisjoner i aksjer, for formatet på opplysningene som skal oversendes til Den europeiske verdipapir- og markedstilsynsmyndighet om korte nettoposisjoner, for typer av avtaler, ordninger og tiltak for tilstrekkelig å sikre at aksjer eller statspapirer er tilgjengelig for oppgjør, samt for dato og periode for å bestemme hovedhandelsplassen for en aksje i henhold til shortsalgforordningen) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-18. <i>Gjennomføring av kommisjonsforordning (EU) nr. 918/2012</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">EØS-avtalen vedlegg IX nr. 29fc (forordning (EU) nr. 918/2012 om utfylling av shortsalgforordningen med hensyn til definisjoner, beregning av korte nettoposisjoner, dekkende kredittbytteavtaler for statspapirer, terskler for melding, likviditetsterskler for oppheving av begrensinger, betydelige verdifall for finansielle instrumenter og uønskede hendelser som endret ved forordning (EU) 2015/97) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-19. <i>Gjennomføring av kommisjonsforordning (EU) nr. 919/2012</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">EØS-avtalen vedlegg IX nr. 29fd (forordning (EU) nr. 919/2012 om utfylling av shortsalgforordningen med hensyn til tekniske reguleringsstandarder for metoden for beregning av verdifall for likvide aksjer og andre finansielle instrumenter) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3-20. <i>Likeverdighetsvurderinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Finanstilsynet kan i forskrift fastsette nærmere bestemmelser om likeverdigheten til tredjelands markeder og rettslige og tilsynsmessige rammer etter reglene om shortsalg i verdipapirhandelloven § 3-14 første ledd og tilhørende forskrifter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1707/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
