<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-08-09-980" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-09-980">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-08-09-980</id>
    <dato>09.08.2016 nr. 980</dato>
    <dato type="iso">2016-08-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 1884</publisert>
    <ikraft>09.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-09</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-07-14-932</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0851</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til friskolelova</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til friskolelova (Nr. 980)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til friskolelova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 9. august 2016 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova) § 2-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-09-980/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til friskolelova gjøres følgende endring:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 3-3 fjerde ledd skal lyde slik:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I vidaregåande skole skal eleven ikkje få halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter ved fråvær i meir enn 10 prosent av timane i faget. Eleven kan likevel få vurdering med karakter dersom det er dokumentert at fråvær i meir enn 10 prosent av timane i faget skyldast slike grunnar som er nemnde i § 3-46 femte ledd bokstav a til f og åttande ledd. Dersom årsaka til fråværet gjer det klart urimeleg at fråværsgrensa på 10 prosent skal gjelde, kan ein elev som har inntil 15 prosent udokumentert fråvær i eit fag, også få vurdering med karakter. Avgjerda ligg hos dagleg leiar. Læraren må i alle høve ha tilstrekkeleg grunnlag for å gi halvårsvurdering med karakter eller standpunktkarakter, jf. tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-09-980/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen i pkt. I trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
