<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-24-795" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-24-795">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-24-795</id>
    <dato>24.06.2016 nr. 795</dato>
    <dato type="iso">2016-06-24</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1484</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1933-05-19-11">L19.05.1933 nr. 11</ref>, Stortingets avgiftsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-11-1451</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0707</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om særavgifter</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om særavgifter (Nr. 795)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om særavgifter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 24. juni 2016 med hjemmel i lov 19. mai 1933 nr. 11 om særavgifter (særavgiftsloven) og Stortingets avgiftsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-24-795/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2001 nr. 1451 om særavgifter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overskriften til kapittel 3-21 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Veibruksavgift på naturgass og LPG</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-21-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3-21-1. <i>Saklig virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(1) Avgiftsplikten omfatter naturgass og LPG som leveres autogassanlegg og andre fyllestasjoner, og som skal benyttes til framdrift av motorvogn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) Som naturgass anses også blandinger dersom naturgass er hovedbestanddel. Blandinger hvor andelen naturgass er mindre enn 50 volumprosent omfattes ikke av avgiftsplikten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(3) Som LPG anses også blandinger dersom LPG er hovedbestanddel. Blandinger hvor andelen LPG er mindre enn 50 volumprosent omfattes ikke av avgiftsplikten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(4) Avgiften beregnes i tillegg til CO<sub>2</sub> -avgift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-21-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">3-21-2. <i>Avgiftsgrunnlag og -beregning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Avgiften på naturgass beregnes per standardkubikkmeter (Sm<sup>3</sup> ).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Avgiften på LPG beregnes per kg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) Andelen innblandet biogass i naturgass og LPG inngår ikke i beregningsgrunnlaget. Andelen biogass må dokumenteres. Dette gjelder tilsvarende for andel hydrogen i naturgass (hytan/naturalhy).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3-21-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Det gis fritak for avgift ved utførsel dersom det utføres over 300 Sm<sup>3</sup> naturgass eller over 150 kg LPG.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 3-21-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(1) Naturgass og LPG som leveres fra autogassanlegg og andre fyllestasjoner, og brukes til annet enn framdrift av motorvogn er ikke omfattet av avgiftsplikten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(2) Levering av gass uten avgift kan skje mot erklæring fra bruker hvor det fremgår hva gassen skal brukes til, samt mengde. Bruken skal dokumenteres. Erklæringen kan gjelde for ett år. Den som avgir erklæringen er ansvarlig for at opplysningene er riktige og fullstendige. Leverandøren skal oppbevare erklæringen i ti år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(3) Krav om erklæring fra bruker etter annet ledd omfatter ikke LPG som leveres på flasker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(4) Ikke-registrert virksomhet som er fakturert med avgift av sin leverandør kan månedlig kreve å få avgiften kreditert etter reglene i § 3-21-6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 3-21-5 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(1) Det gis fritak for gass levert fra autogassanlegg og andre fyllestasjoner til bruk i traktorer, samt motorvogner registrert på kjennemerker med lysegule tegn på sort bunn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(2) Det gis fritak for gass levert fra autogassanlegg og andre fyllestasjoner til bruk i motorsager og andre arbeidsredskaper.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 6-1 nytt syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Virksomheter som er registrert for veibruksavgift på naturgass er ikke oppgavepliktige.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Nåværende syvende og åttende ledd blir nye åttende og niende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-24-795/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
