<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-19-574" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-19-574">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-19-574</id>
    <dato>19.04.2016 nr. 574</dato>
    <dato type="iso">2016-04-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1275.</publisert>
    <ikraft>19.04.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-04-19</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§7-1">§ 7-1</ref>, <ref id="for-2007-01-31">F31.01.2007 nr.</ref>173</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-03-07-563</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0471</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak mv. ved Steinerhøyskolen</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Rudolf Steinerhøyskolen (Nr. 574)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Rudolf Steinerhøyskolen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Steinerhøyskolen 19. april 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-4, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-5, § 4-7, § 4-8, § 5-1 og § 7-1 og forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-19-574/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. mars 2006 nr. 563 om opptak, studier og eksamen ved Rudolf Steinerhøyskolen er det gjort en rekke endringer. Forskriften lyder i sin helhet etter dette:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Steinerhøyskolen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel I: Generelle bestemmelser</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Denne forskriften gjelder opptak, studier og eksamen ved Steinerhøyskolen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2. <i>Beslutningsmyndighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I saker der beslutningsmyndighet er lagt til Steinerhøyskolen, treffes avgjørelser av rektor eller den han eller hun gir fullmakt til. Der beslutningsmyndighet er lagt til styret selv eller rektor selv, kan myndigheten ikke delegeres til lavere nivå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3. <i>Definisjoner</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1"><i>Student:</i> Person som er tatt opp til studier eller emner ved Steinerhøyskolen i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 3-6 og § 3-7, og som har betalt semesteravgift og egenbetaling/studieavgift.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/2"><i>Studierett:</i> Rettigheter knyttet til det å være tatt opp som student ved et studium og inneha studentstatus. Dette innebærer rett til deltakelse i all organisert undervisning, veiledning, øvelser og oppgaveløsning, praksisstudier, prosjektarbeider mv. i studier studenten er tatt opp til.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/3"><i>Grad:</i> Utdanning med et bestemt omfang og en bestemt sammensetning og som gir rett til å bruke en bestemt tittel. Tittelen dokumenteres i et vitnemål.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/4"><i>Studieplan:</i> En studieplan beskriver mål, innhold og organisering av fag/studier/utdanninger.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/5"><i>Studieprogram:</i> Ett- eller flerårig studieløp som fører fram til en avsluttet eksamen, yrkeskompetanse eller grad, og med et definert innhold i henhold til studieplan.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/6"><i>Studiepoeng:</i> Mål på omfanget av et studium, der et fullt semester er normert til 30 studiepoeng og et fullt studieår er normert til 60 studiepoeng.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/7"><i>Fag:</i> Samling av beslektede emner som er samlet under én felles fagbetegnelse.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/8"><i>Emne:</i> Den minste studiepoenggivende enhet som kan inngå i et fag, en emnegruppe, et studieprogram eller en grad.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/9"><i>Emnegruppe/fagkrets:</i> Kombinasjon av emner fra ett eller flere fag/fagområder som gjennom studieplan er definert til å utgjøre en samlet enhet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/10"><i>Utdanningsplan:</i> Se § 17.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/11"><i>Vurderings- og evalueringsordning:</i> Betegnelse på en samlet fremstilling av vurderingsformene som inngår i et studieprogram.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/12"><i>Arbeidskrav/studiekrav:</i> Krav som må oppfylles for å bestå et emne, eller fag, eller del av studieløp med normert progresjon og for å få avlegge eksamen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/13"><i>Eksamen:</i> Betegnelse på en avsluttende prøve eller oppgave med vurdering i et fag, emne eller studieprogram.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/14"><i>Utsatt eksamen:</i> Prøve som arrangeres for studenter som har levert legeerklæring eller hatt annet dokumentert gyldig fravær ved ordinær eksamen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/15"><i>Ny eksamen:</i> Prøve som arrangeres for studenter som har gjennomført, men ikke bestått ordinær eksamen.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kapittel II: Generelle faglige bestemmelser</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4. <i>Fastsetting av studieplan</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Styret fastsetter studieplan for alle studier/studieprogrammer som tilbys ved Steinerhøyskolen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5. <i>Endringer i studieplan og pensum</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Endringer i studieplan skal ikke tre i kraft før ved nytt studieår. Mindre endringer i pensum kan foretas underveis i studiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 6. <i>Godskriving og godkjenning av annen utdanning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Steinerhøyskolen avgjør søknader om godkjenning av utdanning fra andre institusjoner under lov om universiteter og høyskoler som skal godskrives studenten ved Steinerhøyskolen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) Steinerhøyskolen avgjør søknader om fritak for eksamen eller prøve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(3) Styret kan fastsette utfyllende bestemmelser om saksbehandling og krav til dokumentasjon ved søknader om godskriving/godkjenning av norsk og utenlandsk utdanning og søknader om fritak for eksamen eller prøve, herunder bestemmelser om slikt fritak på grunnlag av realkompetanse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Kapittel III: Opptak</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 7. <i>Opptaksrammer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Styret fastsetter hvor mange studieplasser som skal opprettes for det enkelte studium/studieprogram.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 8. <i>Opptaksgrunnlag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">For opptak til alle grunnutdanninger ved Steinerhøyskolen som omfattes av denne forskriften kreves generell studiekompetanse eller tilsvarende, fastsatt i forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning. For søkere til studier med annet undervisningsspråk enn norsk gjelder krav om språkkunnskap på et nivå fastsatt av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 9. <i>Opptakskrav til grunnutdanning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Med hjemmel i forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning § 4-10 må søkere til lærerutdanning og barnehagelærerutdanning bestå opptaksprøve etter nærmere regler fastsatt av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 10. <i>Opptakskrav til påbyggingsstudier/videreutdanninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">For opptak til påbyggingsstudier og videreutdanninger må søkere ha fullført studierelevant grunnutdanning eller kunne dokumentere tilsvarende utdanning og yrkeserfaring etter nærmere regler fastsatt av Steinerhøyskolen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 11. <i>Opptakskrav til mastergrad</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Søker må oppfylle krav fastsatt i forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 5 (erfaringsbasert) eller § 3 (disiplinbasert).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 12. <i>Organisering av opptak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(1) Steinerhøyskolen er ansvarlig for opptaket til studiene ved høyskolen. Opptaket skjer i henhold til opptaksrammene fastsatt av styret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(2) Rektor oppnevner opptakskomité som sørger for at opptaket finner sted.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(3) Opptakskomiteen skal ha minst ett medlem med faglig kompetanse innen det studieprogrammet eller de emnene komiteen tar opp til.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(4) Rangeringsregler for opptak til studier ved Steinerhøyskolen følger bestemmelsene i forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(5) Studier ved Steinerhøyskolen er fritatt fra førstegangsvitnemålskvote.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(6) Regler for rangering av søkere til studier som etter forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning § 4-10 har opptaksprøve som spesielt opptakskrav, fastsettes av rektor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 13. <i>Søknadsfrister</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Søknadsfrister for studiene blir kunngjort samtidig med utlysning av studieprogrammet. Rektor fastsetter søknadsfristen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 14. <i>Dokumentasjon og ettersending</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(1) Søknad om opptak skjer på fastsatt søknadsskjema/søknadsweb. Søknadsskjemaet angir hvilken dokumentasjon som skal legges ved søknaden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(2) Alle opplysninger som er relevante for søknaden, skal dokumenteres. Søkeren plikter å orientere seg om hvilken dokumentasjon som er nødvendig for at søknaden skal kunne behandles. Dokumentasjonen, med unntak av supplerende søknadsbrev der dette etterspørres, skal være attesterte kopier av originaldokumenter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Kapittel IV: Studierett, utdanningsplan, permisjon, studieåret</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 15. <i>Studierett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(1) Den som har akseptert tilbud om studieplass, har studierett i henhold til den normerte studietid for det aktuelle hel- eller deltidsstudiet studenten er tatt opp til. Studieretten kan normalt beholdes i inntil to år i tillegg, dersom studenten er forsinket i sine studier i forhold til den normerte studietiden. I tidsberegningen på to år inngår ikke utsatt studiestart og permisjoner etter § 18.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">(2) Studenten må betale semesteravgift, samt egenbetaling som fastsatt av styret, samt underskrive utdanningsplan og/eller registrere seg hvert semester innen gjeldende frister for å beholde studieretten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(3) Studenter kan miste studieretten på et studium de er tatt opp til i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a/avsnitt/1">Studenten har overskredet den fastsatte grensen utover normert tid, jf. punkt (1).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b/avsnitt/1">Studenten har brutt betingelsene for å beholde studieretten som beskrevet ovenfor i punkt (2).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c/avsnitt/1">Studenten har brukt opp sine forsøk til eksamen eller praksisperiode i henhold til studieplan og til forskrift om studier og eksamen, jf. § 22 og § 23.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d/avsnitt/1">Dersom en student 2 år etter opptak eller senere i studiet over en periode på minst 2 år har bestått mindre enn 50 % av antall studiepoeng i sin utdanningsplan.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(4) Studieretten opphører når:
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a/avsnitt/1">Studenten selv bekrefter fratredelse fra studieprogrammet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b/avsnitt/1">Studiene er fullført og vitnemål/karakterutskrift er utstedt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">(5) Vilkår for tap av studieretten skal framgå av utdanningsplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(6) Styret fatter vedtak om tap av studierett. Vedtak om tap av studierett kan påklages.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">(7) Den som har mistet studieretten etter tredje ledd, kan søke nytt opptak til studiet ved Steinerhøyskolen etter tre år, såfremt det ikke strider mot lov eller overordnet forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 16. <i>Utdanningsplan</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(1) Mellom høyskolen og student som tas opp til studier av 60 studiepoengs omfang eller mer, skal det utarbeides utdanningsplan. Utdanningsplanen skal inneholde bestemmelser om høyskolens ansvar og forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor høyskolen og medstudenter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(2) Utdanningsplanen skal være satt opp slik at studenten skal kunne gjennomføre planlagt studium eller studieløp på normert tid som heltids- eller deltidsstudent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(3) Utdanningsplanen kan endres etter avtale.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">(4) Mastergradsstudenter skal i tillegg undertegne avhandlingskontrakt det semesteret avhandlingsarbeidet påbegynnes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 17. <i>Permisjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(1) En student som får barn under studiene, skal gis rett til permisjon fra studiene under svangerskap og til omsorg for barn, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-5. Permisjon kan også gis ved førstegangstjeneste, sykdom og andre tungtveiende grunner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(2) For permisjon av øvrige grunner bør studenten ha gjennomført studier innenfor det aktuelle studieprogram i minst ett semester. Det kan normalt gis permisjon for inntil ett år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(3) Rektor avgjør søknader om permisjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 18. <i>Studieåret</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Studieåret begynner medio august og avsluttes ultimo juni.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Kapittel V: Vurderings- og evalueringsordning. Eksamen. Sensur. Klage. Vitnemål. Bekreftelse</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 19. <i>Vurderings- og evalueringsordninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">(1) For hvert studieprogram/emne skal det foreligge en vurderings- og evalueringsordning som angir hvordan studentenes oppnåelse av læringsutbyttet skal prøves og vurderes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(2) Styret vedtar vurderings- og evalueringsordningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(3) Vurderings- og evalueringsordningen skal framgå av studieplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">(4) Vurderings- og evalueringsordningen for studieprogrammet/emnet skal beskrive arbeidskravene/studiekravene og eksamensformer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 20. <i>Vilkår for å avlegge eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">(1) Arbeidskravene/studiekravene som er beskrevet i studieplanen for det enkelte studieprogrammet/emnet, skal være overholdt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">(2) Studenter skal være registrert og oppmeldt til eksamen innen de frister som er fastsatt av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">(3) Studenter skal betale semesteravgift i samsvar med lov om studentsamskipnader med forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">(4) Studenter skal videre betale egenbetaling fastsatt av styret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">(5) Studenten melder seg normalt selv opp til ordinær eksamen ved å bekrefte utdanningsplanen. Studenter som ikke har utdanningsplan, blir innenfor normal studieprogresjon automatisk oppmeldt til ordinær eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">(6) Studenter som avlegger ny eller utsatt eksamen, må selv melde seg opp innen nærmere fastsatte frister.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">(7) Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tidsfrister, eventuelt tid og sted, for eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">§ 21. <i>Antall forsøk til eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">En student har anledning til å avlegge eksamen i samme eller tilsvarende fag, kurs eller emne maksimalt tre ganger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">§ 22. <i>Gjennomføring av praksis ved profesjonsutdanningene</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Ved ikke-bestått praksis, gis det adgang til å ta praksisperioden to ganger til. For øvrig fastsetter Steinerhøyskolens ledelse regler for gjennomføring og godkjenning av praksis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">§ 23. <i>Ordinær eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Ordinær eksamen gjennomføres med den vurderingsform og i det semester som er angitt i studieplanen for studieprogrammet eller emnet. Det skal framgå av studieplanen hvilken eksamensform som benyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">§ 24. <i>Ny og utsatt eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">(1) Student som har gyldig fravær fra en ordinær eksamen, har rett til utsatt eksamen. Som gyldig fravær regnes sykdom eller annen dokumentert, tvingende fraværsgrunn. Rektor avgjør om fraværet kan godkjennes som gyldig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">(2) Rett til utsatt eksamen har også studenter som på grunn av utvekslingsopphold/deltidsstudier i utlandet ikke har kunnet avlegge ordinær eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">(3) Utsatt eksamen skal gjennomføres innen rimelig tid etter ordinær eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">(4) Studenter som tidligere har bestått eksamen og studenter som ikke hadde gyldig fravær ved siste ordinære eksamen, har ikke adgang til utsatt eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">(5) Studenter som har strøket til ordinær eksamen har rett til å avlegge ny eksamen i samme eller påfølgende semester som den ordinære eksamenen ble gjennomført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">(6) Studenter som ikke gjennomfører eller ikke består ny eller utsatt eksamen, har ikke krav på å få avlegge eksamen på nytt før ved neste ordinære eksamen. Dette gjelder også studenter som har hatt gyldig fravær ved ny eller utsatt eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">(7) Ved endring av fag- og studieplan eller pensum, har studenten rett til å gå opp til ny eller utsatt eksamen etter gammel ordning. Slik eksamen skal arrangeres innen ett år etter at siste ordinære eksamen ble arrangert. For fag, kurs eller emner som opphører gjelder følgende: Dersom det etter siste ordinære eksamen og én ny eller utsatt eksamen fortsatt gjenstår studenter som ikke har bestått eller har hatt gyldig fravær, kan det etter søknad arrangeres en tredje og siste eksamen. Slik tredje eksamen skal arrangeres innen to år etter siste ordinære eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">(8) Bestemmelsene om ny og utsatt eksamen gjelder alle eksamensformer, så langt dette er mulig. Rektor fastsetter ordninger for gjennomføring av bestemmelsene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">§ 25. <i>Fravær fra eksamen uten tilsyn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">(1) En kandidat som ikke leverer besvarelsen innen fristen, registreres som «ikke møtt». Dette teller som ett eksamensforsøk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">(2) Dersom sykdom forhindrer studenten i å levere eksamensbesvarelsen innen fristen, må legeerklæring som omfatter hele eller deler av eksamensperioden foreligge for at det skal være et gyldig fravær. I så fall blir det ikke regnet som et eksamensforsøk. Dersom det ikke er mulig å framlegge legeerklæringen før/på innleveringsdagen, må den leveres eller poststemples senest en uke etter innleveringsdagen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">§ 26. <i>Innlevering av eksamensbesvarelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">(1) Besvarelsen skal være innlevert til eksamensansvarlig innen det tidspunkt som er bestemt. Kandidater kan søke eksamensansvarlig om å postlegge besvarelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">(2) Besvarelsen skal leveres i det antall eksemplarer som er fastsatt. Kandidaten må selv sørge for å ha en kopi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">§ 27. <i>Eksamen på annet språk enn norsk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">Rektor kan fastsette at enkelte eksamener kan avlegges/besvares på annet språk enn norsk. Bestemmelser om dette skal framgå av studieplanen. Rektor kan også bestemme at enkeltkandidater etter søknad kan besvare eksamen på annet språk enn norsk dersom studieplanen gir anledning til dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">§ 28. <i>Klage over formelle feil ved eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">Formelle feil kan påklages i samsvar med bestemmelsene i lov om universiteter og høyskoler § 5-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">§ 29. <i>Sensur</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">(1) Rektor oppnevner sensorer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">(2) Styret fastsetter retningslinjer for bruk av ekstern sensor og ekstern evaluering av vurderingen eller vurderingsordningene, i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 3-9.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">(3) Det skal benyttes to sensorer, hvorav minst en ekstern, i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/i/ledd/103/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/103/liste/a/avsnitt/1">ved bedømmelse av bachelor- og masteroppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/103/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/103/liste/b/avsnitt/1">ved ny sensurering etter lov om universiteter og høyskoler § 5-2 om klage ved formelle feil ved eksamen, og ved ny sensurering etter lov om universiteter og høyskoler § 5-3 om klage over karakterfastsettelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/103/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/103/liste/c/avsnitt/1">ved første gangs sensur av nytt emne/eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">(4) Ekstern sensor kan ikke gi undervisning eller veiledning ved gjeldende studieprogram ved Steinerhøyskolen i inneværende studieår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">(5) Dersom to sensorer ikke blir enige om vurderingen av en evaluering/eksamen, skal det oppnevnes en tredje, sensor, fortrinnsvis ekstern. Den tredje sensors vurdering skal være utslagsgivende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">(6) Sensuren skal til vanlig foreligge innen tre uker etter eksamen hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">§ 30. <i>Karakter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">(1) Enhver eksamen skal føre fram til et vurderingsuttrykk (karakter). Karakteren skal angis på en av to måter, enten
<liste id="/kapittel/i/ledd/108/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/108/liste/1/avsnitt/1">Som «Bestått» eller «Ikke bestått», ev. «Pass/Fail», eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/108/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/108/liste/2/avsnitt/1">Som en bokstav, etter skalaen A-F, hvor A er høyeste karakter, E er laveste karakter og F er ikke bestått.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">(2) Praksis i profesjonsstudiene ved Steinerhøyskolen vurderes til bestått/ikke bestått.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">(3) Vurderingskriteriene for karakterfastsettelse skal være kjent for studentene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">§ 31. <i>Klage over karakterfastsetting</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">Når sensuren ikke inneholder begrunnelse for karakterfastsettingen, har studenten rett til slik begrunnelse i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 5-3. Likeledes kan sensur påklages i samsvar med § 5-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">§ 32. <i>Klagenemnd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">(1) Styret oppnevner medlemmer til institusjonens klagenemnd i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 5-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/115">(2) Klagenemnden skal behandle klager over enkeltvedtak og, etter styrets bestemmelse, andre klagesaker for studentene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/116">(3) Avgjørelse om godkjenning og godskriving av utdanning etter lov om universiteter og høyskoler § 3-4, fritak for eksamen eller prøve etter § 3-5, opptak av studenter etter § 3-6 og § 3-7, rett til å gå opp til eksamen etter § 3-10, annullering av eksamen eller prøve etter § 4-7 og bortvisning og utestenging etter § 4-8 til § 4-10 regnes som enkeltvedtak etter forvaltningsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/117">§ 33. <i>Fusk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/118">(1) Fusk eller forsøk på fusk ved hjemmeeksamen, mappevurdering og lignende eksamensformer kan være kopiering eller avskrivning av litteratur uten henvisninger. Det gjelder også dersom besvarelsen er preget av manglende selvstendighet i arbeidet, for eksempel fordi besvarelsen er svært lik en annen/andre besvarelser, eller fordi den åpenbart er utført av andre enn studenten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/119">(2) Konsekvenser av fusk eller forsøk på fusk reguleres av lov om universiteter og høyskoler § 4-7 og § 4-8, og vedtak fattes av høyskolens klagenemnd. Styret kan fastsette retningslinjer for behandling av fusk/forsøk på fusk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/120">§ 34. <i>Annullering av eksamen eller annen vurdering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/121">Høyskolens klagenemnd kan annullere eksamen eller annen vurdering, eller godkjenning av emner i tilfeller som beskrevet i lov om universiteter og høyskoler § 4-7.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/122">§ 35. <i>Vitnemål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/123">(1) Institusjonen utsteder vitnemål etter avsluttet utdanning og grad.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/124">(2) Påbyggingsstudier og videreutdanninger, ikke fullført utdanning eller gradsstudium dokumenteres ved karakterutskrift/bekreftelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/125">(3) Diploma Supplement utferdiges til studenter som får utstedt vitnemål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/126">(4) Dersom en student har fått fritak for eksamen eller prøve etter reglene i denne forskriftens § 6 skal dette framgå av vitnemålet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/127">§ 36. <i>Utfyllende regler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/128">Styret kan gi utfyllende regler innenfor rammen av denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/129">§ 37. <i>Ikrafttredelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/130">Forskriften trer i kraft 1. januar 2006. Samtidig oppheves tidligere gjeldende reglement for opptak, studier og evalueringsordning ved Rudolf Steinerhøyskolen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-19-574/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 19. april 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
