<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-15-665" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-665">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-15-665</id>
    <dato>15.06.2016 nr. 665</dato>
    <dato type="iso">2016-06-15</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1371.</publisert>
    <ikraft>15.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-15</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§34">L06.06.2008 nr. 37 § 34</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§43">§ 43</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-08-06-1147</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0601</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fangst av kongekrabbe</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i i forskrift om fangst av kongekrabbe utenfor kvoteregulert område (Nr. 665)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fangst av kongekrabbe utenfor kvoteregulert område</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 15. juni 2016 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 34, § 36, § 37 og § 43 og forskrift 6. august 2004 nr. 1147 om fangst av kongekrabbe utenfor kvoteregulert område § 10.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-665/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. august 2004 nr. 1147 om fangst av kongekrabbe utenfor kvoteregulert område gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny forskriftshjemmel skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 6. august 2004 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 15, § 16, § 34, § 36, § 37, § 38, § 43 og § 59.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7. <i>Rapportering av fangst</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fiskeridirektoratet region Nord kan pålegge eier og bruker av fartøy å registrere fangstdata på fastsatt skjema. Rapporteringsskjema skal oppbevares om bord og forevises ved kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Utfylt skjema sendes Fiskeridirektoratet region Finnmark innen 14 dager etter endt måned med fangst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fartøy og fiskemottak som bruker samleteiner for mellomlagring av fangst før levering, skal rapportere til Kystvaktsentralen på Sortland per telefon (tlf. 07611) når slike teiner tas i bruk. Det skal samtidig gis opplysninger om hvor mange samleteiner som er benyttet og posisjon for disse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 8. <i>Posisjonsrapportering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Fartøy som deltar i fangst i henhold til § 3, og som ikke er underlagt sporing etter forskrift 21. desember 2009 nr. 1743 om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy, skal være utstyrt med typegodkjent automatisk identifikasjonssystem (AIS, klasse A eller B). For fartøy under 10 meter må slikt utstyr være på plass senest 1. november 2014. Dette ledd gjelder ikke fartøy som fisker til egen husholdning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Systemet skal holdes i gang til enhver tid gjennom hele reguleringsåret, med mindre internasjonale avtaler, regler eller standarder åpner for beskyttelse av navigasjonsopplysninger. Unntak gjelder også dersom strømtilførselen må brytes grunnet vedlikehold av systemet, verkstedopphold eller når fartøyet skal ligge uvirksomt i mer enn 14 dager. Det skal sendes melding til Fiskeridirektoratet før strømmen brytes. Når strømmen til AIS systemet er brutt kan ikke fartøyet endre posisjon. Meldingen sendes på elektronisk skjema som er tilgjengelig på
<lenke url="http://www.fiskeridir.no">www.fiskeridir.no</lenke> .
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Foretak og den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskrift, kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til havressurslova § 59 og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressurslova.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-15-665/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
