<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-01-84" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-01-84">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-01-84</id>
    <dato>01.02.2016 nr. 84</dato>
    <dato type="iso">2016-02-01</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 2 s 308</publisert>
    <ikraft>01.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-11-19-4997">F19.11.2004 nr. 4997</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§2">L21.12.2005 nr. 123 § 2</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-18-1793</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0084</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU</korttittel>
    <korttittel>5 Endr. i retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra Statens pensjonsfond utland (Nr. 84)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra Statens pensjonsfond utland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 1. februar 2016 med hjemmel i kgl.res. 19. november 2004 nr. 4997 og lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 annet ledd og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-01-84/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I retningslinjer 18. desember 2014 nr. 1793 for observasjon og utelukkelse fra Statens pensjonsfond utland gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1 fjerde ledd nytt annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Banken kan på eget initiativ treffe beslutninger om observasjon og utelukkelse og om oppheving av beslutning om observasjon og utelukkelse, jf. § 2 annet til fjerde ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Kriterier for produktbasert observasjon og utelukkelse av selskaper</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Fondet skal ikke være investert i selskaper som selv eller gjennom enheter de kontrollerer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">produserer våpen som ved normal anvendelse bryter med grunnleggende humanitære prinsipper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">produserer tobakk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">selger våpen eller militært materiell til stater som er omfattet av ordningen for statsobligasjonsunntak omtalt i mandatet for forvaltningen av SPU § 3-1 andre ledd bokstav c.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Observasjon eller utelukkelse kan besluttes for gruveselskaper og kraftprodusenter som selv eller konsolidert med enheter de kontrollerer får 30 pst. eller mer av sine inntekter fra termisk kull, eller baserer 30 pst. eller mer av sin virksomhet på termisk kull.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) I vurderingen etter annet ledd skal det i tillegg til selskapets nåværende inntekts- eller virksomhetsandel fra termisk kull legges vekt på framoverskuende vurderinger, herunder eventuelle planer som vil redusere inntekts- eller virksomhetsandelen knyttet til termisk kull og/eller øke inntekts- eller virksomhetsandelen knyttet til fornybare energikilder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Råd og beslutninger om utelukkelse av selskaper basert på annet og tredje ledd skal ikke omfatte et selskaps grønne obligasjoner der disse er anerkjent gjennom inkludering på angitte indekser for slike obligasjoner eller verifisert av anerkjent tredjepart.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">§ 6 første ledd nytt annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Banken kan på eget initiativ treffe beslutninger om observasjon og utelukkelse i henhold til § 2 annet til fjerde ledd og om oppheving av slike beslutninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">§ 6 tredje ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Før observasjon og utelukkelse etter § 6 første ledd besluttes, skal banken vurdere om andre virkemidler, herunder eierskapsutøvelse, kan være bedre egnet til å redusere risikoen for fortsatt normbrudd eller av andre årsaker kan være mer hensiktsmessige.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">§ 8 første ledd annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Offentliggjøringen skal skje i samsvar med mandatet for forvaltningen av SPU § 6-2 fjerde ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">§ 9 første ledd nytt tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Når banken på eget initiativ treffer beslutninger i henhold til § 6 første ledd annet punktum skal offentliggjøringen omfatte beslutningsgrunnlaget.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">§ 12 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 12. <i>Overgangsbestemmelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(1) Råd fra Etikkrådet som ikke er ferdigbehandlet i departementet innen 1. januar 2015 skal:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">sendes tilbake til Etikkrådet for vurdering av videre håndtering i henhold til retningslinjene i de sakene som gjelder selskaper i fondets portefølje</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">tas til etterretning av departementet i de sakene som gjelder selskaper som ikke er i fondets portefølje. Slike råd skal offentliggjøres.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(2) Banken kan treffe beslutninger om utelukkelse også av eventuelle verdipapirer som ikke er i investeringsporteføljen 1. februar 2016 og som faller inn under § 2 annet til fjerde ledd. Beslutninger og beslutningsgrunnlag skal i slike saker offentliggjøres i overensstemmelse med § 8.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-01-84/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. februar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
