<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-20-1781" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1781">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-1781</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 1781</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 3008</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-12-21-123-§2">L21.12.2005 nr. 123 § 2</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-08-1414</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1451</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland (Nr. 1781)</korttittel>
    <tittel>Endring i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 20. desember 2016 med hjemmel i lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 annet ledd og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1781/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I mandat 8. november 2010 nr. 1414 om forvaltningen av Statens pensjonsfond utland gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1-2 første og tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">(1) Departementets kroneinnskudd skal være plassert på særskilt konto i banken. Banken skal i eget navn videreplassere kroneinnskuddet i en portefølje av finansielle instrumenter, fast eiendom, kontantinnskudd og andre eiendeler og finansielle forpliktelser som banken forvalter i henhold til dette mandatet (investeringsporteføljen), jf. kapittel 3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(3) Banken skal foreta investeringsbeslutninger og utøve eierrettigheter uavhengig av departementet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 1-4 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Banken skal gi departementet råd om behov for endringer i mandatet. Råd kan gis av eget tiltak eller etter anmodning fra departementet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">§ 1-5 første og annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Den strategiske referanseindeksen for investeringsporteføljen består av:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Referanseindeks for aksjeporteføljen, jf. § 3-3.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Referanseindeks for obligasjonsporteføljen, jf. § 3-2.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Referanseindeksen for aksjeporteføljen utgjør 62,5 prosent av den strategiske referanseindeksen. Referanseindeksen for obligasjonsporteføljen utgjør 37,5 prosent av den strategiske referanseindeksen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">§ 1-6 første til tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Andelene aksjer og obligasjoner i den faktiske referanseindeksen beregnes daglig, og følger av avkastningen av referanseindeksene for aksje- og obligasjonsporteføljene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Verdien av den faktiske referanseindeksen skal svare til den totale markedsverdien av investeringsporteføljen ved hver månedsslutt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(3) Overføringer til og fra kronekontoen, jf. § 1-2 første ledd, skjer normalt siste handledag i hver måned. Departementet fastsetter overføringsbeløpet i norske kroner innen fjerde siste handledag i måneden. Overføringer påvirker ikke forholdet mellom aksjer og obligasjoner i den faktiske referanseindeksen. Banken orienterer departementet andre handledag i påfølgende måned om sammensetningen av ny faktisk referanseindeks.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">§ 2-2 fjerde og femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(4) Prinsippene, og bruken av virkemidler for å understøtte disse, skal offentliggjøres, jf. § 2-1 og § 6-2 tredje ledd bokstav h.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(5) I forvaltningen av den unoterte eiendomsporteføljen skal banken innenfor miljøområdet vektlegge hensyn til blant annet energieffektivitet, vannforbruk og avfallshåndtering.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">§ 2-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2-4. <i>Miljørelaterte investeringer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Banken skal, innenfor rammene i § 3-4, etablere mandater som er miljørelaterte. Markedsverdien av de miljørelaterte investeringene skal normalt være i intervallet 30-60 mrd. kroner.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/1">§ 3-1 første ledd bokstavene c, d og ny e skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">Den unoterte eiendomsporteføljen kan investeres i fast eiendom, egenkapital og rentebærende instrumenter utstedt av unoterte selskaper, fondskonstruksjoner og andre juridiske personer som har kjøp, utvikling og forvaltning eller finansiering av fast eiendom som hovedvirksomhet. Investeringene kan foretas gjennom norske eller andre juridiske personer. Med fast eiendom menes rettigheter til grunn og eventuell bebyggelse som finnes på denne.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">Finansielle derivater og fondsandeler kun når disse henger naturlig sammen med investeringene i aksje-, obligasjons- og den unoterte eiendomsporteføljen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e/avsnitt/1">Øvrige finansielle instrumenter kun når disse tilfaller investeringsporteføljen som følge av selskapshendelser.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e/avsnitt/1/marg/2">§ 3-1 annet ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(2) Banken kan ikke plassere investeringsporteføljen i:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">Verdipapirer utstedt av norske foretak, verdipapirer utstedt i norske kroner, fast eiendom lokalisert i Norge eller i eiendomsselskaper, eiendomsfond eller liknende konstruksjoner som har som primært formål å investere i Norge. Tilsvarende gjelder obligasjoner med fortrinnsrett med pantesikkerhet i Norge. Med norsk foretak menes foretak med hovedkontor i Norge.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">Verdipapirer banken har utelukket fra investeringsporteføljen, jf. § 2-5 og retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">Rentebærende instrumenter utstedt av stater eller statsrelaterte utstedere i de unntakstilfeller der departementet har avskåret slike investeringer på bakgrunn av at det er vedtatt særlig omfattende FN-sanksjoner, eller andre internasjonale tiltak av særlig stort omfang rettet mot et bestemt land og Norge har sluttet opp om tiltakene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d/avsnitt/1">Unoterte selskaper og fondskonstruksjoner i land Norge ikke har skatteavtale med eller andre land enn de som Norge i medhold av annen folkerettslig overenskomst kan kreve skatteopplysninger fra.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/e/avsnitt/1">Unotert infrastruktur slik som veier, jernbane, havner, flyplasser og annen grunnleggende infrastruktur.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/liste/e/avsnitt/1/marg/1">Nåværende § 3-1 fjerde og femte ledd og nåværende § 3-4 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/liste/e/avsnitt/1/marg/2">Nåværende § 3-5 blir § 3-4 og skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3-4. <i>Rammer for forvaltningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Aksjeporteføljen, jf. § 3-1 første ledd bokstav a, skal utgjøre mellom 50 og 70 prosent av investeringsporteføljen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Obligasjonsporteføljen, jf. § 3-1 første ledd bokstav b, skal utgjøre mellom 30 og 50 prosent av investeringsporteføljen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) Den unoterte eiendomsporteføljen, jf. § 3-1 første ledd bokstav c, kan utgjøre inntil 7 prosent av investeringsporteføljen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(4) Netto markedsverdi skal benyttes til å beregne andeler i første til tredje ledd. I beregningen skal derivater avbildes med den underliggende økonomiske eksponeringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(5) Banken skal legge opp forvaltningen med sikte på at det forventede annualiserte standardavviket til differanseavkastningen mellom investeringsporteføljen og den faktiske referanseindeksen (forventet relativ volatilitet) ikke skal overstige 1,25 prosentenheter, jf. § 4-3 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(6) Aksje- og obligasjonsporteføljen skal søkes sammensatt på en slik måte at den forventede differanseavkastningen er eksponert mot flere systematiske risikofaktorer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(7) Banken skal søke å ta hensyn til forskjeller i statsfinansiell styrke mellom land i sammensetningen av statsobligasjonsinvesteringene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(8) Banken skal legge opp forvaltningen med sikte på at høyrisiko obligasjoner (kredittvurdering lavere enn «investment grade») ikke utgjør mer enn 5 prosent av markedsverdien av obligasjonsporteføljen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(9) For investeringer i gjeldsinstrumenter skal det foreligge en kredittvurdering. Alle interne kredittvurderinger skal dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(10) Banken skal ikke eie mer enn 10 pst. av de stemmeberettigede aksjene i ett enkelt selskap. Eierskap i noterte og unoterte eiendomsselskap er unntatt fra dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(11) Den unoterte eiendomsporteføljen skal være veldiversifisert geografisk, over sektorer og over eiendommer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(12) Gjeldsfinansiering kan benyttes med sikte på effektiv gjennomføring av forvaltningsoppdraget, men ikke med sikte på å øke investeringsporteføljens eksponering mot risikable aktiva i aksje- og obligasjonsporteføljen. Gjeldsfinansiering kan også benyttes i fondskonstruksjoner, og av andre juridiske personer med sikte på effektiv gjennomføring av forvaltningsoppdraget, men gjeldsfinansiering kan ut over dette ikke gjøres med sikte på å øke investeringsporteføljens eksponering mot risikable aktiva.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(13) Reinvestering av kontantsikkerhet skal ikke gjøres med sikte på å øke investeringsporteføljens økonomiske eksponering mot risikable aktiva.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(14) Salg av verdipapirer banken ikke eier (short salg) kan bare foretas dersom banken har tilgang til verdipapirene gjennom en etablert låneordning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/29/marg/1">Nåværende § 3-6 blir § 3-5 og skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 3-5. <i>Rammer for forvaltningen som skal fastsettes av hovedstyret</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(1) Hovedstyret skal fastsette supplerende risikorammer for å fange opp risiko som erfaringsmessig ikke fanges godt opp av forventet relativ volatilitet, herunder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">Rammer for minste sammenfall mellom aksje- og obligasjonsporteføljene og tilsvarende faktiske referanseindekser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">Rammer for kredittrisiko, både på enkeltutstedernivå og samlet for investeringsporteføljen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c/avsnitt/1">Rammer for likviditetsrisiko.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d/avsnitt/1">Rammer for motpartseksponering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/e/avsnitt/1">Rammer for gjeldsfinansiering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/f/avsnitt/1">Rammer for reinvestering av mottatt kontantsikkerhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/g/avsnitt/1">Rammer for innlån av verdipapirer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/h/avsnitt/1">En ramme for store forventede negative avvik mellom avkastningen av investeringsporteføljen og den faktiske referanseindeksen (forventet ekstremavviksrisiko).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(2) Hovedstyret skal i tillegg begrense risikoen i den unoterte eiendomsporteføljen gjennom rammer for bl.a.:
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a/avsnitt/1">investeringer i land</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b/avsnitt/1">investeringer i sektorer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/c/avsnitt/1">investeringer i framvoksende markeder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/d/avsnitt/1">investeringer i eiendom under utvikling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/e/avsnitt/1">samlet gjeldsgrad og maksimal gjeldsgrad på enkeltinvesteringer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(3) Hovedstyret skal fastsette en ramme for hvor stor andel fondet kan eie av de stemmeberettigede aksjene i ett enkelt, notert eiendomsselskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(4) Hovedstyret skal fastsette en ramme for hvor stor del av investeringsporteføljen én enkelt ekstern forvalter kan forvalte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(5) Rammene nevnt i første til fjerde ledd og senere endringer i disse skal legges fram for departementet minst fire uker før planlagt ikrafttredelse, med mindre særlige forhold tilsier kortere frist.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/35/marg/1">§ 4-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 4-2. <i>Verdivurdering og avkastningsmåling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(1) Avkastningen av investeringsporteføljen skal måles i valutasammensetningen til den faktiske referanseindeksen (valutakurven for investeringsporteføljen), jf. § 1-6. For den unoterte eiendomsporteføljen skal avkastningen i tillegg måles i valutasammensetningen til den faktiske unoterte eiendomsporteføljen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">(2) Nettoavkastningen av den unoterte eiendomsporteføljen skal beregnes etter fradrag for alle kostnader, som drifts-, transaksjons-, forvaltnings-, og skattekostnader.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(3) Avkastningsberegningene skal utarbeides i samsvar med metodikken i Global Investment Performance Standards (GIPS).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(4) Banken skal fastsette prinsipper for prising og avkastningsmåling av de finansielle instrumentene som inngår i porteføljen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(5) Metoden for å fastsette verdien av finansielle instrumenter skal være etterprøvbar og med rimelig sikkerhet uttrykke den virkelige verdien av investeringsporteføljen på måletidspunktet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(6) Banken skal minst én gang i året innhente en ekstern, uavhengig verdivurdering av de unoterte eiendomsinvesteringene, fortrinnsvis per 31. desember.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/42/marg/1">§ 4-3 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(1) Banken skal fastsette prinsipper for måling og styring av markedsrisiko i forvaltningen, herunder relevante kilder til systematisk risiko, jf. § 3-4 og § 3-5. Målingene skal søke å fange opp all relevant markedsrisiko knyttet til de finansielle instrumentene som brukes i forvaltningen. Risikoen skal anslås ved hjelp av flere forskjellige metoder. Det skal gjennomføres stresstester basert på blant annet historiske hendelser og scenarier for framtidig utvikling i systematiske risikofaktorer.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/43/marg/1">§ 4-4 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 4-4. <i>Måling og styring av kredittrisiko</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Banken skal fastsette prinsipper for måling og styring av kredittrisikoen, jf. § 3-5. Målingene av kredittrisiko skal søke å fange opp all relevant kredittrisiko knyttet til de finansielle instrumentene som brukes i forvaltningen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/45/marg/1">§ 4-5 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(1) Banken skal fastsette prinsipper for måling og styring av motpartseksponering, jf. § 3-5.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/46/marg/1">§ 4-6 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 4-6. <i>Måling og styring av gjeldsfinansiering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Banken skal fastsette prinsipper for måling og styring av gjeldsfinansiering av investeringsporteføljen, jf. § 3-5. Prinsippene skal omfatte implisitt gjeldsfinansiering som oppnås gjennom derivater og reinvestering av kontanter som blir stilt som sikkerhet ved verdipapirutlån eller gjenkjøpsavtaler.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/48/marg/1">4-8 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 4-8. <i>Reinvestering av mottatt kontantsikkerhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Banken skal fastsette retningslinjer for reinvestering av mottatt kontantsikkerhet, jf. § 3-5.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/50/marg/1">§ 4-10 fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(4) Banken skal ha retningslinjer som sikrer en grundig gjennomgang («due diligence») i forkant av den enkelte investering i den unoterte eiendomsporteføljen. Gjennomgangen skal inkludere vurderinger av ulike sider ved investeringens risiko, herunder markedsrisiko, likviditetsrisiko, kredittrisiko, motpartsrisiko, operasjonell risiko, juridisk, skattemessig og eventuell teknisk og miljømessig risiko. Gjennomgangen skal dokumenteres.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/51/marg/1">§ 6-2 annet og tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(2) Banken skal kvartalsvis rapportere om og redegjøre særskilt for (kvartalsrapportering):
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a/avsnitt/1">Verdiutvikling, resultater og risiko i investeringsporteføljen samlet, i aksje-, obligasjons- og den unoterte eiendomsporteføljen separat og i tilhørende referanseindekser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b/avsnitt/1">Sammensetningen av differanseavkastningen for investeringsporteføljen og innenfor henholdsvis aksje- og obligasjonsporteføljen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c/avsnitt/1">Utnyttelsen av rammene gitt i dette mandatet.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Kvartalsrapporteringen skal videre inneholde utdrag av de deler av bankens regnskap som vedrører forvaltningen av investeringsporteføljen, fastsatt i henhold til de til enhver tid gjeldende regnskapsregler for banken.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(3) I tillegg til krav i § 6-2 annet ledd skal banken årlig rapportere om og redegjøre særskilt for følgende (årsrapportering):
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/a/avsnitt/1">Resultater i eiendomsforvaltningen og av ulike investeringsstrategier innenfor henholdsvis aksje- og obligasjonsforvaltningen, herunder andel av differanseavkastningen og utnyttelsen av rammen for forventet relativ volatilitet, ekstremavviksrisiko og forvaltningskostnader. Med ulike investeringsstrategier menes investeringsstrategier som vektlegges i utnyttelsen av enkeltrammer, bl.a. rammen for forventet relativ volatilitet, ekstremavviksrisiko og forvaltningskostnader.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/b/avsnitt/1">Hovedstyrets vurderinger av resultatene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/c/avsnitt/1">Forholdet mellom avkastning og risiko i investeringsporteføljen samlet, i aksje- og obligasjonsporteføljen separat og i tilhørende referanseindekser. Banken skal benytte flere metoder og måltall for å rapportere risikojustert avkastning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/d/avsnitt/1">Inntekter fra verdipapirutlån, interne og eksterne forvaltningskostnader, skattekostnader og anslag på transaksjonskostnader for investeringsporteføljen og for henholdsvis aksje-, obligasjons- og den unoterte eiendomsporteføljen uttrykt som andel av forvaltet kapital.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/e/avsnitt/1">Forvaltningen av den unoterte eiendomsporteføljen, herunder vurderinger av resultatene sammenliknet med et bredt sett av avkastningsmål.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/f/avsnitt/1">Miljørelaterte investeringer, jf. § 2-4. Redegjørelsen for de miljørelaterte investeringene skal omfatte blant annet omfang, strategi, aktivatype og en beskrivelse og vurdering av hvordan en ivaretar intensjonen med disse investeringene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/g/avsnitt/1">Investeringer i framvoksende markeder og fornybar energi.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/h/avsnitt/1">Arbeidet med ansvarlig forvaltning, jf. kapittel 2, herunder bruken av virkemidler og virkningen av eierskapsarbeidet, samt hvordan prinsippene for ansvarlig forvaltning er integrert i forvaltningen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/53/liste/h/avsnitt/1/marg/1">§ 7-2 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 7-2. <i>Bankens plikter ved overskridelse av rammer for forvaltningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">(1) Dersom det oppstår situasjoner der rammene i § 3-4 eller § 3-5 blir overskredet, skal banken uten ugrunnet opphold foreta en vurdering av hvordan forvaltningen kan bringes innenfor rammene på en hensiktsmessig og kostnadseffektiv måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(2) Departementet skal orienteres ved vesentlige brudd på rammene i § 3-4 eller § 3-5.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1781/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
