<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-16-1584" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1584">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-16-1584</id>
    <dato>16.12.2016 nr. 1584</dato>
    <dato type="iso">2016-12-16</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2748</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1979-12-21-3420</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1261</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i instruks for Norsk Naturskadepool</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om instruks for Norsk Naturskadepool (Nr. 1584)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift om instruks for Norsk Naturskadepool</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 16. desember 2016 med hjemmel i lov 16. juni 1989 nr. 70 om naturskadeforsikring § 4 tredje ledd. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1584/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 1979 nr. 3420 om instruks for Norsk Naturskadepool gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">NP er kontaktledd mellom deltakerne og Landbruksdirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">NPs styre kan i samråd med Landbruksdirektoratet gi nærmere regler om saksbehandlingen ved selskapenes erstatningsfastsetting, herunder regler om takst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Etter retningslinjer fastsatt av NPs styre, tar selskapene standpunkt til om det foreligger naturskade etter naturskadeforsikringsloven § 1 første ledd eller om vilkåra for å nedsette eller nekte erstatning etter naturskadeforsikringsloven § 1 tredje ledd er til stede. Ved tvil kan selskapet, skadelidte eller NPs styre forelegge saken for Klagenemnda for naturskadesaker, jf. naturskadeforsikringsloven § 2 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 13 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom spørsmålet om det foreligger naturskade har vært forelagt Klagenemnda for naturskadesaker etter naturskadeforsikringsloven § 2 første ledd, jf. instruksen § 4, er nemndas avgjørelse også avgjørende for selskapets rett til å få skade dekt i NP. For øvrig kan skadeutvalget rette henstilling til de deltakende selskaper om helt eller delvis å avstå fra krav om fordeling av skader som utvalget mener ikke går inn under ordningen. Ved uenighet mellom utvalget og selskapet avgjør styret i NP om skaden skal dekkes i NP.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 13 tredje ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Voldgiftsretten oppnevnes etter voldgiftsloven § 13, men voldgiftsrettens leder er sorenskriveren i Oslo tingrett eller den sorenskriveren oppnevner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 18 overskriften og første til tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 18. <i>Kontakten med Landbruksdirektoratet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Skadeutvalget forestår den løpende kontakt mellom NP og Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kontaktutvalget mellom NP og Landbruksdirektoratet har til oppgave å behandle saker av felles interesse for partene. Utvalget skal bestå av tre representanter fra hver side. Det skal holdes møte i utvalget hver fjerde måned. For øvrig skal det holdes møte når en av partene krever det for å drøfte en sak av felles interesse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">NP og Landbruksdirektoratet skal gi hverandre de opplysninger som er nødvendige for at den annen part skal kunne utføre sine gjøremål.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-16-1584/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
