<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-03-1165" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-03-1165">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-03-1165</id>
    <dato>03.10.2016 nr. 1165</dato>
    <dato type="iso">2016-10-03</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 14 s 2210</publisert>
    <ikraft>03.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-03</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0973</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til opplæringslova</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til opplæringslova (Nr. 1165)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 3. oktober 2016 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 3-4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-03-1165/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 3-42 tredje ledd siste punktum skal lyde slik:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Viss ein privatist ikkje tidlegare har fått ein standpunktkarakter i vidaregåande opplæring, eller sist fekk standpunktkarakter i eit fag i ein skole godkjend etter friskolelova, skal den fylkeskommunen der vedkommande er busett, skrive ut vitnemålet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 18-1 bokstav a og b skal lyde slik:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">For barn som ikkje er særskilt nemnde under punkt b, c og d, og som får grunnskoleopplæring og spesialundervisning utanfor kommunen, betaler bustadkommunen etter avtale. Bustadkommunen fastset omfanget av spesialundervisninga etter sakkunnig tilråding frå vertskommunen. Bustadkommunen er den kommunen der foreldra, eller den av foreldra som har omsorga for barnet, bur.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">For barn som er i og under opplæringspliktig alder, og som barnevernstenesta eller fylkesnemnda plasserer utanfor kommunen, i fosterheim eller i institusjonar som ikkje er nemnde under punkt c og d, gjeld dette:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-1/avsnitt/1">Den kommunen som etter lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester har det økonomiske ansvaret for desse barna, ber også det økonomiske ansvaret for grunnskoleopplæringa og spesialundervisninga, jf. lov om barneverntjenester § 9-1.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-2/avsnitt/1">Om ikkje anna blir avtalt, skal den kommunen som ber det økonomiske ansvaret, betale for vanleg undervisning det som ein elev i den kommunen der eleven har opphald, kostar i gjennomsnitt. For spesialundervisning fastset bustadkommunen omfanget etter ei sakkunnig tilråding frå vertskommunen. Det økonomiske ansvaret følgjer av det fastsette omfanget.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-03-1165/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene i pkt. I trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
