<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-19-1217" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-19-1217</id>
    <dato>19.10.2016 nr. 1217</dato>
    <dato type="iso">2016-10-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 14 s 2239</publisert>
    <ikraft>19.10.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-10-19</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§7">L19.12.2003 nr. 124 § 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003</ref>nr. 1790</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-08-603</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-08-31-1229</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-03-06-288</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-10-18-1163</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-12-31-1484</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-02-20-192</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-04-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-04-28-631</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-07-04-951</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-06-26-726</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-04-02-36</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-22-1622</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-03-30-595</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1012</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrifter som følge av ny animalibiproduktforskrift</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrifter som følge av ny animaliebiproduktforskrift (Nr. 1217)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrifter som følge av ny animaliebiproduktforskrift</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet, Landbruks- og matdepartementet og Nærings- og fiskeridepartementet 19. oktober 2016 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 11, § 12, § 15, § 17 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 7.1 nr. 9b (forordning (EF) nr. 1069/2009) og nr. 9c (forordning (EU) nr. 142/2011 som endret ved forordning (EU) nr. 749/2011, forordning (EU) nr. 1063/2012, forordning (EU) nr. 1097/2012, forordning (EU) nr. 294/2013, forordning (EU) nr. 555/2013, forordning (EU) nr. 717/2013, forordning (EU) nr. 592/2014 og forordning (EU) 2015/9).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. juni 2007 nr. 603 om kontroll med Salmonella i fjørfe, fjørfefôr, fjørfekjøtt og egg gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Egg og avlivede fjørfe som etter bestemmelsene i denne forskriften ikke skal gå til humant konsum, skal behandles i samsvar med forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 31. august 2004 nr. 1229 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av produkter av animalsk opprinnelse fra Folkerepublikken Kina gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Vedlegg Del I skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">
        <i>Del I. Liste over produkter av animalsk opprinnelse bestemt til konsum eller til dyrefôr som kan importeres til EØS uten sertifikatet som nevnt i § 3</i>
        <liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Fisk og fiskeprodukter, unntatt:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/1-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/1-1/avsnitt/1">akvakulturprodukter,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/1-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/1-2/avsnitt/1">rensede og/eller behandlede reker,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/1-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/1-3/avsnitt/1">kreps av arten Procambrus clarkii fanget ved fiske i naturlig ferskvann.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Gelatin,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Kjæledyrfôr som er omfattet av forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum, som gjennomfører forordning (EF) nr. 1069/2009 og forordning (EU) nr. 142/2011,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Stoffer som skal benyttes som tilsetningsstoffer i næringsmidler som er omfattet av forskrift 6. juni 2011 nr. 668 om tilsetningsstoffer til næringsmidler,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Stoffer som skal benyttes som eller benyttes i kosttilskudd som er omfattet av forskrift 20. mai 2004 nr. 755 om kosttilskudd,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Kondroitin sulfat og glukosamin ansett som fôrmidler som er omfattet av forskrift 2. april 2011 nr. 360 om merking og omsetning av fôrvarer,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">L-Cystein og L-cystin ansett som fôrtilsetningsstoffer som er omfattet av forskrift 12. april 2005 nr. 319 om tilsetningsstoffer til bruk i fôrvarer.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 6. mars 2003 nr. 288 om særskilte krav til kontroll ved produksjon og omsetning av kjøtt fra sjøpattedyr (sjøpattedyrkontrollforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 11 siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Forøvrig skal slike varer oppbevares og behandles slik det er angitt i forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 18. oktober 1999 nr. 1163 om tilsyn og kontroll ved import og transitt mv. av animalske næringsmidler og produkter av animalsk opprinnelse mv. fra tredjeland gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 3 nr. 1 bokstav b) skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">produkter av animalsk opprinnelse som helt eller delvis stammer fra dyr og som er omfattet av forskrift 7. november 2002 nr. 1290 om fôrvarer og forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Nåværende fotnote 3 til § 3 nr. 1 bokstav c blir ny fotnote 2.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">§ 17 første ledd nummer 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Dersom det er umulig å sende produktene videre, fristen på 60 dager er utløpt eller den som er ansvarlig for varepartiet gir sitt samtykke umiddelbart, skal produktene destrueres i fasiliteter utpekt til dette formål i umiddelbar nærhet av grensekontrollstasjonen i samsvar med forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 17 siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Forutsatt at det ikke foreligger noen fare for menneskers eller dyrs helse, og at tilsynsmyndigheten har gitt godkjenning til bruk av produktene i samsvar med forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum, kommer bestemmelsene i annet ledd ikke til anvendelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I forskrift 31. desember 1998 nr. 1484 om tilsyn og kontroll ved import og eksport av levende dyr, annet avlsmateriale og animalsk avfall innen EØS, og ved import av levende dyr fra tredjestater gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 3 definisjon 6 skal lyde:
<liste id="/kapittel/v/ledd/2/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/liste/6/avsnitt/1"><i>Animalsk avfall:</i> Animalske biprodukter slik det er definert i forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I forskrift 20. februar 1997 nr. 192 om desinfeksjon av inntaksvann til og avløpsvann fra akvakulturrelatert virksomhet gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">Fotnote 1 til § 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Jf. forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I forskrift 10. april 1995 nr. 368 om overvåkning av og kontroll med forekomst av salmonella i ferskt kjøtt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 11 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">Slakt der det er påvist salmonella, kan enten brukes til humant konsum etter behandling som sikrer fjerning av salmonella eller behandles i samsvar med forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">§ 12 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/5">Partier av ferskt kjøtt der det er påvist salmonella, kan enten brukes til humant konsum etter behandling som sikrer fjerning av salmonella eller behandles i samsvar med forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/6">§ 13 første ledd nummer 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/6/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Alle slakt der det er påvist salmonella, kan enten brukes til humant konsum etter behandling som sikrer fjerning av salmonella eller behandles i samsvar med forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/7">§ 14 første ledd nummer 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/7/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Alle partier av kjøtt der det er påvist salmonella, kan enten brukes til humant konsum etter behandling som sikrer fjerning av salmonella eller behandles i samsvar med forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/8">§ 15 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/9">Dersom salmonella blir påvist i et parti, kan partiet enten brukes til humant konsum etter behandling som sikrer fjerning av salmonella eller behandles i samsvar med forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I forskrift 28. april 2010 nr. 631 om identifikasjon av dyr av hestefamilien gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">§ 3 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/3">Signalgiveren skal ikke fjernes fra det døde dyret dersom dyr av hestefamilien slaktes eller avlives som ledd i påbudt bekjempelse av sykdom eller det døde dyret av annen årsak er å anse som materiale i kategori 1 eller kategori 2, jf. forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/4">Dyreholder skal levere dyrets identifikasjonsdokument (pass) til den som samler inn det døde dyret dersom dyr av hestefamilien dør eller avlives utenom slakteri og det døde dyret er å anse som materiale i kategori 1 eller kategori 2, jf. forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum. Dokumentet skal deretter følge med det døde dyret til det endelige avfallsforbrennings- eller bearbeidingsanlegget, hvor det skal leveres videre til Mattilsynet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">I forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/2">§ 10 nr. 3 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/3">3. <i>Hygienisering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/4">Produkter og bruken av dem - inkludert sannsynlig misbruk - skal ikke medføre fare for overføring av sykdomssmitte til mennesker, dyr og planter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/5">Produktene skal ikke inneholde salmonellabakterier eller infektive parasittegg og innholdet av termotolerante koliforme bakterier (TKB) skal være mindre enn 2500 pr. gram tørrstoff (TS).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/6">Produkter omfattet av forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum anses å oppfylle bestemmelsen i første ledd med mindre de medfører fare for overføring av sykdomssmitte til planter eller produktene er blandet med råvarer som ikke er omfattet av animaliebiproduktforskriften. Annet ledd gjelder for produkter omfattet av animaliebiproduktforskriften bare hvis produktene er blandet med råvarer som ikke er omfattet av animaliebiproduktforskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/7">I vedlegg 4 rad nr. 1 med betegnelsen næringsmiddelindustriavfall, skal teksten under kolonnen spesielle kvalitetskriterier lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/8">Forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/9">I vedlegg 4 kolonne spesielle kvalitetskriterier skal teksten i rad nr. 2a, 3, 4 og 6 lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/10">Jf. merknad under 1</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">I forskrift 26. juni 2008 nr. 726 om hvilke levende dyr og animalske produkter mv. som det skal gjennomføres veterinær grensekontroll av gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/x/ledd/1/marg/1">Til slutt i vedlegg I settes følgende tekst inn i fotnote (5) og (6):</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/2">Se forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/kxi">
      <kverdi>XI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-19-1217/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Endring som gjøres under avsnittet om Forordninger i forskrift 2. april 2011 nr. 360 om merking og omsetning av fôrvarer:
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">I avsnittet om forordning (EF) nr. 767/2009 skal fotnote 2 til artikkel 2 nummer 2 d) lyde:
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">EFT L 273 av 10.10.2002, s. 1. Forordning (EF) nr. 1774/2002 er erstattet av forordning (EF) nr. 1069/2009.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/1">Endringer som gjøres under avsnittet om Forordninger i forskrift 22. desember 2008 nr. 1622 om særlige regler for gjennomføring av offentlig kontroll av produkter av animalske opprinnelse beregnet på konsum (animaliekontrollforskriften):
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">I avsnittet om konsolidert forordning (EF) nr. 854/2003 skal fotnote 1 til artikkel 2 lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">I avsnittet om konsolidert forordning (EF) nr. 854/2003 skal ny fotnote 1 til artikkel 4 (2)(c) lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/1">Endringer som gjøres under avsnittet om Forordninger i forskrift 30. mars 2004 nr. 595 om forebygging av, kontroll med og utryddelse av overførbare spongiforme encefalopatier (TSE):
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">I avsnittet om konsolidert forordning (EF) nr. 999/2001 skal ny fotnote 1 til artikkel 8 (1) første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">I avsnittet om konsolidert forordning (EF) nr. 999/2001 skal ny fotnote 1 til artikkel 12 (3) lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">I avsnittet om konsolidert forordning (EF) nr. 999/2001 skal ny fotnote 1 til artikkel 13 (1) første ledd a) og c) lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/6/marg/1">I avsnittet om konsolidert forordning (EF) nr. 999/2001 skal fotnote 1 til vedlegg I (1) fjernes.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">I avsnittet om konsolidert forordning (EF) nr. 999/2001 skal ny fotnote 1 til vedlegg III kapittel A del I punkt 6.3 og 6.4, samt del II punkt 7.3 og 7.4 lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">I avsnittet om konsolidert forordning (EF) nr. 999/2001 skal ny fotnote 1 til vedlegg V punktene, 3, 4.1 c), 4.4 og 11.2 lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/8/marg/1">I avsnittet om konsolidert forordning (EF) nr. 999/2001 skal fotnote 1 til vedlegg IX kapittel D del A første ledd fjernes.</marg></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
