<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-15-1066" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-15-1066</id>
    <dato>15.09.2016 nr. 1066</dato>
    <dato type="iso">2016-09-15</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 1999</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2010-06-04-21-§5-2">L04.06.2010 nr. 21 § 5-2</ref>, <ref id="for-2014-06-20-791">F20.06.2014 nr. 791</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§13">L17.04.2009 nr. 19 § 13</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§20">§ 20</ref>, <ref id="for-2010-12-17-1607">F17.12.2010 nr. 1607</ref>, <ref id="for-2014-10-10-1287">F10.10.2014 nr. 1287</ref></hjemmel>
    <rettet>04.11.2016 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2016-0912</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om sikkerhetssoner tilknyttet innretning for fornybar energiproduksjon</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om merking av og etablering av sikkerhetssoner tilknyttet innretning for fornybar energiproduksjon (Nr. 1066)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om merking av og etablering av sikkerhetssoner tilknyttet innretning for fornybar energiproduksjon</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 15. september 2016 med hjemmel i lov 4. juni 2010 nr. 21 om fornybar energiproduksjon til havs (havenergilova) § 5-2, jf. delegeringsvedtak 20. juni 2014 nr. 791 og lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 13 og § 20, jf. kgl. res. 17. desember 2010 nr. 1607 og kgl.res. 10. oktober 2014 nr. 1287.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(virkeområde)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder i indre farvann, sjøterritoriet, Norges økonomiske sone og på kontinentalsokkelen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder for innretning for fornybar energiproduksjon som befinner seg over eller under havoverflaten, og som utgjør et hinder for fartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(merking av innretning for fornybar energiproduksjon)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Eier er ansvarlig for at innretning for fornybar energiproduksjon merkes slik at den til enhver tid er godt synlig for sjøfarende. Merkingen skal utføres i overensstemmelse med vedlegg 1 til denne forskriften. Kystverket kan i enkelt tilfeller stille andre krav til merkingen enn de som fremgår av vedlegg 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det skal gis melding til Kystverket når merking er utført.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Kystverket kan endre vedlegg 1 ved forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(vedlikeholdsplikt)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Eier plikter å vedlikeholde merking og utstyr slik at det til enhver tid kan utføre sin tiltenkte funksjon og er i forsvarlig stand, herunder utbedre feil på utstyret uten ugrunnet opphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Dersom forhold som nevnt i første ledd ikke lar seg utbedre, skal dette straks meldes til Kystverket ved nasjonal koordinator for navigasjonsvarsler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(sikkerhetssone i tilknytning til innretning for fornybar energiproduksjon)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For å ivareta sjøsikkerheten eller sikkerheten til en innretning for fornybar energiproduksjon, kan Kystverket ved forskrift etablere en sikkerhetssone i tilknytning til innretningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Innenfor denne sikkerhetssonen kan det ilegges restriksjoner på ferdsel og annen bruk av farvannet, for eksempel forbud mot ferdsel for bestemte grupper av fartøy, ankringsforbud, forbud mot fiske eller lignende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">I norsk økonomisk sone og på kontinentalsokkelen kan sikkerhetssonen ha en utstrekning på inntil 500 meter fra innretningens ytterkanter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(merking av nedlagt innretning for fornybar energiproduksjon)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Dersom en innretning for fornybar energiproduksjon ikke lenger er i drift, skal kravene til merking etter denne forskriften opprettholdes frem til innretningen er fjernet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser om merking av innretninger for fornybar energiproduksjon i sjø</ktittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?1">
        <kverdi>1</kverdi>
        <ktittel>Innledning</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/1/ledd/1">Det er lagt til grunn for bestemmelsene at innretninger for energiproduksjon i sjø normalt er avbildet i sjøkart og at fartøy følger reiseplaner som gir en trygg avstand for passering av enkeltstående innretninger eller område med flere innretninger.</ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/1/ledd/2">I bestemmelsene er det fastsatt krav med referanse til håndbok utgitt av Statens vegvesen eller anbefalinger eller retningslinjer gitt av International Association of Marine Aids to Navigation and Lighthouse Authorities (IALA). For øvrig vises det til standarder, anbefalinger og veiledninger fra International Maritime Organization (IMO), International Telecommunications Union (ITU) og International Electrotechnical Commission (IEC).</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?2">
        <kverdi>2</kverdi>
        <ktittel>Tilgjengelighet</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/2/ledd/1">Lyssignal, radarsvarer (racon) og AIS navigasjonsinnretning skal ha en tilgjengelighet på minst 99,8 pst.</ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/2/ledd/2">Tilgjengelighet skal dokumenteres over en periode på 3 år.</ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/2/ledd/3">Dersom lyssignal, radarsvarer (racon) og AIS navigasjonsinnretning ikke er i funksjon, skal det meldes til Kystverket ved Nasjonal koordinator for navigasjonsvarsler.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?3">
        <kverdi>3</kverdi>
        <ktittel>Lyssignal, belysning og farge <br/></ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/3/ledd/1">
          <i>Lysvidde</i>
        </ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/3/ledd/2">IALAs anbefalinger skal følges ved beregning av lysintensitet for å møte kravet til lysvidde. Det skal forutsettes at atmosfærisk transmisjonsfaktor, T<sub>M</sub> = 0,74 (meteorologisk sikt 10 nautiske mil).</ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/3/ledd/3">I særlige tilfelle, der hvor transmisjonsfaktoren for store deler av tiden påviselig er mindre enn 0,74 (T<sub>M</sub> &lt; 0,74), kan det gis pålegg om at den mindre transmisjonsfaktoren skal benyttes ved beregning av lysvidde.
<br/></ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/3/ledd/4">
          <i>Tenning og slukking</i>
        </ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/3/ledd/5">Lyssignal og belysning skal normalt tennes og slukkes når det omgivende lysnivået er på henholdsvis 50-100 lux og 150-200 lux.
<br/></ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/3/ledd/6">
          <i>Gul overflatefarge</i>
        </ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/3/ledd/7">De kromatiske verdiene (fargekoordinatene) for gul overflatefarge skal ligge innenfor de hjørnepunktene som er angitt for ordinær gul farge i <i>IALA Recommendation E-108 - Surface Colours used as Visual Signals On Aids to Navigation</i><fref id="/fotnote/1">1</fref>
<br/></ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/3/ledd/8">
          <i>Gult retrorefleksmateriale</i>
        </ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/3/ledd/9">Retrorefleksmateriale skal tilfredsstille krav til luminansfaktor og kromatisk verdi (fargekoordinater) som angitt for gul skiltfolie i klasse 2 og klasse 3 i <i>Statens vegvesens Håndbok R310 Trafikksikkerhetsutstyr Tekniske krav. Gult lys</i>.</ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/3/ledd/10">De kromatiske verdiene (fargekoordinatene) for gult lys skal ligge innenfor de hjørnepunktene som er angitt for gult lys i optimal region i <i>IALA Recommendation E-200-1 On Marine Signal Lights Part 1 - Colours</i>.
<fotnote id="/fotnote/1">1 Standardfargene RAL 1023 TRAFIKKGUL og NCS S 1080-Y GUL møter kravet til gul overflatefarge.</fotnote></ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?4">
        <kverdi>4</kverdi>
        <ktittel>Standard merking av vindenergiinnretninger</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/ledd/1">Vindenergiinnretninger som skal merkes omfatter vindturbiner, meteorologiske master, transformatorstasjoner og lignende som er nødvendig for energiproduksjon eller transport av energi mv.</ledd>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?4/?4.1">
          <kverdi>4.1</kverdi>
          <ktittel>Overflatefarge, retrorefleks og identifikasjon <br/></ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/1">4.1.1 <i>Overflatefarge</i></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/2">Bunnfaste og flytende vindenergiinnretninger skal ha gul overflatefarge fra henholdsvis høyeste astronomiske tidevann (HAT) eller vannlinjen opp til 15 m høyde.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/3">Der hvor deler av fundamentet til en bunnfast innretning utgjøres av betongkasse, fagverk eller lignende, eller det av andre grunner er nødvendig eller hensiktsmessig, er det anledning til å gjøre tilpasninger i bruken av gul overflatefarge.
<br/></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/4">4.1.2 <i>Retrorefleks</i></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/5">Deler av overflaten med gul farge på en vindenergiinnretning skal være påført gul retroreflekterende skiltfolie i et passende mønster. Slikt materiale skal være synlig fra en hvilken som helst retning horisontalt når belyst med lyskaster i mørke.
<br/></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/6">4.1.3 <i>Identifikasjonsfelt eller -tavler</i></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/7">Vindenergiinnretninger skal ha identifikasjonsfelt eller -tavler med identifikasjon i form av bokstaver og tall. Trafikkalfabetet skal brukes som skrifttype.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/8">Identifikasjon skal være synlig fra en hvilken som helst retning horisontalt på avstander inntil 1,5 nautiske mil.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/9">Bokstaver og tall skal ha en høyde på minimum 0,7 m, og avstanden fra ytterste bokstav eller tall til kanten av identifikasjonsfelt- eller tavle skal være minimum 0,3 m.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/10">Identifikasjonsfelt- eller tavler skal lyse i mørket.
<br/></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/11">
            <i>Belyste identifikasjonsfelt- eller tavler</i>
          </ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/12">Belyste identifikasjonsfelt- eller tavler skal ha svarte bokstaver og tall på bakgrunn av gul retroreflekterende skiltfolie.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/13">Feltet eller tavlen skal fortrinnsvis ha et luminansnivå på 10 cd/m<sup>2</sup>.
<br/></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/14">
            <i>Identifikasjonsfelt- eller tavler med baklys</i>
          </ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/15">Identifikasjonsfelt- eller tavler med baklys skal ha svarte bokstaver og tall på transparent gul bakgrunn.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/16">Feltet eller tavlen skal fortrinnsvis ha et luminansnivå på 10 cd/m<sup>2</sup>.
<br/></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/17">
            <i>Identifikasjonsfelt- eller tavler med lysende billedpunkt</i>
          </ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/18">Identifikasjonsfelt- eller tavler med billedpunkt skal ha bokstaver og tall som lysende billedpunkt på svart bakgrunn.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.1/ledd/19">Feltet eller tavlen skal fortrinnsvis ha et luminansnivå på 10 cd/m<sup>2</sup>.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?4/?4.2">
          <kverdi>4.2</kverdi>
          <ktittel>Lyssignal</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/1">Lyssignal skal fortrinnsvis være i en høyde ikke under 6 m og ikke over 15 m over HAT for en fast vindenergiinnretning eller over vannlinjen for en flytende vindenergiinnretning.
<br/></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/2">4.2.1 <i>Lyssignal</i></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/3">Innretninger for energiproduksjon i sjø skal være utrustet med følgende lyssignal:
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Farge: Gul</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Karakter (benevnelse): Oc Y 2s</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Periode: 2 sekunder (1,75 sekund lys - 0,25 sekund mørke, dvs. arbeidssyklus 87,5 %)</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Lysvidde: 5 nautiske mil</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Dekning: 360° horisontalt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/4">4.2.2 <i>Vindparker</i></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/5">Ved etablering av flere vindenergiinnretninger som utgjør en vindpark kan Kystverket godkjenne at kun vindenergiinnretninger som utgjør vindparkens perimeter merkes med lyssignal. Etter en konkret vurdering kan enkelte vindenergiinnretninger på vindparkens perimeter unntas fra kravet om merking med lyssignal. Vindenergiinnretninger som utgjør hjørnene skal alltid merkes med lyssignal. Det kan også stilles krav om merking av enkeltinnretninger inne i vindparken med lyssignal.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/6">Merking av vindenergiinnretninger etter dette punktet, må koordineres med Luftfartstilsynets krav til merking av vindparker, se forskrift 15. juli 2014 nr. 980 om rapportering, registrering og merking av luftfartshinder § 10.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/4/overskrift/4.2/ledd/7">Lyssignal i et område med flere vindenergiinnretninger (vindpark) skal være synkronisert.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?5">
        <kverdi>5</kverdi>
        <ktittel>Standard merking av bølge- og tidevannsenergiinnretninger</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/5/ledd/1">Bølge- og tidevannsenergiinnretninger som skal merkes omfatter blant annet innretninger som er:
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">plassert på eller forankret til sjøbunnen og i hele eller deler av vannsøylen over, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">forankret til sjøbunnen eller fortøyd på annen måte og ligger på overflaten.</avsnitt></liste></ledd>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/5/overskrift/5.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?5/?5.1">
          <kverdi>5.1</kverdi>
          <ktittel>Overflatefarge, retrorefleksmateriale, identifikasjon og lyssignal</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/5/overskrift/5.1/ledd/1">Der hvor bølge- og tidevannsinnretningen er over vann, er det krav til merking tilsvarende de krav som gjelder for vindenergiinnretninger, jf. punkt 4 over.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/5/overskrift/5.1/ledd/2">Der hvor en bølge- eller tidevannsinnretning er under vann, eller hvor merking etter punkt 4 ikke praktisk lar seg gjennomføre, skal Kystverket godkjenne merking og herunder vurdere behov for merking ved hjelp av navigasjonsinnretninger som nevnt i punkt 7.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/5/overskrift/5.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?5/?5.2">
          <kverdi>5.2</kverdi>
          <ktittel>Radarreflektor</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/5/overskrift/5.2/ledd/1">Bølge- og tidevannsenergiinnretninger skal, dersom deler av innretningen er over vann, merkes med radarreflektor for å øke muligheten for oppdagelse ved bruk av radar.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/5/overskrift/5.2/ledd/2">En radarreflektor skal minst ha et radartverrsnitt på 7,5 m<sup>2</sup> i X-båndet og 0,5 m<sup>2</sup> i S-båndet.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?6">
        <kverdi>6</kverdi>
        <ktittel>Tilleggsmerking av vindenergiinnretninger og bølge- og tidevannsinnretninger</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/ledd/1">Innretninger for energiproduksjon i sjø som utgjør en særlig navigasjonsfare, er av særlig verdi, betydning eller lignende bør utrustes med radarsvarer (racon) eller AIS navigasjonsinnretning for ytterligere å sikre oppdagelse og gjenkjenning av sjøfarende. Dvs. der hvor merking etter pkt. 4 og pkt. 5 over ikke anses å være tilstrekkelig.</ledd>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?6/?6.1">
          <kverdi>6.1</kverdi>
          <ktittel>Radarsvarer (racon)</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.1/ledd/1">Radarsvarer (racon) skal svare marine radarer i 3- og 10-cm-frekvensbåndene. I 10-cm-frekvensbåndet gjelder dette kravet ikke for NT (New Technology) radarer.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.1/ledd/2">Radarsvarer skal svare med et signal i form av en passende bokstav i morsealfabetet og som begynner med en «strek». I koden skal en «strek» ha varighet som tre «prikker» og varigheten uten utsendelse mellom «streker» og «prikker» som en «prikk».</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?6/?6.2">
          <kverdi>6.2 AI</kverdi>
          <ktittel>navigasjonsinnretning</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/1">En AIS navigasjonsinnretning kan være fysisk eller virtuell:<fref id="1">1</fref>
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En fysisk AIS navigasjonsinnretning er en AIS melding 21 'Aids-to-navigation report (AtoN)' som representerer en innretning som eksisterer fysisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">En virtuell AIS navigasjonsinnretning er en AIS melding 21 'Aids-to-navigation report (AtoN)' som representerer en innretning som ikke eksisterer fysisk.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/2">
            <i>Tilgangskontroll til og rapportering i nettverket</i>
          </ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/3">En AIS navigasjonsinnretning skal bruke 'random access TDMA' (RATDMA) for tilgangskontroll til nettverket (jf. AIS VHF Data Link (VDL)).</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/4">Rapportering til nettverket bør være Mode B med utsendelse av den samme meldingen først på kanal 1 og deretter på kanal 2 eller omvendt, i hurtig rekkefølge, nominelt 4 sekunder.
<br/></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/5">
            <i>AIS navigasjonsinnretning rapport</i>
          </ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/6">En AIS navigasjonsinnretning rapport skal være i form av en 'Aids-to-navigation report (AtoN)' rapport med typeindikasjon:
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">'Fixed structure offshore, such as oil platforms, wind farms',</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">andre typeindikasjoner som for eksempel 'Special mark'.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/7">Innretninger skal betegnes med passende identifikasjon.
<br/></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/8">
            <i>Maritime Mobile Service Identity</i>
          </ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.2/ledd/9">Etablering av AIS navigasjonsinnretning krever Maritime Mobile Service Identity (MMSI). Slik identitet tildeles av Telenor Maritim Radio.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?6/?6.3">
          <kverdi>6.3</kverdi>
          <ktittel>Indirekte lys (Flomlys)</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.3/ledd/1">En vindenergiinnretning kan være belyst for å gjøre innretningen bedre synlig, for arbeid i mørket eller annet formål.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/6/overskrift/6.3/ledd/2">Indirekte lys<fref id="2">2</fref> (flomlys) på vindenergiinnretninger skal ikke være til sjenanse for sjøfarende. For å unngå å trekke fisk til innretningen skal belysning av sjø unngås eller begrenses så langt det er mulig.
<fotnote id="/fotnote/1+">1 Jf. International Maritime Organization MSC.1/Circ. 1473 POLICY ON USE OF AIS AIDS TO NAVIGATION.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Med indirekte lys menes her lys hvor observatøren ikke ser lyskilden direkte.</fotnote></ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1/overskrift/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/v1/?7">
        <kverdi>7</kverdi>
        <ktittel>Bruk av navigasjonsinnretninger</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1">Navigasjonsinnretninger som beskrevet i Kystverkets retningslinjer for utforming, tekniske krav til og plassering av navigasjonsinnretninger kan brukes til:
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">permanent merking av vindenergiparker eller bølge- og tidevannsenergiparker eller enkeltstående innretninger, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">midlertidig merking ved anleggsarbeider i sjø.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/vedlegg/1/overskrift/7/ledd/2">Dette omfatter særskilt lateralmerker, kardinalmerker, frittliggende fare merke, spesialmerke og sektorlys.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-15-1066/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <publisert>P: I 2016 hefte 13 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">I vedlegg I pkt. 3 var overskriften «Gult lys» ved en inkurie gjengitt under overskriften «Gult retrorefleksmateriale». De to ssite avsnittene skal lyde:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/3">Gult retrorefleksmateriale</marg></publisert>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Retrorefleksmateriale skal tilfredsstille krav til luminansfaktor og kromatisk verdi (fargekoordinater) som angitt for gul skiltfolie i klasse 2 og klasse 3 i Statens vegvesens Håndbok R310 Trafikksikkerhetsutstyr Tekniske <i>krav.</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">
        <i>Gult lys</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">De kromatiske verdiene (fargekoordinatene) for gult lys skal ligge innenfor de hjørnepunktene som er angitt for gult lys i optimal region i IALA Recommendation E-200-1 On Marine Signal Lights Part 1. Colours.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/1">Ved en inkurie var teksten til fotnote 1 under pkt. 6.2 havnet under pkt. 6.3. Teksten flyttes og pkt. 6.3. fotnote 2 blir fotnote 1.</marg></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
