<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-21-1797" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1797">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-21-1797</id>
    <dato>21.12.2016 nr. 1797</dato>
    <dato type="iso">2016-12-21</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 3029</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-05-27-14-§7-13">L27.05.2016 nr. 14 § 7-13</ref>, <ref id="lov-2016-05-27-14-§8-15">§ 8-15</ref>, <ref id="for-2016-09-16-1067">F16.09.2016 nr. 1067</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-11-23-1360</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1470</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skatteforvaltningsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften) (Nr. 1797)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 21. desember 2016 med hjemmel i lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) § 7-13 og § 8-15, jf. delegeringsvedtak 16. september 2016 nr. 1067.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1797/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. november 2016 nr. 1360 til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Hjemmelshenvisningen skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 23. november 2016 med hjemmel i lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) § 2-8, § 2-13, § 5-5, § 6-4, § 7-3, § 7-6, § 7-13, § 8-15, § 9-4, § 9-5, § 9-6, § 10-14, § 11-2, § 12-4, § 14-1 og § 16-2, jf. delegeringsvedtak 16. september 2016 nr. 1067.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Overskriften til § 7-2-6 og paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7-2-6. <i>Annen utgiftsdekning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Det er ikke opplysningsplikt for utgiftsgodtgjørelse for kostnader til elektronisk kommunikasjonstjeneste som ikke er skattepliktig etter Finansdepartementets skattelovforskrift § 5-11-10.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Det er ikke opplysningsplikt for arbeidsgivers dekning av kostnader til tillitsvalgtes utøvelse av sitt verv i en arbeidstakerorganisasjon, jf. skatteloven § 5-15 første ledd bokstav a. Reglene i § 7-2-3 og § 7-2-4 om dokumentasjon av kostnadene gjelder så langt de passer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Overskriften til § 7-10 nytt kapittel G skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">G. Tilskudd til ENØK-tiltak på bolig
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 7-10-26 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 7-10-26. <i>Hvem som har opplysningsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Enova skal gi opplysninger etter bestemmelsene i § 7-10-27 til § 7-10-29.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 7-10-27 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 7-10-27. <i>Opplysningspliktens omfang</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Det skal gis en melding per mottaker av tilskudd som skal gis som avregningsfradrag for ENØK-tiltak på egen bolig for skattleggingsperioden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 7-10-28 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 7-10-28. <i>Opplysningspliktens innhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Det skal gis opplysninger om
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">mottakerens fødselsnummer og navn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">opplysningspliktiges organisasjonsnummer og navn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">samlet beløp som mottakeren har valgt å få som avregningsfradrag for skattleggingsperioden.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ny § 7-10-29 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 7-10-29. <i>Levering av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(1) Opplysningene skal gis elektronisk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(2) Opplysningene skal gis samlet innen 31. januar året etter skattleggingsperioden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 8-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 8-12. <i>Melding om flernasjonale konserns fordeling av inntekt, skatt mv. (land-for-land-rapport)</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 8-12-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 8-12-1. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(1) I skatteforvaltningsloven § 8-12 og denne forskrift § 8-12 menes med
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1"><i>morselskap:</i> regnskapspliktig som er morselskap etter regnskapsloven § 1-3 annet ledd. Regnskapspliktig som har fast driftssted i et annet land skal også regnes som morselskap. Det samme gjelder regnskapspliktig som ville hatt plikt til å utarbeide konsernregnskap dersom eierandelene i foretaket hadde vært omsatt på offentlig børs.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1"><i>konsern:</i> gruppe av foretak som er et konsern etter regnskapsloven § 1-3. Regnskapspliktig som har fast driftssted i utlandet skal også regnes som konsern.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1"><i>foretak:</i> regnskapspliktig som er morselskap eller datterselskap etter regnskapsloven § 1-3. Fast driftssted i utlandet som er en del av selskap med regnskapsplikt etter regnskapsloven og utenlandske foretak som har skatteplikt etter skatteloven § 2-3 første ledd bokstav b eller petroleumsskatteloven § 1, jf. § 2, skal også regnes som foretak.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d/avsnitt/1"><i>hjemmehørende:</i> foretak som er skattepliktig i Norge etter skatteloven § 2-2 anses hjemmehørende i Norge. I tilfeller hvor et foretak samtidig anses hjemmehørende i Norge etter første punktum og i et annet land etter dette landets interne lovgivning, skal bestemmelse i foreliggende skatteavtale om bosted være avgjørende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/e/avsnitt/1"><i>modellovgivningen:</i> lovgivningen som anbefales i rapporten: OECD (2015), Transfer Pricing Documentation and Country-by-Country Reporting, Action 13-2015 Final Report, OECD/G20 Base Erosion and Profit Shifting Project, OECD Publishing.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(2) Uttrykket «andre foretak i Norge» i skatteforvaltningsloven § 8-12 annet ledd omfatter også utenlandsk foretak som er skattepliktig til Norge etter skatteloven § 2-3 første ledd eller petroleumsskatteloven § 1, jf. § 2. Dersom det foreligger skatteavtale, skal skatteavtalens bestemmelse om etablering av fast driftssted være avgjørende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 8-12-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 8-12-2. <i>Meldingens innhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(1) Meldingen skal inneholde opplysninger om
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a/avsnitt/1">inntekt, resultat før skattekostnad, betalt inntektsskatt, påløpt inntektskatt, bokført egenkapital, akkumulert fortjeneste, antall ansatte og fysiske eiendeler utenom kontanter og eiendeler tilsvarende kontanter. Opplysningene nevnt i første punktum skal gis samlet i hver kategori for alle foretak i hvert enkelt land der konsernet har økonomisk aktivitet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/b/avsnitt/1">hvert enkelt foretak i konsernet og hvor dette er hjemmehørende. Dersom foretaket er underlagt selskapslovgivningen i et annet land enn det landet det er hjemmehørende i, skal det opplyses om hvilket land dette er. Meldingen skal også inneholde opplysninger om hvert enkelt foretaks økonomiske virksomhet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(2) Foretak som skal inngå i meldingen er
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">enhver virksomhet i et konsern som inkluderes i konsernregnskapet eller ville vært inkludert dersom eierandeler i slike enheter ble omsatt på offentlig børs</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">enhver virksomhet som utelates fra konsernregnskapet utelukkende av hensyn til størrelse eller materiell karakter og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c/avsnitt/1">ethvert fast driftssted i en virksomhet i konsernet som nevnt i bokstav a og b dersom virksomheten utarbeider eget regnskap for det faste driftsstedet for finansiell rapportering, lovpålagt rapportering, skatteregnskap eller intern kontroll.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Ny § 8-12-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 8-12-3. <i>Funksjonell valuta</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Alle tall i meldingen skal oppgis i funksjonell valuta. Dersom konsernet har en annen funksjonell valuta enn foretaket som leverer meldingen, skal konsernets valuta brukes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Ny § 8-12-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 8-12-4. <i>Flere opplysningspliktige</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Dersom det i et konsern er flere foretak som har plikt til å levere melding etter skatteforvaltningsloven § 8-12 første og annet ledd, kan konsernet bestemme at ett av foretakene skal oppfylle rapporteringsplikten. Meldingen fra dette foretaket må utformes på en slik måte at rapporteringsplikten oppfylles for alle foretak som hver for seg har plikt til å levere melding etter skatteforvaltningsloven § 8-12 første til fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Ny § 8-12-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 8-12-5. <i>Unntak fra plikt til å levere melding for morselskap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Plikten for morselskap til å levere melding etter skatteforvaltningsloven § 8-12 første ledd gjelder ikke for morselskap som er del av et konsern der et annet foretak, i kraft av å være morselskap, skal levere tilsvarende melding etter lovgivningen i sitt hjemland.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Ny § 8-12-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 8-12-6. <i>Unntak fra plikt til å levere melding for andre enn morselskapet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(1) Plikten for andre foretak i konsernet enn morselskapet til å levere melding etter skatteforvaltningsloven § 8-12 annet ledd, gjelder ikke dersom et annet foretak i konsernet har levert tilsvarende melding til skattemyndighetene i landet der foretaket er hjemmehørende innen tolv måneder etter utløpet av regnskapsåret, og
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/a/avsnitt/1">dette landet har regler som krever at foretaket skal levere tilsvarende melding</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/b/avsnitt/1">dette landet har en avtale med Norge om automatisk utveksling av land-for-land-rapporter for skatteformål, med virkning ved utløpet av rapporteringsåret etter skatteforvaltningsloven § 8-12 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c/avsnitt/1">dette landet ikke har varslet norske skattemyndigheter om at dette landet har suspendert avtale som nevnt i bokstav b eller dette landet av andre grunner ikke sender land-for-land-rapporter for skatteformål til Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/d/avsnitt/1">dette foretaket har varslet skattemyndighetene i landet det er hjemmehørende eller etablert om at det er et foretak som skal levere slik melding og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/e/avsnitt/1">norske skattemyndigheter har fått varsel som nevnt i skatteforvaltningsloven § 8-12 tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">(2) Plikten for andre foretak i konsernet enn morselskapet til å levere melding etter skatteforvaltningsloven § 8-12 annet ledd gjelder ikke dersom årsaken til at morselskapet i utlandet ikke leverer tilsvarende melding, er at inntekten i konsernet ikke overstiger den beløpsgrensen som hjemlandets interne lovgivning har satt på bakgrunn av modellovgivningen artikkel 1 nr. 3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Ny § 8-12-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 8-12-7. <i>Leveringsfrist</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Melding etter skatteforvaltningsloven § 8-12 skal leveres innen 31. desember i året etter regnskapsåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Nåværende § 8-12 blir ny § 8-13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Nåværende § 8-12-1 og § 8-12-2 blir nye § 8-13-1 og § 8-13-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 16-1 nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 8-12-6 skal likevel bare ha virkning for regnskapsår som begynner 1. januar 2017 eller senere.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1797/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
