<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-14-662" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-662">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-14-662</id>
    <dato>14.06.2016 nr. 662</dato>
    <dato type="iso">2016-06-14</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1358.</publisert>
    <ikraft>01.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-26-718</endrer>
    <rettet>22.06.2016 (<ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, ledetekst)</rettet>
    <journalnummer>2016-0575</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier mv. ved HIOA</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om studier og eksamen ved Høgskolen i Oslo og Akershus (Nr. 662)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Høgskolen i Oslo og Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høgskolen i Oslo og Akershus 14. juni 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3 § 3-8 § 3-9 og § 3-10.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-662/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. juni 2012 nr. 718 om studier og eksamen ved Høgskolen i Oslo og Akershus gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-3 første ledd bokstav b) tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For utenlandsk utdanning eller i særlige tilfeller kan fakultetet også godkjenne andre emnekombinasjoner enn formelt fastsatte utdanninger, fag, emnegrupper eller studieprogram som studieenheter på 60 studiepoeng. En slik emnekombinasjon skal i så fall utgjøre en naturlig faglig enhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Rektor kan fastsette retningslinjer for etablering av nye studier og utarbeiding av planer for studier ved Høgskolen i Oslo og Akershus.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-1 tredje til femte ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-3 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Fakultetet skal informere de berørte studentene innen rimelig tid før endringene trer i kraft.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-4 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Fakultetet avgjør søknader om godskriving og faglig godkjenning etter universitets- og høyskoleloven § 3-5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3-4 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(3) Rektor ved Høgskolen i Oslo og Akershus kan fastsette retningslinjer for vurdering av søknader om fritak for deler av studium på grunnlag av dokumentasjon av realkompetanse etter universitets- og høyskoleloven § 3-5 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(4) Rektor ved Høgskolen i Oslo og Akershus kan fastsette retningslinjer for vurdering av søknader om faglig godkjenning av annen høyere utdanning der kunnskapene er dokumentert på annen måte enn ved eksamen etter universitets- og høyskoleloven § 3-5 fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3-5 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(3) Praksisstudier, den internasjonale sommerskolen, forkurs, samlingsbaserte studier, oppdragsstudier og lignende kan avvikles utenfor studieåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 3-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(1) Utdanningsplan jamfør universitets- og høyskoleloven § 4-2 skal være satt opp slik at studenten kan gjennomføre planlagt studieløp eller studium på normert tid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(2) Utdanningsplanen kan endres etter avtale mellom student og fakultetet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 3-8 femte og sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(5) Dersom en privatist, jf. denne forskrift § 5-8, har fått sine kunnskaper og ferdigheter prøvd på en annen måte enn studenter som er tatt opp ved studiet, skal det angis på vitnemålet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(6) Rektor kan fastsette utfyllende bestemmelser om utstedelse og utforming av vitnemål.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 4-1 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(3) Personer som er tatt opp til et emne, får studierett på emnet. Slik studierett opphører når vitnemål er utstedt eller når første ny eller utsatt eksamen i emnet er avholdt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 4-2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 4-4 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a/avsnitt/1">Studenten har ikke betalt semesteravgift og annen avgift fastsatt i samsvar med forskrift om egenbetaling ved universiteter og høyskoler, bekreftet eller fylt ut utdanningsplan og semesterregistrert seg, jf. § 4-2.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 4-4 første ledd bokstavene c og d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1">Studenten har brukt opp sine forsøk til eksamen eller praksisstudier i henhold til bestemmelser i programplan og denne forskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d/avsnitt/1">Studenten har ikke avlagt eller bestått eksamen i henhold til utdanningsplan i løpet av det siste studieåret, og har ikke permisjon.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 4-4 første ledd nye bokstaver e og f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/e/avsnitt/1">Studenten har ikke fremlagt originale vitnemål til vitnemålskontroll.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/f/avsnitt/1">Studenten har fremlagt falsk eller forfalsket vitnemål i forbindelse med søknad om opptak.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 4-4 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(2) Fakultetet fatter vedtak om tap av studierett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 4-5 oppheves, ny skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 4-5. <i>Permisjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(1) En student som får barn under studiene, har rett til permisjon fra studiene under svangerskap og til omsorg for barn, jf. universitets- og høyskoleloven § 4-5. Permisjon skal også gis ved førstegangstjeneste, sykdom og andre tungtveiende grunner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(2) For permisjon av øvrige grunner bør studenten ha gjennomført studier innenfor det aktuelle studieprogram i minst ett semester. Det kan normalt gis permisjon for inntil ett år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(3) Fakultetet avgjør søknader om permisjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(4) En student kan søke om å få avlegge eksamen i permisjonstiden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 4-6 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 4-7 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 5-3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(2) Avmelding til ordinær eksamen ved studier som ikke er omfattet av progresjonsbestemmelser skal skje innen gjeldende frist. Ved avmelding har studenten normalt ikke adgang til eksamen før ved neste ordinære eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 5-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 5-4. <i>Antall forsøk til eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(1) En student har ikke rett til å framstille seg til eksamen i samme fag eller emne mer enn tre ganger. Fakultetet kan i særlige tilfeller gi dispensasjon for et fjerde og siste eksamensforsøk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(2) Antall forsøk til eksamen som følger av første ledd gjelder ikke for masteroppgaven, jf. denne forskrift § 5-6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 5-5 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">For studenter som har hatt opphold fra et studieprogram i tre år og fått nytt opptak til samme studieprogram, starter studiet på nytt med nye forsøk til eksamen og praksis etter denne forskrift § 5-4 og § 8-4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 5-5 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 5-6 ny overskrift skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 5-6. <i>Ny sensur ved omarbeidet masteroppgave og andre større oppgaver</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 5-6 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">(3) Med mindre annet framgår av programplan, kan en student ved ikke bestått, levere omarbeidet versjon av bacheloroppgaven, hovedprosjekt og andre større oppgaver på 10 studiepoeng eller mer med egenutformet problemstilling til sensur én gang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(4) Det er anledning til å levere omarbeidet versjon av praksisrelaterte oppgaver på mindre enn 10 studiepoeng ved karakter ikke bestått dersom det ikke er mulig å endre problemstilling for oppgaven uten at praksisperioden gjennomføres på nytt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 5-7 fjerde ledd oppheves. Nåværende femte ledd blir fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Ny § 5-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 5-8. <i>Privatist</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">(1) Person som fyller alle krav til opptak, men ikke har studierett ved det aktuelle studiet ved Høgskolen i Oslo og Akershus, kan søke fakultetet om adgang til å gå opp til eksamen i et emne som privatist innen gjeldende frister.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(2) Privatistens rettigheter begrenser seg til adgangen til å gå opp til eksamen i vedkommende emne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(3) Privatister skal betale semesteravgift og eksamensvederlag innen fastsatte frister i samsvar med retningslinjer for egenbetaling ved Høgskolen i Oslo og Akershus</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(4) En student med studierett ved Høgskolen i Oslo og Akershus skal ikke betale eksamensvederlag når hun eller han avlegger eksamen i et emne i et annet studium enn hun eller han er tatt opp til.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">(5) En student som har brukt opp sine eksamensforsøk har ikke adgang til eksamen som privatist i samme emne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 6-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">(2) Ny og utsatt eksamen kan også arrangeres før eller i starten av påfølgende semester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 6-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 6-3. <i>Gjennomføring av skriftlig eksamen under tilsyn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(1) Studentene plikter å rette seg etter de anvisningene som gis i eksamenslokalet. Overtredelse kan medføre bortvisning fra eksamenslokalet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(2) Kandidaten må være på plass i eksamenslokalet senest 15 minutter før eksamen starter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">(3) For å få adgang til eksamen må kandidaten kunne framvise gyldig legitimasjon med bilde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">(4) Kandidater som møter etter at utdeling av eksamensoppgaver er påbegynt, skal avvises. Dersom forsinkelsen skyldes forhold utenfor kandidatens kontroll, skal vedkommende likevel gis adgang til eksamenslokalet inntil 30 minutter etter at eksamen er påbegynt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">(5) Kandidatens personlige eiendeler må plasseres på anvist sted i eksamenslokalet. Det er kandidatens ansvar å se til at bare tillatte hjelpemidler bringes med til anvist plass. Mobiltelefoner og annet elektronisk utstyr med eller uten sender som ikke er tillatte hjelpemidler, kan ikke tas med til anvist plass. Alt elektronisk utstyr skal være avslått og plassert på anvist sted.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">(6) Ved digital eksamen som er basert på bruk av egen bærbar datamaskin er kandidatene selv ansvarlig for å ha lastet ned nødvendig programvare før de møter i eksamenslokalet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">(7) Etter at kandidatene har inntatt anvist plass i eksamenslokalet, kan de ikke forlate denne uten tillatelse fra inspektør.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">(8) De første 60 minutter etter at oppgaven er utlevert, har kandidatene ikke adgang til å trekke seg fra eksamen eller forlate eksamenslokalet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">9) Kandidater som har spørsmål, skal henvende seg til en av eksamensinspektørene. Det er ikke tillatt å kommunisere med andre kandidater eller andre personer under eksamen. Det gjelder både inne i lokalet og utenfor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">(10) Hjelpemidler skal framgå på forsiden av eksamensoppgaven. Det er kandidatens eget ansvar å skaffe tilveie tillatte hjelpemidler. Lån av hjelpemidler fra andre kandidater under eksamen er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">(11) Kandidatene har til disposisjon den oppgitte eksamenstid. Ved annet enn digital eksamen gis det inntil 15 minutter til innlevering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">(12) Kandidaten blir sittende på sin plass til eksamensbesvarelsen er levert og kontrollert. Kandidaten må deretter forlate eksamenslokalet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">(13) Emneansvarlig eller dennes stedfortreder skal være tilgjengelig under eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">(14) Rektor kan fastsette retningslinjer og utfyllende bestemmelser om gjennomføring av eksamen m.m.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">§ 6-5 ny overskrift skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">§ 6-5. <i>Innlevering av eksamen</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">§ 6-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">§ 6-6. <i>Fravær fra eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">(1) Dersom en kandidat ikke møter til eksamen til fastsatt tid, teller dette som ett eksamensforsøk, og kandidaten har ikke rett til ny eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">(2) Dersom en kandidat ikke leverer besvarelsen innen fristen teller dette som ett eksamensforsøk, og kandidaten har ikke rett til ny eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">§ 6-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">§ 6-8. <i>Trekk fra eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">(1) Dersom en kandidat leverer blank besvarelse eller velger å avbryte eksamen uten å levere, regnes dette som ett eksamensforsøk og kandidaten har ikke rett til ny eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">(2) Som blank besvarelse menes i denne forskrift besvarelse som ikke er et reelt forsøk på å besvare.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">§ 6-9 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">(2) Rektor kan gi retningslinjer for behandling av søknader om tilrettelegging av eksamen og alternative vurderingsformer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">§ 7-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">(1) Ved eksamen eller vurdering der resultatet inngår på vitnemålet eller innregnes i karakter for vedkommende studium, oppnevner fakultetet sensorer i samråd med fagmiljøet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">§ 7-1 fjerde ledd oppheves, ny skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">(4) Rektor fastsetter retningslinjer for oppnevning og bruk av sensor.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">§ 7-1 femte ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">§ 7-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">(2) Kandidatens identitet skal så langt dette er praktisk mulig ikke gjøres kjent for sensor ved skriftlig eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">§ 7-5 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">(5) Rektor kan gi retningslinjer for behandling av saker om fusk og forsøk på fusk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">§ 8-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">§ 8-1. <i>Vurdering av praksisstudier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">(1) For utdanninger hvor praksisstudiet er gjenstand for en faglig vurdering skal studenten ha jevnlig veiledning og tilbakemelding slik at studenten er orientert om hvordan hun eller han fungerer i forhold til kravene for å bestå praksisstudiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">(2) For hver praksisperiode skal det avholdes midtveisvurdering og avsluttende vurdering der studentens prestasjoner vurderes i forhold til målene for praksisperioden. Sluttvurderingen skal bygge på vurderinger underveis og eventuelle praktiske prøver. Studenten skal ha kopi av vurderinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">(3) Det skal fremgå av programplanen hvem som fastsetter den faglige vurderingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">(4) Krav til tilstedeværelse eller oppmøte kan normalt ikke fravikes på grunn av sykdom eller andre grunner. Krav til tilstedeværelse skal framgå av programplanen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">§ 8-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">§ 8-2. <i>Varsel om fare for ikke bestått</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">(1) Hvis det oppstår tvil om studenten kan bestå praksisstudiet, skal studenten snarest kalles inn til et møte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">(2) Dersom det er fare for å ikke bestå praksisperioden skal det gis skriftlig varsel så snart mulig. Slikt varsel skal gis senest tre uker før praksisperiodens slutt. For praksisperioder på fem uker eller mindre skal varsel gis halvveis i perioden. Meldingen skal angi hva studenten ikke mestrer, og hvilke krav som må oppfylles for å bestå praksisstudiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">(3) Viser studenten i løpet av praksisperioden handling eller atferd som utvilsomt gir grunnlag for å ikke bestå praksisstudiet, kan studenten likevel få karakteren «ikke bestått» selv om forutgående varsel ikke er gitt innen fristen etter andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">Ny § 8-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">§ 8-3. <i>Ikke bestått praksisstudier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">(1) Dersom det foreligger en faglig vurdering med karakteren «ikke bestått», stadfester eller annullerer et utvalg oppnevnt av fakultetet karakteren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">(2) I tillegg kan fakultetet stadfeste resultatet «ikke bestått» i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/i/ledd/113/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/113/liste/a/avsnitt/1">Dersom studenten ikke oppfyller kravene for tilstedeværelse eller oppmøte. Dette teller som ett forsøk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/113/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/113/liste/b/avsnitt/1">Dersom studenten ikke får fullføre praksisstudiet på grunn av forhold som skyldes studenten selv. Dette teller som ett forsøk.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">Ny § 8-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/115">§ 8-4. <i>Antall forsøk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/116">(1) Dersom praksisstudiet er vurdert til «ikke bestått» må normalt hele praksisperioden tas om igjen. Vilkår for å fortsette på studiet skal fremgå av programplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/117">(2) Dersom praksisstudiet ikke er bestått og det er det er brukt to forsøk, må normalt studiet avbrytes, jf. denne forskrift § 4-4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/118">(3) Dersom det foreligger særskilte grunner og forskrift om rammeplan gir anledning til det kan fakultetet gi studenten et tredje og siste forsøk på å bestå praksisstudiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/119">(4) Dersom studenten får annullert praksisperioden på grunn av formelle feil skal det tilrettelegges for ny praksisperiode så raskt som mulig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-14-662/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Endringene trer i kraft 1. august 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
