<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-17-706" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-706">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-706</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 706</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1383</publisert>
    <ikraft>17.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-17</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2016-06-17-48">L17.06.2016 nr. 48</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-63</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2000-06-23-56</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0629</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Delt ikrafts. av lov om endr. i pasient- og brukerrettighetsloven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Delt ikrafts. av lov 17. juni 2016 nr. 48 om endringer i pasient- og brukerrettighetsloven mv. (utvidelse av retten til fritt behandlingsvalg til å omfatte private rehabiliteringsinstitusjoner m.m.) (Nr. 706)</korttittel>
    <tittel>Delt ikraftsetting av lov 17. juni 2016 nr. 48 om endringer i pasient- og brukerrettighetsloven mv. (utvidelse av retten til fritt behandlingsvalg til å omfatte private rehabiliteringsinstitusjoner m.m.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 17. juni 2016 med hjemmel i lov 17. juni 2016 nr. 48 om endringer i pasient- og brukerrettighetsloven mv. (utvidelse av retten til fritt behandlingsvalg til å omfatte private rehabiliteringsinstitusjoner m.m.) del IV. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Delt ikraftsetting av lov 30. mai 2016<fref id="/fotnote/1">1</fref> til lov om endringer i pasient- og brukerrettighetsloven mv. (utvidelse av retten til fritt behandlingsvalg til å omfatte private rehabiliteringsinstitusjoner m.m.). Romertall I, III og IV trer i kraft straks.
<fotnote id="/fotnote/1">1 Skal vel være 17. juni 2016 nr. 48, Lovdatas anm.</fotnote></ledd>
  </tekst>
</dokument>
