<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-11-522" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-11-522">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-11-522</id>
    <dato>11.03.2016 nr. 522</dato>
    <dato type="iso">2016-03-11</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1078</publisert>
    <ikraft>01.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">L01.04.2005 nr. 15 § 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§10-4">§ 10-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-05-28-551</endrer>
    <rettet>30.05.2016 (hjemmelsfelt, <ref id="lov-2005-04-01-15-§44">§ 44</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2016-0441</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved HiL</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Lillehammer (Nr. 522)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Lillehammer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av høgskolestyret for Høgskolen i Lillehammer 11. mars 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 4-2, § 4-5, § 3-3, § 3-9, § 3-10 og § 10-4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-11-522/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. mai 2013 nr. 551 om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Lillehammer gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Kapittel 1. Allmenne regler
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">§ 2. Definisjoner
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/3">§ 2 ny bokstav k:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Sensorveiledning:</i> En skriftliggjøring av det faglige grunnlaget eksamen skal bedømmes på. Sensorveiledningen skal inneholde en beskrivelse av hvilke momenter som skal være med i besvarelsen, og hvilke momenter som skal vektlegges spesielt i vurderingen, på bakgrunn av pensum, læringsutbyttebeskrivelser og læringsaktiviteter.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/liste/k/avsnitt/1/marg/4">§ 2 nåværende bokstaver k til p blir nye bokstaver l til q.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/liste/k/avsnitt/1/marg/5">Kapittel 4. Studierett, utdanningsplan, permisjon og utenlandsopphold
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/liste/k/avsnitt/1/marg/6">§ 18. Utdanningsplan
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/liste/k/avsnitt/1/marg/7">§ 18 andre ledd:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Studentene skal bekrefte utdanningsplanen for hvert semester innen angitt frist.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 19. Permisjon
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/2">§ 19 første ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Normalt gis det permisjon for inntil ett år ved fødsel/adopsjon, omsorg for barn, førstegangstjeneste, sykdom, studentpolitiske verv og ved andre særskilte grunner.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 19 andre ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">En student skal ha gjennomført 15 studiepoeng eller mer for å få innvilget permisjon.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">§ 19 tredje ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kravet om gjennomførte 15 studiepoeng gjelder ikke dersom søknaden om permisjon skyldes fødsel/adopsjon, omsorg for barn, førstegangstjeneste og sykdom, og fristen for å søke reservert studieplass er utløpt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">§ 19 fjerde ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Studiedirektøren i samråd med studieleder kan i spesielle tilfeller innvilge permisjon ut over ett års varighet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">§ 19 femte ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">En student som har fått innvilget permisjon, skal så langt det er mulig få gjenoppta studieprogrammet på det tidspunktet som er angitt ved innvilgelsen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">§ 19 nytt sjette ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom en student ønsker å ta enkelteksamener i sin permisjonstid, må det betales semesteravgift for det aktuelle semesteret
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">§ 26. Fastsetting av fag- eller studieplan
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/2">§ 26 åttende ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Opplysninger om særskilte arbeidskrav, krav om bestemte eksamener eller krav om obligatorisk undervisning og praksis som må være fullført før eksamen kan avlegges og/eller undervisning kan følges tas inn i emnebeskrivelsen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">Kapittel 7. Eksamen - allmenne regler, gjennomføring og klage
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/2">§ 31. Rett til eksamensoppmelding/adgang til eksamen
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/3">§ 31 fjerde ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">En student har rett til å framstille seg til eksamen ved høgskolen i samme emne tre ganger, med unntak av praksis i profesjonsstudiene, jf. § 30 og masteroppgaver jf. § 31 åttende ledd. I særlige tilfeller kan studiedirektøren gi anledning til flere forsøk etter søknad fra studenten og uttalelse fra studieleder.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">§ 31 femte ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">En student som har mistet studieretten etter å ha brukt opp sine forsøk til eksamen jf. § 16 bokstav c) får ikke nye forsøk til eksamen i samme emne ved å få nytt opptak ved høgskolen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">§ 31 nytt sjette ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">En student som har en opphørt studierett etter fullført studieprogram jf. § 15 første ledd, får ikke tilgang til eksamen i emner i samme studieprogram ved å få nytt opptak ved høgskolen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 31 nåværende sjette til åttende ledd blir nye syvende til niende ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/1">§ 43. Sensur
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/2">§ 43 nytt åttende ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Det skal være minst to sensorer ved muntlig prøve og vurdering av praksisopplæring e.l. som etter sin art ikke lar seg etterprøve.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 43 nåværende åttende til trettende ledd blir nye niende til fjortende ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">§ 43 nytt tolvte ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Det skal utarbeides sensorveiledning til hver skriftlig eksamen. Denne skal være tilgjengelig for sensor før vurderingen starter og tilgjengelig for studentene når sensur er kunngjort.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 43 nåværende tolvte til fjortende ledd blir nye trettende til femtende ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/1">§ 44. Begrunnelse for og klage over karakterfastsetting
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/2">§ 44 tredje ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Begrunnelse skal normalt være gitt innen to uker etter at studenten har framsatt krav om det. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av studentens prestasjon. Sensorveiledning skal være tilgjengelige for studentene når karakter er kunngjort.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/18/marg/1">§ 44 niende ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Ved ny sensur etter klage jf. univl. § 3-9 femte ledd benyttes minst to sensorer, hvorav minst en ekstern. Ved ny sensurering skal sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klage. Den nye kommisjonen skal alltid ha sensorveiledning tilgjengelig. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/marg/1">Kapittel 8. Vitnemål og karakterutskrifter
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/marg/2">§ 47. Vitnemål og karakterutskrifter
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/marg/3">§ 47 åttende ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Rektor kan fastsette utfyllende bestemmelser om utstedelse og utforming av vitnemål.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">Kapittel 9. Dispensasjoner, utfyllende bestemmelser, klager og ikrafttreden
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/2">§ 48. Dispensasjon</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Søknader om dispensasjoner fra forskrift avgjøres av rektor.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-11-522/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. august 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
