<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-20-1757" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1757">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-1757</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 1757</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 2961</publisert>
    <ikraft>20.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-20</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-931</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1431</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forurensningsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forurensningsforskriften (del 7) (Nr. 1757)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forurensningsforskriften (del 7)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 20. desember 2016 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensingsloven) § 9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1757/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 24-8 siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Støygrensene gjelder ikke for bebyggelse av forannevnte type som er etablert etter 1. januar 2010.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 24-9 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Stasjonære og mobile asfaltverk skal gjennomføre målinger av støy ved nærmeste nabo som nevnt i § 24-8 første ledd og av støvutslipp til luft fra skorstein for røykgasser fra tørketrommel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 25-3 nummer 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1"><i>miljøfarlige kjemikalier:</i> stoff eller stoffblandinger som, hvis de kommer ut i miljøet, vil kunne gi akutt skade og/eller langtidsvirkning, inkludert stoffer som brytes langsomt ned og som kan hope seg opp i levende organismer.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 25-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 25-4. <i>Forbud mot utslipp av miljøfarlige kjemikalier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det er forbudt å slippe ut miljøfarlige kjemikalier i forbindelse med rengjøring, vask eller impregnering av hele eller deler av oppdrettsnøter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Forbudet i første ledd omfatter ikke utslipp av kjemikalier i tilsvarende mengder som i inntaksvannet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Forbudet i første ledd omfatter ikke utslipp av inntil 2 kg kobber/år fra landbaserte anlegg for vask av oppdrettsnøter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 25-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 25-5. <i>Krav til utslipp av begroingsrester som ikke inneholder miljøfarlige kjemikalier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Utslipp av begroingsrester som ikke inneholder miljøfarlige kjemikalier, er tillatt dersom det skjer på en slik måte at forurensningen blir ubetydelig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 25-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 25-7. <i>Unntak, tilsyn, klage, straff mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Forhold som gjelder unntak, tilsyn, klage, straff mv. er regulert i forurensningsforskriften kap. 41. Fylkesmannen fører tilsyn med og kan gjøre unntak fra bestemmelsene i dette kapittelet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 27-10 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Fra 31. desember 2014 skal alle anlegg oppfylle kravene som gjelder for nye fyringsenheter i § 27-5 a) og b).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 28-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dette kapittelet gjelder virksomheter som driver kjemisk/elektrolytisk overflatebehandling med en avløpsvannmengde på under 100 m<sup>3</sup> /døgn og/eller virksomheter der totalvolumet av prosessbadene er mindre enn eller lik 30 m<sup>3</sup> .
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 28-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Virksomheter med en avløpsvannmengde på 100 m<sup>3</sup> /døgn eller mer og virksomheter der totalvolumet av prosessbadene er over 30 m<sup>3</sup> , må ha særskilt tillatelse fra fylkesmannen etter forurensningslovens § 11, jf. vedlegg I til forurensningsforskriftens kapittel 36 Behandling av tillatelser etter forurensningsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Overskriften til kapittel 29 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Kapittel 29. Forurensninger fra mekanisk overflatebehandling og vedlikehold av metallkonstruksjoner i tilknytning til faste anlegg/installasjoner (inkludert skipsverft)
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 29-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 29-1. <i>Virkeområde og definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Dette kapittelet gjelder for mekanisk overflatebehandling av metallkonstruksjoner samt vedlikehold og reparasjoner av metallkonstruksjoner i tilknytning til faste anlegg/installasjoner, inkludert skipsverft.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Dette kapittelet gjelder ikke for anlegg som har en kapasitet til å forbruke over 150 kg/time eller over 200 tonn/år av innsatsstoffer til mekanisk overflatebehandling som er basert på organiske løsemidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Dette kapittelet gjelder ikke på kontinentalsokkelen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Med <i>mekanisk overflatebehandling</i> menes høytrykksspyling med eller uten tilsetting av blåsemiddel, blåserensing med eller uten blåsemiddel, metallisering og sprøytemaling/lakkering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Med <i>nabo</i> menes omkringliggende boliger, sykehus, pleieinstitusjoner, fritidsboliger, utdanningsinstitusjoner og barnehager.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 29-7 første ledd første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Bedriftens bidrag til utendørs støy skal ikke overskride følgende grenser, målt eller beregnet som frittfeltsverdi ved mest støyutsatte fasade hos nabo:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 29-7 siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Støygrensene gjelder ikke for bebyggelse av forannevnte type som er etablert etter 1. januar 2010.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 29-8 siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Nabo/berørte skal varsles før slik støyende aktivitet settes i gang.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 30-1 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Med <i>nabo</i> menes omkringliggende boliger, sykehus, pleieinstitusjoner, fritidsboliger, utdanningsinstitusjoner og barnehager.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 30-4 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Borerigger skal ha støvavsug med rensing, eller det skal påsprøytes vann for å dempe støving mest mulig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 30-4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Annet prosessutstyr skal enten være innebygget med en varig tett konstruksjon med avsug og effektivt støvfiltrering, eller det skal benyttes et automatisk vannpåsprøytingsanlegg med hensiktsmessig plasserte dyser beregnet til bruk ned til -10 °C ved knusing, sikting og transport.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 30-4 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Åpne lager av råvarer og produkter, trafikkarealer og støvdeponi skal fuktes med vann for å hindre støvflukt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 30-4 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Vannet kan ved behov tilsettes overflateaktivt stoff for å hindre støvflukt. Virksomheten skal kunne dokumentere at eventuell bruk av overflateaktivt stoff er risikovurdert med tanke på miljøskade.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 30-7 første ledd første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Bedriftens bidrag til utendørs støy skal ikke overskride følgende grenser, målt eller beregnet som frittfeltsverdi ved mest støyutsatte fasade hos nabo:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 30-7 siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Støygrensene gjelder ikke for bebyggelse av forannevnte type som er etablert etter 1. januar 2010.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Overskriften til § 30-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 30-9. <i>Måling og beregning av utslipp</i></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1757/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
