<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-27-820" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-27-820</id>
    <dato>27.06.2016 nr. 820</dato>
    <dato type="iso">2016-06-27</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1522</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0719</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om register for utestengte studenter - RUST</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om register for utestengte studenter - RUST (Nr. 820)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om register for utestengte studenter - RUST</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 27. juni 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 4-12.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder Register for utestengte studenter (RUST), som er et register som inneholder vedtak fattet av universiteter og høyskoler etter universitets- og høyskoleloven § 3-7 åttende ledd, § 4-8 første til tredje ledd og § 4-10 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Informasjonen i registeret skal gjøres tilgjengelig for universiteter, høyskoler, Felles studieadministrativt tjenestesenter (FSAT) og NOKUT når informasjonen er nødvendig for deres virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Personopplysningsloven og personopplysningsforskriften gjelder ved registrering i RUST.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Registerets formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Formålet med RUST er å hindre at en kandidat eller søker som har mistet rettigheter som følge av vedtak nevnt i § 1, får slike rettigheter ved en annen institusjon. Opplysninger i registeret skal gi sikker identifikasjon av den registrerte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Opplysninger i registeret kan sammenstilles i statistisk form og kan utgjøre et grunnlag for en nasjonal rapportering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Opplysningene i RUST kan ikke anvendes til formål som er uforenlig med første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Behandlingsansvarlig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kunnskapsdepartementet er behandlingsansvarlig for personopplysninger i RUST, jf. personopplysningsloven § 2 nr. 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det daglige behandleransvaret er av Kunnskapsdepartementet delegert til Universitetet i Oslo (UiO).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">FSAT forvalter registeret og behandler personopplysninger i registeret på vegne av behandlingsansvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Opplysninger som skal registreres</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Universiteter og høyskoler skal uten opphold registrere vedtak som får konsekvenser for opptak til studier og rett til å gå opp til eksamen ved andre institusjoner, jf. § 1 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Når vedtak er fattet skal opplysningene registreres elektronisk i institusjonens saksbehandlingssystem for overføring til RUST.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Opplysninger som kan registreres</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Når det er relevant og nødvendig for å fremme registerets formål, kan registeret inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">fødselsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">institusjonsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">vedtakets periode</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">vedtakstype</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">studieklassifikasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">navn på saksbehandler ved institusjonen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Det er ikke nødvendig at den registrerte gir særskilt samtykke til å behandle personopplysninger i forbindelse med RUST.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll, endring og sletting av opplysninger i registeret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Opplysningene som registreres skal kontrolleres av en annen saksbehandler ved institusjonen før vedtaket overføres til RUST.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dersom et vedtak omgjøres, eller perioden for vedtaket endres, skal saksbehandler ved aktuell institusjon snarest registrere endringene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Vedtak skal automatisk slettes i RUST ved sanksjonsperiodens utløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilgang til opplysninger i RUST</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Bare saksbehandlere som har behov for det i sitt arbeid, skal ha tilgang til registeret. Tilgangen skal ikke være mer omfattende enn det som er nødvendig for vedkommendes arbeid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Saksbehandlere skal behandle opplysninger i samsvar med rutiner fastsatt av behandlingsansvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Informasjonssikkerhet og internkontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Behandlingsansvarlig skal sørge for tilfredsstillende informasjonssikkerhet og internkontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Enhver som behandler personopplysninger etter forskriften har taushetsplikt etter forvaltningsloven § 13 første ledd nr. 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Den registrertes rett til informasjon og innsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Den som registreres i RUST har krav på skriftlig informasjon om registeret og hvilke personopplysninger som skal registreres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Utdanningsinstitusjonen som har registrert vedtak i RUST, har ansvaret for å informere den registrerte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Den som er registrert med personopplysninger i RUST har til enhver tid rett til innsyn i registeret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-27-820/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
