<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-09-05-1036" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1036">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-09-05-1036</id>
    <dato>05.09.2016 nr. 1036</dato>
    <dato type="iso">2016-09-05</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 1930</publisert>
    <ikraft>05.09.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-09-05</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-12-21-123-§2">L21.12.2005 nr. 123 § 2</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-08-1414</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0895</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i mandat for Statens pensjonsfond utland - SPU</korttittel>
    <korttittel>5 Endr. i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland (Nr. 1036)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 5. september 2016 med hjemmel i lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 annet ledd og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1036/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I mandat 8. november 2010 nr. 1414 om forvaltningen av Statens pensjonsfond utland gjøres følgende endring:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 3-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-2. <i>Referanseindeks for obligasjonsporteføljen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Referanseindeksen for obligasjonsporteføljen har faste vekter med månedlig rebalansering til følgende delindekser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Statsdel: 70 pst.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Selskapsdel: 30 pst.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Statsdelen av referanseindeksen for obligasjonsporteføljen består av:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">alle verdipapirer som inngår i Bloomberg Barclays Global Inflation-Linked (Series-L) Bond Index</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">alle verdipapirer som inngår i Bloomberg Barclays Global Treasury GDP Weighted by Country Bond Index</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">alle verdipapirer som inngår i undergruppen internasjonale organisasjoner (innenfor delmarkedet statsrelatert) av Bloomberg Barclays Global Aggregate Bond Index.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(3) Obligasjoner utstedt av internasjonale organisasjoner tilordnes land i statsdelen i henhold til valutaene som verdipapirene er utstedt i. Obligasjoner utstedt av internasjonale organisasjoner i euro tilordnes kategorien «Internasjonale organisasjoner (EUR)».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(4) Landvekter i statsdelen beregnes i henhold til reglene for Bloomberg Barclays Global Treasury GDP Weighted by Country Bond Index, men BNP-vektene skal justeres i henhold til følgende vektingsfaktorer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Chile, Hong Kong og Russland tilordnes en faktor på 0,25</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Tyrkia tilordnes en faktor på 0,5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">Øvrige land tilordnes en faktor på 1.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Samtlige vekter i statsdelen normaliseres slik at de summerer seg til 1. I tillegg gjelder særskilte bestemmelser for land i eurosonen som beskrevet i femte ledd.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(5) Landvekter for eurosonen justeres for allokeringen til «Internasjonale organisasjoner (EUR)» etter følgende regler:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Andel «Internasjonale organisasjoner (EUR)» i eurosonen = X</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">Allokering til «Internasjonale organisasjoner (EUR)» = X * samlet BNP-vekt for landene i eurosonen i henhold til vekter beregnet på grunnlag av metoden fastsatt i fjerde ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">For alle land i eurosonen: Landvekt = (1-X) * BNP-vekt for landet i henhold til vekter beregnet på grunnlag av metoden fastsatt i fjerde ledd.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1/marg/1">X fastsettes for en periode på 12 måneder med virkning fra indeksleverandørens årlige justering av BNP-vektene som forholdet mellom markedsverdien av «Internasjonale organisasjoner (EUR)» og markedsverdien av alle eurodenominerte obligasjoner som inngår i statsdelen. Markedsverdiene beregnes per utgangen av oktober, én måned før indeksleverandørens årlige justering av BNP-vektene, basert på indeksdata publisert av Bloomberg L.P.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(6) Innenfor hvert land i statsdelen vektes inkluderte obligasjoner i henhold til metodikken til Bloomberg Barclays Global Treasury GDP Weighted by Country Bond Index.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(7) Selskapsdelen av referanseindeksen for obligasjonsporteføljen består av alle verdipapirer som inngår i delmarkedet selskapsobligasjoner og i undergruppen obligasjoner med fortrinnsrett (innenfor delmarkedet pantesikrede) av Bloomberg Barclays Global Aggregate Bond Index. Delindeksen for selskapsobligasjoner er avgrenset til følgende tillatte valutaer: USD, CAD, EUR, GBP, SEK, DKK, CHF.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(8) Innenfor selskapsdelen vektes obligasjoner i henhold til metodikken til Bloomberg Barclays Global Aggregate Bond Index.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(9) Verdipapirer utstedt i norske kroner eller klassifisert av Bloomberg L.P. med Norge som utstederland skal utelukkes fra referanseindeksen for obligasjonsporteføljen. Det samme gjelder verdipapirer utstedt av selskaper som banken har utelukket etter bestemmelser i retningslinjer om observasjon og utelukkelse fra SPU. Når obligasjoner utelukkes fra referanseindeksen, skal øvrige obligasjoner innen samme delindeks vektes opp. Ved gjeninkludering etter ovennevnte retningslinjer, skal verdipapirene tas inn igjen i referanseindeksen, jf. § 3-1 tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-09-05-1036/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 5. september 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
