<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-09-1503" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-09-1503</id>
    <dato>09.12.2016 nr. 1503</dato>
    <dato type="iso">2016-12-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 16 s 2598</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-10-44-§2-5">L10.06.2005 nr. 44 § 2-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§2-6">§ 2-6</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="for-2015-11-13-1309">F13.11.2015 nr. 1309</ref>, <ref id="lov-2015-04-10-17-§8-16">L10.04.2015 nr. 17 § 8-16</ref>, <ref id="lov-2015-04-10-17-§13-5">§ 13-5</ref>, <ref id="lov-2015-04-10-17-§13-6">§ 13-6</ref>, <ref id="lov-2015-04-10-17-§13-10">§ 13-10</ref>, <ref id="lov-2015-04-10-17-§14-16">§ 14-16</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1212</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om pensjonsforetak</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om pensjonsforetak (Nr. 1503)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om pensjonsforetak</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 9. desember 2016 med hjemmel i lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsvirksomhet (forsikringsvirksomhetsloven) § 2-5, § 2-6 og § 3-9, jf. delegeringsvedtak 13. november 2015 nr. 1309 og lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven) § 8-16, § 13-5 annet ledd, § 13-6 fjerde og syvende ledd, § 13-10 og § 14-16 første og tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for pensjonsforetak som har tillatelse til å drive virksomhet her i riket etter finansforetaksloven § 2-16 og § 2-17.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">I denne forskrift benyttes betegnelsen pensjonskasse om pensjonskasser som driver livsforsikringsvirksomhet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Forsikringsmessige avsetninger mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k2/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Beregningsrente for pristariffer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2/ledd/1">Finanstilsynet fastsetter høyeste tillatte beregningsrente for pristariffer. Finanstilsynet kan fastsette særskilte beregningsrenter for kontrakter som inngås i fremmed valuta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Minstekrav til forsikringsmessige avsetninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Et pensjonsforetak skal til enhver tid ha forsikringsmessige avsetninger til dekning av samtlige foreliggende forsikringsforpliktelser. Avsetningene skal omfatte:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Pensjonsforetakets forpliktelser knyttet til kontrakter med kontraktsfastsatte forpliktelser, beregnet etter regler gitt i eller i medhold av forsikringsvirksomhetsloven § 3-9 og § 3-19.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Pensjonsforetakets forpliktelser knyttet til verdien av særskilt investeringsportefølje, beregnet etter regler gitt i forsikringsvirksomhetsloven § 3-10 og denne forskrift § 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Pensjonsforetakets forpliktelser knyttet til premiefond, innskuddsfond, bufferavsetning, pensjonistenes overskuddsfond, pensjonsreguleringsfond og reguleringsfond knyttet til en kontrakt, beregnet etter regler gitt i forsikringsvirksomhetsloven § 3-20.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Pensjonsforetakets øvrige forsikringsmessige forpliktelser, herunder kursreguleringsfond og risikoutjevningsfond.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Ved beregning av minstekrav til forsikringsmessige avsetninger for de enkelte kontrakter kan pensjonskassen ikke benytte høyere diskonteringsrente enn beregningsrenten fastsatt etter reglene i § 2 på det tidspunkt de enkelte deler av forpliktelsene etter kontrakten er oppstått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Avsetninger til dekning av særskilt avkastningsgaranti</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">En pensjonskasse som har knyttet avkastningsgaranti til en særskilt investeringsportefølje, skal foreta supplerende avsetning til dekning av garantiforpliktelsen. Avsetningen skal tilsvare kapitalverdien på beregningstidspunktet av den garanterte avkastning, med tillegg av den porteføljeverdi som garantien etter avtalen til enhver tid er knyttet til, og med fradrag av verdien av investeringsporteføljen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">En pensjonskasse som avgir flerårig avkastningsgaranti knyttet til pensjonsordninger opprettet i henhold til foretakspensjonsloven § 11-1 eller forsikringsvirksomhetsloven § 4-15, skal foreta supplerende avsetninger til dekning av sitt garantiansvar i samsvar med første ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Krav til ansvarlig kapital</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k3/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av kapitalkrav for pensjonsforetak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/1">Pensjonskasser skal beregne solvensmarginkravet etter reglene i § 7 til § 10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/5/ledd/2">Pensjonskasser som ikke driver livsforsikringsvirksomhet samt innskuddspensjonsforetak, skal beregne ansvarlig kapital i samsvar med forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">I dette kapittel betyr:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/marg/1"><i>Forsikringsfond:</i> Summen av pensjonskassens samlede premiereserve, tilleggsavsetninger, premiefond og pensjonsreguleringsfond.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/marg/2"><i>Bruttoforsikringsfond:</i> Forsikringsfond før fradrag for avgitt gjenforsikring.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/marg/3"><i>Forsikringsfond for egen regning:</i> Forsikringsfond fratrukket avgitt gjenforsikring.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/marg/4"><i>Risikosummen:</i> Differansen mellom beløp som forfaller ved dødsfall og kapitalverdien av forsikringsmessige avsetninger knyttet til forsikringen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/marg/5"><i>Udekket risiko brutto:</i> Risikosummen for hver enkelt forsikret før fradrag for gjenforsikring. Det skal bare tas hensyn til forsikrede hvor risikosummen er positiv.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1/marg/6"><i>Udekket risiko for egen regning:</i> Risikosummen for hver enkelt forsikret fratrukket gjenforsikring. Det skal bare tas hensyn til forsikrede hvor risikosummen er positiv.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Beregningsmetode</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Kravet til solvensmargin er summen av beløpene i første til og med tredje resultat i denne paragraf.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Første resultat utgjør 4 prosent av brutto forsikringsfond med fradrag for 50 prosent av pensjonskassens tilleggsavsetninger i forsikringsfondet, multiplisert med det høyeste tall av 0,85 og forholdet mellom forsikringsfond for egen regning og brutto forsikringsfond.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">Annet resultat utgjør, for de kontrakter hvor udekket risiko ikke er negativ, 0,3 prosent av udekket risiko brutto, multiplisert med det høyeste tall av 0,5 og forholdet mellom udekket risiko for egen regning og udekket risiko brutto. For opphørende dødsrisikoforsikringer av høyst 3 års varighet settes prosentsatsen i første punktum til 0,1. For opphørende dødsrisikoforsikringer på over 3 år, men av høyst 5 års varighet, settes prosentsatsen i første punktum til 0,15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4">Tredje resultat utgjør det høyeste av de beløp som fremkommer ved beregning etter § 8 og § 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5">Resultatene beregnes av pensjonskassens virksomhet innenfor følgende klasser:
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/marg/1">Første og annet resultat: Klasse I a og I b</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5/marg/2">Tredje resultat: Klasse I c og I d, samt forsikringer under klasse III.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Beregningsmetode. nr. 1 (med basis i premieinntektene)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Beregningsgrunnlaget består av det største av følgende beløp:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Samlet opptjent bruttopremie i siste regnskapsår.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Samlet forfalt bruttopremie i siste regnskapsår.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Premier annullert i løpet av regnskapsåret og skatte- og avgiftsbeløp fratrekkes beregningsgrunnlaget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/3">Beregningsgrunnlaget etter første ledd inndeles i
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">50 mill. euro av beregningsgrunnlaget eller hele beregningsgrunnlaget dersom dette er mindre enn 50 mill. euro, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">den delen av beregningsgrunnlaget som overstiger 50 mill. euro.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/4">Solvensmarginkravet beregnes ved at 18 prosent av beløpet etter foregående ledd bokstav a og 16 prosent av beløpet etter foregående ledd bokstav b summeres og multipliseres med forholdet mellom summen av påløpne erstatninger for egen regning og summen av påløpne bruttoerstatninger for de tre siste regnskapsår. Forholdstallet kan ikke settes lavere enn 1/2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Beregningsmetode. nr. 2 (med basis i erstatningsutbetalingene)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Beregningsgrunnlaget består av gjennomsnittlige påløpne bruttoerstatninger i de tre siste regnskapsår, fratrukket innbetalte regressbeløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Beregningsgrunnlaget etter første ledd inndeles i:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">35 mill. euro av beregningsgrunnlaget eller hele beregningsgrunnlaget dersom dette er mindre enn 35 mill. euro, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">den delen av beregningsgrunnlaget som overstiger 35 mill. euro.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Solvensmarginkravet beregnes ved at 26 prosent av beløpet etter foregående ledd bokstav a og 23 prosent av beløpet etter foregående ledd bokstav b summeres og multipliseres med forholdet mellom summen av påløpne erstatninger for egen regning og summen av påløpne bruttoerstatninger for de tre siste regnskapsår. Forholdstallet kan ikke settes lavere enn 1/2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Solvensmarginkapitalens sammensetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Pensjonskassens samlede solvensmarginkapital er lik summen av pensjonskassens ansvarlige kapital og annen solvensmarginkapital. Den ansvarlige kapitalen beregnes i samsvar med forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital i banker, kredittforetak, finansieringsforetak, pensjonsforetak, oppgjørssentraler og verdipapirforetak. Kun tilleggskapital som tilfredsstiller vilkårene i nevnte forskrift § 4 nr. 2 og 3, kan medregnes i solvensmarginkapitalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Annen solvensmarginkapital består av følgende poster:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Halvparten av pensjonskassens avsetninger i risikoutjevningsfondet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Halvparten av pensjonskassens tilleggsavsetninger i forsikringsfondet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Begrensninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Bestemmelsene gitt ved forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital i banker, kredittforetak, finansieringsforetak, pensjonsforetak oppgjørssentraler og verdipapirforetak § 9 bokstav a og b skal være oppfylt for all tilleggskapital som medregnes i solvensmarginkapitalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Ansvarlig lånekapital med fastsatt løpetid kan inngå i solvensmarginkapitalen med et beløp som svarer til inntil 25 prosent av det laveste beløp av samlet solvensmarginkapital og solvensmarginkravet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">Summen av ansvarlig lånekapital uten fastsatt løpetid og ansvarlig lånekapital med fastsatt løpetid kan inngå i solvensmarginkapitalen med et beløp som svarer til inntil 50 prosent av det laveste beløp av samlet solvensmarginkapital og solvensmarginkravet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Særregler for nye pensjonskasser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">For pensjonskasse under stiftelse og nystartet pensjonskasse skal solvensmarginkravet beregnes på grunnlag av pensjonskassens driftsplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Dersom pensjonskassens økonomiske stilling forverres i forhold til driftsplanen eller driftsplanen endres, skal pensjonskassen foreta nye beregninger av solvensmarginkravet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Kapitalforvaltning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">I dette kapittel betyr:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Bufferkapital:</i> Kapital som formelt og reelt kan brukes til å dekke de tap som kan oppstå ved kapitalforvaltningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Regulert marked:</i> Marked som definert i direktiv 2014/65/EU artikkel 4 nr. 21 (MiFID II) og lov 29. juni 2007 nr. 74 om regulerte markeder (børsloven) § 3 første ledd, samt børs i øvrige stater i sone A.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Stat i sone A:</i> Stater innen OECD-området og Det europeisk økonomiske fellesskap, unntatt stater som i løpet av de siste fem årene har avsluttet reforhandling av sin statlige utenlandsgjeld.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Derivat:</i> Finansielt instrument som nevnt i lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel § 2-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Verdipapirfond:</i> Fond forvaltet av forvaltningsselskap i samsvar med lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond, samt tilsvarende fond eller foretak for kollektiv investering i finansielle instrumenter hvor eier av andelene ikke hefter for mer enn investert beløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Netto finansielle tilgodehavende i en valuta:</i> Summen av eiendeler i samme valuta, med fradrag for kortsiktig og langsiktig gjeld samt ansvarlige lån i samme valuta, og korrigert for posisjoner i valutaderivater.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Infrastrukturinvesteringer:</i> Direkte investeringer i fysiske installasjoner og anlegg som ivaretar viktige samfunnsmessige behov. Investeringen må gi langsiktig, stabil og forutsigbar avkastning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Kapitalforvaltningsstrategi</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Pensjonsforetaket skal ha oversikt over, helhetlig styring av, og god kontroll med de risikoer som oppstår ved pensjonsforetakets kapitalforvaltning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Pensjonsforetaket skal ha en dokumentert kapitalforvaltningsstrategi. Strategien skal være vedtatt av styret, og styret skal minst en gang i året foreta en vurdering av strategien. Styrets vurdering skal være skriftlig og nedfelt i styrereferatet. Dissens i styret skal referatføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">Kapitalforvaltningsstrategien skal på en klar og tydelig måte sikre at kapitalforvaltningen utøves slik at:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">selskapsporteføljen forvaltes forsvarlig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">de risikoer pensjonsforetaket er eksponert for gjennom forvaltning av kapital i kollektiv- og i investeringsvalgporteføljen er forsvarlige i forhold til pensjonsforetakets bufferkapital, og at</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">kundenes interesser blir ivaretatt på en betryggende måte, jf. forsikringsvirksomhetsloven § 3-11 syvende og åttende ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/4">Kapitalforvaltningsstrategien skal omfatte pensjonsforetakets overordnede retningslinjer for forvaltningen av midler i selskapsporteføljen, kollektivporteføljen og investeringsvalgporteføljen, herunder overordnede forhold knyttet til organisering og ansvarsforhold, styre- og ledelsesrapportering, samt uavhengig kontroll. Det kan fastsettes ulike retningslinjer for forvaltning av ulike porteføljer og underporteføljer, jf. forsikringsvirksomhetsloven § 3-11 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/5">Kapitalforvaltningsstrategien skal sikre at det er klar uavhengighet og arbeidsdeling mellom enheter og personell med utøvende funksjoner, og enheter og personell med ansvar for overvåkning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Nærmere om overvåkning av kapitalforvaltningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Den enhet som overvåker kapitalforvaltningen, skal løpende vurdere om, og påse at, kapitalforvaltningen utøves i tråd med kapitalforvaltningsstrategien og øvrige retningslinjer for forvaltningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Det skal være etablert rutiner for å overvåke at kapitalforvaltningen utøves i henhold til myndighetsfastsatte krav og pensjonsforetakets kapitalforvaltningsstrategi. Overvåkningen skal være betryggende i forhold til kapitalforvaltningens omfang, kompleksitet og risiko. I enkelte tilfeller vil særlig aktsom overvåkning av kapitalforvaltningen kreves. Dette gjelder blant annet i forhold til:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">eiendeler som alene, eller når de vurderes i sammenheng, kan utgjøre en betydelig konsentrasjon av risiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">derivater og andre eiendeler som må antas å kunne være særskilt utsatt for vesentlige og brå verdiendringer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">eiendeler som består av andeler i verdipapirfond eller lignende eiendeler hvor det kan forekomme opplåning, eller hvor det kan antas å være særskilt krevende å få en betryggende oversikt over de underliggende eiendeler og risikoen ved disse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">eiendeler som verdsettes med utgangspunkt i skjønnsutøvelse, og hvor skjønnsutøvelsen må antas å ha ikke uvesentlig betydning for forsikringskunders tilgodehavende eller pensjonsforetakets resultater,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">eiendeler som overføres mellom pensjonsforetakets ulike porteføljer, samt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">investeringer i infrastruktur, herunder eiendeler som nevnt i § 18 første ledd nr. 14.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3">Dersom overvåkningsenheten avdekker brudd på kapitalforvaltningsstrategien eller øvrige etablerte retningslinjer, skal enheten uten unødig opphold rapportere dette til den instans som har vedtatt retningslinjene. Alvorlige brudd skal rapporteres umiddelbart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/4">Den enhet som overvåker kapitalforvaltningen skal, jevnlig rapportere til styret og ledelsen i pensjonsforetaket om risiko, resultater og etterlevelse. Rapportene skal være skriftlige. Frekvensen og innholdet i rapportene skal tilpasses kompleksiteten og omfanget av virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/5">Pensjonsforetakets system for styring og kontroll med kapitalforvaltningen skal jevnlig evalueres av uavhengige kontrollfunksjoner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Nærmere om risikoanalyser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Et pensjonsforetak skal jevnlig, og minst ved utgangen av hvert kvartal, analysere hvordan uvanlige markedsforhold, herunder rente- og valutakursendringer, samt utslag av forsikrings- og kredittrisiko, vil påvirke pensjonsforetakets bufferkapital. Analysene skal gjennomføres på foretaksnivå og for relevante porteføljer og underporteføljer. Analysene skal utføres med utgangspunkt i foretakets balanse på vurderingstidspunktet, og under den forutsetning at foretakets forvaltningskapital, herunder eventuelle derivater, og forpliktelser, måles til bokført verdi.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Viser analysene i første ledd at selskapet kan bli påført tap som innebærer at pensjonsforetaket ikke lenger vil oppfylle soliditets- og sikkerhetskrav fastsatt i lov eller forskrift, skal foretaket vurdere å iverksette tiltak som reduserer risikoen eller som øker bufferkapitalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/3">Pensjonsforetaket skal jevnlig analysere hvordan uvanlige markedsforhold, herunder rente- og valutakursendringer, samt utslag av forsikrings- og kredittrisiko, ville påvirket foretakets bufferkapital under den forutsetning at foretakets eiendeler, herunder eventuelle derivater, og foretakets forpliktelser, måles til virkelig verdi. Dersom analysen gir grunn til å tro at pensjonsforetakets fremtidige finansielle stilling vil være utsatt, skal pensjonsforetaket vurdere å iverksette tiltak som nevnt i annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/4">Omfanget og frekvensen av analysene som nevnt i første og tredje ledd skal tilpasses kompleksiteten og risikoen i pensjonsforetakets kapitalforvaltning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/5">En enhet som er uavhengig av utøvende enhet skal ha ansvaret for analysene. Resultatene av analysene skal jevnlig rapporteres til styret. Styret skal nedfelle sin vurdering i styrereferatet. Dissens i styret skal referatføres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Anvendelse av derivater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Derivater kan bare anvendes i den utstrekning de bidrar til å redusere pensjonsforetakets risiko eller på annen måte effektiviserer forvaltningen av foretakets eiendeler eller forpliktelser. Et pensjonsforetak kan bare anvende derivater som nevnt i § 18 første ledd nr. 19 når det foreligger en betydelig handel med betryggende kursfastsettelse på derivatets underliggende. Derivatet må kunne verdiberegnes på en pålitelig og kontrollerbar måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Det skal angis i kapitalforvaltningsstrategien om derivater kan anvendes eller ikke. Kan derivater anvendes, skal kapitalforvaltningsstrategien konkret angi hvilke derivater som kan anvendes. Det skal videre klart fremgå hva formålet med derivatbruken er, herunder om derivatet skal anvendes for å redusere risikoen på andre eiendeler, og i tilfelle hvilke eiendeler dette er, eller om derivatene på annen måte brukes for å effektivisere kapitalforvaltningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3">Kapitalforvaltningsstrategien skal klart anvise hvilke metoder som skal benyttes for å anslå risikoen ved bruk av derivatene, og hvilken risiko som aksepteres. De metoder som benyttes for å anslå risikoen ved derivatene, skal være objektive og kontrollerbare.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/4">Den enhet som utøver kapitalforvaltningen, og den enhet som overvåker utøvelsen, skal til enhver tid ha god kunnskap om de derivater som benyttes og de metoder som anvendes for å vurdere risikoen ved derivatene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Eiendeler som kan dekke forsikringsmessige avsetninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Følgende eiendeler kan dekke forsikringsmessige avsetninger i pensjonskasser:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">fordring i form av lån til eller garantert av stat i sone A eller sentralbank, fylkeskommune, kommune eller tilsvarende offentlig organ i stat i sone A,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">fordring i form av lån til eller garantert av en internasjonal organisasjon der minst én av statene innenfor EØS-området er medlem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">fordring i form av innskudd i og lån til, eller lån garantert av, finansforetak under offentlig tilsyn i stat i sone A,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">fordring i form av lån garantert av forsikringsforetak under offentlig tilsyn i stat i sone A,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">fordringer (tilgodehavende) på gjenforsikrer og fordringer på andre forsikringsforetak når fordringen er oppstått som ledd i koassuranse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">fordringer med sikkerhet i livsforsikringsavtaler innenfor avtalens gjenkjøpsverdi,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">fordringer med tinglyst pantesikkerhet i fast eiendom som nevnt i nr. 10 og nr. 11 samt fordringer sikret med pant i realregistrerte formuesgoder som inngår i infrastrukturinvesteringer nevnt i § 13 nr. 7 og som er godkjent av Finanstilsynet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">rentebærende fordringer notert på regulert marked i stat i sone A,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">gjenforsikringsandel av forsikringsforpliktelser i livsforsikring,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">fast eiendom i form av omsettelig bolig- og forretningseiendom,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">fast eiendom som ikke omfattes av nr. 10,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">eierandeler med begrenset ansvar i eiendomsselskap, uten gjeld utover normal driftskreditt hvis virksomheten er begrenset til plasseringer som nevnt i nr. 10. Bestemmelsen er ikke til hinder for lån mellom morselskap og heleide datterforetak, eller at eiendomsselskapet nevnt i første punktum kjøper eierandeler i et annet foretak uten gjeld utover normal driftskreditt hvis virksomhet er begrenset til plasseringer som nevnt i nr. 10, i inntil fire ledd. Finanstilsynet kan i forskrift eller enkeltvedtak stille krav til selskapsformen på slikt eiendomsselskap og til utformingen av, og nivået for, ansvarsbegrensningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/13"><lverdi>13.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">- - -</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/14"><lverdi>14.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">aksjer i foretak uten gjeld utover normal driftskreditt, hvis virksomhet er begrenset til infrastrukturinvesteringer nevnt i § 13 nr. 7. Erverv av aksjer nevnt i første punktum skal godkjennes av Finanstilsynet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/15"><lverdi>15.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">andeler i verdipapirfond som omfattes av direktiv 2009/65/EF (UCITS-direktivet),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/16"><lverdi>16.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">andeler i nasjonale fond som ikke er spesialfond, jf. verdipapirfondloven § 7-1, og andeler i tilsvarende utenlandske verdipapirfond tillatt markedsført i Norge, jf. verdipapirfondloven § 9-4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/17"><lverdi>17.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">aksjer notert på regulert marked i stat i sone A,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/18"><lverdi>18.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">fordringer som er en del av den ansvarlige kapital til aksjeselskap som nevnt i nr. 17, og fordringer med konverteringsplikt eller konverteringsrett når fordringene er notert på regulert marked i stat i sone A,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/19"><lverdi>19.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/19/avsnitt/1">derivater, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/20"><lverdi>20.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/20/avsnitt/1">aksjer, eierandeler, fordringer, andeler i verdipapirfond og lignende eiendeler, som ikke omfattes av nr. 1 til og med nr. 19. Det er et vilkår at eiendeler som nevnt i første punktum kan realiseres på kort sikt. Dette vilkåret gjelder likevel ikke andeler i verdipapirfond eller lignende eiendeler, eller omsettelige verdipapirer utstedt av finansforetak etablert i Norge, kredittinstitusjon eller forsikringsforetak etablert i stat innenfor EØS-området.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">Pensjonskassen skal ikke direkte medregne aksjer eller annen eierandel i datterforetak til dekning av forsikringsmessige avsetninger i kollektivporteføljen. Eiendeler eiet av datterforetak kan inngå til dekning av forsikringsmessige avsetninger i kollektivporteføljen, dvs. konsolideres inn i pensjonskassens oversikt over de ulike eiendeler etter første ledd. Dersom datterforetaket ikke er heleiet, dersom bare deler av datterforetakets eiendeler inngår til dekning av forsikringsmessige avsetninger i kollektivporteføljen, eller dersom datterforetaket har gjeld til andre enn pensjonskassen, skal pensjonskassen i tilfelle medregne en forholdsmessig andel av datterforetakets eiendeler. Andelen skal reflektere at deler av datterforetakets eiendeler må anses å tilhøre andre eiere og/eller kreditorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3">Eiendeler som det er gitt pant eller andre rettigheter i for å gi sikkerhet for fordringer på pensjonskassen, kan ikke brukes til å dekke forsikringsmessige avsetninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Generelle plasseringsbegrensninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Eiendeler som omfattes av § 18 første ledd nr. 14 skal til sammen ikke utgjøre mer enn 5 prosent av forsikringsmessige avsetninger til dekning av forpliktelser i kollektivporteføljen. Eiendeler som omfattes av § 18 første ledd nr. 20 skal til sammen ikke utgjøre mer enn 10 prosent av forsikringsmessige avsetninger til dekning av forpliktelser i kollektivporteføljen. Finanstilsynet kan gi nærmere regler om sammensetningen av eiendeler som omfattes av § 24 første ledd nr. 20, herunder begrense andelen som kan investeres i verdipapirfond og lignende eiendeler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Ikke-standardiserte usikrede lån som omfattes av § 18 første ledd nr. 20 kan ikke utgjøre mer enn 5 prosent av forsikringsmessige avsetninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Foretakets netto finansielle tilgodehavende i en valuta skal til enhver tid minst motsvare 70 prosent av de forsikringsmessige avsetningene knyttet til kontraktfastsatte forpliktelser i samme valuta. Denne begrensingen gjelder ikke der netto finansielle tilgodehavende i valutaen, ved full dekning av de forsikringsmessige avsetningene i samme valuta, utgjør 7 prosent eller mindre av de samlede aktiva i andre valutaer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/4">Ved beregning av netto tilgodehavende i en valuta etter tredje ledd, kan pensjonskassen velge å anse finansielt tilgodehavende i euro og norske kroner som valutaekvivalente. Dette gjelder bare eiendeler som angitt i § 18 nr. 12, 15, 16, 17 og nr. 19 og ikke rentebærende eiendeler som nevnt i nr. 18 og nr. 20. Dersom andeler i verdipapirfond eller lignende finansielle instrumenter skal anses som valutaekvivalente, skal pensjonskassen kunne dokumentere at disse utelukkende består av eiendeler som angitt i dette ledd, og at fondet ikke har tatt opp lån.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Plasseringsbegrensninger på enkeltrisikoer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Eiendeler som dekker forsikringsmessige avsetninger, skal være satt sammen slik at det er god variasjon og spredning av eiendelene. Pensjonskassen kan ikke eie finansielle instrumenter utstedt av én enkelt utsteder eller ha fordringer på én enkelt debitor som utsetter pensjonskassen for en betydelig risikokonsentrasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">En pensjonskasse kan ikke ha eiendeler utstedt av én utsteder eller ha fordringer på én debitor som til sammen utgjør mer enn 4 prosent av de forsikringsmessige avsetninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3">Følgende eiendeler kan holdes utenfor beregningen i annet ledd:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">fordringer som oppstår i forbindelse med oppgjør av valutatransaksjoner og oppgjøret finner sted innen 48 timer etter avtalt oppgjørstidspunkt samt fordringer som oppstår i forbindelse med kjøp og salg av verdipapirer og oppgjøret finner sted innen fem virkedager etter avtalt oppgjørstidspunkt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">fordringer som omfattes av § 18 første ledd nr. 1, 2 og 6 med unntak for lån til eller lån garantert av kommuner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">aksjer og andre plasseringer i datterforetak som omfattes av § 18 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">---</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">eierandeler i selskap hvis virksomhet etter vedtektene er begrenset til å foreta plasseringer som nevnt i § 18 første ledd nr. 1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">innskudd i bank når innskuddet er ledd i betalingsformidling mv. knyttet til pensjonskassens virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">krav på et forsikringsforetak i forbindelse med flytting av forsikringskontrakt eller pensjonsordning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">krav på forsikringsforetak i forbindelse med utbetaling av pensjon til kunder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">derivater, dersom anerkjent oppgjørssentral med daglige marginkrav er uavhengig part ved oppgjør av kontrakten, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3/liste/10/avsnitt/1">eiendeler hvis verdi er sikret av derivater.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4">Fra begrensningen i annet ledd gjelder følgende unntak:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Lån til eller lån garantert av en kommune kan ikke utgjøre mer enn 20 prosent av de forsikringsmessige avsetninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Obligasjoner med fortrinnsrett etter bestemmelsene i finansforetaksloven kapittel 11 del II utstedt av en enkelt utsteder, kan ikke utgjøre mer enn 20 prosent av de forsikringsmessige avsetninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Andeler i ett enkelt spesialfond eller lignende eiendeler omfattet av § 18 første ledd nr. 20, kan ikke utgjøre mer enn 1 prosent av de forsikringsmessige avsetninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Usikret lån til en enkelt låntaker omfattet av § 18 første ledd nr. 20, kan ikke utgjøre mer enn 1 prosent av de forsikringsmessige avsetninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Andeler i ett enkelt verdipapirfond som omfattes av § 18 første ledd nr. 15, kan til sammen ikke utgjøre mer enn 10 prosent av pensjonskassens forsikringsmessige avsetninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Andeler i ett enkelt verdipapirfond som nevnt i § 18 første ledd nr. 16, som etter vedtektene utelukkende skal plassere i fordringer som omfattes av § 24 første ledd nr. 1 og 2, kan til sammen ikke utgjøre mer enn 10 prosent av pensjonskassens forsikringsmessige avsetninger.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/5">Bestemmelsene i denne paragrafen gjelder også engasjementer med to eller flere utstedere eller låntakere når bestemmende innflytelse eller økonomiske forbindelser mellom disse kan ha vesentlig betydning ved risikovurderingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Plasseringsbegrensninger for fast eiendom mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">En pensjonskasse kan ikke ha mer enn 7 prosent av pensjonskassens forsikringsmessige avsetninger i eiendeler som omfattes av § 18 første ledd nr. 7 samt nr. 10-14 og nr. 20, som innebærer en risiko knyttet til én enkelt eiendom eller flere eiendommer som ligger tilstrekkelig tett sammen til å anses som en enkelt plassering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Nærmere regler om lokalisering av eiendeler som skal dekke forsikringsmessige avsetninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Eiendeler som skal dekke forsikringsmessige avsetninger for forpliktelser som består i EØS-området, skal være lokalisert i stat innenfor EØS-området.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Ved avgjørelse av hvor forsikringsrisikoen består, gjelder reglene i lov 27. november 1992 nr. 111 om lovvalg i forsikring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Finanstilsynet kan i særlige tilfelle og for en tidsbegrenset periode gi dispensasjon fra bestemmelsene i § 18 til § 21.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Plassering av midler i livsforsikring med investeringsvalg hvor pensjonskassen bærer hele eller deler av avkastningsrisikoen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">En investeringsvalgportefølje som er tilordnet en kontrakt med investeringsvalg hvor pensjonskassen bærer hele eller deler av avkastningsrisikoen, kan bare bestå av:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">andeler i norske verdipapirfond og andeler i verdipapirfond tillatt markedsført i Norge, jf. verdipapirfondloven kapittel 9, unntatt andeler i spesialfond som omfattes av verdipapirfondloven § 1-2 første ledd nr. 6 og tilsvarende utenlandske fond,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">andeler i verdipapirfond som tillates markedsført i stat innenfor EØS-området i henhold til kravene i direktiv 2009/65/EF (UCITS-direktivet), men som ikke har oppfylt betingelsene for markedsføring i Norge, jf. verdipapirfondloven § 9-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">andeler i en særskilt investeringsvalgportefølje, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">kontanter og tilsvarende likvider.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2">Fordringer på pensjonskassen sikret ved pant eller andre rettigheter i pensjonskassens eiendeler skal dekkes av eiendeler som nevnt i § 18 første ledd. Eiendeler som det er gitt pant eller andre rettigheter i for å gi sikkerhet for fordringer på pensjonskassen, kan ikke inngå i investeringsvalgporteføljen sammensatt i henhold til kravene i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/3">En særskilt investeringsvalgportefølje, jf. første ledd nr. 3, skal settes sammen enten i henhold til verdipapirfondloven § 6-5 til § 6-9 så langt de passer, eller i henhold til kravene i forskriften § 24 til § 28.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/4">Reglene i kapittel § 18 til § 22 gjelder for forvaltning av eiendeler som skal inngå i kollektivporteføljen i henhold til forsikringsvirksomhetsloven § 3-11 fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Investeringer i foretak som har pensjonsordning i pensjonsforetaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Et pensjonsforetak kan ikke stille garanti for lån til tredjemann. Pensjonsforetak kan heller ikke oppta lån, med mindre lånet skal dekke kortsiktige likviditetsbehov, eller gjelder opptak av ansvarlig lånekapital etter samtykke av Finanstilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2">Et pensjonsforetak kan ikke ha investeringer på mer enn 4 prosent av forvaltningskapitalen i et foretak som har pensjonsordning i pensjonsforetaket, herunder finansielle instrumenter utstedt av foretaket. Inngår foretak med pensjonsordning i pensjonsforetaket i et konsern eller annen tilsvarende gruppe, skal de samlede investeringene i foretak i gruppen, ikke overstige 8 prosent av forvaltningskapitalen i pensjonsforetaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/3">Dersom flere foretak har pensjonsordning i samme pensjonsforetak skal disse foretakene anses som en gruppe, jf. annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra regler i finansforetaksloven om risikostyring og internkontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/1">Krav til uavhengige kontrollfunksjoner med ansvar for risikostyring og etterlevelse av krav fastsatt i eller i medhold av finansforetaksloven § 13-5 annet ledd, gjelder ikke for pensjonsforetak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2">Krav til uavhengig kontrollfunksjon med ansvar for internrevisjon i finansforetaksloven § 8-16 og § 13-5 annet ledd gjelder bare for pensjonsforetak som i mer enn 12 måneder har hatt en samlet forvaltningskapital på mer enn 10 milliarder kroner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/3">Finansforetakslovens § 13-6 om vurdering av risiko og samlet kapitalbehov, gjelder ikke for pensjonsforetak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/4">Kravet til opprettelse av risikoutvalg gjelder ikke for pensjonsforetak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende krav til risikostyring og internkontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/1">Forskrift 22. september 2008 nr. 1080 om risikostyring og internkontroll gjelder for pensjonsforetak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k4/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Godtgjørelsesordninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1">Pensjonsforetak skal ha godtgjørelsesordninger i samsvar med forskrift om finansforetak og finanskonsern § 15-10.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Ansvarshavende aktuar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Ansvarshavende aktuar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">Godkjenning som ansvarshavende aktuar faller bort når aktuaren fyller 72 år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k5/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av aktuar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1">Finanstilsynet kan godkjenne en person som aktuar dersom
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">vedkommende har høyere eksamen fra universitet eller høyskole i forsikringsteknisk eller finansiell matematikk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">vedkommende etter eksamen har minst 3 års relevant praksis fra livsforsikring eller praksis som må kunne anses likeverdig med dette,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">vedkommende bortsett fra lønn eller godtgjørelse for utført arbeid er økonomisk uavhengig av pensjonskassen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">det ikke i forbindelse med aktuarens tidligere virksomhet foreligger forhold som omhandlet i § 35, og som kan føre til tilbakekall av godkjenning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2">Eksamen fra utenlandsk institusjon kan bare godtas dersom Finanstilsynet finner at eksamenen kan anses likeverdig med eksamen med aktuarkompetanse fra norsk universitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/3">Finanstilsynet kan i særlige tilfelle fravike kravene i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/4">Søker pensjonskassen om skifte av aktuar, skal søknaden angi årsaken til skiftet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k5/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakekalling av godkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1">Finanstilsynet kan tilbakekalle en godkjenning dersom
<liste id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">aktuaren har tilsidesatt eller forsømt sine plikter etter dette kapittel,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">aktuaren unnlater å gi tilfredsstillende forklaring til Finanstilsynet om forhold som vedrører aktuarens ansvar og plikter etter forskriften her når Finanstilsynet ber om slik forklaring,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">de forhold som lå til grunn for godkjenningen har endret seg på en slik måte at forutsetningen for den ikke lenger er til stede.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k5/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Aktuarens ansvarsområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1">Aktuaren skal sørge for
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">at pensjonskassens virksomhet til enhver tid blir drevet på en forsikringsteknisk ansvarlig måte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">beregning av forsikringsmessige avsetninger samt endringer i avsetningsgrunnlaget,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">tilordning av avkastning og overskudd ved forvaltning av midler samt overskudd på risikoresultat i henhold til forsikringsvirksomhetsloven,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">at pensjonskassens premier ikke er fastsatt i strid med forsikringsvirksomhetsloven,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">at meldinger fra pensjonskassen i henhold til forsikringsvirksomhetsloven § 3-7 første ledd blir sendt Finanstilsynet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">at det blir utarbeidet statistikk over forsikringsbestanden.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k5/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Aktuarens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1">Aktuaren plikter uten opphold å gi melding til daglig leder og styre dersom:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kravene til avsetninger i denne forskrift § 3 ikke er oppfylt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Pristariffer og premier ikke er i samsvar med forsikringsvirksomhetsloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Pensjonskassens forretnings- eller regnskapsførsel ikke tilfredsstiller de forsikringstekniske kravene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Fordelingen i henhold til forsikringsvirksomhetsloven § 3-13 til § 3-18 ikke er rimelig.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/2">Hvis forhold som nevnt i første ledd nr. 1 og 2 ikke bringes i orden i løpet av fire uker, skal aktuaren underrette Finanstilsynet. Ved forhold som nevnt i første ledd nr. 3 skal også revisor varsles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/3">Aktuaren skal ved sin underskrift bekrefte alle meldinger til Finanstilsynet i henhold til forsikringsvirksomhetsloven § 3-7 første ledd. Melding som nevnt kan sendes elektronisk dersom det er benyttet en betryggende metode som kan autentisere avsender og sikre dokumentets innhold og mottager har godtatt det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k5/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Aktuarens rettigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/1">Aktuaren har rett til å få tilgang til alle opplysninger som er nødvendige for utøvelsen av arbeidet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/2">Aktuaren kan kreve å være til stede når styret behandler melding som nevnt i § 33 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k5/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Kjøp av aktuartjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/1">Et livsforsikringsforetak eller et annet foretak (et konsulentfirma) kan godkjennes som ansvarshavende aktuar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/2">Konsulentfirmaet skal godtgjøre at det har nødvendig aktuarkompetanse som kan utføre de pålagte funksjoner i pensjonskassen. Konsulentfirmaet plikter å gi melding til Finanstilsynet om de personer med aktuarkompetanse som til enhver tid er ansatt, med angivelse av de opplysninger som er relevante for godkjenning, jf. § 30.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1503/k5/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/36/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
