<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-09-1549" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1549">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-09-1549</id>
    <dato>09.12.2016 nr. 1549</dato>
    <dato type="iso">2016-12-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 16 s 2661</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-07-01-956</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1247</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om interesseoverføring etter petroleumsskatteloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om samtykke til overdragelse av tillatelse og interesseoverføring etter petroleumsskatteloven § 10 (Nr. 1549)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om samtykke til overdragelse av tillatelse og interesseoverføring etter petroleumsskatteloven § 10</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 9. desember 2016 med hjemmel i lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster mv. (petroleumsskatteloven) § 10 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1549/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juli 2009 nr. 956 om samtykke til overdragelse av tillatelse og interesseoverføring etter petroleumsskatteloven § 10 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder for transaksjon som nevnt i § 3 - § 9, og vilkårene fastsatt i den aktuelle bestemmelsen legges til grunn ved skattefastsettingen for de berørte selskaper.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 syvende og åttende ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/7"><lverdi>(7)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Selgers eventuelle skattemessig fradragsførte avsetninger til framtidig nedstengning av felt som omfattes av overdragelsen, skal videreføres hos kjøper for avregning mot framtidige faktiske kostnader. Ved skattefastsettingen for inntektsåret for effektiv dato skal selger øke sin særskattepliktige inntekt med et beløp tilsvarende skattemessig fradragsførte nedstengningsavsetninger og kjøper redusere sin særskattepliktige inntekt tilsvarende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/8"><lverdi>(8)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">Refusjoner mellom partene for inntekter og kostnader knyttet til virksomhet i utvinningstillatelsen mellom effektiv dato og gjennomføringsdato skal behandles etter petroleumsskattelovgivningens alminnelige bestemmelser av den part inntekten endelig tilkommer eller av den part som endelig skal bære kostnaden.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/8/avsnitt/2">Ved refusjon knyttet til salg av normprisregulert petroleum skal prisen på petroleum solgt av selger på vegne av kjøper settes til normpris i norske kroner. Ved skattefastsettingen for selger skal det ses bort fra en eventuell differanse mellom bokført salgsinntekt og refundert beløp. Ved skattefastsettingen for kjøper benyttes normpris i norske kroner.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7 tredje ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Overdragelsen får ikke betydning for uavklarte skattespørsmål i det overdragende selskap før overdragelsen, og skattemyndighetenes endringsadgang for tidligere år påvirkes ikke. Det overtakende selskap trer fullt ut inn i det overdragende selskaps partsstilling, og hefter for alle skattekrav for inntektsår før overdragelsen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 8 annet ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Fusjon av selskap som er rettighetshaver i utvinningstillatelse på kontinentalsokkelen behandles etter skattelovgivningens alminnelige bestemmelser når fusjonen er skattefri etter skatteloven § 11-2. Fusjonen får ikke betydning for uavklarte skattespørsmål i det overdragende selskap før fusjonstidspunktet, og skattemyndighetenes endringsadgang for tidligere år påvirkes ikke. Det overtakende selskap trer fullt ut inn i det overdragende selskaps partsstilling, og hefter for alle skattekrav for inntektsår før fusjonen
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 9 tredje ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Eventuelle gevinster eller tap som følge av transaksjonen skal ikke gis skattemessig virkning ved skattefastsettingen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 10. <i>Opplysningsplikt ved skattefastsettingen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Selskapene skal for inntektsåret for effektiv dato og etterfølgende år der transaksjonen medfører oppgjør mellom partene, vedlegge sine skattemeldinger en oppstilling som viser elementene i oppgjøret. Oppstillingen skal være avstemt selskapene imellom, og skal være fordelt på balanseposter, inntekter, kostnader, renter og valutaelementer, samt vise hvordan beløpene framkommer og hvordan de skattemessig er behandlet. Det skal videre redegjøres for hvordan overdragelsene regnskapsmessig er behandlet og hvordan eventuelle skattemessige korreksjoner er ført.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1549/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
