<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-09-1542" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1542">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-09-1542</id>
    <dato>09.12.2016 nr. 1542</dato>
    <dato type="iso">2016-12-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 16 s 2657</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-11-1451</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1240</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om særavgifter</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om særavgifter (Nr. 1542)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om særavgifter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 9. desember 2016 med hjemmel i lov 19. mai 1933 nr. 11 om særavgifter (særavgiftsloven) § 1 og Stortingets avgiftsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1542/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2001 nr. 1451 om særavgifter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Varer som etter Stortingets vedtak er fritatt for avgift som råstoff mv., kan kjøpes avgiftsfritt hos registrert virksomhet mot erklæring om at varene er til slik bruk. Den registrerte virksomheten kan føre slike varer uten avgift i skattemeldingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Registrerte virksomheter kan føre tidligere beregnet avgift på returvarer til fradrag i skattemeldingen på følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">varene er tilbakeført til den registrerte virksomhetens godkjente lokale,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">varene er tilgangsført lagerbeholdningen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">det er utstedt kreditnota for vare- og avgiftsbeløp og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">varene er returnert innen to år regnet fra faktureringsdato.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-5 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">tilintetgjorte varer føres som uttak uten avgift i skattemeldingen for samme avgiftstermin som tilintetgjøringen finner sted.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(1) Registrerte virksomheter kan føre varer som utføres til utlandet eller til Svalbard eller Jan Mayen uten avgift i skattemeldingen. Med utføres til utlandet menes utførsel av varer fra merverdiavgiftsområdet til en annen stats landterritorium. Tilsvarende gjelder avgift på varer som legges inn på tollager i samsvar med bestemmelsene i Stortingets avgiftsvedtak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-2-4 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-6-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Registrerte virksomheter kan føre bensin uten avgift i skattemeldingen dersom bensinen er gjenvunnet i VRU-anlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3-6-12 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(3) Registrert virksomhet som har kreditert ikke-registrert virksomhet for avgift kan føre denne til fradrag i skattemeldingen. Det er et vilkår for fradrag at virksomheten har mottatt erklæring om bruken og eventuell bekreftelse på næringsundergruppe.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3-7-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Registrerte virksomheter kan i skattemeldingen deklarere differansen mellom full avgiftssats og det refusjonsbeløp som refererer seg til redusert utslipp. Første gang avgiftsreduksjonen deklareres, skal uttalelse fra Miljødirektoratet eller et akkreditert laboratorium, jf. § 5-12, foreligge. Registrerte virksomheter kan, ved endret produksjonsmåte eller rensemetode, jf. § 3-7-5 annet ledd, deklarere ny binde- eller rensegrad, før uttalelse fra Miljødirektoratet eller akkreditert laboratorium foreligger. Dersom det frem til ny uttalelse foreligger, er stipulert for høyt eller lavt utslipp, skal dette avregnes på neste periodes skattemelding.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 3-9-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(1) Registrerte virksomheter kan føre bensin uten avgift i skattemeldingen dersom bensinen brukes til teknisk og medisinsk formål.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 3-11-4 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Overskriften til § 3-11-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 3-11-7. <i>Urettmessig bruk av merket mineralolje</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 3-11-7 tredje til sjette ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 3-13-1 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Påløpt avgift på avfall som tas ut fra registrert virksomhets deponi til ombruk, gjenvinning, sortering for gjenvinning eller overføres til annen registrert virksomhets deponi, kan føres til fradrag i virksomhetens skattemelding kun dersom avfallet er tatt ut før 1. januar 2015.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 3-19-11 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(4) Utslipp som omfattes av denne bestemmelsen føres uten avgift i skattemeldingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 3-20-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(3) Dersom innberettet mengde drivstoff etter annet ledd er høyere eller lavere enn 5,5 volumprosent av totalt omsatt mengde drivstoff pr kalenderår, innrapporteres dette på første skattemelding etter at rapportering etter produktforskriften § 3-10 er gjennomført.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/27/marg/1">§ 3-21-6 tredje ledd skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(3) Registrert virksomhet som har kreditert ikke-registrert virksomhet for avgift kan føre denne til fradrag i skattemeldingen. Det er et vilkår for fradrag at virksomheten har mottatt erklæring om bruken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 4-2-3 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 4-4-4 sjette ledd oppheves. Syvende ledd blir nytt sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 5-3 fjerde og femte ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 5-5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 5-6 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(2) Skattekontoret skal tilbakekalle registreringen om vilkårene i § 5-3 ikke lenger er oppfylt, eller den registrerte ikke lenger oppfyller sine forpliktelser etter denne forskrift, skatteforvaltningsloven og skatteforvaltningsforskriften eller skattebetalingsforskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 5-8 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(2) Før utløpet av skattemeldingsfristen for vedkommende avgiftstermin skal registrerte virksomheter som skal føre lagerregnskap etter første ledd avstemme de tall som fremgår av skattemeldingen mot lagerregnskapet. Denne avstemmingen inngår sammen med lagerregnskapet som en del av det oppbevaringspliktige regnskapsmaterialet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 5-9 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 5-10 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 5-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 5-13. <i>Urettmessig bruk av merket mineralolje - kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Dersom det er mistanke om at avgiftsfri biodiesel eller merket mineralolje er benyttet urettmessig, skal en prøve av drivstoffet sendes et laboratorium som er akkreditert for den aktuelle analysen. Laboratorium gir en skriftlig uttalelse om prøven. Uttalelsen skal legges til grunn ved en eventuell beregning av avgift etter § 3-11-7. Prøven anses å inneholde avgiftsfri biodiesel eller merket mineralolje når andelen av avgiftsfri biodiesel eller merket mineralolje overstiger tre prosent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 5-14 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 5-15 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 5-16 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Kapittel 6 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-09-1542/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
