<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-21-756" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-756">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-21-756</id>
    <dato>21.06.2016 nr. 756</dato>
    <dato type="iso">2016-06-21</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 9 s 1406</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-17-657</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0662</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskudd ved frakt av reinslakt</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilskudd ved frakt av reinslakt (Nr. 756)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd ved frakt av reinslakt</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 21. juni 2016 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-756/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. juni 2009 nr. 657 om tilskudd ved frakt av reinslakt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens navn skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om tilskudd ved frakt av rein i forbindelse med slakting</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2. <i>Vilkår</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Tilskudd kan gis til den som bærer kostnadene for frakt av levende rein i perioden 15. august t.o.m. 31. oktober. Videre kan det gis tilskudd til den som bærer kostnadene for frakt av slakteskrotter i perioden 15. august t.o.m. 31. mars.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For at tilskudd skal kunne innvilges etter denne forskrift må
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Reinsdyret være fraktet minst 50 kilometer, enten fra samlingsgjerdet til godkjent slakteri, eller fra godkjent slakteri til videreforedlingsanlegg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">reinsdyret slaktes på et godkjent slakteri,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">den som slakter rein oppfylle de krav som stilles til rapportering i gjeldende forskrift om rapportering av slaktet rein og lagerbeholdning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">frakt av levende rein utføres til nærmeste slakteri.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3. <i>Beregning av tilskudd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For frakt av levende rein og frakt av skrotter i perioden 15. august t.o.m. 31. oktober er tilskuddssatsen kr 40 pr. dyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Tilskuddssatsen for frakt av skrott i perioden 1. november t.o.m. 31. mars er kr 30 pr. dyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Det kan ikke gis mer enn ett tilskudd pr. reinsdyr.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/marg/1">I § 4 og § 5 endres «direktør for reindrift i Landbruksdirektoratet» til «Landbruksdirektoratet».
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Nye § 6 til § 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 6. <i>Opplysningsplikt og kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Mottakere av tilskudd etter denne forskriften plikter å gi alle opplysninger som reindriftsmyndighetene finner nødvendig for å kunne forvalte tilskuddordningene, eller for å kunne oppfylle reindriftsavtalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Reindriftsmyndighetene fører tilsyn med at utbetalinger av tilskudd er riktige, og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. For virksomheter som er pålagt revisjonsplikt kan det kreves revidert regnskap over utgiftene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Reindriftsmyndighetene kan foreta stedlig kontroll hos tilskuddsmottakeren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 7. <i>Retting av feilutbetalinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Reindriftsmyndighetene kan rette feil i utbetalt tilskudd, enten ved etterbetaling eller krav om tilbakebetaling av tilskudd fra tilskuddsmottaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8. <i>Avkorting mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom tilskuddsmottaker uaktsomt eller forsettlig har gitt feil eller mangelfulle opplysninger i søknaden som har eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Dersom tilskuddsmottaker i henhold til Reindriftsmyndighetenes vedtak driver eller har drevet sin virksomhet i strid med lover eller forskrifter for reindriftsnæringen, og det er utvist uaktsomhet eller forsett, kan hele eller deler av tilskuddet holdes tilbake inntil forholdet er rettet. Er det ved overtredelsen av slikt regelverk utvist grov uaktsomhet eller forsett, kan hele eller deler av tilskuddet avkortes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 9. <i>Innkreving av tilbakebetalings- eller avkortingsbeløp</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Differansen mellom utbetalt beløp og berettiget tilskudd som følge av vedtak om tilbakebetaling etter § 7 eller avkorting etter § 8, kan kreves tilbakebetalt fra tilskuddsmottakeren eller motregnes i senere tilskuddsutbetalinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Krav fra offentlige myndigheter som utspringer av ordninger over reindriftsavtalen kan motregnes i tilskuddsutbetalinger til tilskuddsmottakeren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Dersom tilskuddsmottakeren ikke var i aktsom god tro om utbetalingen, kan renter kreves fra det tidspunkt tilbakebetalingskravet er kommet fram til mottaker. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetaling av det urettmessige tilskuddet. Rentefoten skal settes lik den rentefot som til enhver tid er fastsatt av Finansdepartementet i medhold av § 3 i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 10. <i>Klageadgang</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Vedtak fattet av Landbruksdirektoratet etter denne forskriften kan påklages til Landbruks- og matdepartementet etter forvaltningslovens regler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Nåværende § 9 blir ny § 11.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-21-756/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
