<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-01-12-23" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-12-23">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-01-12-23</id>
    <dato>12.01.2016 nr. 23</dato>
    <dato type="iso">2016-01-12</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 1 s 138</publisert>
    <ikraft>12.01.2016 med virkning f.o.m. inntektsåret 2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-12 med virkning f.o.m. inntektsåret 2016</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1980-06-13-24-§5-2">L13.06.1980 nr. 24 § 5-2</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-12">§ 5-12</ref>, <ref id="for-2013-08-08-960">F08.08.2013 nr. 960</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-09-17-1092</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0038</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt (Nr. 23)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 12. januar 2016 med hjemmel i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) § 5-2, jf. § 5-12 og delegeringsvedtak 8. august 2013 nr. 960.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-12-23/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I samleforskrift 17. september 2013 nr. 1092 om tredjeparters opplysningsplikt gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-2-1 andre, tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Skattefrie selskaper, foreninger og institusjoner som nevnt i skatteloven § 2-32 første ledd, er fritatt fra opplysningsplikten når samlet utbetaling til en person i løpet av inntektsåret ikke overstiger kr 10 000. Overskrides beløpsgrensen, skal det gis opplysninger om hele beløpet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Uavhengig av om det er utbetalt lønn som er fritatt for opplysningsplikt etter annet ledd eller lønn som overstiger kr 10 000, vil trekkfri utgiftsgodtgjørelse som utbetales til dekning av merutgifter med inntil kr 10 000 ved et medlems innsats eller opptreden for sin forening, være fritatt fra opplysningsplikt. Det samme gjelder trekkfri utgiftsgodtgjørelse som utbetales til person i lønnet stilling i vedkommende selskap mv. til dekning av utgifter til transport til og fra arrangementer mv. hvor organisasjonen medvirker. Når slike utgiftsgodtgjørelser til en person i løpet av inntektsåret samlet overstiger kr 10 000, skal det likevel gis opplysninger om hele utgiftsgodtgjørelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Naturalytelse i form av fri transport til og fra arrangement dog ikke fri bil, kost og losji ved slike, fritt utstyr mv., når slikt ytes i organisasjonens interesse, er unntatt fra opplysningsplikten uten hensyn til om det er betalt lønn som er fritatt for opplysningsplikt etter annet ledd, lønn som overstiger kr 10 000 eller utgiftsgodtgjørelser som nevnt i foregående ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-12-23/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
