<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-19-1717" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1717">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-19-1717</id>
    <dato>19.12.2016 nr. 1717</dato>
    <dato type="iso">2016-12-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 2914</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§8">L15.05.2008 nr. 35 § 8</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§58">§ 58</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§84">§ 84</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§90">§ 90</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§139">§ 139</ref>, <ref id="for-2009-10-09">F09.10.2009 nr.</ref>1260, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1386</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i utlendingsforskriften (oppdateringer og rettelser av begrepsbruk og henvisninger) (Nr. 1717)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i utlendingsforskriften (oppdateringer og rettelser av begrepsbruk og henvisninger)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 19. desember 2016 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 8, § 58, § 84, § 90 og § 139, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1717/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-11 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Når Utlendingsdirektoratet har besluttet at et dokument skal godkjennes som reisedokument etter kapittelet her, melder Utlendingsdirektoratet beslutningen til EU-Kommisjonen for oppføring i reisedokumentlisten, jf. Kommisjonens gjennomføringsbeslutning C(2013)4914 av 2. august 2013 om opprettelse av liste over reisedokumenter som berettiger innehaver til å krysse yttergrensen og som kan viseres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 10-9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">En referanseperson som må oppfylle krav til framtidig inntekt etter § 10-8 første ledd, må dokumentere at vedkommende i henhold til siste skatteoppgjør eller i henhold til bekreftelse fra skattemyndighetene på innrapportert inntekt foregående år, hadde en registrert inntekt tilsvarende 88 prosent av lønnstrinn 19 i statens lønnsregulativ. Det er et vilkår at referansepersonen har beholdt inntekt på tilstrekkelig nivå også i perioden etter skatteoppgjøret eller bekreftelsen fra skattemyndighetene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 10-9 tredje ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">Referansepersonen har hatt en fastsatt nettoformue på over 1 million kr ved de to siste skatteoppgjør og er over 23 år.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 14-5 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Forhåndsvarsel om utvisning med hjemmel i lovens § 66 annet ledd bokstav a kan gis samtidig med vedtak som fastsetter en utreisefrist i medhold av lovens § 90 sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 16-3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Justis- og beredskapsdepartementet fastsetter antall nemndmedlemmer som skal oppnevnes. De oppnevnes for fire år. Antallet fordeles likt mellom dem som er oppnevnt etter forslag fra Justis- og beredskapsdepartementet, Utenriksdepartementet og Norges Juristforbund til sammen og de humanitære organisasjonene. Nemndmedlemmene kan gjenoppnevnes én gang. Hvert kjønn skal være representert med minst 40 prosent av medlemmene, jf. likestillingsloven § 13 første ledd bokstav e.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 17-7e overskriften og innledningsteksten i første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 17-7e. <i>Skattemyndighetene</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Skattemyndighetene skal etter anmodning fra politiet, norsk utenriksstasjon, Utlendingsdirektoratet eller Utlendingsnemnda, uten hinder av taushetsplikt i skatteforvaltningsloven § 3-1, gi opplysninger om utlendingens inntekt og formue i sak om
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 17-14 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Når det foreligger vedtak som innebærer at utlendingen må forlate riket, fastsettes utreisefrist, jf. lovens § 90 sjette ledd, av politiet, Utlendingsdirektoratet eller Utlendingsnemnda.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 17-14a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 17-14a. <i>Plikten til å forlate riket</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Vedtak som innebærer at en utlending må forlate riket, jf. lovens § 90 sjette ledd, innebærer at utlendingen må forlate Schengenområdet, med mindre utlendingen har oppholdstillatelse eller annet grunnlag for opphold i et annet Schengenland.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1717/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
