<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-11-1310" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-11-1310">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-11-1310</id>
    <dato>11.11.2016 nr. 1310</dato>
    <dato type="iso">2016-11-11</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2344</publisert>
    <ikraft>11.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-11</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-12-04-132-§2">L04.12.1992 nr. 132 § 2</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§21">§ 21</ref>, <ref id="for-1995-06-08">F08.06.1995</ref>nr. 521</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-18-1839</endrer>
    <rettet>16.11.2016 (ledetekst <ref id="for-1995-06-08-§2-5">§ 2-5</ref> nytt sjette ledd)</rettet>
    <journalnummer>2016-1071</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i legemiddelforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om legemidler (legemiddelforskriften) (Nr. 1310)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om legemidler (legemiddelforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 11. november 2016 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven) § 2, § 5, § 8, § 10, § 19 og § 21, jf. delegeringsvedtak 8. juni 1995 nr. 521.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-11-1310/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2009 nr. 1839 om legemidler (legemiddelforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kravet til markedsføringstillatelse gjelder ikke tradisjonelle plantebaserte legemidler registrert i samsvar med § 3-16 til § 3-19. Tradisjonelle plantebaserte legemidler som hadde lovlig markedsadgang i Norge 31. mars 2004, skal senest syv år etter dette, godkjennes etter denne legemiddelforskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-5 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Første ledd gjelder tilsvarende for homøopatiske legemidler som ikke har markedsføringstillatelse eller er registrert i Norge. Rekvireringen kan i disse tilfellene kun omfatte homøopatiske legemidler som har markedsføringstillatelse i EØS-området eller er registrert i EØS-området.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-5 nåværende femte ledd blir nytt sjette ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Hvert apotek melder til Statens legemiddelverk om hver enkelt rekvirering og utlevering etter første, tredje, fjerde og femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2-5 sjette og syvende ledd, blir nytt syvende og åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-8 første linje som lyder: «I dette kapitlet menes med:» oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-8 bokstav c) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1"><i>naturlegemiddel:</i> legemiddel hvor virkestoffet eller virkestoffene har et naturlig utspring, ikke er altfor bearbeidet og utgjør en dyredel, mikroorganismer, mineraler, eller salter, og som ikke omfattes av definisjonen av plantebasert legemiddel,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3-8 bokstav d) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d/avsnitt/1"><i>tradisjonelt plantebasert legemiddel:</i> ethvert plantebasert legemiddel som oppfyller betingelsene i § 3-16,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3-8 bokstav h) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/h/avsnitt/1"><i>homøopatisk legemiddel:</i> legemiddel som er fremstilt av substanser, preparater eller tilberedninger kalt homøopatiske stamløsninger, etter en homøopatisk tilvirkningsmetode beskrevet i Den europeiske farmakopé, eller, om den ikke finnes der, i farmakopé som er i offisiell bruk i et EØS-land. Et homøopatisk legemiddel kan inneholde flere bestanddeler.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3-16 første ledd innledningen og bokstav a, b, c og e skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Forenklet søknad om registrering for et tradisjonelt plantebasert legemiddel til mennesker kan sendes Statens legemiddelverk etter reglene i § 3-17 til § 3-19 dersom følgende forutsetninger er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">legemidlet har indikasjoner som utelukkende er passende for tradisjonelle plantebaserte legemidler som i kraft av sin sammensetning og formål er beregnet til og utformet med henblikk på anvendelse uten tilsyn av lege for diagnostisering, forskrivning eller overvåkning av behandlingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">legemidlet utelukkende skal brukes i overensstemmelse med en nærmere angitt styrke og dosering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">legemidlet inntas oralt, er til utvortes bruk og/eller inhalering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/e/avsnitt/1">data om legemidlets tradisjonelle anvendelse er tilstrekkelig, herunder at det er dokumentert at legemidlet ikke er skadelig ved anbefalt bruk, og at det på grunnlag av lang brukstradisjon kan antas at legemidlet har farmakologisk effekt eller virkning,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3-16 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Søker og innehaver av registreringen skal være etablert i EØS-området.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 3-17 første ledd første setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Søknad om registrering for tradisjonelt plantebasert legemiddel skal inneholde opplysninger som nevnt i § 3-4 andre ledd bokstav a til f, i, n og o.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 3-17 femte ledd første setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Dersom legemidlet har vært anvendt innenfor EØS-området i mindre enn 15 år, men for øvrig oppfyller betingelsene for forenklet søknad om registrering forelegger Statens legemiddelverk søknaden med relevant dokumentasjon for Komiteen for plantebaserte legemidler (HMPC).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Overskriften i § 3-18 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">
        <i>Unntak fra innholdskrav</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 3-18 første setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Dersom søknad om registrering for tradisjonelt plantebasert legemiddel gjelder plantedroger, plantebaserte tilberedninger og sammensetninger av slike som er omfattet av liste som nevnt i artikkel 16 f i direktiv 2001/83/EF som endret ved direktiv 2003/63/EF, direktiv 2004/24/EF og direktiv 2004/27/EF, kreves ikke fremlagt data som nevnt i § 3-17 første ledd bokstav c, d og e.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 3-19 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Fellesskapsmonografier legges til grunn for Statens legemiddelverks vurdering av søknad om registrering for tradisjonelt plantebasert legemiddel. Dersom det ikke er utarbeidet en fellesskapsmonografi kan det henvises til andre monografier, publikasjoner eller data.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 3-19 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Innehaver av registrering skal vurdere nødvendigheten av endringer i registreringen i overensstemmelse med nye fellesskapsmonografier. Endringer meddeles Statens legemiddelverk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 3-20 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">I tillegg til det som ellers følger av forskriften, kommer bestemmelsene i kapittel 1, 2, 7, 10 og 15 så langt de passer til anvendelse på tradisjonell plantebaserte legemidler. Det samme gjelder § 3-7, § 3-57, § 5-1, § 5-2, § 5-3, § 5-13, § 5-18, § 5-19, § 8-1, § 8-2, § 8-6 første ledd bokstav a og b, § 8-7 første ledd bokstav a og § 8-8 andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 3-21 annet ledd bokstav a) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">homøopatiske legemidler til matproduserende dyr skal oppfylle de krav som fremgår av forordning (EF) nr. 470/2009, jf. forordning (EU) nr. 37/2010 og forskrift 30. mai 2012 nr. 512 om grenseverdier for legemiddelrester i næringsmidler til dyr,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 3-21 annet ledd bokstav b) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b/avsnitt/1">administrasjonsveien er beskrevet i Den europeiske farmakopé eller, om den ikke finnes der, i farmakopé som er i offisiell bruk i et EØS-land,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 3-22 nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">En søknad om registrering av homøopatisk legemiddel kan omfatte en serie legemidler fremstilt av samme homøopatiske stamløsning. Det må sendes inn separat søknad for hver legemiddelform.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 3-22 første, annet og tredje ledd, blir nytt annet, tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 3-22 annet ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/a/avsnitt/1">den homøopatiske stamløsningens vitenskapelige betegnelse eller en annen betegnelse fra en farmakopé med angivelse av de forskjellige administrasjonsveier, legemiddelformer og fortynningsgrader som skal registreres,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 3-22 annet ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b/avsnitt/1">dokumentasjon med beskrivelse av fremstillingen og kontrollen av den homøopatiske stamløsningen som beviser stamløsningens homøopatiske tradisjon ved hjelp av tilstrekkelig bibliografisk dokumentasjon,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 3-22 annet ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/c/avsnitt/1">dokumentasjon for fremstilling og kontroll for av hver legemiddelform og beskrivelse av fortynnings- og potenseringsmetoder,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 3-22 annet ledd bokstav f) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/f/avsnitt/1">forslag til merking i form av mock-ups av ytre og indre pakning for det aktuelle legemidlet, og
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 3-22 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Inneholder et homøopatisk legemiddel biologiske stoffer, skal søknaden i tillegg til dokumentasjonen nevnt i første ledd, inneholde dokumentasjon som viser at nødvendige forholdsregler er tatt under produksjonen for å sikre at preparatet ikke inneholder patogene agens.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Overskriften i ny § 3-22A skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">
        <i>Registrering på bakgrunn av registrering i annet EØS-land</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Ny § 3-22A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Registrering av homøopatisk legemiddel i annet EØS-land skal kunne være grunnlag for registrering i Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Registreringen i annet EØS-land skal være i henhold til kravene i direktiv 2001/83/EF eller 2001/82/EF.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Søker plikter å ha dokumentasjonen som ligger til grunn for registeringen i annet EØS-land tilgjengelig for Statens legemiddelverk</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Statens legemiddelverk kan når særlige grunner foreligger kreve at dokumentasjonen som ligger til grunn for registreringen i annet EØS-land sendes inn som del av søknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Overskriften i § 3-23 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">
        <i>Homøopatiske legemidler</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 3-23 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Prosedyrene som nevnt i § 4-7, § 4-8, § 4-9, § 5-6 og § 5-7 kommer ikke til anvendelse på homøopatiske legemidler registrert i samsvar med § 3-21, § 3-22 og § 3-22A. Tilsvarende gjelder bestemmelsene i kapittel 9 for homøopatiske legemidler til mennesker og dyr og kapittel 10 for homøopatiske legemidler til mennesker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Bestemmelser som omhandler krav til dokumentasjon av legemidlers effekt gjelder ikke for homøopatiske legemidler til mennesker og dyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Overskriften i § 3-39 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">
        <i>Merking av homøopatisk legemiddel</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 3-39 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Merking, og dersom hensiktsmessig, pakningsvedlegg for homøopatisk legemiddel registrert i samsvar med § 3-21, § 3-22 og § 3-22A skal tydelig merkes «homøopatisk legemiddel», eller «homøopatisk legemiddel til dyr».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 3-39 annet ledd bokstav a) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/a/avsnitt/1">stamløsningens vitenskapelige betegnelse etterfulgt av fortynningsgraden ved bruk av symboler som beskrevet i den anvendte farmakopé jf. § 3-8 bokstav h). Består det homøopatiske legemidlet av to eller flere stamløsninger, kan det i tillegg til stamløsningenes vitenskapelige betegnelse anføres et handelsnavn på pakningen,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 3-39 annet ledd bokstav d) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/d/avsnitt/1">administrasjonsmåte, og om nødvendig, administrasjonsvei,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 3-39 annet ledd bokstav m) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/60/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/60/liste/m/avsnitt/1">homøopatisk legemiddel til mennesker skal merkes med en henstilling til brukeren om å oppsøke lege dersom symptomene vedvarer, og
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 3-41 første ledd bokstav a) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/61/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/61/liste/a/avsnitt/1">at legemidlet er et tradisjonelt plantebasert legemiddel til anvendelse med særlig(e) bruksområde(r) utelukkende basert på lang brukstradisjon,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 3-53 første ledd bokstav a) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/a/avsnitt/1">at legemidlet er et tradisjonelt plantebasert legemiddel til anvendelse med særlig(e) bruksområde(r) utelukkende basert på lang brukstradisjon, og
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 4-10 første ledd bokstav b) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/63/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/liste/b/avsnitt/1">at det plantebaserte legemidlet består av plantedroger, plantebaserte tilberedninger eller sammensetninger av slike som er inntatt på liste som nevnt i § 3-18.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Overskriften i § 5-10 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">
        <i>Avslag på søknad om registrering for tradisjonelt plantebasert legemiddel</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 5-10 første setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Søknad om registrering for tradisjonelt plantebasert legemiddel avslås dersom søknaden ikke er i samsvar med kravene i § 3-16 til § 3-18.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 5-10 bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/68/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/68/liste/d/avsnitt/1">data om tradisjonell anvendelse ikke er fyllestgjørende, herunder at det ikke på grunnlag lang brukstradisjon kan antas at legemidlet har farmakologisk effekt eller virkning, eller
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">§ 7-6 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Overskriften i § 9-2 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">
        <i>Endring av merking eller pakningsvedlegg for legemidler til mennesker</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 9-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Søknad om endring av merking eller pakningsvedlegg for legemidler til mennesker som ikke er en følge av endringer i preparatomtalen anses godkjent hvis markedsføringstillatelsens innehaver ikke mottar innsigelser fra Statens legemiddelverk innen 90 dager etter at valid søknad er mottatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 13-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Reklame for tradisjonelle plantebaserte legemidler skal utformes i overensstemmelse med de krav som følger av kapittel 13. All reklame for tradisjonelle plantebaserte legemidler skal i tillegg inneholde følgende erklæring: «Tradisjonelt plantebasert legemiddel med et bestemt bruksområde utelukkende basert på lang brukstradisjon».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 13-14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Reklame for homøopatiske legemidler til mennesker og dyr som er registrert i henhold til § 3-21, § 3-22 og § 3-22A skal kun inneholde de opplysninger som fremgår av § 3-39.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">§ 13-14 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">§ 15-3A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Statens legemiddelverk krever inn gebyr for behandling av søknad om registrering av homøopatisk legemiddel etter bestemmelsene i § 3-21 til § 3-23.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">For registrering kreves gebyr kr 1000 per homøopatiske legemiddel. Gebyret dekker alle fortynningsgrader.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">For endring av registreringen type II kreves gebyr kr 1000.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">For fornyelse av registrering kreves gebyr kr 1000.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-11-1310/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
