<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-07-11-913" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-07-11-913</id>
    <dato>11.07.2016 nr. 913</dato>
    <dato type="iso">2016-07-11</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1647</publisert>
    <ikraft>11.07.2016 - 31.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-11 - 2016-12-31</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§6">L19.12.2003 nr. 124 § 6</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0799</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om midlertidige tiltak for å begrense spredning av CWD</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om midlertidige tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD) (Nr. 913)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om midlertidige tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 11. juli 2016 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 6, § 12 og § 19.</marg>
    <ledd id="/ledd/1">Forskriften er meldt til EFTAs overvåkingsorgan i henhold til kravene i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler (EØS-høringsloven) og vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF endret ved direktiv 98/48/EF).</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD) mellom hjortedyr og til hjortedyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Levende hjortedyr i denne forskrift forståes som alle hjortedyr, herunder rein, rådyr, hjort, elg og dåhjort.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot å utføre levende hjortedyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det er forbudt å utføre levende hjortedyr fra Norge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Forbudet gjelder ikke for utførsel av tamrein som beiter på begge sider av grensen mellom Norge og Sverige, i områder i tilknytning til riksgrensen hvor norsk/finsk reingjerdekommisjon åpner for grensekryssende beiting eller ved tilbakeføring av svensk og finsk tamrein som selv har krysset grensen til Norge. Forbudet gjelder heller ikke for utførsel av hjortedyr direkte til slakteri i Sverige og Finland.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav om tillatelse ved forflytting av levende hjortedyr fra et fylke til et annet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den som flytter hjortedyr fra et fylke til et annet må ha tillatelse fra Mattilsynet før dyr flyttes. Mattilsynet kan gi tillatelse etter en vurdering om risiko for spredning av Chronic Wasting Disease.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Krav om tillatelse gjelder ikke for tamrein som krysser fylkesgrenser i samsvar med fastsatte beitebruksregler, eller ved tilbakeføring av tamrein som selv har krysset fylkesgrensen. Krav om tillatelse gjelder heller ikke for flytting av hjortedyr direkte til slakteri i Norge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot import, salg, kjøp og bruk av luktestoff fra hjortedyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det er forbudt å importere, selge, kjøpe eller bruke luktestoff fra hjortedyr fra land med CWD.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot fôringssteder og slikkesteiner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det er forbudt å legge ut fôr og slikkesteiner til hjortedyr som ikke er inngjerdet eller på annen måte holdes fysisk adskilt fra andre mottakelige dyr. Forbudet gjelder i følgende fylker:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Nord-Trøndelag</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Sør-Trøndelag</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Møre og Romsdal</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Sogn og Fjordane</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Hedmark</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Oppland</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Buskerud.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Forbudet mot slikkesteiner gjelder kun for steiner som legges ut etter forskriftens ikrafttredelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Varslingsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dyreeier, dyretransportør eller annen som har ansvar for dyrene skal snarest varsle det lokale Mattilsynet om:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">levende, avlivede eller døde hjortedyr som viser, eller har vist, nevrologiske eller atferdsmessige forstyrrelse eller en gradvis forringelse av den generelle helsetilstanden.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">hjortedyr eldre enn 12 måneder som har dødd eller blitt avlivet. Varslingsplikten gjelder ikke for dyr som blir slaktet for human konsum.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Mattilsynet kan, etter en vurdering av risiko for spredning av Chronic Wasting Disease, fatte vedtak om unntak fra forbudet i § 3 dersom kompetent myndighet i mottakerlandet har samtykket til utførselen. Mattilsynet kan gi unntak fra forbudet mot slikkesteiner til rein når det er nødvendig på grunn av radioaktivitet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart i henhold til matloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-11-913/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og gjelder frem til 1. januar 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
