<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-14-238" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-238">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-14-238</id>
    <dato>14.03.2016 nr. 238</dato>
    <dato type="iso">2016-03-14</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 4 s 595.</publisert>
    <ikraft>14.03.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-14</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-12-21-123-§2">L21.12.2005 nr. 123 § 2</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-21-1790</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0217</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. av mandat for Statens pensjonsfond Norge</korttittel>
    <korttittel>5 Endr. av mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond Norge (Nr. 238)</korttittel>
    <tittel>Endring av mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond Norge</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 14. mars. 2016 med hjemmel i lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 tredje ledd og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-238/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I mandat 21. desember 2010 nr. 1790 for forvaltningen av Statens pensjonsfond Norge gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1-1 annet og tredje ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">§ 1-2 nytt tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">(3) Folketrygdfondet skal foreta investeringsbeslutninger og utøve eierrettigheter uavhengig av departementet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Ny § 1-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-3. <i>Målsetting for forvaltningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Folketrygdfondet skal søke å oppnå høyest mulig avkastning etter kostnader over tid innenfor de rammer som gjelder for forvaltningen. Avkastningen måles i norske kroner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Folketrygdfondet skal ha som overordnet målsetting i sin eierskapsutøvelse å sikre SPNs finansielle interesser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Folketrygdfondet skal integrere arbeidet med en ansvarlig forvaltningsvirksomhet i forvaltningen av SPN, jf. kapittel 2. God avkastning på lang sikt anses å avhenge av en bærekraftig utvikling i økonomisk, miljømessig og samfunnsmessig forstand samt av velfungerende, legitime og effektive markeder.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">Nåværende § 1-3 - § 1-5 skal være § 1-4 - § 1-6.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/2">Kapittel 2 overskriften skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kapittel 2. Ansvarlig forvaltningsvirksomhet
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">§ 2-1 og § 2-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2-1. <i>Arbeidet med ansvarlig forvaltningsvirksomhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Folketrygdfondet skal fastsette et bredt sett av prinsipper for ansvarlig forvaltningsvirksomhet for investeringsporteføljen, definert i kapittel 3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Ved utformingen av prinsippene skal Folketrygdfondet vektlegge investeringsstrategien for SPN, og at investeringsporteføljen har en lang tidshorisont.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(3) Prinsippene skal baseres på hensynene til god selskapsstyring, miljø og samfunnsmessige forhold i forvaltningen i tråd med anerkjente prinsipper og standarder som Norsk anbefaling for eierstyring og selskapsledelse (NUES), FNs Global Compact, OECDs retningslinjer for eierstyring og selskapsledelse og OECDs retningslinjer for flernasjonale selskaper.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(4) Prinsippene og bruken av virkemidler for å understøtte disse skal offentliggjøres, jf. § 6-1 fjerde ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-2. <i>Bidrag til utvikling av gode nasjonale standarder</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Folketrygdfondet skal aktivt bidra til utviklingen av gode nasjonale standarder innen ansvarlig forvaltning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/marg/1">§ 2-3 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/marg/2">Kapittel 3 overskriften skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kapittel 3. Forvaltningen av investeringsporteføljen
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">§ 3-1 tredje og fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(3) Verdipapirer som er utelukket i henhold til retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra Statens pensjonsfond utland, skal ikke inngå i strategisk referanseindeks, jf. § 3-6 åttende ledd og § 7-3. Departementet fastsetter datoer for utelukkelse og gjeninkludering av slike verdipapirer i referanseindeksen for SPN.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(4) Når et selskaps aksjer utelukkes fra aksjeindeksen, skal de øvrige selskapene i samme regionindeks vektes opp. Når obligasjoner utelukkes fra obligasjonsindeksen, skal øvrige obligasjoner i samme regionindeks vektes opp. Dersom utstederen har utstedt obligasjoner i flere valutaer tilhørende ulike regionindekser, skal oppvektingsregelen anvendes for hver regionindeks.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/1">§ 3-6 åttende ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(8) Fondsmidlene skal ikke plasseres i verdipapirer som er utelukket i henhold til retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra Statens pensjonsfond utland. Folketrygdfondet skal ha retningslinjer for utelukkelse og gjeninkludering av slike verdipapirer i fondets investeringsunivers, jf. § 3-1 tredje ledd og § 7-3.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/18/marg/1">§ 6-1 fjerde og nytt femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(4) Folketrygdfondet skal i den beskrivende delen av årsrapporten eller i en egen rapport redegjøre for Folketrygdfondets arbeid innen ansvarlig forvaltningsvirksomhet. Rapporteringen skal omfatte hvordan prinsippene for dette arbeidet er integrert i forvaltningen, herunder bruk av virkemidler og virkningen av eierskapsarbeidet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(5) I forbindelse med kvartals- og årsrapporteringen skal Folketrygdfondet gi en oversikt over utelukkelser og gjeninkluderinger jf. § 3-1 tredje ledd og § 3-6 åttende ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">§ 6-1 nåværende femte og sjette ledd skal være sjette og nytt syvende ledd.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/2">§ 7-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 7-3. <i>Departementets plikter ved utelukkelse og gjeninkludering av selskaper</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Departementet skal gi Folketrygdfondet melding om verdipapirer som er utelukket eller gjeninkludert i henhold til retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra Statens pensjonsfond utland, jf. § 3-1 tredje ledd og § 3-6 åttende ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/22/marg/1">§ 7-4 annet ledd bokstav b skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">hovedpunkter i arbeidet med ansvarlig forvaltningsvirksomhet siste kvartal</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-14-238/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 14. mars 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
