<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-17-677" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-677">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-677</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 677</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1374.</publisert>
    <ikraft>17.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-17</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-11-07-139</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0608</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om spesielle kystfiskekvoteordninger</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. av forskrift 7. nov 2003 nr. 1309 om spesielle kvoteordninger for kystfiskeflåten (Nr. 677)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring av forskrift 7. nov 2003 nr. 1309 om spesielle kvoteordninger for kystfiskeflåten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 17. juni 2016 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 14. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-677/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. november 2003 nr. 1309 om spesielle kvoteordninger for kystfiskeflåten gjøres det følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9 tredje ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Når det gjelder kvote av torsk, hyse og sei må det eller de fartøy som tildeles strukturkvote og det fartøyet som tas ut av fiske, begge eller alle ha vært registrert i samme landsdel i minst 12 måneder før det kan tildeles strukturkvote. Nord-Norge (Finnmark, Troms og Nordland) og Sør-Norge (fra Trøndelag og sørover) regnes i denne sammenheng som hver sin landsdel. Unntak fra dette gjelder bare i de tilfeller som følger av forskrift 8. desember 2015 nr. 1418 om adgang til å delta i kystfiskefartøygruppens fiske for 2016 § 45, eller bestemmelser som kommer til erstatning for denne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9 fjerde ledd (nytt) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det kan ikke tildeles strukturkvote dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">deltakeradgangen som oppgis er tildelt i rekrutteringsøyemed, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">fartøyet som tildeles strukturkvote ikke er i samme eie som fartøyet som tas ut av fiske, og som deltakeradgangen oppgis fra.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 11 a første ledd fjerde punktum (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det skal ikke skje tildeling etter annet punktum dersom strukturkvote som oppgis er tildelt første gang som følge av at deltakeradgang tildelt i rekrutteringsøyemed er oppgitt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 11 b første ledd tredje punktum (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det skal ikke skje tildeling etter første punktum dersom strukturkvote som oppgis er tildelt første gang som følge av at deltakeradgang tildelt i rekrutteringsøyemed er oppgitt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-17-677/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
