<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-05-20-508" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-05-20-508">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-20-508</id>
    <dato>20.05.2016 nr. 508</dato>
    <dato type="iso">2016-05-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 6 s 1012</publisert>
    <ikraft>Fra nye vedtekter er fastsatt av kommunestyret</ikraft>
    <ikraft type="iso">Fra nye vedtekter er fastsatt av kommunestyret</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0430</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Utvidelse av forsøk akuttjeneste for barn og unge i Kristiansand</korttittel>
    <korttittel>5 Samtykke etter barnevernloven § 2-4 om å forlenge og utvide forsøk om tverretatlig akuttjeneste for barn og unge i Kristiansand kommune (Nr. 508)</korttittel>
    <tittel>Samtykke etter barnevernloven § 2-4 om å forlenge og utvide forsøk om tverretatlig akuttjeneste for barn og unge i Kristiansand kommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 20. mai 2016 med hjemmel i lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven) § 2-4. Fremmet av Barne- og likestillingsdepartementet.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">1. Kristiansand kommune gis samtykke til å forlenge forsøk med en felles tverretatlig akuttjeneste for barn og unge i samarbeid mellom spesialisthelsetjenesten og barneverntjenesten med tre år.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">2. Kristiansand kommune gis samtykke til å utvide forsøket med de øvrige kommunene i vertskommunesamarbeidet.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">3. Kommunen gis dispensasjon fra lovbestemt taushetsplikt etter barnevernloven, spesialisthelsetjenesteloven og helsepersonelloven, og gis også samtykke til å opprette et felles manuelt klientregister.</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">4. Samtykkene og dispensasjonen gjelder fra nye vedtekter er fastsatt av kommunestyret.</ledd>
    <ledd id="/ledd/5">5. Barne- og likestillingsdepartementet gis kompetanse til å forlenge prosjektperioden med inntil ett år utover fastsatt prosjektperiode.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
