<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-19-399" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-19-399">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-19-399</id>
    <dato>19.04.2016 nr. 399</dato>
    <dato type="iso">2016-04-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 6 s 949</publisert>
    <ikraft>20.04.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-04-20</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1929-05-24-4-§10">L24.05.1929 nr. 4 § 10</ref>, <ref id="lov-1929-05-24-4-§11">§ 11</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-01-14-36</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0325</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om elektrisk utstyr</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om elektrisk utstyr (Nr. 399)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om elektrisk utstyr</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 19. april 2016 med hjemmel i lov 24. mai 1929 nr. 4 om tilsyn med elektriske anlegg og elektrisk utstyr (el-tilsynsloven) § 10 og § 11 jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. X nr. 7e (direktiv 2014/30/EU) art. 14, 24, 25, 26, 27, 30 nr. 1, 32, 34 og vedlegg III, jf. EØS-komiteens vedtak nr. 46, 18. mars 2016.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-19-399/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. januar 2011 nr. 36 om elektrisk utstyr gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisningene skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. X nr. 7c (direktiv 2004/108/EF), nr. 7d (direktiv 2006/95/EF) og nr. 7e (direktiv 2014/30/EU) art. 14, 24, 25, 26, 27, 30 nr. 1, 32, 34 og vedlegg III, jf. EØS-komiteens vedtak nr. 46, 18. mars 2016.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 21 som skal erstatte eksisterende § 21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 21. <i>Prosedyrer for samsvarsvurdering av elektromagnetisk kompatibilitet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Elektrisk utstyrs samsvar med de grunnleggende krav fastsatt i § 9 skal påvises ved hjelp av en av følgende prosedyrer for samsvarsvurdering:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">intern produksjonskontroll som beskrevet i § 17 - § 20 og § 23 og § 24,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">EU-typeprøving etterfulgt av typesamsvar på grunnlag av intern produksjonskontroll fastsatt i vedlegg I.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Produsenten kan velge å begrense anvendelsen av prosedyren nevnt i bokstav b til visse aspekter ved de grunnleggende krav, forutsatt at prosedyren omhandlet i bokstav a anvendes for de øvrige aspektene ved de grunnleggende krav.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">
        <i>§ 23 Oppbevaring og fremleggelse av dokumentasjon</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Produsenten eller produsentens ansvarlige representant inne EØS skal oppbevare samsvarserklæringen og den tekniske dokumentasjonen og holde disse tilgjengelig for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap i minst ti år etter at det elektriske utstyret ble brakt i omsetning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nye § 25 - § 31 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 25. <i>Søknad om utpeking</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Samsvarsvurderingsorgan som vil bli teknisk kontrollorgan etter denne forskriften, skal søke Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Samsvarsvurderingsorganet skal ved utpekingen, oppfylle kravene i § 26.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Søknaden skal ledsages av en beskrivelse av den samsvarsvurderingsvirksomhet, den eller de samsvarsvurderingsmoduler og elektrisk utstyr som organet hevder å være kompetent for, samt et akkrediteringsbevis utstedt av Norsk akkreditering som bekrefter at samsvarsvurderingsorganet oppfyller kravene fastsatt i § 26.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dersom samsvarsvurderingsorganet ikke kan legge frem et akkrediteringsbevis, skal det gi tilsynsmyndigheten den dokumentasjonen som er nødvendig for å verifisere, anerkjenne og føre regelmessig tilsyn med at organet oppfyller kravene i § 26.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 26. <i>Krav til tekniske kontrollorganer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Et samsvarsvurderingsorgan skal opprettes i henhold til norsk lovgivning og være en juridisk person.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Et samsvarsvurderingsorgan skal være et tredjepartsorgan som er uavhengig av organisasjonen eller det elektriske utstyret det vurderer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Et organ som tilhører en næringslivs- eller yrkesorganisasjon som representerer foretak som deltar i konstruksjon, produksjon, levering, montering, bruk eller vedlikehold av elektrisk utstyr som organet vurderer, kan anses å være et slikt organ, forutsatt at det er påvist at organet er uavhengig og at det ikke foreligger interessekonflikter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Et samsvarsvurderingsorgan, dets øverste ledelse og personell som har ansvar for å utføre samsvarsvurderingene, skal ikke være de som konstruerer, produserer, leverer, installerer, kjøper, eier, bruker eller vedlikeholder elektrisk utstyr som de vurderer, og heller ikke være representant for noen av disse partene. Dette skal ikke hindre bruk av vurdert elektrisk utstyr som er nødvendige for samsvarsvurderingsorganets virksomhet eller bruk av slikt elektrisk utstyr for personlige formål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Et samsvarsvurderingsorgan, dets øverste ledelse og personell som har ansvar for å utføre samsvarsvurderingene, skal ikke være direkte involvert i konstruksjon, produksjon, markedsføring, installasjon, bruk eller vedlikehold av elektrisk utstyr, og heller ikke representere parter som deltar i slik virksomhet. De skal ikke delta i noen form for virksomhet som kan påvirke deres uavhengige vurdering eller integritet i forbindelse med samsvarsvurderingsvirksomhet de er utpekt for. Dette skal særlig gjelde rådgivningstjenester.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Samsvarsvurderingsorganene skal sikre at deres datterforetaks eller underleverandørers virksomhet ikke påvirker fortroligheten, objektiviteten eller upartiskheten i organenes samsvarsvurderingsvirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Samsvarsvurderingsorganene og deres personell skal utføre samsvarsvurderingsvirksomheten med den største faglige integritet og ha de nødvendige tekniske kvalifikasjoner på det aktuelle området, og de skal ikke være utsatt for noen form for press eller påvirkning, særlig av økonomisk art, som kan påvirke deres vurderinger eller resultatene av deres samsvarsvurderingsvirksomhet, særlig ikke fra personer eller grupper av personer som berøres av resultatene av denne virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Et samsvarsvurderingsorgan skal kunne utføre alle samsvarsvurderingsoppgaver som er tillagt det i henhold til vedlegg I, og som det er utpekt for. Dette gjelder uansett om disse oppgaver utføres av samsvarsvurderingsorganet selv eller på dets vegne og ansvar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Et samsvarsvurderingsorgan skal til enhver tid og for hver prosedyre for samsvarsvurdering og hver type eller kategori av produkter som det er utpekt for, ha til rådighet
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a/avsnitt/1">nødvendig personell med teknisk kunnskap og tilstrekkelig og relevant erfaring til å utføre samsvarsvurderingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b/avsnitt/1">beskrivelser av prosedyrer for samsvarsvurdering som sikrer åpenhet og mulighet til å gjenta disse prosedyrene. Organet skal ha egnede retningslinjer og prosedyrer for å skille mellom oppgaver det utfører som teknisk kontrollorgan, og annen virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c/avsnitt/1">nødvendige prosedyrer for utførelse av virksomheten, som tar behørig hensyn til foretakets størrelse, i hvilken sektor det driver sin virksomhet, dets struktur, kompleksiteten ved det aktuelle elektriske utstyrets teknologi samt produksjonsprosessens masse- eller seriepreg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Et samsvarsvurderingsorgan skal ha de nødvendige midler til på en egnet måte å kunne utføre de tekniske og administrative oppgaver som er forbundet med samsvarsvurderingsvirksomheten, og skal ha tilgang til alt nødvendig utstyr og alle nødvendige fasiliteter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Personell med ansvar for å utføre samsvarsvurderinger skal ha
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a/avsnitt/1">solid teknisk og yrkesrettet opplæring som omfatter all samsvarsvurderingsvirksomhet som samsvarsvurderingsorganet er utpekt for,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b/avsnitt/1">tilfredsstillende kunnskap om de krav som gjelder for vurderingene de utfører, og nødvendige fullmakter til å utføre slike vurderinger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/c/avsnitt/1">tilfredsstillende kunnskap om og forståelse av de grunnleggende kravene i vedlegg I, relevante harmoniserte standarder og relevante bestemmelser i EØS harmoniseringsregelverk og i nasjonal lovgivning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/d/avsnitt/1">de nødvendige kvalifikasjoner til å utarbeide sertifikater, protokoller og rapporter som viser at vurderingene er utført.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Det skal sikres at samsvarsvurderingsorganene, deres øverste ledelse og personell med ansvar for å utføre samsvarsvurderinger er upartiske.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Godtgjøringen til et samsvarsvurderingsorgans øverste ledelse og til personell med ansvar for å utføre samsvarsvurderingene skal ikke være avhengig av antallet utførte vurderinger eller av resultatet av slike vurderinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Samsvarsvurderingsorganene skal tegne ansvarsforsikring med mindre staten påtar seg ansvar eller selv er direkte ansvarlig for samsvarsvurderingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Samsvarsvurderingsorganets personell skal være underlagt taushetsplikt med hensyn til alle opplysninger de innhenter når de utfører sine oppgaver i henhold til vedlegg I eller enhver internrettslig bestemmelse som gir det virkning, unntatt overfor tilsynsmyndighetene. Eiendomsretten skal vernes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Samsvarsvurderingsorganene skal delta i eller sikre at deres personell med ansvar for å utføre samsvarsvurderingene blir underrettet om relevant standardiseringsvirksomhet og virksomheten til samordningsgruppen for tekniske kontrollorganer opprettet i henhold til relevante deler av EØS harmoniseringsregelverk, og skal anvende de forvaltningsvedtak og dokumenter som denne gruppens arbeid munner ut i, som generelle retningslinjer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 27. <i>Antakelse om tekniske kontrollorganers samsvar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Dersom et samsvarsvurderingsorgan viser at det oppfyller kriteriene fastsatt i de relevante harmoniserte standarder eller deler av disse som det er offentliggjort henvisninger til i Den europeiske unions tidende, skal det antas å oppfylle kravene i § 26 i den utstrekning de relevante harmoniserte standarder dekker disse kravene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 28. <i>Tekniske kontrollorganers datterforetak og underleverandører</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Dersom et teknisk kontrollorgan overdrar bestemte oppgaver i forbindelse med samsvarsvurderingen til en underleverandør eller et datterforetak, skal det sikre at underleverandøren eller datterforetaket oppfyller kravene i § 26 og underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Tekniske kontrollorganer skal påta seg det fulle ansvar for de oppgaver som blir utført av underleverandører eller datterforetak, uansett hvor disse er etablert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Oppgaver kan overdras til en underleverandør eller et datterforetak bare dersom kunden har gitt sitt samtykke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Tekniske kontrollorganer skal kunne stille til rådighet for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap de relevante dokumenter om vurderingen av underleverandørens eller datterforetakets kvalifikasjoner og de oppgaver de har utført i henhold til vedlegg I.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 29. <i>Tekniske kontrollorganers driftsmessige forpliktelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Tekniske kontrollorganer skal utføre samsvarsvurderinger etter prosedyren for samsvarsvurdering fastsatt i vedlegg I.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Samsvarsvurderingene skal utføres på en måte som står i forhold til målet, slik at markedsdeltakerne ikke pålegges unødige byrder. Samsvarsvurderingsorganene skal utøve sin virksomhet slik at det tas behørig hensyn til foretakets størrelse, i hvilken sektor det driver sin virksomhet, dets struktur, kompleksiteten ved det aktuelle elektriske utstyrets teknologi samt produksjonsprosessens masse- eller seriepreg. I den forbindelse skal de likevel overholde den grad av strenghet og det vernenivå som kreves for at det elektriske utstyret skal være i samsvar med kravene i forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Dersom et teknisk kontrollorgan finner at en produsent ikke har oppfylt de grunnleggende kravene i § 9 eller tilsvarende harmoniserte standarder eller andre tekniske spesifikasjoner, skal det kreve at produsenten treffer egnede korrigerende tiltak, og ikke utstede et sertifikat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Dersom et teknisk kontrollorgan i forbindelse med kontroll av samsvar etter utstedelsen av et sertifikat finner at et produkt ikke lenger er i samsvar med kravene, skal det kreve at produsenten treffer egnede korrigerende tiltak, og om nødvendig midlertidig oppheve eller trekke tilbake sertifikatet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Dersom det ikke treffes korrigerende tiltak, eller dersom de ikke har den ønskede virkning, skal det tekniske kontrollorganet begrense, midlertidig oppheve eller trekke eventuelle sertifikater tilbake, alt etter hva som er hensiktsmessig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 30. <i>Tekniske kontrollorganers rapporteringsplikt overfor tilsynsmyndigheten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Tekniske kontrollorganer skal underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a/avsnitt/1">alle tilfeller av avslag, begrensning, midlertidig oppheving eller tilbaketrekking av et sertifikat,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b/avsnitt/1">alle omstendigheter som påvirker omfanget av eller vilkårene for utpeking,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c/avsnitt/1">alle anmodninger de har mottatt fra tilsynsmyndigheter vedrørende opplysninger om samsvarsvurderingsvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/d/avsnitt/1">på anmodning, samsvarsvurderingsvirksomhet som er utført innenfor rammen av utpekingen, samt all annen aktivitet som er utøvd, herunder aktivitet og underleveranser over landegrensene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 31. <i>Tekniske kontrollorganers informasjonsplikt overfor andre tekniske kontrollorganer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Tekniske kontrollorganer skal gi de andre organene som er utpekt for samme område og som utfører tilsvarende former for samsvarsvurdering som omfatter det samme elektriske utstyret, alle relevante opplysninger om spørsmål knyttet til negative og, på anmodning, positive resultater av samsvarsvurderinger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/49/marg/1">Dagens § 25 - § 27 blir § 32 - § 34.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">
        <i>§ 32 Reaksjonsmidler</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Dersom et teknisk kontrollorgan ikke oppfyller sine forpliktelser, kan Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap begrense eller inndra utpekingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Nytt vedlegg I skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Vedlegg I</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Del A</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Modul B: EU-typeprøving
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/1/avsnitt/1">Med EU-typeprøving menes den del av prosedyren for samsvarsvurdering der et teknisk kontrollorgan undersøker et elektrisk utstyrs tekniske konstruksjon og kontrollerer og bekrefter at utstyrets tekniske konstruksjon er i tråd med den nyeste utvikling og oppfyller de grunnleggende krav fastsatt i § 9.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/2/avsnitt/1">EU-typeprøving skal gjennomføres som en vurdering av egnetheten til det elektriske utstyrets tekniske konstruksjon gjennom en undersøkelse av den tekniske dokumentasjonen nevnt i nr. 3, uten en undersøkelse av eksemplaret (konstruksjonstype). Den kan begrenses til visse aspekter ved de grunnleggende krav i henhold til produsenten eller hans representants spesifikasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3/avsnitt/1">Produsenten skal inngi en søknad om EU-typeprøving til ett enkelt teknisk kontrollorgan etter eget valg.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3/avsnitt/2">Søknaden skal angi de aspekter ved de grunnleggende krav anmodningen om prøving gjelder, og skal inneholde</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.a"><lverdi>(a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.a/avsnitt/1">produsentens navn og adresse, samt den autoriserte representantens navn og adresse dersom søknaden inngis av representanten,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.b"><lverdi>(b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.b/avsnitt/1">en skriftlig erklæring om at samme søknad ikke er inngitt til et annet teknisk kontrollorgan,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c"><lverdi>(c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c/avsnitt/1">den tekniske dokumentasjonen. Den tekniske dokumentasjonen skal gjøre det mulig å vurdere om det elektriske utstyret er i samsvar med gjeldende krav i forskriften, og skal omfatte en tilfredsstillende analyse og vurdering av risiko. Den tekniske dokumentasjonen skal angi gjeldende krav og skal i den grad det er relevant for vurderingen, dekke det elektriske utstyrets konstruksjon, produksjon og virkemåte. Dersom det er relevant, skal den tekniske dokumentasjonen minst inneholde følgende elementer:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.i"><lverdi>(i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.i/avsnitt/1">en allmenn beskrivelse av det elektriske utstyret,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.ii"><lverdi>(ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.ii/avsnitt/1">konstruksjons- og produksjonstegninger samt lister over komponenter, delenheter, kretser osv.,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.iii"><lverdi>(iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.iii/avsnitt/1">nødvendige beskrivelser og forklaringer for å forstå tegningene og listene og det elektriske utstyrets virkemåte,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.iv"><lverdi>(iv)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.iv/avsnitt/1">en fortegnelse over de harmoniserte standarder som helt eller delvis er anvendt, som det er offentliggjort henvisninger til i Den europeiske unions tidende, og dersom de harmoniserte standardene ikke er anvendt, beskrivelser av de løsninger som er valgt for å oppfylle de grunnleggende krav i forskriften, herunder en fortegnelse over andre relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt. Dersom harmoniserte standarder delvis er anvendt, skal den tekniske dokumentasjonen angi hvilke deler som er anvendt,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.v"><lverdi>(v)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.v/avsnitt/1">resultater av konstruksjonsberegninger, undersøkelser osv.,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.vi"><lverdi>(vi)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/3.c.vi/avsnitt/1">prøvingsrapporter.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/4/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal undersøke den tekniske dokumentasjonen for å vurdere om det elektriske utstyrets tekniske konstruksjon er velegnet i forhold til de aspekter ved de grunnleggende krav anmodningen om prøving gjelder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/5/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal utarbeide en vurderingsrapport som beskriver tiltakene som er gjennomført i henhold til nr. 4, og resultatene av dem. Uten at det berører dets forpliktelser overfor Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap, skal det tekniske kontrollorganet ikke offentliggjøre hele eller deler av innholdet i rapporten uten produsentens samtykke.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/6/avsnitt/1">Når typen oppfyller kravene i forskriften som gjelder for det berørte elektriske utstyret, skal det tekniske kontrollorganet utstede et EU-typeprøvingssertifikat til produsenten. Sertifikatet skal inneholde navn og adresse til produsenten, konklusjonene av undersøkelsen, aspektene ved de grunnleggende krav som er prøvet, eventuelle gyldighetsvilkår for det, og opplysningene som kreves for å identifisere den godkjente typen. EU-typeprøvingssertifikatet kan ha et eller flere vedlegg.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/6/avsnitt/2">EU-typeprøvingssertifikatet og dets vedlegg skal inneholde alle opplysninger som er relevante for å kunne vurdere om det produserte elektriske utstyret er i samsvar med den undersøkte typen, og for å kontrollere det elektriske utstyret i bruk.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/6/avsnitt/3">Dersom typen ikke oppfyller gjeldende krav i forskriften, skal det tekniske kontrollorganet avslå å utstede et EF-typeprøvingssertifikat og underrette søkeren om dette, samt gi søkeren en detaljert begrunnelse for avslaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/7/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal holde seg underrettet om alle endringer i det allment anerkjente nåværende utviklingstrinn i teknikken som tyder på at den godkjente typen ikke lenger oppfyller gjeldende krav i forskriften, og avgjøre om slike endringer krever ytterligere undersøkelse. I så tilfelle skal det tekniske kontrollorganet underrette produsenten om dette.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/7/avsnitt/2">Produsenten skal underrette det tekniske kontrollorganet som har den tekniske dokumentasjonen for EU-typeprøvingssertifikatet, om alle endringer av den godkjente typen som kan ha betydning for om det elektriske utstyret er i samsvar med de grunnleggende krav i forskriften eller gyldighetsvilkårene for sertifikatet. Slike endringer krever tilleggsgodkjenning i form av et tillegg til det opprinnelige EU-typeprøvingssertifikatet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/8/avsnitt/1">Hvert teknisk kontrollorgan skal underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om EU-typeprøvingssertifikatene og/eller eventuelle tillegg til dem som det har utstedt eller trukket tilbake, og skal regelmessig eller på anmodning gjøre tilgjengelig for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap fortegnelser over slike sertifikater og/eller tillegg til dem som er avslått, midlertidig opphevet eller på andre måter begrenset.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/8/avsnitt/2">Hvert teknisk kontrollorgan skal underrette de andre tekniske kontrollorganene om EU-typeprøvingssertifikatene og/eller eventuelle tillegg til dem som det har avslått, trukket tilbake, midlertidig opphevet eller på andre måter begrenset, og på anmodning om slike sertifikater og/eller tillegg til dem det har utstedt.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/8/avsnitt/3">Kommisjonen, medlemsstatene og de andre tekniske kontrollorganene kan på anmodning få en kopi av EU-typeprøvingssertifikatene og/eller tillegg til dem. På anmodning kan Kommisjonen og medlemsstatene få en kopi av den tekniske dokumentasjonen og resultatene av de undersøkelsene som er gjennomført av det tekniske kontrollorganet. Det tekniske kontrollorganet skal oppbevare en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet med vedlegg og tillegg og de tekniske dataene, herunder dokumentasjonen innsendt av produsenten, fram til utløpet av sertifikatets gyldighetsperiode.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/9/avsnitt/1">Produsenten skal kunne framlegge en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet med vedlegg og tillegg samt den tekniske dokumentasjonen for tilsynsmyndighetene i ti år etter at det elektriske utstyret er brakt i omsetning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/10/avsnitt/1">Produsentens autoriserte representant kan inngi søknaden nevnt i nr. 3 og oppfylle forpliktelsene angitt i nr. 7 og 9, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Del B</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Modul C: Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/1/avsnitt/1">Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll er den del av prosedyren for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2 og 3 og sikrer og erklærer at det berørte elektriske utstyret er i samsvar med typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/2/avsnitt/1"><i>Produksjon</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/2/avsnitt/2">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak slik at produksjonsprosessen og tilsynet med den sikrer at det produserte elektriske utstyret er i samsvar med den godkjente typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/3/avsnitt/1"><i>CE-merking og samsvarserklæring</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/3.1"><lverdi>3.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/3.1/avsnitt/1">Produsenten skal påføre CE-merkingen på hvert enkelt elektrisk utstyr som er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og som oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/3.2"><lverdi>3.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/3.2/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for hver utstyrsmodell og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at det elektriske utstyret er brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilken utstyrsmodell den er utarbeidet for.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/3.3"><lverdi>3.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/3.3/avsnitt/1">En kopi av samsvarserklæringen skal på anmodning gjøres tilgjengelig for vedkommende myndigheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/4/avsnitt/1"><i>Autorisert representant</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/4/avsnitt/2">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 3 kan oppfylles av vedkommendes autoriserte representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-19-399/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 20. april 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
