<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-10-27-1255" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-27-1255">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-10-27-1255</id>
    <dato>27.10.2016 nr. 1255</dato>
    <dato type="iso">2016-10-27</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 14 s 2271</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="for-1990-09-07-730">F07.09.1990 nr. 730</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-922</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1040</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i produktforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i produktforskriften (økt omsetningskrav for biodrivstoff mv. fra 2017) (Nr. 1255)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i produktforskriften (økt omsetningskrav for biodrivstoff mv. fra 2017)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 27. oktober 2016 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4, jf. delegeringsvedtak 7. september 1990 nr. 730.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-27-1255/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 922 om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3-3. <i>Krav til omsetning av biodrivstoff til veitrafikk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">De som omsetter drivstoff skal sørge for at minimum 7,0 volumprosent av totalt omsatt mengde drivstoff til veitrafikk per år består av biodrivstoff, unntatt biogass. Minimum 4,0 volumprosent av totalt omsatt mengde drivstoff til veigående bensinkjøretøy per år skal bestå av biodrivstoff, unntatt biogass. Kravene kan oppfylles av den enkelte omsetter eller av flere omsettere samlet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For oppfyllelse av kravene i første ledd, kan det bare medregnes drivstoff som oppfyller bærekraftskriteriene i § 3-6 til § 3-9 jf. § 3-5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-4. <i>Delkrav om avansert biodrivstoff og dobbeltelling av biodrivstoff fra visse råstoff</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">De som omsetter drivstoff skal sørge for at minimum 1,5 volumprosent av totalt omsatt mengde drivstoff til veitrafikk per år består av biodrivstoff, unntatt biogass, fremstilt av avfall og rester, lignocellulosemateriale, eller celluloseholdig materiale som ikke er næringsmiddel. Kravet kan oppfylles av den enkelte omsetter eller av flere omsettere samlet. For oppfyllelse av kravet, kan det bare medregnes drivstoff som oppfyller bærekraftskriteriene i § 3-6 til § 3-9 jf. § 3-5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved oppfyllelsen av omsetningskravene i første ledd og § 3-3 første ledd første punktum, skal biodrivstoff fremstilt av avfall og rester, lignocellulosemateriale, eller celluloseholdig materiale som ikke er næringsmiddel, telle dobbelt sammenliknet med andre biodrivstoff.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3-6. <i>Krav til reduksjon av klimagassutslipp</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Bruk av biodrivstoff og flytende biobrensel som er omfattet av § 3-5 skal medføre en reduksjon i utslipp av klimagasser på minst 35 % i forhold til standardverdier for fossilt drivstoff og brensel, jf. vedlegg II, del C, punkt 19. Fra 1. januar 2018 skal utslippsreduksjonen være minst 50 %. Biodrivstoff og flytende biobrensel som er omfattet av § 3-5 og som er produsert på anlegg med produksjonsoppstart 5. oktober 2015 eller senere skal ha en klimagassreduksjon på minst 60 % fra 1. januar 2017. Reduksjon i klimagasser skal beregnes etter metode som beskrevet i vedlegg I, II og IV.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-10-27-1255/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
