<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-08-30-1278" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-30-1278">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-08-30-1278</id>
    <dato>30.08.2016 nr. 1278</dato>
    <dato type="iso">2016-08-30</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 14 s 2288</publisert>
    <ikraft>10.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-10</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets årlige bevilgningsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-09-29-973</endrer>
    <rettet>08.11.2016 (ikrafttredelsesdato)</rettet>
    <journalnummer>2016-1057</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskudd til frivillige miljøorganisasjoner mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilskudd til frivillige miljøorganisasjoner og allmennyttige miljøstiftelser (Nr. 1278)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til frivillige miljøorganisasjoner og allmennyttige miljøstiftelser</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 30. august 2016 med hjemmel i Stortingets årlige bevilgningsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-30-1278/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. september 2011 nr. 973 om tilskudd til frivillige miljøorganisasjoner og allmennyttige miljøstiftelser gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">For organisasjoner multipliseres summen av antall tellende medlemmer, oppgitt i 1000, med summen av medlemsinntekter, oppgitt i millioner kroner. En organisasjon kan maksimalt oppnå 100 poeng.
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1/marg/1">Et tellende medlem er per 31. desember i grunnlagsåret frivillig og individuelt innmeldt i organisasjonen, (for barne- og ungdomsorganisasjoner: Er under fylte 26 år), står i medlemsregisteret, har betalt kontingent for grunnlagsåret og har etter fylte 15 år fulle demokratiske rettigheter i organisasjonen. Medlemmer under 15 år kan være innmeldt av foresatt eller verge. Kontingenten skal være på minimum 50 kroner for hvert individuelt medlem og gjelde for maksimalt et kalenderår. Ved bruk av familie- eller søskenmedlemsskap, teller hvert medlem som individuelt medlem og kontingenten per familie- eller søskenmedlemsskap skal ikke være mindre enn 100 kroner. Fulle demokratiske rettigheter er stemme-, møte-, tale- og forslagsrett og rett til å la seg velge som representant.</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-30-1278/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 10. november 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
