<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-20-1771" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-1771</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 1771</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 2973</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-100-§3d">L11.06.1993 nr. 100 § 3d</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§3e">§ 3e</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§3f">§ 3f</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§3g">§ 3g</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§5a">§ 5a</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§5b">§ 5b</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§11b">§ 11b</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§16">§ 16</ref>, <ref id="for-1996-11-22-1076">F22.11.1996 nr. 1076</ref>, <ref id="for-1997-04-04-275">F04.04.1997 nr. 275</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-10-1568</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-02-05-135</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-06-16-82</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-10-1569</endrer>
    <rettet>2016-12-29</rettet>
    <journalnummer>2016-1409</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Jernbaneforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om jernbanevirksomhet, serviceanlegg, avgifter og fordeling av infrastrukturkapasitet mv. (jernbaneforskriften) (Nr. 1771)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om jernbanevirksomhet, serviceanlegg, avgifter og fordeling av infrastrukturkapasitet mv. (jernbaneforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 20. desember 2016 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven) § 3d, § 3e, § 3f, § 3g, § 4, § 5, § 5a, § 5b, § 6, § 7, § 8, § 10, § 11, § 11b, § 13, § 15 og § 16, jf. delegeringsvedtak 22. november 1996 nr. 1076, delegeringsvedtak 4. april 1997 nr. 275 og delegeringsvedtak 16. desember 2016 nr. 1590.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 37 (direktiv 91/440/EØF endret ved direktiv 2001/12/EF, direktiv 2004/51/EF og direktiv 2007/58/EF), nr. 41b (direktiv 2001/14/EF endret ved vedtak 2002/844/EF og direktiv 2004/49/EF) og nr. 42a (direktiv 95/18/EF endret ved direktiv 2001/13/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Denne forskriften gjelder bl.a.
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tilgang til å trafikkere jernbanenettet og til serviceanlegg, herunder havne- og terminalspor, og tjenester i disse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kravene til forvaltning av jernbaneinfrastruktur og transportvirksomhet som utøves av jernbaneforetak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fastsettelse og innkreving av infrastrukturavgifter og prissetting av jernbanerelaterte tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">fordeling av infrastrukturkapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">markedsovervåking.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Forskriften får ikke anvendelse på sporvei, tunnelbane, godsbane, museumsbane og lignende jernbanesystemer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Myndighetenes oppgaver, delegering mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) Samferdselsdepartementet gir tilgang til å trafikkere jernbanenettet etter § 2-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) Samferdselsdepartementet godkjenner transportvilkår og tilleggsavgift for rutegående persontransport etter § 3-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">(3) Samferdselsdepartementet fastsetter rammene for infrastrukturavgiftene som infrastrukturforvalter innkrever etter kapittel 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4">(4) Statens jernbanetilsyn er markedsovervåkingsorgan etter jernbaneloven § 11b, fører tilsyn etter jernbaneloven § 11 og har myndighet til å ilegge tvangsmulkt etter jernbaneloven § 13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/5">(5) Statens jernbanetilsyn avgjør om hovedformålet med en internasjonal transporttjeneste som nevnt i § 2-6 første ledd er internasjonal persontransport, og avgjør om den internasjonale persontransporttjenesten vil kunne skade den økonomiske likevekten i kontrakt om offentlig tjenesteytelse, jf. § 2-6 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/6">(6) Statens jernbanetilsyn kan gi utfyllende bestemmelser til forskriften her for å gjennomføre Norges forpliktelser etter EØS-avtalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/7">(7) Jernbanedirektoratet inngår avtale med infrastrukturforvalter etter § 3-2 og kan innkreve avgifter etter § 12-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/8">(8) Jernbanedirektoratet har ansvaret for å opprette og vedlikeholde en nasjonal standard for utforming og gjennomføring av opplæring av førere og eventuelt annet personell med oppgaver av betydning for sikkerheten på jernbanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/9">(9) Jernbanedirektoratet er klageinstans for vedtak truffet etter jernbaneloven § 10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/10">(10) For infrastrukturforvalters beslutninger om tildeling av infrastrukturkapasitet på statens jernbaneinfrastruktur etter kapittel 8 og 9 gjelder forvaltningslovens regler om enkeltvedtak når ikke annet følger av forskriften her.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">I forskriften her forstås med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>jernbanenett:</i> hele jernbaneinfrastrukturen som forvaltes av en infrastrukturforvalter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>jernbaneforetak:</i> ethvert offentlig eller privat foretak som har som hovedvirksomhet å yte tjenester for transport av gods og/eller passasjerer med jernbane, der foretaket forplikter seg til å sørge for trekkraften, herunder foretak som bare sørger for trekkraften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>infrastrukturforvalter:</i> ethvert organ eller foretak som er ansvarlig særlig for å opprette, forvalte og vedlikeholde jernbaneinfrastruktur, herunder trafikkstyring og styring, kontroll og signal. Infrastrukturforvalters oppgaver på et nett eller en del av et nett kan tildeles forskjellige organer eller foretak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>jernbaneinfrastruktur:</i> omfatter elementene nevnt i vedlegg I</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>levedyktig alternativ:</i> tilgang til et annet serviceanlegg som gjør det mulig for jernbaneforetaket å utføre den aktuelle gods- eller persontransport på økonomisk akseptable vilkår</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>serviceanlegg:</i> anlegg, herunder grunn, bygninger og utstyr, som er helt eller delvis særlig innrettet med henblikk på å kunne yte en eller flere av tjenestene nevnt i § 4-2, § 4-4 og § 4-5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>den som driver serviceanlegg:</i> ethvert offentlig eller privat foretak med ansvar for å forvalte et eller flere serviceanlegg eller for å yte en eller flere av tjenestene til jernbaneforetak som nevnt i § 4-2, § 4-4 og § 4-5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>rimelig fortjeneste:</i> en avkastning på egenkapitalen som tar hensyn til risikoen, herunder for inntektene, eller fraværet av slik risiko som den som driver serviceanlegget pådrar seg, og som er i tråd med de seneste års gjennomsnittlige avkastning for den berørte sektor</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>fordeling:</i> en infrastrukturforvalters fordeling av infrastrukturkapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>søker:</i> et jernbaneforetak eller en internasjonal sammenslutning av jernbaneforetak eller fysiske eller juridiske personer, for eksempel vedkommende myndigheter i henhold til forordning (EF) nr. 1370/2007 og utskipere, speditører og operatører innenfor kombinert transport, som har en allmennyttig eller forretningsmessig interesse av å bli tildelt infrastrukturkapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>overbelastet infrastruktur:</i> en del av en jernbaneinfrastruktur der etterspørselen etter infrastrukturkapasitet ikke kan dekkes fullstendig i visse perioder, selv ikke etter en samordning av de ulike søknadene om kapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>kapasitetsforbedringsplan:</i> et tiltak eller en rekke tiltak med en tidsplan for gjennomføring som tar sikte på å avhjelpe de kapasitetsbegrensninger som har ført til at en del av jernbaneinfrastrukturen blir erklært som «overbelastet infrastruktur»</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>samordning:</i> framgangsmåten der infrastrukturforvaltningen og søkerne forsøker å finne en løsning på situasjoner der det finnes innbyrdes motstridende søknader om infrastrukturkapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>rammeavtale:</i> en rettslig bindende generell avtale inngått på offentlig- eller privatrettslig grunnlag som fastsetter rettighetene og pliktene til en søker og infrastrukturforvalter med hensyn til den infrastrukturkapasitet som skal fordeles, og de avgifter som skal innkreves i et tidsrom som er lengre enn en ruteplanperiode</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>infrastrukturkapasitet:</i> muligheten til å planlegge ruteleier det søkes om, på en bestemt del av infrastrukturen i en viss periode</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>nettveiledning:</i> en detaljert oversikt over alminnelige regler, tidsfrister, framgangsmåter og kriterier for avgifter og kapasitetsfordeling og annen nødvendig informasjon for å kunne søke om infrastrukturkapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>ruteleie:</i> den infrastrukturkapasitet som trengs for å kjøre et tog mellom to steder i et gitt tidsrom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/r/avsnitt/1"><i>ruteplan:</i> de data som fastlegger alle planlagte bevegelser av tog og rullende materiell i den berørte jernbaneinfrastruktur, i den tidsperiode da ruteplanen er gyldig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/s/avsnitt/1"><i>hensettingsspor:</i> spor som er særlig beregnet på midlertidig hensetting av jernbanekjøretøyer mellom to oppdrag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/t"><lverdi>t)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/t/avsnitt/1"><i>omfattende vedlikehold:</i> arbeid som ikke utføres rutinemessig som ledd i den daglige drift, og som krever at kjøretøyet tas ut av tjeneste.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tilgang til å trafikkere jernbanenettet mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Jernbaneforetak som har tilgang til å trafikkere jernbanenettet mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Følgende jernbaneforetak har tilgang til å trafikkere jernbanenettet på rettferdige, åpne og ikke-diskriminerende vilkår:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">NSB AS</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Flytoget AS i det omfang departementet bestemmer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">jernbaneforetak som vil drive godstransport av enhver art</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">jernbaneforetak som har som hovedformål å drive internasjonal persontransport</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">jernbaneforetak som tildeles avtale om persontransport med det offentlige, på den delen av jernbanenettet som avtalen omfatter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Tilgangen omfatter også nødvendig transport av rullende materiell på jernbanenettet, testkjøring og kjøring i forbindelse med opplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Dersom det gis særretter på bakgrunn av avtale med det offentlige etter første ledd bokstav e, kan departementet begrense tilgangsretten tilsvarende for NSB AS.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">(4) Jernbaneforetak, infrastrukturforvalter, leverandører og andre pliktsubjekter etter jernbanelovgivningen plikter å samarbeide der det er relevant for dem for å oppfylle sine forpliktelser etter jernbanelovgivningen og bidra til en sikker drift av jernbanesystemet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">(5) For å utøve tilgangsrettigheter på jernbanenettet må jernbaneforetak være tilknyttet en felles bransjeforening som spesifisert av Jernbanedirektoratet. Den felles bransjeforeningen skal særlig utrede og behandle spørsmål av betydning for sikkerheten som er egnet til å fremme felles løsninger, herunder standarder for opplæring, beredskap, informasjonsutveksling mv. Dette samarbeidet må foregå innenfor gjeldende rammer for taushetsplikt, likeverdige markedsvilkår og jernbanelovgivningen for øvrig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Jernbaneforetak som kan søke departementet om tilgang til å trafikkere jernbanenettet for å utføre persontransport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Departementet kan gi følgende jernbaneforetak som er etablert i Norge tilgang til å trafikkere hele eller deler av jernbanenettet for å utføre persontransport:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">foretak som bare driver persontransport i byer og forsteder eller regional persontransport på egen jernbaneinfrastruktur</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">foretak som vil drive persontransport på deler av jernbanenettet hvor NSB AS har innstilt slik trafikk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">foretak som vil drive museumstogvirksomhet eller annen persontransport med et begrenset omfang og som ikke vil være i konkurranse med ordinær rutegående transport.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Tilgang etter bokstavene a og b gis i tilfeller hvor dette vil bidra til en hensiktsmessig trafikkavvikling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot overdragelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Tilgang gitt av departementet etter § 2-2 kan ikke overdras, herunder leies, leases, lånes eller på andre måter overlates til andre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakekall av tilgang til å trafikkere jernbanenettet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Tilgang til å trafikkere jernbanenettet etter § 2-2 kan tilbakekalles av departementet dersom jernbaneforetaket ikke oppfyller vilkårene som er stilt for tilgangen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Tilgangen kan også tilbakekalles når den ikke har vært benyttet i de siste seks måneder fra den dag den kunne vært tatt i bruk. Det samme gjelder dersom virksomheten er opphørt i seks måneder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilgang til spor til og i havner, terminaler og andre serviceanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Den som driver serviceanlegg skal gi tilgang til alle jernbaneforetak på rettferdige, åpne og ikke-diskriminerende vilkår til spor til og i serviceanlegg nevnt i § 4-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å ta med passasjerer innenlands ved internasjonal persontransport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) Ved utførelse av internasjonale persontransporttjenester har jernbaneforetaket rett til å ta med passasjerer fra en stasjon og sette dem av ved enhver annen stasjon i Norge. Statens jernbanetilsyn avgjør etter anmodning om hovedformålet med en ny internasjonal persontransporttjeneste er å transportere passasjerer mellom stasjoner i ulike EØS-stater.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Retten etter første ledd er begrenset for tjenester mellom et avgangs- og ankomststed som omfattes av en eller flere kontrakter om offentlig tjenesteytelse hvis utøvelse av denne retten vil kunne skade den økonomiske likevekten i en kontrakt om offentlig tjenesteytelse. Statens jernbanetilsyn avgjør etter anmodning om den økonomiske likevekten i en kontrakt om offentlig tjenesteytelse vil kunne skades av en ny internasjonal persontransporttjeneste.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Særskilte krav til jernbaneforetak og infrastrukturforvalter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Transportvilkår for passasjertransport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Departementet skal godkjenne transportvilkår for jernbaneforetak som driver rutegående passasjertransport.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Departementet skal godkjenne tilleggsavgift for reisende uten gyldig billett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Avtale mellom myndigheten og infrastrukturforvalter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Myndigheten nevnt i § 1-2 syvende ledd skal inngå en avtale med infrastrukturforvalter i tråd med vedlegg III for en periode på minst fem år. Dette påvirker ikke gjeldende prinsipper for planlegging og finansiering av infrastrukturen, og prinsippet om ettårige regnskaper. Avtalen skal inneholde stimuleringstiltak for å redusere kostnadene ved å stille infrastruktur til rådighet og nivået på avgiftene som innkreves etter kapittel 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Før avtale etter første ledd undertegnes, skal søkere og potensielle søkere konsulteres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Særskilte krav til jernbaneforetaks drift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Jernbaneforetak skal drives etter de prinsipper som gjelder for kommersielle selskaper. Dette gjelder uansett hvem som eier dem og om de har påtatt seg forpliktelser til offentlig tjenesteytelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Særskilte krav til infrastrukturforvalters drift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalter skal utarbeide en plan som omfatter investerings- og finansieringsprogrammer. Planen skal utformes med henblikk på å sikre optimal og effektiv anvendelse og utvikling av jernbaneinfrastrukturen og samtidig sikre økonomisk balanse og omfatte de midler som er nødvendig for å oppnå disse målene. Departementet kan gi nærmere retningslinjer for utarbeidelse av slike planer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Infrastrukturforvalters resultatregnskap skal være balansert under normale markedsforhold og over en rimelig periode på høyst fem år, slik at inntektene fra infrastrukturavgifter, overskudd fra annen forretningsvirksomhet, inntekter uten tilbakebetalingsplikt fra private kilder og statlig finansiering, herunder eventuelle forskuddsbetalinger fra staten, når det er relevant, minst dekker utgiftene til jernbaneinfrastrukturen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Atskillelse av regnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">(1) For integrerte jernbanevirksomheter skal det føres og offentliggjøres atskilte resultatregnskaper og balanser, på den ene siden for virksomhet tilknyttet jernbaneforetaks yting av transporttjenester og på den andre siden for virksomhet tilknyttet forvaltningen av jernbaneinfrastrukturen. Eventuell offentlig støtte utbetalt til et av disse virksomhetsområdene kan ikke overføres til det andre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">(2) For jernbaneforetak skal det føres og offentliggjøres atskilte resultatregnskaper og balanser for virksomhet knyttet til yting av godstransporttjenester med jernbane på den ene side, og for virksomhet knyttet til yting av persontransport med jernbane på den andre. Offentlige midler som utbetales til virksomhet knyttet til yting av transporttjenester med jernbane som en offentlig tjeneste, skal framgå atskilt i de relevante regnskaper og skal ikke overføres til virksomhet knyttet til yting av andre transporttjenester eller annen form for virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">(3) Regnskapene nevnt i første og annet ledd skal føres slik at det er mulig å overvåke forbudet mot å overføre offentlige midler som er betalt til ett virksomhetsområde, til et annet. Regnskapene skal videre føres slik at det er mulig å overvåke bruken av inntekter fra infrastrukturavgifter og overskudd fra annen forretningsvirksomhet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Jernbanerelaterte tjenester</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Tilgang til den minste pakken med tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Infrastrukturforvalter skal tilby følgende tjenester til alle jernbaneforetak og andre søkere på ikke-diskriminerende vilkår:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">behandling av søknader om infrastrukturkapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">retten til å bruke kapasitet som tildeles</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">bruk av jernbaneinfrastruktur, herunder sporveksler og sporkryss</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">trafikkstyring, herunder signalgiving, regulering, ekspedering samt kommunikasjon og framskaffelse av informasjon om togtrafikk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">bruk av strømforsyningsutstyr for kjørestrøm, der dette er tilgjengelig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">alle andre opplysninger som er nødvendige for iverksetting eller drift av tjenesten det er tildelt kapasitet for.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Tilgang til serviceanlegg og tjenester i disse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Den som driver serviceanlegg skal gi tilgang, herunder sportilgang, til alle jernbaneforetak på ikke-diskriminerende vilkår, til følgende anlegg og tjenester som ytes i disse:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">stasjoner for passasjerer, herunder bygninger og andre anlegg, også for formidling av reiseinformasjon og egnede lokaler for billettsalg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">godsterminaler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">skiftestasjoner og skifteanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">hensettingsspor</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">vedlikeholdsanlegg, unntatt anlegg for omfattende vedlikehold av høyhastighetstog eller andre typer rullende materiell som krever særskilte anlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">andre tekniske anlegg, herunder rengjørings- og vaskeanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">havneanlegg som er knyttet til jernbanevirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">avlastningsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">påfyllingsanlegg for drivstoff og forsyning av drivstoff i disse anlegg. Prisene for dette skal angis særskilt på fakturaene.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av anmodninger om kapasitet i serviceanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Anmodning fra jernbaneforetak om tilgang til og tilbud om tjenester i anlegg nevnt i § 4-2 skal besvares innen en frist fastsatt av Statens jernbanetilsyn. Slike anmodninger kan bare avslås dersom det finnes levedyktige alternativ som gjør det mulig å utføre den aktuelle gods- eller persontransporten på de samme eller alternative ruter på økonomisk akseptable vilkår. Slike avslag må begrunnes skriftlig og angi brukbare alternativer når den som driver serviceanlegget er direkte eller indirekte kontrollert av et organ eller foretak som har en dominerende stilling i det nasjonale markedet for jernbanetransporttjenester som anlegget brukes til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Kravet i første ledd innebærer ikke at den som driver serviceanlegget er forpliktet til å investere i ressurser eller anlegg for å imøtekomme alle anmodninger fra jernbaneforetak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Dersom det oppstår en interessekonflikt mellom ulike anmodninger, skal den som driver serviceanlegget forsøke å imøtekomme alle anmodninger i størst mulig grad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) Dersom det ikke finnes noe levedyktig alternativ og det ikke er mulig å imøtekomme alle anmodninger om kapasitet for det aktuelle anlegg på grunnlag av påviste behov, kan jernbaneforetaket eller andre søkere klage til Statens jernbanetilsyn. Tilsynet skal undersøke saken og eventuelt treffe tiltak for å sikre at en hensiktsmessig del av kapasiteten tildeles det aktuelle jernbaneforetaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggstjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) Dersom den som driver serviceanlegg tilbyr følgende tjenester, skal tjenestene tilbys på ikke-diskriminerende vilkår til alle jernbaneforetak som anmoder om dem:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kjørestrøm</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forvarming av passasjertog</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">skreddersydde kontrakter om kontroll av transport av farlig gods eller assistanse til drift av spesialtransport.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Avgifter for kjørestrøm skal angis på fakturaene atskilt fra avgiftene for bruk av strømforsyningsutstyr etter § 4-1 bokstav e.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Ekstratjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Jernbaneforetak kan anmode infrastrukturforvalter eller den som driver serviceanlegg om følgende ekstratjenester:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">adgang til telekommunikasjonsnett</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">framskaffelse av tilleggsopplysninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">teknisk kontroll av rullende materiell</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">billettsalg på stasjoner for passasjerer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">omfattende vedlikeholdstjenester som leveres i vedlikeholdsanlegg beregnet for høyhastighetstog eller andre typer rullende materiell som krever særskilte anlegg.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) Den som driver serviceanlegget er ikke forpliktet til å tilby disse tjenestene. Dersom den som driver serviceanlegget beslutter å tilby noen av disse tjenester til andre, skal den på anmodning tilby dem på ikke-diskriminerende vilkår til alle jernbaneforetak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Serviceanlegg som ikke er i bruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Dersom et serviceanlegg som nevnt i § 4-2 ikke har vært i bruk i en periode på minimum to år sammenhengende og et jernbaneforetak overfor den som driver serviceanlegget har fremvist interesse på grunnlag av et faktisk behov, skal eieren gjøre det offentlig kjent at hele eller deler av serviceanlegget er tilgjengelig for andres disposisjon, samt på markedsmessige vilkår inngå avtale om utleie eller leasing av anlegget som jernbaneserviceanlegg. Dette gjelder ikke dersom den som driver serviceanlegget kan godtgjøre at alle jernbaneforetak er forhindret fra å bruke anlegget på grunn av en pågående omstillingsprosess.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Nettveiledning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav om nettveiledning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalteren skal, etter samråd med de berørte parter, utarbeide en nettveiledning som skal offentliggjøres minst fire måneder innen tidsfristen for søknader om infrastrukturkapasitet. Nettveiledningen skal angi hvilken type jernbaneinfrastruktur som er tilgjengelig for jernbaneforetak, og inneholde informasjon om vilkårene for adgang til den relevante jernbaneinfrastrukturen. Nettveiledningen skal offentliggjøres på minst to offisielle EØS-språk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Nettveiledningen skal kunne anskaffes mot betaling av en avgift som ikke overstiger utgivelseskostnadene, og skal gjøres gratis tilgjengelig elektronisk på infrastrukturforvalterens nettside. Tilsvarende skal nettveiledningen publiseres på en felles nettportal opprettet innenfor samarbeidet nevnt i § 6-8 og § 8-4. Nettveiledningen skal ajourføres og endres ved behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Nettveiledningen skal også inneholde opplysninger om vilkårene for tilgang til alle serviceanlegg som er knyttet til jernbanenettet og for tilbud om tjenester i disse anlegg, eller vise til et nettsted der opplysningene er tilgjengelig elektronisk og gratis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Den som driver serviceanlegg som ikke kontrolleres av infrastrukturforvalter, skal legge fram opplysninger om vilkårene for tilgang til serviceanlegg og for tilbud om tjenester i disse anlegg, samt nødvendige tekniske opplysninger. Den som driver serviceanlegg skal gi disse opplysningene til infrastrukturforvalteren eller vise til et nettsted der opplysningene er tilgjengelig elektronisk og vederlagsfritt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold i nettveiledningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Nettveiledningen skal inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Et avsnitt som viser hvilken type jernbaneinfrastruktur som står til rådighet for jernbaneforetakene, og vilkårene for å få adgang til denne. Opplysningene i dette avsnittet skal hvert år oppdateres mot eller vise til infrastrukturregisteret nevnt i samtrafikkforskriften § 34.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Et avsnitt om avgiftsprinsipper og takster. Dette skal inneholde hensiktsmessige opplysninger om avgiftsordningen og tilstrekkelig informasjon om pris for tjenestene og andre relevante opplysninger om adgang til tjenestene nevnt i kapittel 4 som ytes av bare en leverandør. Det skal i detalj beskrive de metoder, regler og eventuelt skalaer som brukes for anvendelsen av kapittel 6 med hensyn til både kostnader og avgifter. Det skal inneholde opplysninger om allerede vedtatte eller planlagte avgiftsendringer for de neste fem år, dersom disse opplysninger er tilgjengelige.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Et avsnitt om prinsipper og kriterier for kapasitetsfordeling. Dette skal redegjøre for de generelle kapasitetsegenskaper ved jernbaneinfrastrukturen som er tilgjengelig for jernbaneforetak, og for eventuelle begrensninger når det gjelder bruk av den, herunder forventet behov for kapasitet til vedlikehold. Det skal også inneholde nærmere opplysninger om framgangsmåter og frister i forbindelse med kapasitetsfordelingsprosessen. Det skal inneholde særlige kriterier som anvendes ved nevnte prosess, særlig</avsnitt><liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.1/avsnitt/1">framgangsmåtene for inngivelse av søknader om kapasitet til infrastrukturforvalter, herunder krav til innholdet i søknaden, jf. § 8-2</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.2/avsnitt/1">kravene som stilles til søkerne etter § 8-2 tredje ledd</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.3/avsnitt/1">tidsplanen for søke- og fordelingsprosessene og framgangsmåtene som skal følges for å anmode om opplysninger om ruteplanleggingen og framgangsmåtene for planlagt ruteplanlegging og uforutsett vedlikeholdsarbeid</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.4/avsnitt/1">prinsippene for samordningsprosessen og tvisteløsningsordningen som gjøres tilgjengelig som en del av denne prosessen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.5/avsnitt/1">framgangsmåtene som skal følges og kriteriene som skal anvendes når jernbaneinfrastrukturen er overbelastet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.6/avsnitt/1">nærmere opplysninger om begrensninger i bruk av jernbaneinfrastruktur</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c.7/avsnitt/1">hvordan det skal tas hensyn til tidligere kapasitetsutnyttelsesgrad ved fastsettelse av prioriteringer i fordelingsprosessen.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Den skal redegjøre i detalj for hvilke tiltak som er truffet for å sikre en forsvarlig behandling av godstransport, internasjonale transporttjenester og søknader som behandles ad hoc. Den skal inneholde en modell for søknader om kapasitet. Infrastrukturforvalter skal også offentliggjøre detaljerte opplysninger om framgangsmåtene for fordeling av internasjonale ruteleier.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Et avsnitt med opplysninger om søknad om lisens og sikkerhetssertifikat som nevnt i lisensforskriften, eller med opplysninger om et nettsted der slike opplysninger er gratis tilgjengelig elektronisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Et avsnitt med opplysninger om framgangsmåter for tvisteløsning og klager i forbindelse med spørsmål om adgang til jernbaneinfrastruktur og -tjenester og i forbindelse med ytelsesordningen nevnt i § 6-6.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Et avsnitt om opplysninger om adgang til og innkreving av betaling for bruk av serviceanlegg nevnt i kapittel 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">En avtalemal for inngåelse av rammeavtale mellom en infrastrukturforvalter og en søker i samsvar med kapittel 7.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Avgifter for bruk av jernbaneinfrastruktur og tjenester</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om avgifter og betaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalter og den som driver serviceanlegg kan kreve inn avgifter og betaling for bruken av henholdsvis jernbaneinfrastrukturen og serviceanlegget for å finansiere sin virksomhet. Infrastrukturforvalter skal fastsette en metode for fordeling av kostnader på de ulike kategorier av tjenester som tilbys jernbaneforetak. Metoden skal oppdateres jevnlig på grunnlag av beste internasjonale praksis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) For at Statens jernbanetilsyn skal kunne utføre sine oppgaver etter kapittel 11 skal infrastrukturforvalter og den som driver serviceanlegg gi Statens jernbanetilsyn alle nødvendige opplysninger om de avgifter og priser som kreves. Infrastrukturforvalter og den som driver serviceanlegg skal kunne godtgjøre overfor jernbaneforetakene at avgiftene og prisene som faktureres dem er i samsvar med forskriften her.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Infrastrukturavgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalter fastsetter og innkrever avgifter for bruk av jernbaneinfrastruktur. Avgiftsordningen skal være basert på de samme prinsippene over hele jernbanenettet. Avgiftsordningen skal fremgå av nettveiledningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Infrastrukturforvalter skal anvende avgiftsordningen på en ikke-diskriminerende måte. Infrastrukturforvalters gjennomsnittlige og marginale avgifter for tilsvarende bruk av deres jernbaneinfrastruktur skal være sammenlignbare. Det skal innkreves like avgifter for sammenlignbare tjenester innenfor samme markedssegment.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Avgiftene for bruk av tjenester nevnt i § 4-1 og for tilgang til jernbaneinfrastruktur som knytter sammen serviceanlegg, skal fastsettes til kostnaden som oppstår som en direkte følge av den enkelte togtjenesten. Avgiftene kan endres som angitt i fjerde og femte ledd og § 6-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/4">(4) Infrastrukturavgiftene kan omfatte en avgift som gjenspeiler kapasitetsmangelen i en identifiserbar del av jernbanenettet i perioder med overbelastning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5">(5) Infrastrukturavgiftene kan ta hensyn til miljøkostnadene som følger av å kjøre toget, og fremme ettermontering av bremseteknologi med lavere støynivå på jernbanevogner. Dersom slike avgiftsendringer fører til en økning i infrastrukturforvalterens samlede inntekter, kan de bare ilegges hvis tilsvarende avgifter samtidig ilegges godstransport på vei.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/6">(6) For å unngå uønskede uforholdsmessige svingninger kan avgiftene i tredje til femte ledd beregnes som gjennomsnitt på grunnlag av en rimelig spredning av togtrafikk og tider. Den relative størrelsen på infrastrukturavgiftene skal likevel beregnes ut fra de kostnadene som kan tilskrives transporttjenestene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/7">(7) For bestemte investeringsprosjekter kan infrastrukturforvalter, etter fremlegg for departementet, fastsette høyere avgifter på grunnlag av den langsiktige kostnaden ved slike prosjekter, dersom avgiftene øker produktiviteten og/eller effektiviteten og prosjektet ellers ikke kan iverksettes. En slik avgiftsordning kan også omfatte avtaler om deling av risikoen knyttet til nye investeringer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/8">(8) Infrastrukturavgifter kan differensieres for å stimulere til å utstyre togene med ETCS som oppfyller kravene til baseline 2.3.0.d eller nyere som spesifisert i TSI-styring, kontroll og signal. En slik differensiering skal ikke føre til at det samlet sett blir noen endring i infrastrukturforvalters inntekter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/9">(9) Det kan innkreves avgifter for kapasitet som brukes til vedlikehold av infrastruktur. Slike avgifter skal ikke overstige nettoinntektstap som følge av vedlikeholdet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Påslag på infrastrukturavgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) Departementet kan fastsette påslag på infrastrukturavgifter for å oppnå full dekning for infrastrukturforvalters kostnader. Påslag kan bare fastsettes hvis markedet tåler det. Fastsettelse av påslag må sikre optimal konkurranseevne for jernbanens markedssegmenter. Jernbaneforetakenes egne produktivitetsøkninger skal holdes utenfor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">(2) Avgiftsnivået skal ikke være så høyt at et markedssegment som ellers kan betale avgifter fastsatt etter § 6-2 tredje ledd, hindres i å bruke den aktuelle jernbaneinfrastrukturen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3">(3) Før påslag på infrastrukturavgifter fastsettes, skal infrastrukturforvalter analysere hvilke markedssegmenter de er relevante for. Denne analysen må minst omfatte godstransport, persontransport som er omfattet av en offentlig tjenesteytelse og annen persontransport, men markedssegmentene kan deles opp ytterligere ut fra hvilke varer eller passasjerer som transporteres. Markedssegmentene skal analyseres ut fra minst følgende par:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">persontransport og godstransport</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">tog som transporterer farlig gods og andre godstog</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">innenlands trafikk og internasjonal trafikk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">kombinert transport og direktetog</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">persontransport i byer eller regioner og persontransport mellom byer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">blokktog og tog hvor vogner lastes eller losses enkeltvis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">regelmessig og sporadisk togtrafikk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/4">(4) Listen over relevante markedssegmenter skal fremgå av nettveiledningen. Listen må revurderes minst hvert femte år. Statens jernbanetilsyn fører tilsyn med listen i samsvar med kapittel 11.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/5">(5) Infrastrukturforvalter skal også definere markedssegmenter som for tiden er inaktive, men der jernbaneforetak kan starte opp tjenester i avgiftsordningens gyldighetsperiode. Disse markedssegmentene skal ikke ilegges påslag på infrastrukturavgiftene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/6">(6) Dersom en infrastrukturforvalter har til hensikt å endre de grunnleggende elementene i påslagene på infrastrukturavgiftene, skal endringene offentliggjøres senest tre måneder før fristen for offentliggjøringen av nettveiledningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Rabatter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalter kan gi rabatt etter annet og tredje ledd på avgifter som innkreves for en bestemt del av jernbaneinfrastrukturen. Rabattordningene må være like for tilsvarende tjenester, og rabatter må gis på like vilkår til alle jernbaneforetak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2">(2) Det kan gis tidsbegrensede rabatter for bestemte trafikkstrømmer for å fremme utviklingen av nye jernbanetjenester eller oppmuntre til bruk av jernbanestrekninger som i vesentlig grad er underutnyttet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/3">(3) Øvrige rabatter skal begrenses til infrastrukturforvalters faktiske besparelser i administrative kostnader. Det kan ikke tas hensyn til kostnadsbesparelser som allerede er medregnet i avgiften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Kompensasjonsordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">(1) Departementet kan innføre en tidsbegrenset ordning som kompenserer for bruk av jernbaneinfrastruktur. Slik kompensasjon kan gis når det kan vises at ubetalte miljø-, ulykkes- og infrastrukturkostnader til konkurrerende transportformer overstiger de tilsvarende kostnadene ved jernbanetransport.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">(2) Dersom et jernbaneforetak som blir kompensert har en enerett, skal kompensasjonen medføre tilsvarende fordeler for brukerne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/3">(3) Beregningen og beregningsmetoden skal offentliggjøres slik at det er mulig å etterprøve vilkåret i første ledd annet punktum, og sikre at ordningen anvendes på en ikke-diskriminerende måte overfor jernbaneforetak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k6/p6-6">
        <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
        <ptittel>Ytelsesordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">(1) Det skal etableres en ytelsesordning for hele jernbanenettet som en del av avgiftsordningen. Ytelsesordningen skal oppmuntre jernbaneforetakene og infrastrukturforvalter til å redusere forstyrrelsene på jernbanenettet til et minimum og forbedre jernbanenettets ytelse. Ordningen kan omfatte økonomiske reaksjoner for forstyrrelser i driften, kompensasjon til foretak som påføres tap som følge av forstyrrelser, og bonuser som belønner ytelse som overstiger det planlagte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/2">(2) Infrastrukturforvalter og søker skal avtale et ytelsesnivå. Ytelsesnivået må ikke bringe en tjenestes økonomiske levedyktighet i fare. De viktigste parameterne for ytelsesordningen skal være verdien av forsinkelser både med hensyn til individuelle togavganger og alle togavganger hos et jernbaneforetak i en gitt periode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/3">(3) Ruteplanen skal anvendes som grunnlag for beregning av forsinkelser. Den må normalt være meldt til jernbaneforetakene fra infrastrukturforvalter minst fem dager før togets avgang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/4">(4) Alle forsinkelser skal tilskrives en av kategoriene nevnt i vedlegg II.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/5">(5) Når det er mulig, skal forsinkelsene tilskrives én enkelt organisasjon både når det gjelder ansvaret for å ha forårsaket forstyrrelsen og muligheten for å gjenopprette normale trafikkforhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/6">(6) Ved beregning av betalinger skal det tas hensyn til gjennomsnittlig forsinkelse for togtrafikk som er underlagt samme punktlighetskrav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/7">(7) Infrastrukturforvalter skal så snart som mulig underrette jernbaneforetakene om beregningen av skyldige beløp etter ytelsesordningen. Denne beregningen skal omfatte alle forsinkede togavganger i løpet av et tidsrom på høyst en måned.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/8">(8) Med forbehold for gjeldende klageordninger og bestemmelsene i § 11-2 skal det ved tvist om ytelsesordningen opprettes en tvisteløsningsordning slik at det blir mulig å avgjøre slike tvister raskt. Denne tvisteløsningsordningen skal være upartisk for de berørte partene. Hvis denne ordningen benyttes, skal det treffes en beslutning innen en frist på ti virkedager.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/9">(9) En gang i året skal infrastrukturforvalter offentliggjøre årlig gjennomsnittlig ytelsesnivå som jernbaneforetakene har oppnådd på grunnlag av de viktigste avtalte parametere i ytelsesordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k6/p6-7">
        <pverdi>§ 6-7.</pverdi>
        <ptittel>Reservasjonsavgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalter kan kreve en avgift for kapasitet som er tildelt, men ikke brukes. Søker eller jernbaneforetaket utpekt i samsvar med § 8-2 første ledd annet punktum skal betale avgiften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/2">(2) Denne avgiften skal oppmuntre til effektiv utnyttelse av kapasiteten. Innkreving av en slik avgift er obligatorisk når søkere som har fått tildelt et ruteleie, gjentatte ganger unnlater å benytte tildelte leie eller deler av dem. Infrastrukturforvalter skal til enhver tid kunne opplyse berørte parter om hvilken infrastrukturkapasitet som allerede er tildelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/3">(3) Infrastrukturforvalter skal offentliggjøre kriteriene for fastsettelse av denne avgiften i nettveiledningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k6/p6-8">
        <pverdi>§ 6-8.</pverdi>
        <ptittel>Samarbeid om avgiftsordninger for flere enn ett jernbanenett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalter skal samarbeide med andre infrastrukturforvaltere med sikte på å etablere effektive avgiftsordninger og koordinere innkrevingen, og for å innkreve avgifter for tjenester som går over flere jernbanenett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/2">(2) Infrastrukturforvalterne skal særlig ha som mål å sikre optimal konkurranseevne for internasjonale jernbanetjenester og effektiv bruk av jernbanenettene. For dette formål skal de fastsette hensiktsmessige fremgangsmåter i samsvar med reglene i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/3">(3) Infrastrukturforvalterne skal samarbeide med sikte på effektiv anvendelse av påslag på infrastrukturavgifter og ytelsesordninger for trafikk som går over flere jernbanenett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k6/p6-9"><pverdi>§ 6-9.</pverdi><ptittel>Avgifter for jernbanerelaterte tjenester mv</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-9/ledd/1">(1) Den som driver anlegg som tilbyr tjenester nevnt i § 4-2, § 4-4 og § 4-5, skal gi infrastrukturforvalter opplysninger om de avgifter som skal medtas i nettveiledningen, eller angi et nettsted der slike opplysninger er gjort gratis tilgjengelig.</ledd><ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-9/ledd/2">(2) Avgiften som pålegges for sportilgang i serviceanlegg som nevnt i § 4-2 og for å utføre tjenester i slike anlegg, skal ikke overstige kostnaden ved å yte dem, med tillegg av en rimelig fortjeneste.</ledd><ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-9/ledd/3">(3) Dersom tjenestene som nevnt i § 4-4 og § 4-5 kun tilbys av én leverandør, skal avgiften for tjenestene ikke overstige kostnaden ved å yte dem, med tillegg av en rimelig fortjeneste.</ledd></paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Rammeavtaler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Rammeavtaler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalter og en søker kan inngå en rammeavtale om bruk av infrastrukturkapasitet for et lengre tidsrom enn en ruteplanperiode. I rammeavtalen skal egenskapene ved den infrastrukturkapasitet som en søker har anmodet om og blir tilbudt spesifiseres. Rammeavtalen skal ikke i detalj spesifisere et ruteleie, men være utformet på en slik måte at søkerens legitime forretningsmessige behov ivaretas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Infrastrukturforvalter skal senest fire uker etter avtaleinngåelse melde inn nye og reviderte rammeavtaler til Statens jernbanetilsyn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Alle berørte parter skal få innsyn det generelle innholdet i hver rammeavtale, unntatt forretningsforhold som det vil være av konkurransemessig betydning å hemmeligholde av hensyn til den som opplysningen angår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Rammeavtalens innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Rammeavtaler skal ikke utformes på en måte som utelukker andre søkere eller tjenester fra å bruke den relevante jernbaneinfrastrukturen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Rammeavtaler skal kunne endres eller begrenses for å gjøre det mulig å utnytte jernbaneinfrastrukturen på en bedre måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(3) Rammeavtaler kan inneholde bestemmelser om sanksjoner dersom det blir nødvendig med endringer eller opphør av avtalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Rammeavtalers varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">(1) Rammeavtaler skal normalt gjelde for en periode på fem år og kan fornyes for perioder som tilsvarer den opprinnelige varigheten. Infrastrukturforvalter kan i særlige tilfeller godta en kortere eller lengre periode. Enhver periode på mer enn fem år skal være begrunnet ved at det foreligger en forretningsavtale, særlige investeringer eller risikoer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">(2) For tjenester som benytter jernbaneinfrastruktur til spesielle formål som nevnt i § 8-8 og som krever omfattende og langsiktige investeringer kan rammeavtaler inngås for en periode på 15 år. Søkeren skal i tilstrekkelig grad dokumentere investeringene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">(3) Rammeavtaler kan bare inngås for en periode på mer enn 15 år i ekstraordinære tilfeller, særlig i forbindelse med omfattende og langsiktige investeringer, og særlig dersom investeringene er knyttet til avtalemessige forpliktelser, herunder en flerårig amortiseringsplan. I slike ekstraordinære tilfeller kan rammeavtalen angi i detalj egenskapene ved den infrastrukturkapasitet som skal stilles til rådighet for søkeren i rammeavtalens løpetid. Slike egenskaper kan blant annet omfatte hyppighet, omfang og kvalitet på ruteleiene. Infrastrukturforvalter kan begrense den reserverte kapasiteten dersom det i en periode på minst én måned er brukt mindre enn terskelverdien, jf. § 10-2.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Fordeling av infrastrukturkapasitet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k8/p8-1"><pverdi>§ 8-1.</pverdi><ptittel>Rett til kapasitet mv</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalteren skal fordele infrastrukturkapasitet. Infrastrukturkapasitet fordeles ved tildeling av ruteleier. Ruteleier kan tildeles søkere for et tidsrom som tilsvarer høyst én ruteplanperiode. Infrastrukturforvalter skal sikre at infrastrukturkapasiteten fordeles på en rettferdig og ikke-diskriminerende måte, og i samsvar med EØS-retten.</ledd><ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Tildelt kapasitet kan ikke overdras til andre eller en annen type transporttjeneste. Enhver handel med infrastrukturkapasitet er forbudt, og fører til utelukkelse fra ytterligere kapasitetsfordeling i inneværende eller neste ruteplanperiode. Når et jernbaneforetak utfører en transporttjeneste på vegne av en søker som ikke er et jernbaneforetak, skal dette ikke anses som en overdragelse.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) Søknad om infrastrukturkapasitet sendes til infrastrukturforvalteren. For å benytte slik infrastrukturkapasitet skal søkerne utpeke et jernbaneforetak som skal inngå avtale med infrastrukturforvalter i samsvar med § 10-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) Søknader om infrastrukturkapasitet for å utføre planlagt vedlikehold skal inngis under ruteplanleggingen. Infrastrukturforvalteren skal ved fordeling av infrastrukturkapasitet til nødvendig planlagt vedlikehold så langt det er mulig redusere innvirkningen overfor andre søkere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">(3) Infrastrukturforvalteren fastsetter i nettveiledningen nærmere krav til søknadene etter første og annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4">(4) En søker som er part i en rammeavtale skal søke i samsvar med avtalens bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Søknader som gjelder kapasitet på flere enn ett jernbanenett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">(1) Søkere kan søke om infrastrukturkapasitet som går over flere enn ett jernbanenett ved å inngi en søknad til en av de berørte infrastrukturforvalterne. Denne infrastrukturforvalteren kan deretter på søkerens vegne søke om kapasitet hos de andre berørte infrastrukturforvalterne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/2">(2) Infrastrukturforvaltere skal sørge for at søkere som ønsker infrastrukturkapasitet som går over flere enn ett jernbanenett kan søke direkte til eventuelle felles organ som infrastrukturforvalterne har opprettet for dette formålet. Dette krav berører ikke Rådsforordning (EU) nr. 913/2010 om et europeisk jernbanenett for konkurransedyktig godstransport.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k8/p8-4">
        <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
        <ptittel>Kapasitetsfordeling over flere jernbanenett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">Infrastrukturforvalter skal samarbeide med andre infrastrukturforvaltere for på en effektiv måte å kunne skaffe til veie og fordele infrastrukturkapasitet som går over flere enn ett jernbanenett i EØS-området. Dette samarbeidet gjelder også inngåelse av rammeavtaler etter § 7-1. Infrastrukturforvalter skal, i samsvar med forskriften her, fastsette egnede framgangsmåter for å oppnå dette. Ruteleier som går over flere enn ett jernbanenett skal organiseres i samsvar med disse fremgangsmåtene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k8/p8-5">
        <pverdi>§ 8-5.</pverdi>
        <ptittel>Tidsplan for fordelingsprosessen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1">(1) Ruteplanen skal fastsettes en gang hvert kalenderår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/2">(2) Overgangen til ny ruteplan skal finne sted ved midnatt den andre lørdag i desember. Dersom en overgang eller justering gjennomføres etter vinteren, særlig for å ta hensyn til eventuelle endringer i ruteplaner for regional passasjertrafikk, skal dette skje ved midnatt den andre lørdag i juni, og ved behov på andre tidspunkter mellom disse datoene. Infrastrukturforvalterne kan bli enige om andre datoer, og de skal i så fall underrette EFTAs overvåkningsorgan om dette dersom internasjonal trafikk kan bli berørt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/3">(3) Siste frist for inngivelse av søknader om kapasitet som skal innarbeides i ruteplanen, skal ikke være tidligere enn 12 måneder før ruteplanen trer i kraft.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/4">(4) Senest 11 måneder før ruteplanen trer i kraft, skal infrastrukturforvalterne sikre at foreløpige ruteleier for internasjonal trafikk er opprettet i samarbeid med andre relevante infrastrukturforvaltere. Infrastrukturforvalterne skal sikre at disse så langt som mulig respekteres videre i prosessen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/5">(5) Senest fire måneder etter fristen for inngivelse av søknader fra søkerne, skal infrastrukturforvalteren utarbeide et utkast til ruteplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k8/p8-6">
        <pverdi>§ 8-6.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalter skal så langt som mulig imøtekomme alle søknader om infrastrukturkapasitet, herunder søknader om ruteleier som går over flere enn ett jernbanenett, og skal så langt som mulig ta hensyn til alle forhold søkerne kan bli stilt overfor, herunder de økonomiske konsekvenser for virksomheten deres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2">(2) Infrastrukturforvalter kan prioritere visse tjenester i forbindelse med ruteplan- og samordningsprosessen, men bare i de tilfeller som nevnt i § 8-8 og § 9-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/3">(3) Infrastrukturforvalteren skal rådføre seg om utkastet til ruteplanen med alle som har søkt om infrastrukturkapasitet og gi dem en tidsfrist på minst en måned for å fremsette sine synspunkter. Tilsvarende gjelder også for andre som ønsker muligheten til å kommentere hvordan ruteplanen kan påvirke deres mulighet til å anskaffe jernbanetjenester i ruteplanperioden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/4">(4) Infrastrukturforvalter skal treffe nødvendige tiltak for å løse eventuelle problemer som påpekes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k8/p8-7">
        <pverdi>§ 8-7.</pverdi>
        <ptittel>Ad hoc-søknader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalteren skal besvare ad hoc-søknader om individuelle ruteleier så snart som mulig, og senest innen fem virkedager. Opplysninger om ledig og tilgjengelig kapasitet skal gjøres tilgjengelig for alle søkere som ønsker å bruke denne kapasiteten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2">(2) Infrastrukturforvalter skal om nødvendig foreta en vurdering av behovet for reservekapasitet som skal være tilgjengelig innenfor rammen av den endelige ruteplanen, slik at de kan svare hurtig på forventede ad hoc-søknader om kapasitet. Dette gjelder også i tilfeller av overbelastet infrastruktur.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k8/p8-8">
        <pverdi>§ 8-8.</pverdi>
        <ptittel>Jernbaneinfrastruktur til spesielle formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1">(1) Infrastrukturkapasitet skal anses som tilgjengelig for bruk for alle typer transporttjenester som har de nødvendige egenskaper for å kunne utnytte det aktuelle ruteleiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2">(2) Der det finnes egnede alternative ruter kan infrastrukturforvalteren, etter samråd med berørte parter, reservere jernbaneinfrastruktur til bruk for bestemte typer trafikk. Slik reservasjon skal ikke være til hinder for at den aktuelle jernbaneinfrastrukturen kan utnyttes av andre typer trafikk dersom det finnes tilgjengelig kapasitet. Opplysninger om reservert jernbaneinfrastruktur skal fremgå av nettveiledningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Interessekonflikter og overbelastet infrastruktur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Samordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">(1) Dersom det oppstår interessekonflikter under ruteplanleggingen omhandlet i § 8-6 skal infrastrukturforvalteren gjennom en samordning av alle søknadene forsøke å tilgodese alle søknader så langt det er mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">(2) Infrastrukturforvalteren har innenfor rimelige grenser rett til å foreslå infrastrukturkapasitet som er forskjellig fra den det ble søkt om.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3">(3) Infrastrukturforvalteren skal tilstrebe å finne en løsning på eventuelle konflikter gjennom samråd med de berørte søkerne. Dette samråd skal bygge på at følgende opplysninger vederlagsfritt er lagt fram skriftlig eller elektronisk:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">ruteleier som alle andre søkere har inngitt søknad om, på samme strekning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ruteleier som er foreløpig tildelt alle andre søkere på samme strekning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">alternative ruteleier som er foreslått for de relevante linjer i samsvar med annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">fullstendige opplysninger om de kriteriene som anvendes i kapasitetsfordelingsprosessen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/4">(4) I henhold til forvaltningslovens regler om taushetsplikt skal nevnte opplysninger legges fram på en slik måte at andre søkeres identitet ikke avsløres, med mindre de berørte søkere har gitt sitt samtykke til slik avsløring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/5">(5) Prinsippene for samordningen skal fastsettes av infrastrukturforvalteren, og skal fremgå av nettveiledningen. Prinsippene skal særlig gjenspeile vanskelighetene ved å organisere internasjonale ruteleier og hvilke konsekvenser endringer kan få for andre infrastrukturforvaltere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Tvisteløsningsordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Uavhengig av § 11-2 skal infrastrukturforvalter opprette en ordning for å finne en hurtig løsning på tvister som oppstår i forbindelse med fordeling av infrastrukturkapasitet. Ordningen skal fremgå av nettveiledningen. Når tvisteløsningsordningen brukes skal det treffes en endelig beslutning innen 10 virkedager.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k9/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Overbelastet infrastruktur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">(1) Dersom det etter samordning av søknadene om ruteleier og etter samråd med søkerne ikke er mulig å imøtekomme alle søknader om infrastrukturkapasitet i tilstrekkelig omfang, skal infrastrukturforvalteren umiddelbart erklære den berørte jernbaneinfrastrukturen som overbelastet. Det samme gjelder for jernbaneinfrastruktur der det kan forventes kapasitetsmangel i nær framtid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2">(2) For jernbaneinfrastruktur som er blitt erklært overbelastet, skal infrastrukturforvalteren foreta en kapasitetsanalyse i henhold til § 9-6, med mindre en kapasitetsforbedringsplan i henhold til § 9-7 allerede er under gjennomføring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k9/p9-4">
        <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
        <ptittel>Tidligere utnyttelse av ruteleier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">Det skal fremgå av nettveiledningen hvilke betingelser infrastrukturforvalter stiller for å ta hensyn til tidligere utnyttelsesgrad når det foretas en prioritering under fordelingsprosessen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k9/p9-5">
        <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
        <ptittel>Prioriteringskriterier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1">(1) Hvis avgifter i henhold til § 6-2 fjerde ledd ikke har blitt innkrevd eller ikke har gitt et tilfredsstillende resultat, og jernbaneinfrastrukturen er blitt erklært overbelastet, skal infrastrukturforvalter prioritere følgende tjenester ved fordeling av infrastrukturkapasitet i synkende rekkefølge:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">tjenester som inngår i kontrakt med staten om offentlig tjenesteyting</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">nasjonal og internasjonal godstransport</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">bestemte typer trafikk på strekninger som nevnt i § 8-8 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">persontransport for øvrig.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/2">(2) Hvis det er søkt om flere ruteleier enn det er kapasitet til, kan infrastrukturforvalter likevel tildele ruteleier etter en annen rekkefølge enn etter første ledd hvis transporttjenesten har vesentlig større betydning for samfunnet enn andre tjenester som derved utelukkes. Det skal også tas hensyn til virkningene av en slik utelukkelse i andre EØS-stater.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/3">(3) Metode og kriterier som skal benyttes ved prioritering av overbelastet infrastruktur skal fremgå av nettveiledningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k9/p9-6">
        <pverdi>§ 9-6.</pverdi>
        <ptittel>Kapasitetsanalyse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/1">(1) Infrastrukturforvalter skal innen seks måneder fra det tidspunkt jernbaneinfrastrukturen er erklært overbelastet utføre en kapasitetsanalyse. Kapasitetsanalysen skal avklare årsakene til overbelastningen og angi hvilke tiltak som kan treffes på kort og mellomlang sikt for å redusere overbelastningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/2">(2) Kapasitetsanalysen skal omfatte jernbaneinfrastrukturen, driftsprosedyrene, arten av de ulike transporttjenester på jernbaneinfrastrukturen, samt virkningen av alle disse faktorene på infrastrukturkapasiteten. Tiltakene som skal overveies omfatter særlig om trafikken kan kjøres på en annen strekning, endring av ruteplanen, hastighetsendringer og forbedringer av jernbaneinfrastrukturen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k9/p9-7">
        <pverdi>§ 9-7.</pverdi>
        <ptittel>Kapasitetsforbedringsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/1">(1) Innen seks måneder etter at kapasitetsanalysen er avsluttet, skal infrastrukturforvalteren ha utarbeidet en kapasitetsforbedringsplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2">(2) En kapasitetsforbedringsplan skal utarbeides etter samråd med brukerne av den aktuelle overbelastede jernbaneinfrastrukturen. Den skal angi:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">årsakene til overbelastningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">den sannsynlige framtidige trafikkutvikling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">begrensninger på infrastrukturutviklingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">muligheter for og kostnader ved å forbedre kapasiteten, herunder sannsynlige endringer av infrastrukturavgifter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/3">(3) Kapasitetsforbedringsplanen skal også, på grunnlag av en nytte- og kostnadsanalyse av de mulige tiltakene som angis, fastlegge hvilke tiltak som skal treffes for å forbedre infrastrukturkapasiteten, herunder en tidsplan for gjennomføring av tiltakene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/4">(4) Infrastrukturforvalter skal slutte å innkreve avgifter på den aktuelle jernbaneinfrastrukturen i henhold til § 6-2 fjerde ledd når den ikke framlegger en kapasitetsforbedringsplan innen fristen eller ikke gjør framskritt med handlingsplanen som angis i kapasitetsforbedringsplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/5">(5) Etter godkjenning fra Statens jernbanetilsyn kan likevel infrastrukturforvalter fortsette å innkreve disse avgiftene dersom kapasitetsforbedringsplanen ikke kan gjennomføres av årsaker utenfor infrastrukturforvalters kontroll eller de tilgjengelige mulighetene ikke er økonomisk eller finansielt levedyktige.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Tildelt infrastrukturkapasitet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Avtaler med infrastrukturforvalteren</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">Ethvert jernbaneforetak som yter jernbanetransporttjenester skal inngå de nødvendige administrative, tekniske og finansielle avtaler med infrastrukturforvalteren for den jernbaneinfrastruktur som benyttes, herunder avtale som gir infrastrukturforvalteren nødvendige trafikkdata for å kunne ivareta sine oppgaver som planlegger og forvalter av jernbaneinfrastrukturen. Vilkårene i disse avtalene skal sikre åpenhet og ikke-diskriminering og være i overensstemmelse med forskriften her.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k10/p10-2">
        <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
        <ptittel>Ruteleier som ikke brukes</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">Særlig for overbelastet infrastruktur skal infrastrukturforvalter kreve at det gis avkall på et ruteleie som i løpet av et tidsrom på minst en måned er benyttet mindre enn en terskelverdi. Dette gjelder ikke ved ikke-økonomiske årsaker utenfor jernbaneforetakets kontroll. Terskelverdien fastsettes i nettveiledningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k10/p10-3">
        <pverdi>§ 10-3.</pverdi>
        <ptittel>Kapasitet til ikke-planlagt vedlikehold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/1">Infrastrukturforvalter skal så snart som mulig underrette de berørte parter om at infrastrukturkapasiteten ikke er tilgjengelig på grunn av ikke-planlagt vedlikehold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k10/p10-4">
        <pverdi>§ 10-4.</pverdi>
        <ptittel>Særlige tiltak i tilfelle forstyrrelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1">(1) Dersom det oppstår forstyrrelser i togtrafikken på grunn av tekniske feil eller ulykker skal infrastrukturforvalteren treffe alle nødvendige tiltak for å gjenopprette den normale situasjonen. Med henblikk på dette skal infrastrukturforvalter i beredskapsplanen ha en liste over ulike offentlige organer og andre berørte som skal underrettes ved ulykker og hendelser eller alvorlige forstyrrelser av togtrafikken, jf. sikkerhetsstyringsforskriften og varslings- og rapporteringsforskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/2">(2) I en nødssituasjon og når det er absolutt nødvendig på grunn av en driftsstans som gjør jernbaneinfrastrukturen midlertidig ubrukelig, kan de tildelte ruteleier trekkes tilbake uten forvarsel for den tid det tar å reparere systemet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/3">(3) I en nødssituasjon eller når det er nødvendig på grunn av driftsstans kan infrastrukturforvalter forlange at jernbaneforetakene stiller til rådighet de ressurser som den anser som mest hensiktsmessig for å normalisere situasjonen så raskt som mulig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Markedsovervåking</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k11/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Markedsovervåkningsorganets oppgaver og myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">(1) Statens jernbanetilsyn skal arbeide for et effektivt jernbanemarked med sunn konkurranse og likeverdige vilkår. Statens jernbanetilsyn overvåker konkurransesituasjonen på markedene for jernbanetjenester, og skal særlig kontrollere forhold angitt i § 11-2 første ledd bokstav a til g på eget initiativ med det formål å unngå forskjellsbehandling av søkerne. Tilsynet skal særlig kontrollere om nettveiledningen inneholder diskriminerende vilkår eller gir infrastrukturforvalter mulighet til å utøve skjønn som vil kunne diskriminere søkere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/2">(2) Statens jernbanetilsyn skal sørge for at det utvikles en ramme for utveksling av opplysninger og samarbeid mellom markedsovervåkningsorganet, sikkerhetsmyndighet og lisensutstedende myndighet, for å motvirke negative virkninger for konkurransen eller sikkerheten på jernbanemarkedet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/3">(3) Markedsovervåkningsorganet kan gi anbefalinger til sikkerhetsmyndigheten og lisensutstedende myndighet om spørsmål som kan påvirke konkurransen på jernbanemarkedet. Tilsvarende kan sikkerhetsmyndigheten gi markedsovervåkningsorganet og lisensutstedende myndighet anbefalinger i spørsmål som kan påvirke sikkerheten. Den relevante myndighet skal undersøke alle slike anbefalinger før den treffer sine beslutninger. Dersom det besluttes å ikke følge anbefalinger gitt etter denne bestemmelsen, skal beslutningen grunngis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4">(4) Statens jernbanetilsyn skal påse at avgifter som er fastsatt av infrastrukturforvalter er ikke-diskriminerende og i samsvar med kapittel 6. Forhandlinger mellom søkere og en infrastrukturforvalter om nivået på infrastrukturavgiftene er bare tillatt dersom de gjennomføres under tilsyn av Statens jernbanetilsyn. Tilsynet skal gripe inn dersom forhandlingene kan tenkes å være i strid med kapittel 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/5">(5) Statens jernbanetilsyn skal minst hvert annet år rådføre seg med representanter for brukerne av godstransport- og persontransporttjenestene for å ta hensyn til deres synspunkter på jernbanemarkedet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/6">(6) Statens jernbanetilsyn kan kreve relevante opplysninger fra infrastrukturforvalter, søkerne og alle berørte parter, jf. jernbaneloven § 11. Opplysningene skal legges fram innen en rimelig frist som tilsynet fastsetter. Fristen kan ikke være lengre enn en måned, med mindre tilsynet under ekstraordinære omstendigheter samtykker og gir en forlenget frist som ikke kan overstige 2 uker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/7">(7) Statens jernbanetilsyn skal ved behov treffe beslutning om hensiktsmessige tiltak for å motvirke diskriminering mellom søkere, skadelig konkurransevridning og alle andre former for uønskede situasjoner i markedene for jernbanetjenester. Dette gjelder også forholdene nevnt i § 11-2 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/8">(8) Statens jernbanetilsyn skal publisere sine avgjørelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k11/p11-2">
        <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1">(1) En søker som mener å ha blitt urettferdig behandlet, utsatt for forskjellsbehandling eller fått sine interesser krenket på annen måte, kan klage til Statens jernbanetilsyn. Dette gjelder særlig beslutninger som er truffet av infrastrukturforvalter, jernbaneforetak eller den som driver serviceanlegg når det gjelder
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utkast til og endelig versjon av nettveiledningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kriterier som er fastsatt i nettveiledningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fordelingsprosessen og resultatet av denne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">avgiftsordningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">nivået på eller strukturen til infrastrukturavgifter som søkeren må eller kan komme til å måtte betale</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">ordninger for tilgang i samsvar med § 2-1, § 2-5 og § 2-6</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">tilgang til tjenester, innkreving av avgifter og betaling for tjenester i samsvar med § 12-2 og kapittel 4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">inngåtte rammeavtaler.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/2">(2) Statens jernbanetilsyn skal ved behov innhente relevante opplysninger og ta initiativ til høring av alle berørte parter innen en måned etter å ha mottatt klagen. Tilsynet skal ta stilling til klagen og om nødvendig treffe tiltak for å avhjelpe situasjonen. Tilsynet skal innen en forhåndsbestemt rimelig frist, og i alle tilfeller innen seks uker etter å ha mottatt alle relevante opplysninger, underrette de berørte parter om sin avgjørelse av klagen. Avgjørelsen skal være begrunnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/3">(3) I tilfelle av en klage på et avslag på en søknad om infrastrukturkapasitet eller på vilkårene for et tilbud om kapasitet, skal tilsynet enten bekrefte at endring av infrastrukturforvalters beslutning ikke er nødvendig eller kreve en endring av den beslutningen etter nærmere retningslinjer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k11/p11-3">
        <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll med regnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/1">Statens jernbanetilsyn kan utføre revisjoner og ta initiativ til eksterne revisjoner hos infrastrukturforvalter, den som driver serviceanlegg og jernbaneforetak for å kontrollere at de overholder bestemmelsene i § 3-4. Statens jernbanetilsyn har rett til å kreve utlevert alle relevante opplysninger til dette formålet på et nødvendig og forholdsmessig detaljnivå. Disse opplysningene kan brukes til å rapportere til vedkommende myndighet om ulovlig statsstøtte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k11/p11-4">
        <pverdi>§ 11-4.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger som kan kreves lagt frem ved kontroll med regnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1">Når Statens jernbanetilsyn utfører revisjoner etter § 11-3, kan de særlig kreve at infrastrukturforvalter, jernbaneforetak, den som driver serviceanlegg eller eieren av serviceanlegg legger frem opplysninger om følgende:
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Atskilte regnskaper</avsnitt><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">atskilte resultatregnskaper og balanser for godstrafikk, passasjertrafikk og infrastrukturforvaltning</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">detaljerte opplysninger om individuelle kilder og anvendelse av offentlige midler og andre former for kompensasjon på en åpen og detaljert måte, herunder en detaljert gjennomgang av virksomhetenes kontantstrømmer slik at det kan fastslås hvordan disse offentlige midler og andre former for kompensasjon er blitt anvendt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a.3/avsnitt/1">kostnads- og inntektskategorier som gjør det mulig å fastslå hvorvidt det har forekommet ulovlig kryssubsidiering mellom aktivitetene nevnt i nr. 1</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a.4/avsnitt/1">hvilken metode som er benyttet til å fordele kostnader på de ulike aktivitetene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a.5/avsnitt/1">i tilfelle den regulerte virksomheten utgjør en del av en konsernstruktur, fullstendige opplysninger om betalinger mellom selskapene i konsernet.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Avgifter for adgang til jernbanespor</avsnitt><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">ulike kostnadskategorier og særlig tilstrekkelige opplysninger om marginale/direkte kostnader i forbindelse med ulike tjenester eller tjenestegrupper</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">tilstrekkelige opplysninger til at de individuelle avgifter som er betalt for tjenester (eller tjenestegrupper), kan overvåkes. Statens jernbanetilsyn kan også kreve at disse opplysninger inneholder data om omfanget av individuelle tjenester, prisene for individuelle tjenester og samlede inntekter for individuelle tjenester som interne og eksterne kunder har betalt for</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b.3/avsnitt/1">kostnader og inntekter for individuelle tjenester (eller tjenestegrupper) til å identifisere potensielt konkurransevridende prisfastsettelse (kryssubsidiering, aggressiv prising og overprising). Statens jernbanetilsyn kan kreve bruk av en relevant metode for kostnadsfordeling til dette formålet.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Opplysninger om finansielle resultater</avsnitt><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.1/avsnitt/1">redegjørelse for finansielle resultater</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.2/avsnitt/1">et kortfattet kostnadsregnskap</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.3/avsnitt/1">regnskap over vedlikeholdsutgifter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.4/avsnitt/1">regnskap over driftsutgifter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.5/avsnitt/1">resultatregnskap</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/c.6/avsnitt/1">ledsagende noter som ved behov utdyper og redegjør for opplysningene i nr. 1 til 5.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k11/p11-5">
        <pverdi>§ 11-5.</pverdi>
        <ptittel>Samarbeid mellom markedsovervåkningsorganene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-5/ledd/1">(1) Statens jernbanetilsyn skal utveksle opplysninger om sitt arbeid og om sine prinsipper og praksis for beslutningstaking med andre markedsovervåkingsorganer i EØS. Statens jernbanetilsyn skal samarbeide med andre markedsovervåkningsorganer med henblikk på å samordne beslutningstakingen i hele EØS, herunder bistå med å overvåke markeder, behandle klager eller foreta undersøkelser. Statens jernbanetilsyn skal bidra med å utarbeide felles prinsipper og praksis for markedsovervåkingsorganene i EØS på de områdene som er regulert av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-5/ledd/2">(2) Statens jernbanetilsyn skal rådføre seg med markedsovervåkningsorgan i berørte EØS-land i forbindelse med klager eller undersøkelser på eget initiativ om spørsmål som gjelder adgang til eller innkreving av avgifter for et internasjonalt ruteleie, eller i forbindelse med overvåkningen av konkurransen på markedet i tilknytning til internasjonale jernbanetransporttjenester. Tilsynet skal anmode om alle nødvendige opplysninger før det treffer vedtak. Disse opplysningene kan bare anvendes i forbindelse med behandling av klagen eller undersøkelsen. Etter anmodning fra andre markedsovervåkningsorganer i berørte EØS-stater skal Statens jernbanetilsyn utlevere alle opplysninger de selv kan innhente i saker etter dette ledd. I slike saker skal infrastrukturforvalter legge frem for Statens jernbanetilsyn alle opplysninger som et markedsovervåkingsorgan i en berørt EØS-stat har anmodet om.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-5/ledd/3">(3) Statens jernbanetilsyn skal, dersom de mottar en klage eller på eget initiativ gjennomfører en undersøkelse, oversende relevante opplysninger til markedsovervåkningsorganet i de berørte EØS-statene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k11/p11-6">
        <pverdi>§ 11-6.</pverdi>
        <ptittel>Markedsovervåkningsorganets organisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-6/ledd/1">(1) Markedsovervåkingsorganet skal bemannes og forvaltes på en måte som sikrer dets uavhengighet. Personer med ansvar for organets vedtak ansettes av Kongen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-6/ledd/2">(2) Departementet skal sikre at personer med ansvar for markedsovervåkningsorganets vedtak handler uavhengig av alle markedsinteresser knyttet til jernbanesektoren, og at de ikke har noen interesse i eller forretningsforbindelse med noen av de regulerte foretak eller enheter. De skal avgi en årlig forpliktelseserklæring og en interesseerklæring om at det ikke foreligger noen direkte eller indirekte interesser som vil kunne anses å berøre deres uavhengighet. De skal ikke delta i beslutning i saker som berører et foretak de har hatt en direkte eller indirekte tilknytning til i løpet av året før oppstarten av saksbehandlingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-6/ledd/3">(3) Etter sin periode i markedsovervåkingsorganet skal personer med ansvar for markedsovervåkningsorganets vedtak ikke ha noen stilling eller ansvar i noen av de regulerte foretak eller enheter i en periode på minst ett år.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k12">
      <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k12/p12-1">
        <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
        <ptittel>Grenseoverskridende avtaler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">Grenseoverskridende avtaler skal ikke inneholde bestemmelser som diskriminerer mellom jernbaneforetak eller begrenser jernbaneforetakenes frihet til å yte tjenester over landegrensene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k12/p12-2">
        <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av avgift fra jernbaneforetak som tilbyr persontransport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/1">(1) Myndigheten med ansvar for kjøp av offentlige tjenester kan innkreve avgift fra jernbaneforetak som tilbyr persontransport.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/2">(2) Avgiften må ikke være større enn det som er nødvendig for helt eller delvis å dekke myndighetens kostnader som påløper i forbindelse med kjøpet. Avgiften må ilegges alle jernbaneforetak for driften av ruter mellom to stasjoner i Norge på en ikke-diskriminerende, åpen og rettferdig måte, uavhengig av om jernbaneforetaket driver nasjonal eller internasjonal persontransport. Avgiftens størrelse må stå i forhold til gjennomsnittsprisen for tjenestene som ytes passasjerene, og den samlede belastningen må ikke true den økonomiske levedyktigheten for persontransporten som det gjelder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k12/p12-3">
        <pverdi>§ 12-3.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1">(1) Statens jernbanetilsyn kan i pålegg fastsette en løpende tvangsmulkt for hver dag som går etter utløpet av den frist som er satt for oppfylling av pålegget, og frem til pålegget er oppfylt. Statens jernbanetilsyn kan frafalle påløpt tvangsmulkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/2">(2) Tvangsmulktens størrelse skal fastsettes under hensyn til hvor viktig det er at pålegget blir gjennomført og hvilke kostnader det antas å medføre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/3">(3) Tvangsmulkt er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k12/p12-4">
        <pverdi>§ 12-4.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-4/ledd/1">Samferdselsdepartementet kan gjøre unntak fra forskriften når dette ikke er i strid med internasjonale avtaler som Norge har inngått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k12/p12-5">
        <pverdi>§ 12-5.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-5/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/k12/p12-6">
        <pverdi>§ 12-6.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse og endringer i andre forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/1">(1) Forskrift 10. desember 2010 nr. 1568 om jernbanevirksomhet mv. på det nasjonale jernbanenettet (jernbaneforskriften) og forskrift 5. februar 2003 nr. 135 om fordeling av jernbaneinfrastrukturkapasitet og innkreving av avgifter for bruk av det nasjonale jernbanenettet (fordelingsforskriften) oppheves.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/2">(2) I forskrift 16. juni 2010 nr. 820 om samtrafikkevnen i jernbanesystemet (samtrafikkforskriften) skal § 3 lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/3">§ 3. <i>Myndighet</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/4">Statens jernbanetilsyn er tilsynsmyndighet som nevnt i jernbaneloven § 12.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/5">Statens jernbanetilsyn får den myndighet som tilligger departementet til bl.a. å godkjenne rullende materiell og infrastruktur mv. i henhold til jernbaneloven § 4 og § 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/6">Statens jernbanetilsyn gir tillatelse til å ta i bruk strukturelle delsystemer etter § 13 og kjøretøy etter kap. V.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/7">Statens jernbanetilsyn kan gjøre unntak fra å anvende TSIer etter § 8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/8">Statens jernbanetilsyn utpeker tekniske kontrollorgan etter § 30 og organer som verifiserer samsvar med nasjonale tekniske regler etter § 15 siste ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/9">Statens jernbanetilsyn skal føre jevnlig tilsyn med at bestemmelsene i denne forskrift og i forskrifter og enkeltvedtak gitt i medhold av denne, blir overholdt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/10">Statens jernbanetilsyn fastsetter nærmere krav til registre for kjøretøy og infrastruktur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/11">Statens jernbanetilsyn kan gi utfyllende bestemmelser til forskriften her.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/12">(3) I forskrift 10. desember 2010 nr. 1569 om tillatelse til å drive trafikkvirksomhet og infrastruktur for sporvei, tunnelbane, forstadsbane og godsbane, samt sidespor, havnespor m.m. (tillatelsesforskriften) oppheves § 1-2 bokstav a.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/vi">
      <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
      <ktittel>Liste over jernbaneinfrastrukturanlegg</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/1">Jernbaneinfrastruktur omfatter følgende anlegg, såfremt disse utgjør en del av banelegemet, men ikke spor innenfor reparasjonsverksteder, depoter og lokomotivstaller samt private sidelinjer og sidespor:
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">sidespor</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">grunn</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">spor og sporunderlag, særlig fyllinger, skjæringer, dreneringskanaler og grøfter, oppmurede grøfter, kulverter, bekledningsmurer, beplantning for beskyttelse av skråninger osv.; perronger og godsramper, herunder på stasjoner for passasjerer og godsterminaler; gangstier og gangveier; sperremurer, hekker, gjerder; branngater, sporvekselvarmer; sporkryss osv.; snøskjermer</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">tekniske strukturer: broer, kulverter og andre overganger, tunneler, overdekkede skjæringer og andre underganger; støttemurer, strukturer for vern mot snøskred, steinras osv.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">planoverganger, herunder sikkerhetsinnretninger for veitrafikken</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">overbygning, særlig skinner, rilleskinner og tvangsskinner; jernbanesviller og langsviller, smådeler for spor, ballast inklusive grus og sand; sporveksler og skinnekryss osv.; dreieskiver og skyvebroer (med unntak av slike som er reservert utelukkende for lokomotiver)</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">atkomstveier for passasjerer og gods, herunder atkomst via vei og atkomst for gående passasjerer ved ankomst og avreise</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">sikkerhets-, signal- og telekommunikasjonsutstyr på fri linje, i stasjoner og skiftestasjoner, herunder anlegg for produksjon, omdanning og fordeling av elektrisk strøm for signalgiving og telekommunikasjon; bygninger for slike installasjoner eller anlegg; sporbremser</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">lysanlegg for trafikk- og sikkerhetsformål</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">anlegg for omdanning og overføring av elektrisk strøm for togframdrift: understasjoner, forsyningskabler mellom understasjoner og kontakttråder, bæreliner og stolper; tredjeskinne med stolper</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">bygninger som brukes av infrastrukturforvalter, herunder en del av anleggene for innkreving av transportkostnader.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/vii">
      <kverdi>Vedlegg II</kverdi>
      <ktittel>Prinsipper for ytelsesordningen nevnt i § 6-6</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/1">Ytelsesordningen nevnt i § 6-6 skal bygge på følgende prinsipper:
<liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For å oppnå et avtalt ytelsesnivå uten å bringe en tjenestes økonomiske levedyktighet i fare skal infrastrukturforvalteren avtale med søkeren de viktigste parametrene for ytelsesordningen, særlig verdien av forsinkelser, terskelverdiene for skyldige beløp i henhold til ytelsesordningen både med hensyn til individuelle togavganger og alle togavganger hos et jernbaneforetak i en gitt periode.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Infrastrukturforvalteren skal meddele jernbaneforetaket ruteplanen, som skal anvendes som grunnlag for beregning av forsinkelser, minst fem dager før togets avgang. Infrastrukturforvalteren kan benytte en kortere meldingsfrist i tilfelle av force majeure eller sen endring av ruteplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Alle forsinkelser skal tilskrives en av følgende kategorier og underkategorier:</avsnitt><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1/avsnitt/1">håndtering av drift/planlegging som kan tilskrives infrastrukturforvalteren</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.1"><lverdi>1.1</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.1/avsnitt/1">utarbeidelse av kjøreplan</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.2"><lverdi>1.2</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.2/avsnitt/1">togsammensetning</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.3"><lverdi>1.3</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.3/avsnitt/1">feil i driftsprosedyre</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.4"><lverdi>1.4</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.4/avsnitt/1">feil anvendelse av prioritetsreglene</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.5"><lverdi>1.5</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.5/avsnitt/1">personale</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.6"><lverdi>1.6</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.1.6/avsnitt/1">andre årsaker</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2/avsnitt/1">jernbaneinfrastrukturanlegg som kan tilskrives infrastrukturforvalteren</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.1"><lverdi>2.1</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.1/avsnitt/1">signalanlegg</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.2"><lverdi>2.2</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.2/avsnitt/1">signalanlegg ved planoverganger</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.3"><lverdi>2.3</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.3/avsnitt/1">telekommunikasjonsanlegg</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.4"><lverdi>2.4</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.4/avsnitt/1">strømforsyningsutstyr</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.5"><lverdi>2.5</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.5/avsnitt/1">spor</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.6"><lverdi>2.6</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.6/avsnitt/1">strukturer</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.7"><lverdi>2.7</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.7/avsnitt/1">personale</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.8"><lverdi>2.8</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.2.8/avsnitt/1">andre årsaker</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.3/avsnitt/1">årsaker knyttet til anleggsarbeid som kan tilskrives infrastrukturforvalteren</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.3.1"><lverdi>3.1</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.3.1/avsnitt/1">planlagt anleggsarbeid</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.3.2"><lverdi>3.2</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.3.2/avsnitt/1">uregelmessigheter ved utførelsen av anleggsarbeid</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.3.3"><lverdi>3.3</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.3.3/avsnitt/1">redusert hastighet på grunn av defekt spor</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.3.4"><lverdi>3.4</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.3.4/avsnitt/1">andre årsaker</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.4/avsnitt/1">årsaker som kan tilskrives andre infrastrukturforvaltere</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.4.1"><lverdi>4.1</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.4.1/avsnitt/1">forårsaket av foregående infrastrukturforvalter</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.4.2"><lverdi>4.2</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.4.2/avsnitt/1">forårsaket av neste infrastrukturforvalter</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5/avsnitt/1">kommersielle årsaker som kan tilskrives jernbaneforetaket</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.1"><lverdi>5.1</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.1/avsnitt/1">overskridelse av stopptid</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.2"><lverdi>5.2</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.2/avsnitt/1">anmodning fra jernbaneforetaket</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.3"><lverdi>5.3</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.3/avsnitt/1">lasteoperasjoner</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.4"><lverdi>5.4</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.4/avsnitt/1">uregelmessigheter ved lasting</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.5"><lverdi>5.5</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.5/avsnitt/1">klargjøring av tog</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.6"><lverdi>5.6</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.6/avsnitt/1">personale</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.7"><lverdi>5.7</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.5.7/avsnitt/1">andre årsaker</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6/avsnitt/1">rullende materiell som kan tilskrives jernbaneforetaket</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.1"><lverdi>6.1</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.1/avsnitt/1">planlegging av vaktliste/omlegging av vaktliste</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.2"><lverdi>6.2</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.2/avsnitt/1">togsammensetning som utføres av jernbaneforetak</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.3"><lverdi>6.3</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.3/avsnitt/1">problemer som påvirker passasjervogner (persontransport)</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.4"><lverdi>6.4</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.4/avsnitt/1">problemer som påvirker godsvogner (godstransport)</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.5"><lverdi>6.5</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.5/avsnitt/1">problemer som påvirker vogner, lokomotiver og motorvogner</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.6"><lverdi>6.6</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.6/avsnitt/1">personale</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.7"><lverdi>6.7</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.6.7/avsnitt/1">andre årsaker</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.7/avsnitt/1">årsaker som kan tilskrives andre jernbaneforetak</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.7.1"><lverdi>7.1</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.7.1/avsnitt/1">forårsaket av neste jernbaneforetak</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.7.2"><lverdi>7.2</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.7.2/avsnitt/1">forårsaket av foregående jernbaneforetak</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8/avsnitt/1">utenforliggende årsaker som verken kan tilskrives infrastrukturforvalteren eller jernbaneforetaket</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.1"><lverdi>8.1</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.1/avsnitt/1">streik</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.2"><lverdi>8.2</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.2/avsnitt/1">administrative formaliteter</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.3"><lverdi>8.3</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.3/avsnitt/1">ytre påvirkning</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.4"><lverdi>8.4</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.4/avsnitt/1">konsekvenser av værforhold og naturlige årsaker</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.5"><lverdi>8.5</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.5/avsnitt/1">forsinkelser som skyldes ytre årsaker på etterfølgende nett</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.6"><lverdi>8.6</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.8.6/avsnitt/1">andre årsaker</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9/avsnitt/1">sekundære årsaker som verken kan tilskrives infrastrukturforvalteren eller jernbaneforetaket</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.1"><lverdi>9.1</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.1/avsnitt/1">farlige hendelser, ulykker og farer</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.2"><lverdi>9.2</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.2/avsnitt/1">opptatt spor på grunn av togets forsinkelse</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.3"><lverdi>9.3</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.3/avsnitt/1">opptatt spor på grunn av et annet togs forsinkelse</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.4"><lverdi>9.4</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.4/avsnitt/1">omløpstid</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.5"><lverdi>9.5</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.5/avsnitt/1">forbindelse</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.6"><lverdi>9.6</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/c.9.6/avsnitt/1">behov for ytterligere undersøkelser.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1771/viii">
      <kverdi>Vedlegg III</kverdi>
      <ktittel>Grunnleggende prinsipper og parametre for avtaler mellom vedkommende myndighet og infrastrukturforvalter</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/iii/ledd/1">I avtalen skal bestemmelsene i § 3-2 spesifiseres og omfatte minst følgende elementer:
<liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">avtalens anvendelsesområde med hensyn til infrastruktur og serviceanlegg, satt opp i samsvar med kapittel 4. Det skal omfatte alle aspekter av infrastrukturforvaltning, herunder vedlikehold og fornyelse av infrastruktur som allerede er i bruk. Dersom det er hensiktsmessig, kan det også omfatte oppføring av ny infrastruktur,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">strukturen for betalinger eller midler fordelt på infrastrukturtjenestene nevnt i kapittel 4, til vedlikehold og fornyelse og til håndtering av eksisterende vedlikeholds- og fornyelsesetterslep. Dersom det er hensiktsmessig, kan strukturen for betalinger eller midler som er bevilget til ny infrastruktur, tas med,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">brukerorienterte ytelsesmål i form av indikatorer og kvalitetskriterier, som omfatter elementer som</avsnitt><liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">togytelse, for eksempel med hensyn til linjehastighet og pålitelighet samt kundetilfredshet,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">nettverkskapasitet,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c/avsnitt/1">forvaltning av aktiva,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.d/avsnitt/1">virksomhetsvolumer,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.e/avsnitt/1">sikkerhetsnivåer og</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.f/avsnitt/1">miljøvern,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">omfanget av eventuelt vedlikeholdsetterslep og aktiva som skal fases ut og følgelig vil utløse andre kapitalstrømmer,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">stimuleringstiltakene nevnt i § 3-2 første ledd siste punktum,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">infrastrukturforvalters minsteforpliktelser med hensyn til innhold og hyppighet i rapporteringen, herunder opplysninger som skal offentliggjøres årlig,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">den avtalte løpetiden for avtalen, som skal samordnes med og være i samsvar med løpetiden for infrastrukturforvalters forretningsplan, konsesjon eller lisens der det er relevant, og de avgiftsrammer og -regler som er fastsatt av staten,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">regler for håndtering av større driftsavbrudd og nødsituasjoner, herunder beredskapsplaner og tidlig heving av avtalen, og informasjon i god tid til brukerne,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">utbedringstiltak som skal treffes dersom en av partene misligholder sine kontraktfestede forpliktelser, eller dersom ekstraordinære omstendigheter påvirker muligheten for offentlig finansiering; dette omfatter vilkår og framgangsmåter for reforhandling og tidlig heving.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
