<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-21-1798" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1798">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-21-1798</id>
    <dato>21.12.2016 nr. 1798</dato>
    <dato type="iso">2016-12-21</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 3029</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-04-29-422</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1471</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fastsettelse av inntekt og trygdeavgift</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om Arbeids- og velferdsetatens kompetanse til å fastsette pensjonsgivende inntekt og trygdeavgift (Nr. 1798)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om Arbeids- og velferdsetatens kompetanse til å fastsette pensjonsgivende inntekt og trygdeavgift</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 21. desember 2016 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 24-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1798/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. april 2013 nr. 422 om Arbeids- og velferdsetatens kompetanse til å fastsette pensjonsgivende inntekt og trygdeavgift gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om Arbeids- og velferdsetatens kompetanse til å fastsette pensjonsgivende inntekt</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">(1) Arbeids- og velferdsetaten fastsetter pensjonsgivende inntekt for følgende medlemmer i folketrygden som ikke er skattepliktige til Norge for lønn, pensjon eller næringsinntekt:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">gjesteforelesere, forskere, lærere og studenter i Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">personer ansatt ved internasjonale organisasjoner/skoler i Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">personer ansatt ved utenlandske ambassader i Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">personer som utøver næringsvirksomhet i Norge og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">arbeidstakere som ikke oppholder seg mer enn 183 dager i Norge og som er ansatt av en utenlandsk arbeidsgiver som ikke har fast driftssted i Norge.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/2">§ 2 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Fastsettelse for personer ved arbeid eller opphold i utlandet</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">(1) Arbeids- og velferdsetaten fastsetter pensjonsgivende inntekt for personer som ikke er skattepliktige som bosatt i Norge etter skatteloven § 2-1, som er medlem av folketrygden. Ved opphør av skatteplikt som bosatt etter skatteloven skal Arbeids- og velferdsetaten fastsette pensjonsgivende inntekt fra og med det tidspunkt skatteplikten som bosatt opphører.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">(2) Arbeids- og velferdsetaten fastsetter pensjonsgivende inntekt for personer som er frivillige medlemmer av norsk folketrygd og som arbeider i Malaysia eller i internasjonale organisasjoner, uavhengig av om de er skattepliktig som bosatt i Norge.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/3">§ 3 oppheves.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1798/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
