<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-19-1733" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1733">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-19-1733</id>
    <dato>19.12.2016 nr. 1733</dato>
    <dato type="iso">2016-12-19</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 2933</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-100-§3d">L11.06.1993 nr. 100 § 3d</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§6">§ 6</ref>, <ref id="for-2010-12-10-1568-§1-3">F10.12.2010 nr. 1568 § 1-3</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-01-12-63</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1410</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i ERTMS-togframføringsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om togframføring på ERTMS-strekninger (ERTMS-togframføringsforskriften) (Nr. 1733)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om togframføring på ERTMS-strekninger (ERTMS-togframføringsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Statens jernbanetilsyn 19. desember 2016 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven) § 3d, § 4 og § 6, jf. forskrift 10. desember 2010 nr. 1568 om jernbanevirksomhet mv. på det nasjonale jernbanenettet (jernbaneforskriften) § 1-3 og forskrift 16. juni 2010 nr. 820 om samtrafikkevnen i jernbanesystemet (samtrafikkforskriften) § 3 sjette ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1733/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. januar 2012 nr. 63 om togframføring på ERTMS-strekninger (ERTMS-togframføringsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-5. <i>Tillatelse til å starte opp når systemet krever bekreftelse av kjøring med særlig ansvar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">1. Når togleder gir tillatelse til å starte opp når systemet krever bekreftelse av kjøring med særlig ansvar, skal kjøretillatelsen gis ved bruk av formular 07.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">2. Før togleder gir tillatelse til å starte opp når systemet krever bekreftelse av kjøring med særlig ansvar, skal togleder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">sjekke at alle betingelser for togveien er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">sjekke alle restriksjoner og/eller instruksjoner som er nødvendig og inkludere dem i tillatelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">sjekke midlertidig nedsatt hastigheter lavere enn tillatt hastighet og inkludere dem dersom fører ikke er informert på annen måte.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-6. <i>Krav til bestemmelser om trafikkstyring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Infrastrukturforvalter skal fastsette bestemmelser om trafikkstyring, herunder underretning til jernbaneforetak ved forsinkelser, rapportering av togets posisjon, kommunikasjon, sikring av togvei og hvordan sikre at systemet ikke kan gi kjøretillatelse til togspor/blokkstrekning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 6-6. <i>Oppstart når systemet krever bekreftelse av kjøring med særlig ansvar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">1. Når toget må starte opp og systemet krever bekreftelse av kjøring med særlig ansvar, har fører et særlig ansvar for kjøringen. Før toget kan kjøre skal fører oppgi togets posisjon og motta kjøretillatelse fra togleder ved bruk av formular 07.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">2. Tillatelse til å kjøre med særlig ansvar gjelder til neste stoppskilt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">3. Ved kjøring med særlig ansvar skal føreren kjøre med sikthastighet. Dersom fører får forespørsel i førerpanelet om å bekrefte fritt spor fra toget fram til stoppskilt eller stedsskilt, kan fører bekrefte fritt spor og kjøre videre med angitt hastighet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/1">I § 9-8 tabellen første rad tredje kolonne endres signalbetydningen til: «Fører skal bekrefte varsel om kjøring med særlig ansvar etter å ha mottatt muntlig tillatelse i henhold til § 6-6 eller underkapittel II i kapittel 7.»
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/2">I § 9-9 tabellen tredje rad andre kolonne endres signalnavnet til «Systemnødbrems bekreftet».
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/3">I § 9-9 tabellen tredje rad tredje kolonne endres signalbetydningen til «Systemnødbrems er løst ut, fører skal kontakte togleder, jf. § 3-15 og § 7-13.»
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/4">I § 9-18 tabellen første rad tredje kolonne endres signalbetydningen til «Viser hvor sluttpunkt for kjøretillatelse gitt ved muntlig kjøretillatelse eller i førerpanelet er.»
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/5">I vedlegg I ETCS-formular 07 i forskriftens vedlegg I endres overskriften til «Tillatelse til å starte kjøring med særlig ansvar ved oppstart av tog».</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1733/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-19-1733/vi">
      <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/i/marg/1">For å lese vedlegg I se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20161219-1733-01-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
