<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-07-06-900" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-06-900">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-07-06-900</id>
    <dato>06.07.2016 nr. 900</dato>
    <dato type="iso">2016-07-06</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1635</publisert>
    <ikraft>01.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-19-153</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0783</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i økonomiforskrift til friskolelova</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om budsjett, rekneskap, kontroll og revisjon for skolar med rett til statstilskot etter friskolelova (økonomiforskrift til friskolelova) (Nr. 900)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om budsjett, rekneskap, kontroll og revisjon for skolar med rett til statstilskot etter friskolelova (økonomiforskrift til friskolelova)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 6. juli 2016 med heimel i lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova) § 6-1 femte ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-06-900/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2006 nr. 1503 om budsjett, rekneskap, kontroll og revisjon for skolar med rett til statstilskot etter friskolelova (økonomiforskrift til friskolelova) blir det gjort følgjande endringar:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Ny § 13A skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 13A. <i>Fråvær i vidaregåande opplæring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Heiltidselevar som per 1. april har fråvær ut over 20 skoledagar, skal ikkje teljast med i grunnlaget for tilskot, jf. § 13. For deltidselevar skal fråværsgrensa reduserast prosentvis i forhold til elevens timetal. Fråvær frå enkelttimar skal reknast om til heile dagar med utgangspunkt i elevens utdanningsprogram.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Følgjande dokumentert fråvær er gyldig fråvær etter denne føresegna, og skal ikkje reknast som fråvær etter første ledd:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">fråvær som kjem av sjukdom som er beskrive og attestert av lege</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">organisert eller sjølvstendig studiearbeid, mellom anna skoleadministrative gjeremål etter førehandsbestemt avtale med faglærar eller dagleg leiar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">arbeid som tillitsvald, politisk arbeid, hjelpearbeid, lovpålagt oppmøte, fråvær av helse- og velferdsgrunnar og fråvær ved religiøse høgtider for elevar som er medlemmer av andre trussamfunn enn Den norske kyrkje, avgrensa til i alt 14 skoledagar når dette kan dokumenterast</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">representasjon i arrangement på nasjonalt og internasjonalt nivå, avgrensa til i alt 10 skoledagar når dette kan dokumenterast.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fråvær som etter elevteljinga er dokumentert, jf. andre ledd, kan meldast til Utdanningsdirektoratet for etterbetaling av tilskot.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">Ny § 13B skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 13B. <i>Unntak frå fråværsregelen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I særlege tilfelle kan Utdanningsdirektoratet gjere unntak frå § 13A første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I søknaden om unntak må skolen føre opp elevens namn, utdanningsprogram, prosent for eventuell deltid, og talet på dagar eleven ikkje har gyldig dokumentert fråvær.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Skolen må òg beskrive årsaka til at fråværet ikkje er gyldig dokumentert, og kva som gjer at det ligg føre eit særleg tilfelle.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-06-900/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane blir sette i kraft 1. august 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
