<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-20-1763" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1763">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-1763</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 1763</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 2969</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets årlige budsjettvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-10-07-1196</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1439</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskudd til audiovisuelle verk</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilskudd til produksjon og formidling av audiovisuelle verk (Nr. 1763)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til produksjon og formidling av audiovisuelle verk</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 20. desember 2016 med hjemmel i Stortingets årlige budsjettvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1763/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. oktober 2016 nr. 1196 om tilskudd til produksjon og formidling av audiovisuelle verk gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 8. <i>Klageregler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Enkeltvedtak med hjemmel i denne forskriften kan påklages til Klagenemnda for mediesaker (Medieklagenemnda), jf. forvaltningsloven § 28. Vedtak truffet av Norsk filminstitutt etter kunstnerisk vurdering ved konsulent, utvalg eller ekspertpanel kan ikke påklages når det gjelder det kunstneriske eller filmfaglige skjønn etter denne forskriften, jf. forvaltningsloven § 28 fjerde ledd andre punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Søkere som får avslag som nevnt i første ledd andre punktum etter kunstnerisk vurdering ved konsulent, har krav på en ny og uavhengig kunstnerisk vurdering hos Norsk filminstitutt. Søker må selv be om slik vurdering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved behandling av klager etter denne forskriften skal Medieklagenemnda bestå av medlemmer med filmfaglig, mediefaglig og juridisk kompetanse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-20-1763/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
