<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-11-148" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-11-148">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-11-148</id>
    <dato>11.02.2016 nr. 148</dato>
    <dato type="iso">2016-02-11</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 407</publisert>
    <ikraft>11.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-11</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§59">§ 59</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§20">L26.03.1999 nr. 15 § 20</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§21">§ 21</ref>, <ref id="for-2000-02-11-99">F11.02.2000 nr. 99</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-18-1782</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0139</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fangst av kongekrabbe, 2016</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om regulering av fangst av kongekrabbe i kvoteregulert område øst for 26° Ø mv. i 2016 (Nr. 148)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av fangst av kongekrabbe i kvoteregulert område øst for 26° Ø mv. i 2016</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 11. februar 2016 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 12, § 16, § 34, § 36, § 37, § 43 og § 59 og lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 20 og § 21, jf. delegeringsvedtak 11. februar 2000 nr. 99.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-11-148/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2015 nr. 1782 om regulering av fangst av kongekrabbe i kvoteregulert område øst for 26° Ø mv. i 2016 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 tredje ledd (nytt) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Den som første gang ble registret som eier av et fartøy i Fiskeridirektoratets merkeregister i perioden 1. mai til 31. desember 2015 og som oppfylte vilkårene for å delta i fangst av kongekrabbe, kan søke om at fangst av andre arter enn kongekrabbe omsatt på sluttseddel før 1. april 2016, blir lagt til grunn for beregning av forhøyet kvote i 2016. Søknaden sendes til Fiskeridirektoratet region Nord innen 18. april 2016.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 fjerde ledd (nytt) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fiskeridirektoratet region Nord kan dispensere fra kravet til omsetning dersom eier av fartøyet på grunn av sykdom har vært forhindret fra å delta i fiske i 2015. Det må fremlegges dokumentasjon på sykemelding og fangstinntekter fra annet fiskeri i 2012, 2013 og 2014. Kvoten kan da baseres på et gjennomsnitt av fartøyeiers sluttseddelførte omsetning av annen fisk enn kongekrabbe med fartøyet i disse årene. I slike tilfeller skal det ellers gjelde tilsvarende vilkår som nevnt i annet ledd for hvilken omsetning som kan legges til grunn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4 tredje ledd blir etter dette femte ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-11-148/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
