<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-07-27-945" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-27-945">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-07-27-945</id>
    <dato>27.07.2016 nr. 945</dato>
    <dato type="iso">2016-07-27</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 10 s 1702</publisert>
    <ikraft>27.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-27</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2001-04-27-14-§1">L27.04.2001 nr. 14 § 1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-09-02-902</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0825</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om restriktive tiltak mot Syria</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om restriktive tiltak mot Syria (Nr. 945)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om restriktive tiltak mot Syria</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 27. juli 2016 med hjemmel i forskrift 2. september 2011 nr. 902 om restriktive tiltak mot Syria § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-27-945/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. september 2011 nr. 902 om restriktive tiltak mot Syria gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) EUs vedlagte forordning (EU) nr. 36/2012 om visse spesifikke restriktive tiltak mot visse personer og enheter i lys av situasjonen i Syria (som endret av forordning (EU) nr. 55/2012, forordning (EU) nr. 168/2012, forordning (EU) nr. 266/2012, forordning (EU) nr. 509/2012, forordning (EU) nr. 544/2012, forordning (EU) nr. 545/2012, forordning (EU) nr. 673/2012, forordning (EU) nr. 867/2012, forordning (EU) nr. 944/2012, forordning (EU) nr. 1117/2012, forordning (EU) nr. 325/2013, forordning (EU) nr. 363/2013, forordning (EU) nr. 517/2013, forordning (EU) nr. 697/2013, forordning (EU) nr. 1332/2013, forordning (EU) nr. 124/2014, forordning (EU) nr. 578/2014 og forordning (EU) nr. 693/2014, forordning (EU) nr. 793/2014, forordning (EU) nr. 1013/2014, forordning (EU) nr. 1105/2014, forordning (EU) nr. 1323/2014, forordning (EU) 2015/108, forordning (EU) 2015/375, forordning (EU) 2015/780, forordning (EU) 2015/827, forordning (EU) 2015/828, forordning (EU) 2015/961, forordning (EU) 2015/1828, forordning (EU) 2015/2350 og forordning (EU) 2016/840 gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av denne bestemmelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Vedlegg A artikkel 15 nr. 1 bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Vedlegg IIa inneholder en liste over enheter som, i samsvar med artikkel 19 nr. 1 i beslutning 2011/782/FUSP, av Rådet er identifisert som enheter knyttet til personer eller enheter som er ansvarlige for den voldelige undertrykkingen av sivilbefolkningen i Syria, eller til personer og enheter som drar fordel av eller støtter regimet, og som omfattes av bestemmelsene i artikkel 21 i denne forordning.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Vedlegg A artikkel 15 nytt nr. 1a og nytt nr. 1b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">1a. Listen i vedlegg II skal også omfatte fysiske eller juridiske personer, enheter og organer som, i samsvar med artikkel 28 nr. 2 i rådsbeslutning 2013/255/FUSP, av Rådet er identifisert som tilhørende en av følgende kategorier:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">fremstående næringsdrivende som driver virksomhet i Syria,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">medlemmer av Assad- eller Makhlouf-familien,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">ministre i den syriske regjeringen som har vært i stillingen etter mai 2011</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">medlemmer av de syriske væpnede styrker med graden oberst eller tilsvarende eller høyere, som har vært i tjeneste etter mai 2011,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">medlemmer av de syriske sikkerhets- og etterretningstjenestene som har vært i tjeneste etter mai 2011,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">medlemmer av militser med tilknytning til regimet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g/avsnitt/1">personer, enheter, avdelinger, agenturer, organer eller institusjoner som opererer innenfor området spredning av kjemiske våpen,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g/avsnitt/1/marg/1">samt fysiske eller juridiske personer og enheter som er tilknyttet dem, og som ikke omfattes av bestemmelsene i artikkel 21 i denne forordning.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">1b. Personer, enheter og organer som hører inn under en av kategoriene nevnt i nr. 1a, skal ikke oppføres eller bli stående på listen over personer, enheter og organer i vedlegg II dersom det foreligger tilstrekkelige opplysninger om at de ikke, eller ikke lenger, er tilknyttet regimet eller utøver innflytelse på det eller ikke utgjør en reell risiko for omgåelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Vedlegg A artikkel 32 nr. 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Rådet skal gi melding om beslutning om listeføring som nevnt i nr. 1 i denne artikkel, herunder begrunnelsen for listeføringen, til angjeldende person, enhet eller organ, enten direkte, dersom adressen er kjent, eller ved offentliggjøring av en kunngjøring, slik at personen, enheten eller organet gis mulighet til å fremsette merknader. I særdeleshet, personer, enheter eller organer som er listeført i vedlegg II på grunnlag av at de hører inn under en av kategoriene i artikkel 15 nr. 1a, kan fremlegge bevis for og komme med merknader om hvorfor de anser oppføringen på listen som uberettiget, til tross for at de hører inn under en av kategoriene.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Vedlegg II skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Vedlegg II. Annex II: List of natural and legal persons, entities or bodies referred to in Articles 14, 15(1)(a) and 15(1a).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">EUs konsoliderte liste over personer og enheter underlagt restriktive tiltak er tilgjengelig
<lenke url="http://eeas.europa.eu/cfsp/sanctions/consol-list/index_en.htm">her</lenke>. Listeførte med landkode («programme») SYR er listeført under denne forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Vedlegg IIa skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Vedlegg IIa. Annex IIa: List of entities and bodies referred to in articles 14 and 15(1)(b)</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">EUs konsoliderte liste over personer og enheter underlagt restriktive tiltak er tilgjengelig
<lenke url="http://eeas.europa.eu/cfsp/sanctions/consol-list/index_en.htm">her</lenke>. Listeførte med landkode («programme») SYR er listeført under denne forskrift.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-07-27-945/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
