<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-01-209" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-01-209">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-01-209</id>
    <dato>01.03.2016 nr. 209</dato>
    <dato type="iso">2016-03-01</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 3 s 499</publisert>
    <ikraft>20.04.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-04-20</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-01-26-4-§35">L26.01.2007 nr. 4 § 35</ref>, <ref id="lov-2007-01-26-4-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2007-01-26-4-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2007-01-26-4-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2007-01-26-4-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2007-01-26-4-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2007-01-26-4-§30">§ 30</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1738</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0191</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om krav til gjennomstrømningsmålere</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om krav til gjennomstrømningsmålere (for væsker unntatt vann) (Nr. 209)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om krav til gjennomstrømningsmålere (for væsker unntatt vann)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justervesenet 1. mars 2016 med hjemmel i lov 26. januar 2007 nr. 4 om målenheter, måling og normaltid § 35, jf. § 7 og § 10, og § 8, § 19, § 20 og § 30 og forskrift 20. desember 2007 nr. 1723 om målenheter og måling § 5-2 annet ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-01-209/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1738 om krav til gjennomstrømningsmålere (for væsker unntatt vann) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">
        <i>Forskrift 21. desember 2007 nr. 1738 om krav til målesystem for kontinuerlig og dynamisk måling av andre væsker enn vann</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">Forskriften skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">Kapittel 1 - Innledende bestemmelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">§ 1. <i>Virkeområde</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">Forskriften fastsetter hvilke krav som gjelder for målesystem, jf. forskrift 20. desember 2007 nr. 1723 om målenheter og måling kapittel 3 og utfyllende regler om kontroll og godkjenning under bruk.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/6">Kravene i forskriften her gjelder når</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">slike målesystem selges eller tilbys for salg, jf. forskrift om målenheter og måling § 3-1 og når</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">slike målesystem benyttes som grunnlag for beregning av økonomisk oppgjør, jf. forskrift om målenheter og måling § 3-4.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/7">Forskriften her setter ikke krav til elektromagnetisk utstråling. Dette reguleres av forskrift 10. august 1995 nr. 713 om elektrisk utstyr.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/8">§ 2. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/9">I denne forskriften menes med:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a+">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+"><i>Målesystem:</i> Et system som består av selve gjennomstrømningsmåleren og alle anordninger som kreves for å sikre korrekt måling eller for å lette måleoperasjonene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b+">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>Gjennomstrømningsmåler:</i> Et måleredskap beregnet på kontinuerlig måling, registrering og visning av mengden av væske som strømmer gjennom en målesensor i et lukket og fullstendig fylt rør under gitte målebetingelser. Kun måleredskaper som måler andre væsker enn vann er omfattet av denne definisjonen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>Målestørrelsen:</i> Den bestemte størrelsen som skal måles.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1"><i>Påvirkende størrelse:</i> En størrelse som ikke er målestørrelsen, men som påvirker måleresultatet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1"><i>Angitte driftsbetingelser:</i> De verdier av målestørrelsen og påvirkende størrelser som utgjør målesystemets normale driftsbetingelser.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1"><i>Forstyrrelse:</i> En påvirkende størrelse med en verdi som er innenfor de grenser som er spesifisert i hensiktsmessige krav, men utenfor målesystemets angitte driftsbetingelser. En påvirkende størrelse er uansett en forstyrrelse dersom den ikke er spesifisert i de angitte driftsbetingelser.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/1"><i>Kritiske endringsverdi:</i> Den verdien der endringen i måleresultatet anses som uønsket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h/avsnitt/1"><i>Direktesalg:</i> En handelstransaksjon er direktesalg dersom:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h.i">
          <lverdi>I.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h.i/avsnitt/1">måleresultatet danner grunnlaget for prisen som betales,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h.ii">
          <lverdi>II.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h.ii/avsnitt/1">minst en av de involverte parter i transaksjonen i forbindelse med målingen er en kunde eller en annen part som krever et lignende beskyttelsesnivå, og</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h.iii">
          <lverdi>III.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h.iii/avsnitt/1">alle parter i transaksjonen godtar måleresultatet på den tid og det sted transaksjonen skjer.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/1"><i>Klimatiske miljøer:</i> De omgivelser der målesystemet kan benyttes. Det er definert en rekke temperaturgrenser for å ta høyde for klimaforskjeller mellom EØS-statene.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/10">§ 3. <i>Krav til målesystem</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/111">Målesystem skal minimum oppfylle de grunnleggende kravene fastsatt i kapittel 2. Maksimale tillatte målefeil for målesystem er angitt i § 29.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/1112">Målesystem som er typegodkjent etter tidligere regelverk, skal under bruk oppfylle de kravene som var gjeldende da målesystemet ble typegodkjent, herunder kravene til målenøyaktighet under bruk.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/11113">Målesystem som ikke er rettmessig samsvarsmerket eller har gyldig typegodkjenning og førstegangsgodkjenning, er ikke tillatt å bruke.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/111114">§ 4. <i>Kontroll og godkjenning ved salg av målesystem</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/1111115">Målesystem som selges eller tilbys for salg, skal ha gyldig samsvarsvurdering etter bestemmelsene i forskrift om målenheter og måling kapittel 4.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/11111116">Målesystem som er typegodkjent i henhold til «generell justerbestemmelse 25/81», kan førstegangsgodkjennes i henhold til den frem til og med år 2008. Førstegangsgodkjenningen skal i så fall utføres etter reglene om nasjonal samsvarsvurdering i forskrift om målenheter og måling § 4-7 til § 4-9. Dette gjelder bare dersom typegodkjenningen for den aktuelle måleren ikke er mer enn 10 år når måleren skal førstegangsgodkjennes.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/111111117">§ 5. <i>Tilsynet med et målesystem som brukes</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/1111111118">Er målesystem er underlagt et periodisk tilsyn. Tilsynsperioden for et målesystem er ett år. Tilsynsperioden er to år for et målesystem som brukes ved salg til forbruker og som måler</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1++">drivstoff og andre brenselsvæsker enn flytende gasser</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">spylervæske</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c+">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">hjelpestoffer tilknyttet drivstofforbruket.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/119">Testing av målesystemet i forbindelse med kontrollen skal utføres i henhold til relevante deler av gjeldende OIML R117, OIML R105 og Justervesenets prosedyrer, med mindre Justervesenet anser det mer hensiktsmessig og måleteknisk forsvarlig å utføre testingen på annen måte.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1120">De måletekniske testene skal normalt utføres med de samme væskene som målesystemet måler ved normal drift. Dersom dette er vanskelig å få til, av f.eks. sikkerhetsmessige årsaker, kan det i stedet benyttes væsker med tilsvarende fysiske egenskaper.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1122">Under testen må det være tilgjengelig tilstrekkelig mengde væske til testen samt nødvendig håndteringsutstyr, kvalifisert personell og kontrollredskap i nærheten.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1122+">Kapittel 2 - Krav til målesystem</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1122++">Avsnitt I - Generelle krav</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1122+++">§ 6. <i>Måleteknisk beskyttelse og kvalitetsnivå</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1122++++">Et målesystem skal ha en høy grad av måleteknisk beskyttelse, slik at alle berørte parter kan ha tillitt til måleresultatet, og den skal konstrueres og fremstilles etter tilfredsstillende kvalitetsnivå med hensyn til måleteknologi og måledataenes sikkerhet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1122+++++">§ 7. <i>Påtenkt bruk og påregnelig feilbruk</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1122++++++">Det skal tas hensyn til målesystemets påtenkte bruk samt den påregnelige feilbruk ved valg av løsninger som anvendes for å oppfylle kravene.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1122+++++++">§ 8. <i>Tillatte feil</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1122++++++++">Under de angitte driftsbetingelser og i fravær av en forstyrrelse skal målefeilen ikke overstige den maksimale tillatte målefeil som er fastsatt i § 29. Med mindre annet er angitt i avsnitt II, uttrykkes den maksimale tillatte målefeil som avviket fra den sanne måleverdi som et tosidig intervall.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1123">Under de angitte driftsbetingelser og dersom det foreligger en forstyrrelse, er kravet til yteevne som fastsatt i avsnitt II.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1123+">Dersom målesystemet er beregnet brukt i et gitt permanent kontinuerlig elektromagnetisk felt, skal måleresultatet under forsøket med amplitudemodulert elektromagnetisk felt ligge innenfor maksimal tillatt målefeil.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1123++">§ 9. <i>Påvirkende størrelser</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1123+++">Produsenten skal angi det klimatiske, mekaniske og elektromagnetiske miljø som målesystemet er beregnet brukt i, samt strømforsyning og andre påvirkende størrelser som kan påvirke målenøyaktigheten, idet det tas hensyn til kravene fastsatt i avsnitt II.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1123++++">§ 10. <i>Klimatiske miljø</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1123+++++">Produsenten skal angi øvre og nedre temperaturgrense blant verdiene i tabell 1 og angi hvorvidt målesystemet er konstruert for kondenserende eller ikke-kondenserende fuktighet, samt om den tiltenkte plassering er åpen eller lukket.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1123/marg/1"><i>Tabell 1</i></marg></avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="4" align="right" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Øvre temperaturgrense </entry>
              <entry colname="2">30 °C </entry>
              <entry colname="3">40 °C </entry>
              <entry colname="4">55 °C </entry>
              <entry colname="5">70 °C </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Nedre temperaturgrense </entry>
              <entry colname="2">5 °C </entry>
              <entry colname="3">-10 °C </entry>
              <entry colname="4">-25 °C </entry>
              <entry colname="5">-40 °C </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">§ 11. <i>Mekaniske miljø</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3+">Det mekaniske miljø klassifiseres i følgende klasser:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3/marg/1"><i>Tabell 2</i></marg></avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">M1 </entry>
              <entry colname="2">Denne klassen omfatter målesystem som anvendes på steder med minimal eksponering for vibrasjoner og sjokk, f.eks. målere som monteres på lette støttekonstruksjoner og utsettes for ubetydelige vibrasjoner og sjokk fra lokale sprengninger, byggearbeider, smelling med dører osv. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">M2 </entry>
              <entry colname="2">Denne klassen omfatter målesystem som anvendes på steder med betydelig eller høyt vibrasjons- og sjokknivå, f.eks. forårsaket av maskiner og forbipasserende kjøretøyer i nærheten, eller av at måleren er plassert i umiddelbar nærhet av tunge maskiner, transportbånd osv. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">M3 </entry>
              <entry colname="2">Denne klassen omfatter målesystem som anvendes på steder med høyt og meget høyt vibrasjons- og sjokknivå, for eksempel målere montert direkte på maskiner, transportbånd osv. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3++">Det skal tas hensyn til følgende påvirkende størrelser i forbindelse med det mekaniske miljø:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a+++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+++">Vibrasjon</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b+++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Mekanisk sjokk.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/13">§ 12. <i>Elektromagnetiske miljø</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/14">Med mindre annet er fastsatt i avsnitt II klassifiseres det elektromagnetiske miljø i følgende klasser:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/14/marg/1"><i>Tabell 3</i></marg></avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">E1 </entry>
              <entry colname="2">Denne klassen omfatter målesystem som anvendes på steder med elektromagnetiske forstyrrelser tilsvarende dem man kan finne i bygninger som brukes til bolig- og handelsformål, og lette industribygninger. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">E2 </entry>
              <entry colname="2">Denne klassen omfatter målesystem som anvendes på steder med elektromagnetiske forstyrrelser tilsvarende dem man kan finne i andre industribygg. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">E3 </entry>
              <entry colname="2">Denne klassen omfatter målesystem som får strøm fra batteriet i et kjøretøy. Slike målere skal oppfylle kravene for E2 samt følgende tilleggskrav:
<br/> spenningsfall forårsaket av oppladning av startkretsen i forbrenningsmotorer og spenningstransienter ved frakopling av utladet batteri mens motoren er i drift. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">Det skal tas hensyn til følgende påvirkende størrelse i forbindelse med elektromagnetiske miljøer:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1++++">Spenningsavbrudd</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Kortvarig redusert spenning</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c++">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Spenningstransienter på forsyningsledninger og/eller signalledninger, elektrostatiske utladninger</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d+">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Høyfrekvente elektromagnetisk felt</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e+">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1+">Overførte høyfrekvente elektromagnetiske felt på forsyningsledninger eller signalledninger</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f+">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Overspenning på forsyningsledninger og/eller signalledninger.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/14">Det skal tas hensyn til følgende andre påvirkende størrelser når det er hensiktsmessig:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a+++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+++++">Spenningsvariasjon</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b+++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Variasjoner i nettfrekvens</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c+++">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nettgenererte magnetiske felt</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d++">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Andre størrelser som kan påvirke målerens nøyaktighet i vesentlig grad.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/14">§ 13. <i>Grunnleggende regler for forsøk og bestemmelse av feil</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/14+">De grunnleggende kravene angitt i § 8 skal kontrolleres for hver relevant påvirkende størrelse. Med mindre annet er angitt i avsnitt II, gjelder disse grunnleggende kravene når hver påvirkende størrelse påføres og virkningen av den vurderes separat, idet alle andre påvirkende størrelser holdes relativt konstant ved sine referanseverdier.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/14++">Måleforsøk skal utføres under og etter påføring av den påvirkende størrelsen, alt etter hva som tilsvarer normal driftsstatus for målesystemet når denne påvirkende størrelsen kan antas å opptre.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/14+++">§ 14. <i>Luftfuktighet</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/14++++">Avhengig av det klimatiske miljø målesystemet er ment brukt i, kan det mest hensiktsmessige testforløp enten være stasjonær fuktig varme (ikke-kondenserende), eller syklisk fuktig varme (kondenserende).</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/14+++++">Testforløp med syklisk varierende fuktighet er hensiktsmessig dersom kondensering er viktig, eller dersom dampgjennomtrengning vil bli fremskyndet av ventilasjon. Ved forhold der ikke-kondenserende luftfuktighet er viktig, er testforløp med stasjonær fuktig varme hensiktsmessig.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/14++++++">§ 15. <i>Reproduserbarhet</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/15">Dersom målesystemet brukes til å måle den samme målestørrelsen, men på ulike steder og av ulike brukere, skal resultatene av påfølgende målinger være i nært samsvar. Variasjonen i måleresultatene skal være liten i forhold til maksimal tillatt målefeil.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/15+">§ 16. <i>Repeterbarhet</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/15++">Dersom målestørrelsen har samme verdi og måleforholdene er uendret, skal de påfølgende måleresultatene stemme godt overens. Variasjonen i måleresultatene skal være liten i forhold til maksimale tillatte målefeil.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/15+++">§ 17. <i>Oppløsning og følsomhet</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/15++++">Et målesystem skal være tilstrekkelig følsom, og skal ha tilstrekkelig oppløsning tilpasset måleoppgaven.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/15+++++">§ 18. <i>Holdbarhet</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/15++++++">Et målesystem skal være konstruert slik at dens måletekniske egenskaper er tilstrekkelig stabile i et tidsrom som produsenten fastsetter, forutsatt at det monteres, vedlikeholdes og brukes korrekt i samsvar med produsentens anvisninger og i det miljø det er bestemt for.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/15+++++++">§ 19. <i>Pålitelighet</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/15++++++++">Et målesystem skal konstrueres slik at virkningen av en funksjonsfeil som medfører et unøyaktig måleresultat, reduseres så langt som mulig, med mindre en slik feil er åpenbar.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/15+++++++++">§ 20. <i>Egnethet</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16">Et målesystem skal være:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a++++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1++++++">Egnet til den påtenkte bruk, idet det tas hensyn til de i praksis forekommende driftsbetingelser, og det skal ikke stilles urimelige krav til brukeren for å oppnå et korrekt måleresultat</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b++++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Robust og framstilt av materialer som er velegnet til de påtenkte driftsbetingelser</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c++++">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Konstruert slik at målefunksjonen skal kunne kontrolleres etter at måleren er markedsført og tatt i bruk. Om nødvendig skal særskilt utstyr eller programvare til denne kontrollen være en del av målesystemet. Testprosedyren skal være beskrevet i bruksanvisningen</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d+++">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Ufølsom overfor små variasjoner i målestørrelsens verdi, eller det skal reagere på en hensiktsmessig måte dersom måleren er beregnet til måling av verdier av målestørrelsen som er konstant over tid.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16+">Et målesystem skal ikke være av en slik art at det lett kan brukes til bedrageri, og muligheten for utilsiktet feilbruk skal være minst mulig.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16++">Dersom et målesystem har tilknyttet programvare med andre funksjoner enn målefunksjonen, skal programvaren som har avgjørende betydning for målefunksjonen, kunne identifiseres, og den skal ikke utsettes for forstyrrende påvirkning fra de tilknyttede programvarefunksjonene.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16+++">§ 21. <i>Beskyttelse mot manipulering</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16++++">Dersom målesystemet koples til en annen anordning direkte eller ved fjerntilkopling, skal dets måletekniske egenskaper ikke påvirkes av anordningen på en feilaktig måte.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16+++++">Komponenter som har avgjørende betydning for de måletekniske egenskapene, skal være konstruert slik at de kan sikres. De anvendte sikkerhetstiltak skal gjøre det mulig å påvise om inngrep har funnet sted.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16++++++">Programvare som har avgjørende betydning for de måletekniske egenskapene, skal være merket tilsvarende, og skal være sikret. Identifikasjon av slik programvare skal lett framskaffes fra målesystemet. Eventuell informasjon eller indikasjon på at det har funnet sted et inngrep skal være tilgjengelig i et rimelig tidsrom.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16+++++++">Måledata, programvare som er av avgjørende betydning for måleegenskapene, og måleteknisk viktige parametere som lagres eller overføres, skal være beskyttet på hensiktsmessig vis mot tilsiktede eller utilsiktede endringer.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16++++++++">§ 22. <i>Opplysninger som skal påføres eller følge målesystemet</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/16+++++++++">Et målesystem skal være påført produsentens merke eller navn og opplysninger om målerens nøyaktighet. I den grad det er relevant skal også følgende opplysninger påføres målesystemet:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a+++++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+++++++">Relevante opplysninger om bruksbetingelser</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b+++++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Målekapasitet</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c+++++">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Måleområde</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d++++">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Identitetsmerke</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e++">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1++">Nummer på sertifikat for EF-typegodkjenning eller EF-konstruksjonsundersøkelse</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f++">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Opplysninger om tilleggsutstyr som gir måleresultater, overholder bestemmelsene i fastsatte forskrifter vedrørende lovregulert måleteknisk kontroll.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/17">Opplysninger om betjening skal følge målesystemet med mindre måleren er så enkel at dette er unødvendig. Opplysningene skal være lette å forstå, og skal i relevant omfang omfatte følgende:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a++++++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1++++++++">Angitte driftsbetingelser</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b++++++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Elektromagnetisk miljø</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c++++++">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Øvre og nedre temperaturgrense, om kondensasjon er akseptabelt eller ikke, åpen eller lukket plassering</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d+++++">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Anvisninger for montering, vedlikehold, reparasjoner og tillatte innstillinger</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e+++">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1+++">Anvisninger for korrekt betjening og eventuelle særlige bruksvilkår</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f+++">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Vilkår for kompatibilitet med grensesnitt, underenheter eller måleredskaper.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/17+">Alle merker og påskrifter skal være tydelige og utvetydige og de skal ikke kunne fjernes eller flyttes. For grupper av identiske målesystem er det ikke nødvendig med individuelle bruksanvisninger.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/17++">§ 23. <i>Angivelse av måleverdi</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/17+++">Med mindre annet er angitt i avsnitt II, skal skalaintervallet for en målt verdi være på formen 1 × 10<sup>n</sup> , 2 × 10<sup>n</sup> eller 5 × 10<sup>n</sup> , hvor n er et heltall eller null. Målenheten eller dens symbol skal vises nær tallverdien.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/17++++">Det skal benyttes målenheter og symboler som er i samsvar med bestemmelsene i forskrift om målenheter og måling.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/17+++++">§ 24. <i>Visning av resultat</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/17++++++">Resultatet skal vises på et display eller som papirutskrift. Ved utskrift skal skriften eller registreringen være lett lesbar og ikke kunne fjernes.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/17+++++++">Alle resultater skal være tydelige og utvetydige og ledsaget av de merker og påskrifter som er nødvendige for å opplyse brukeren om resultatets betydning. Resultatet som vises, skal være lett lesbart under normale bruksforhold. Ytterligere informasjon kan vises under forutsetning av at den ikke kan forveksles med de måletekniske kontrollerte resultatene.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/17++++++++">Et målesystem for handelstransaksjoner i form av direktesalg skal være konstruert slik at måleresultatene vises for begge parter i transaksjonen når det er montert hensiktsmessig. Enhver kvittering som er avgjørende for direktesalg og som kunden får gjennom en tilknyttet anordning som ikke oppfyller krav i denne forskriften, skal være påført relevante opplysninger om begrensingen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/17+++++++++">§ 25. <i>Ytterligere behandling av data for å avslutte en handelstransaksjon</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/18">Målesystem skal på en varig måte registrere måleresultatet sammen med opplysninger som identifiserer den bestemte transaksjon når målingen ikke kan gjentas og måleren normalt er beregnet brukt når den ene parten i transaksjonen er fraværende.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/18+">I tillegg skal et varig bevis på måleresultatet og opplysninger for identifikasjon av transaksjonen kunne stilles til rådighet på anmodning idet målingen avsluttes.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/18++">§ 26. <i>Samsvarsvurdering</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/18+++">Et målesystem skal være konstruert slik at det lett kan vurderes om det er i samsvar med de relevante kravene i denne forskriften.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/18++++">Avsnitt II - Spesifikke krav</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/18+++++">§ 27. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/18++++++">I dette avsnittet menes med:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a+++++++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+++++++++"><i>Beregningsenhet:</i> En del av et målesystem som mottar utgangssignalene fra måleorganet(ene) og, eventuelt, fra tilknyttede måleredskaper og viser måleresultatene</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b+++++++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>Direktevisning:</i> Visning av volum eller masse, tilsvarende den målestørrelse som målesystemet er fysisk i stand til å måle. Direktevisning kan konverteres til en annen mengde ved hjelp av en konverteringsanordning</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c+++++++">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>Konverteringsenhet:</i> En del av beregningsenheten som ved å ta hensyn til væskens egenskaper (temperatur, tetthet osv.), som måles ved hjelp av tilknyttede måleredskaper, eller er lagret i et minne, automatisk konverterer</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c.1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c.1/avsnitt/1">målt volum av væsken til volum ved referansebetingelser og/eller til masse, eller</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c.2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c.2/avsnitt/1">målt masse av væsken til et volum ved referansebetingelser under samme målebetingelser og/eller til volum ved referansebetingelser.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c.2/avsnitt/1.1">En konverteringsenhet omfatter relevante tilknyttede måleredskaper</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d++++++">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1"><i>Med/uten avbruddsmulighet:</i> Et målesystem anses å ha/ikke ha avbruddsmulighet når væskestrømmen kan/ikke kan stoppes lett og raskt</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e++++">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/e/avsnitt/1++++"><i>Mengdemåler for drivstoff:</i> Et målesystem beregnet på påfylling av motorkjøretøyer, små båter og små luftfartøyer</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f++++">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1"><i>Minste tillatte målekvantum (MMQ):</i> Den minste mengde av væske som gir en måleteknisk akseptabel måling</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g+">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/1+"><i>Referansebetingelser:</i> De spesifiserte tilstandsparametere som den målte mengden av væsken konverteres til</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h+">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h/avsnitt/1+"><i>Selvbetjeningsenhet:</i> En spesifikk anordning som er en del av et selvbetjeningssystem, og som gjør det mulig for ett eller flere målesystemer å inngå i dette selvbetjeningssystemet</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i+">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/1+"><i>Selvbetjeningssystem:</i> En ordning som gjør det mulig for kunden å bruke et målesystem med sikte på å skaffe væske til egnet bruk</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/j">
        <lverdi>j)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/j/avsnitt/1"><i>Strømningsrateintervall:</i> Intervallet mellom minste strømningsrate (Q<sub>min</sub> ) og største strømningsrate (Q<sub>max</sub> )</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/k">
        <lverdi>k)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/k/avsnitt/1"><i>Tilknyttet måleredskaper:</i> Et måleredskap koplet til beregningsenheten for måling av visse størrelser som er karakteristiske for væsken, med sikte på å foreta en korreksjon og/eller konvertering.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/k/avsnitt/87">§ 28. <i>Angitte driftsbetingelser</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/k/avsnitt/888">Produsenten skal angi nominelle driftsbetingelser for målesystemet, særlig:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a++++++++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1++++++++++">Strømningsrateområde. For strømningsrateområdet gjelder følgende vilkår:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a.1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a.1/avsnitt/1">strømningsrateområdet til et målesystem skal være innenfor strømningsrateområdet til hver av systemets elementer, særlig innenfor gjennomstrømningsmålerens område</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a.2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a.2/avsnitt/1">gjennomstrømningsmåler og målesystem:
<br/>
<marg niv="3" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a.2/avsnitt/1/marg/1"><i>Tabell 4</i></marg></avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <table niv="3" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="24*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="22*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="22*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Spesifikt målesystem</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Væskens egenskap</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Minste forhold Q<sub>max</sub> : Q<sub>min</sub></i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="24*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="22*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="22*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Mengdemåler for drivstoff </entry>
              <entry colname="2">Ikke-flytende gasser </entry>
              <entry colname="3">10:1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">Flytende gasser </entry>
              <entry colname="3">5:1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Målesystem </entry>
              <entry colname="2">Kryogene væsker </entry>
              <entry colname="3">5:1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Målesystemer på rørledninger og systemer for lasting av skip </entry>
              <entry colname="2">Alle væsker </entry>
              <entry colname="3">Egnet til bruk </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Alle andre målesystemer </entry>
              <entry colname="2">Alle væsker </entry>
              <entry colname="3">4:1 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b++++++++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Egenskapene til væsken som målesystemet skal måle, med angivelse av navn eller type væske eller den relevante egenskaper, for eksempel:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-1/avsnitt/1">temperaturintervall</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-2/avsnitt/1">trykkintervall</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-3/avsnitt/1">tetthetsintervall</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b-4/avsnitt/1">viskositetsintervall.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c++++++++">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Den nominelle verdien av vekselspenningsforsyning og/eller grenser for likespenningsforsyning</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d+++++++">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Referansebetingelser for konverterte verdier.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/189">§ 29. <i>Nøyaktig klassifisering og maksimal tillatte målefeil</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1890">For mengder på minst to liter er maksimal tillatte målefeil for visninger angitt i tabell 5. A gjelder for komplette målesystemer i felt ved normale driftsbetingelser, B gjelder for test av selve måleren i et testoppsett. For mengder på under to liter er maksimal tillatte målefeil for visninger angitt i tabell 6.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1890/marg/1"><i>Tabell 5</i></marg></avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Nøyaktighetsklasse</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="6" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">0,3 </entry>
              <entry colname="3">0,5 </entry>
              <entry colname="4">1,0 </entry>
              <entry colname="5">1,5 </entry>
              <entry colname="6">2,5 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Målesystemer (A) </entry>
              <entry colname="2">0,3 % </entry>
              <entry colname="3">0,5 % </entry>
              <entry colname="4">1,0 % </entry>
              <entry colname="5">1,5 % </entry>
              <entry colname="6">2,5 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gjennomstrømningsmålere (B) </entry>
              <entry colname="2">0,2 % </entry>
              <entry colname="3">0,3 % </entry>
              <entry colname="4">0,6 % </entry>
              <entry colname="5">1,0 % </entry>
              <entry colname="6">1,5 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/2">
        <i>Tabell 6</i>
        <br/>
      </marg>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Målt volum V</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Maksimal tillatte målefeil</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">V &lt; 0,1 l </entry>
              <entry colname="2">4 × verdi i tabell 5, anvendt på 0,1 l </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">0,1 l ≤ V &lt; 0,2 l </entry>
              <entry colname="2">4 × verdi i tabell 5 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">0,2 l ≤ V &lt; 0,4 l </entry>
              <entry colname="2">2 × verdi i tabell 5, anvendt på 0,4 l </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">0,4 l ≤ V &lt; 1 l </entry>
              <entry colname="2">2 × verdi i tabell 5 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1 l ≤ V &lt; 2 l </entry>
              <entry colname="2">Verdi i tabell 5, anvendt på 2 l </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/91">Uansett hvilken mengde som måles, er imidlertid maksimal tillatt målefeil gitt ved den største av følgende to verdier:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a+++++++++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+++++++++++">absoluttverdien av maksimal tillatte målefeil gitt i tabell 5 eller 6</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b+++++++++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">absoluttverdien av maksimal tillatte målefeil for minste tillatte målekvantum (E<sub>min</sub> ).</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/192">For minste tillatte målekvantum større enn eller lik to liter gjelder følgende vilkår:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a++++++++++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1++++++++++++">E<sub>min</sub> skal oppfylle vilkåret: E<sub>min</sub> ≥ 2 R, der R er det minste skalaintervall for indikatoren</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b++++++++++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">E<sub>min</sub> er gitt ved formelen: E<sub>min</sub> = (2MMQ) × (A/100), der:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b.1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b.1/avsnitt/1">MMQ er minste tillatte målekvantum,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b.2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b.2/avsnitt/1">A er tallverdien angitt i linje A i tabell 5.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b.2/avsnitt/193">For minste tillatte målekvantum på mindre enn to liter gjelder nevnte vilkår i tredje ledd bokstav a, og E<sub>min</sub> er to ganger verdien angitt i tabell 6, og relatert til linje A i tabell 5.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b.2/avsnitt/1994">Ved konvertert visning er maksimal tillatte målefeil som i linje A i tabell 5. Maksimal tillatte målefeil på konverterte visninger fra en konverteringsanordning er lik ± (A - B), der A og B er verdiene angitt i tabell 5. Deler av konverteringsanordningene som kan testes separat:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a+++++++++++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+++++++++++++"><i>Beregningsenhet:</i> Maksimal tillatte målefeil for væskemengdevisninger er, uansett fortegn, lik en tidel av maksimal tillatte målefeil som definert i linje A i tabell 5</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b+++++++++++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>Tilknyttede måleredskaper:</i> Tilknyttede måleredskaper skal ha en nøyaktighet som minst er like god som verdiene i tabell 7. Disse verdiene gjelder for visning av karakteristiske mengder av væsken som vises av konverteringsanordningen</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c+++++++++">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>Nøyaktighet for beregningsfunksjon:</i> Minste tillatte avvik for beregningen av hver karakteristiske mengde av væsken, uansett fortegn, er lik 2/5 av verdien fastsatt i bokstav b.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/195">Krav angitt i femte ledd bokstav a gjelder for enhver beregning, ikke bare konvertering.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/195/marg/1"><i>Tabell 7</i></marg></avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="64*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Maksimal tillatte målefeil</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Målesystemets nøyaktighetsklasse</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <thgroup cols="6" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>0,3</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>0,5</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>1,0</i>
              </entry>
              <entry colname="5">
                <i>1,5</i>
              </entry>
              <entry colname="6">
                <i>2,5</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="39*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Temperatur </entry>
              <entry colname="2">± 0,3 °C </entry>
              <entry colname="3">± 0,5 °C </entry>
              <entry colname="4">± 1,0 °C </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="64*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Trykk </entry>
              <entry colname="2">Mindre enn 1 MPa: ± 50 kPa, Fra 1 til 4 MPa: ± 5 %, Over 4 MPa: ± 200 kPa </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="39*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Tetthet </entry>
              <entry colname="2">± 1 kg/m<sup>3</sup> </entry>
              <entry colname="3">± 2 kg/m<sup>3</sup> </entry>
              <entry colname="4">± 5 kg/m<sup>3</sup> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/96">Målesystemet skal ikke utnytte maksimale tillatte feil eller systematisk favorisere en bestemt part.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/997">§ 30. <i>Største tillatte virkning av forstyrrelser</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/999">Virkningen av en elektromagnetisk forstyrrelser på et målesystem skal være en av følgende:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a++++++++++++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1++++++++++++++">Endringen i måleresultatet er ikke større enn den kritiske endringsverdien som definert i annet ledd</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b++++++++++++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Angivelsen av måleresultatet viser en forbigående variasjon som ikke kan tolkes, registreres eller overføres som måleresultat. For et system med mulighet for avbrudd kan dette også bety at det er umulig å utføre noen måling</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c++++++++++">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Endringen i måleresultatet er større enn den kritiske endringsverdien, i hvilket tilfelle målesystemet skal muliggjøre innhenting av måleresultatet rett før den kritiske endringsverdien opptrådte og avbrøt væskestrømmen.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/19">Den kritiske endringsverdien er større enn maksimal tillatte målefeil dividert med fem for en bestemt målt mengde eller E<sub>min</sub>.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/11">§ 31. <i>Holdbarhet</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/11">Når det er gjennomført et egnet forsøk der det tas hensyn til tidsrommet produsenten har anslått, skal følgende kriterium være oppfylt: Variasjonen i måleresultatet etter langtidstesten skal, når det sammenlignes med det opprinnelige måleresultatet, ikke overstige verdien for målesystem angitt i linje B i tabell 5.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/11">§ 32. <i>Egnethet</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/11">For en målt mengde som vedrører samme måling, skal de viste verdiene fra forskjellige anordninger ikke avvike fra hverandre med mer enn en minstedeling dersom anordningene har samme minstedeling. Dersom anordningene har forskjellige minstedelinger, skal avviket ikke være større enn den største minstedelingen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/11">For et selvbetjeningssystem gjelder imidlertid at minstedelingen på hovedanordningen i målesystemet skal være den samme som minstedelingen på selvbetjeningsenheten, og resultatene av målingene skal ikke avvike fra hverandre.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/11">Det skal ikke være mulig å bortlede den målte mengden under normale bruksforhold med mindre dette er åpenbart.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/11">En prosentdel med luft eller gass som ikke lett kan oppdages i væsken skal ikke føre til en variasjon i målefeilen større enn:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a+++++++++++++++">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+++++++++++++++">0,5 % for andre væsker enn drikkevæsker og for væsker med en viskositet på høyst 1 mPa.s, eller</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b+++++++++++++++">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">1 % for drikkevæsker og for væsker med en viskositet på over 1 mPa.s.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11">Den tillatte variasjonen skal imidlertid aldri være under 1 % av minste tillatte målekvantum. Denne verdien gjelder for luft- eller gasslommer.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11+">§ 33. <i>Målesystem til direktesalg</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11++">Et målesystem for direktesalg skal ha mulighet for å nullstille indikatorene. Det skal ikke være mulig å bortlede en målt mengde. Ved målesystemer for direktesalg skal målingen kunne avbrytes.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11+++">Visningen av mengden som transaksjonen bygger på, skal være permanent til alle parter i transaksjonen har godtatt måleresultatet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11++++">Enhver prosentdel av luft eller gass i væsken skal ikke føre til en variasjon i målefeilen på mer enn verdiene angitt i § 32 fjerde ledd.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11+++++">§ 34. <i>Mengdemåler for drivstoff</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11++++++">Indikatorer på mengdemåler for drivstoff skal ikke kunne nullstilles under en måling. Det skal være sperret for påbegynnelse av en ny måling til indikatoren er nullstilt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11+++++++">Dersom et målesystem er utstyrt med prisangivelse, skal differansen mellom den angitte prisen og prisen beregnet ut fra enhetsprisen og den angitte mengden ikke overstige prisen som tilsvarer E<sub>min</sub>. Denne differansen behøver imidlertid ikke være mindre enn den minste pengeenheten.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11++++++++">§ 35. <i>Strømforsyningsfeil</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11+++++++++">Et målesystem skal enten være utstyrt med en anordning for nødstrømsforsyning som vil opprettholde alle målefunksjoner under feil i hovedstrømforsyningen eller være utstyrt med midler til å lagre og vise de foreliggende data, slik at den påbegynte transaksjonen kan avsluttes, og midler til å stoppe gjennomstrømningen det øyeblikk feilen oppstår i hovedstrømforsyningen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11++++++++++">§ 36. <i>Krav til nøyaktighetsklasser for målesystem som selges til ulike anvendelser</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11+++++++++++">Tabell 8 angir krav til nøyaktighetsklasser for målesystem som selges til ulike anvendelser. Produsenten kan imidlertid angi bedre nøyaktighet for visse typer målesystemer.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/11/marg/1"><i>Tabell 8</i><br/></marg></avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Nøyaktighetsklasse</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Typer målesystem</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">0,3 </entry>
              <entry colname="2">Målesystemer på rørledninger
<br/> - Målesystemer til innkrevning av skatter og avgifter på mineralolje ved lasting eller lossing av skip, jernbanevogner og tankbiler. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">0,5 </entry>
              <entry colname="2">Alle målesystemer, med mindre annet er angitt annensteds i denne tabell, særlig
<br/> - mengdemåler for drivstoff (ikke til flytende gasser),
<br/> - målesystemer på tankbiler til væsker med lav viskositet (&lt; 20 mPa.s),
<br/> - målesystemer til lasting/lossing av skip, jernbanetankvogner og tankbiler,
<br/> - målesystemer for melk,
<br/> - målesystemer for drivstoffpåfylling på luftfartøyer. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1,0 </entry>
              <entry colname="2">Målesystemer for flytende gasser under trykk ved en temperatur på minst -10°C
<br/> Målesystemer som normalt er i klasse 0,3 eller 0,5, men brukt til væsker
<br/> - med en temperatur på under -10 °C eller over 50 °C
<br/> - med en dynamisk viskositet på over 1000 mPa.s
<br/> - med maksimalt volumetrisk strømningsrate på høyst 20 l/h. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1,5 </entry>
              <entry colname="2">Målesystemer for flytende karbondioksid. Målesystemer for flytende gasser under trykk målt ved en temperatur under -10 °C (unntatt kryogene væsker). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2,5 </entry>
              <entry colname="2">Målesystemer for kryogene væsker (temperatur under -153 °C). </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 37. <i>Målenheter</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1+">Den målte mengden skal vises i milliliter, kubikkcentimeter, liter, kubikkmeter, gram, kilogram eller tonn.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1++">Kapittel 3 - Avsluttende bestemmelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1+++">§ 38. Overtredelsesgebyr</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1++++">Overtredelse av bestemmelsene i denne forskriften kan medføre pålegg av overtredelsesgebyr utmålt etter bestemmelsene i forskrift om målenheter og måling kapittel 7.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1+++++">§ 39. <i>Ikrafttredelse</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1++++++">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2008.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-01-209/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 20. april 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
