<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-08-25-1051" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-08-25-1051</id>
    <dato>25.08.2016 nr. 1051</dato>
    <dato type="iso">2016-08-25</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 12 s 1976</publisert>
    <ikraft>25.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-25</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392-§2">F01.12.2005 nr. 1392 § 2</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173-§1-1">F31.01.2007 nr. 173 § 1-1</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173-§4-9">§ 4-9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-09-14-1275</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-04-13-393</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-19-65</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-15-1787</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0897</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak til studier ved NTNU</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om opptak til studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) (Nr. 1051)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak til studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved NTNU 25. august 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 2 og forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning § 1-1, § 3-1, § 3-2, § 3-3, § 3-7, § 3-8 og § 4-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for opptak til studiepoenggivende studier ved NTNU. Forskriften gjelder også for opptak til kvalifiserende kurs som ikke er studiepoenggivende og norskkurs for fremmedspråklige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">(2) For opptak og rangering til grunnutdanninger, gjelder forskrift om opptak til høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">(3) Dersom denne forskrift strider mot en nasjonal rammeplan, går rammeplanens bestemmelser foran forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">(4) Regler for opptak til doktorgradsstudier er gitt i egen forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved NTNU.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/5">(5) Regler for opptak til praktisk-pedagogisk utdanning er gitt i egen forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/6">(6) For opptak og rangering av søkere til Universitetssenteret på Svalbard gjelder: Regulations of Admission to courses at The University Centre in Svalbard (UNIS), fastsatt av styret ved UNIS 28. november 2009 med senere endringer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">
          <i>Kvalifiserende studier</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Med kvalifiserende studier menes i denne forskrift kurs som ikke gir studiepoeng, og som i seg selv eller i kombinasjon med annen utdanning kvalifiserer for opptak til spesifikke utdanninger.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">
          <i>Grunnutdanning</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Med grunnutdanning menes i denne forskrift utdanninger som normalt bygger på videregående opplæring og som ikke bygger på eller har annen høyere utdanning som del av opptakskrav.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5">
          <i>Videreutdanning</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6">Med videreutdanning menes i denne forskrift ny formell kompetanse på universitetsnivå. Dette er spesielt tilrettelagte enkeltemner eller videreutdanningsprogram på lavere eller høyere grads nivå.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/7">
          <i>Oppdragsfinansierte studier</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/8">Med oppdragsfinansierte studier menes i denne forskrift studier som gjennomføres mot vederlag, betalt av en eller flere oppdragsgivere, og der studiet ikke er rettet mot enkeltstudenter, men mot oppdragsgivers målgruppe.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/9">
          <i>Opptakskrav</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/10">Med opptakskrav menes i denne forskrift de krav som stilles til en søker for å bli vurdert som kvalifisert for opptak. Opptakskrav skal fremgå av studieplaner eller emnebeskrivelser for alle studier som har eget opptak.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/11">
          <i>Lokalt opptak</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/12">Med lokalt opptak menes i denne forskrift opptak som ikke er omfattet av forskrift om opptak til høyere utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Grunnlag for opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">(1) Overordnede bestemmelser om opptak til høyere utdanning er gitt gjennom
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-6 og § 3-7</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">(2) Opptak til NTNU bygger på krav fastsatt i forskrift om opptak til høyere utdanning. Krav for opptak til utdanninger som ikke er dekket av departementets forskrift, går fram av NTNUs egen opptaksforskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Organisering av opptaket ved NTNU</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Rektor foretar alle opptak til NTNU, hvis ikke annet er fastsatt i overordnede bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskomiteer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Rektor kan oppnevne opptakskomité for et studieprogram eller grupper av studieprogram. Opptakskomiteen foretar da opptaket til det eller de studieprogram. Hver komité skal ha minst en student, ett medlem med faglig kompetanse i det studieprogrammet eller gruppen av studieprogram komiteen tar opp til, og ett medlem fra sentral studieadministrasjon. Sentral studieadministrasjon har sekretariatsansvaret for opptakskomiteen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak om adgangsregulering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">NTNUs styre kan regulere adgangen til studieprogram eller enkeltemner ved å fastsette opptaksrammer med et bestemt antall studieplasser når det er nødvendig av kapasitetshensyn eller ressurshensyn, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-7 nr. 5. Vedtaket gjelder til og med det kommende studieåret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Kvoter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">(1) I et opptak kan NTNUs styre sette av kvoter for kvalifiserte søkere med spesiell bakgrunn når det vedtar adgangsregulering til emnet eller studieprogrammet. En kvote er et bestemt antall studieplasser, eller en bestemt andel av studieplassene i opptaket, reservert for søkere som tilfredsstiller nærmere bestemte krav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2">(2) I opptak til videreutdanning kan rektor sette av kvoter for kvalifiserte søkere med spesiell bakgrunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/3">(3) Hvis kvoter blir brukt, skal det gjøres kjent for søkerne hva som er kriteriene for å tilhøre kvotene og størrelsen på kvoten(e). Hvis ikke alle studieplassene i en kvote blir fylt, kan resten av studieplassene overføres til søkere som ikke oppfyller kvotekriteriet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Rangering basert på karakterer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1">(1) Når et lokalt opptak ved NTNU bruker gjennomsnittet av bokstavkarakterene for to eller flere emner som rangeringskriterium, skal det regnes ut slik § 7-3 i NTNUs studieforskrift angir:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Hver bokstavkarakter erstattes av en tallekvivalent, A=5, B=4, C=3, D=2, E=1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tallekvivalenten multipliseres med emnets studiepoeng, og de enkelte produktene av studiepoeng og tallekvivalent summeres for de emner som inngår.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Produktsummen divideres med totalt antall studiepoeng som inngår i samlingen av aktuelle emner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Kvotienten regnes ut som en desimal.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Gjennomsnittskarakteren blir den bokstavkarakter som har heltallet i kvotienten som tall-ekvivalent, etter at vanlig forhøyningsregel er brukt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2">(2) Dersom det er nødvendig for å skille søkerne til opptaket, kan utregnet tallekvivalent med én desimal brukes som rangeringskriterium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/3">(3) Rektor kan fastsette egne omregningsskalaer for andre tall- eller bokstavkarakterer fra eldre utdanninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrister og søknadsbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/1">(1) For søknad til grunnstudier gjennom nasjonalt samordna opptak, gjelder de nasjonale fristene som er fastsatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/2">(2) Til opptak som NTNU behandler lokalt, skal søknadsfristen kunngjøres samtidig med utlysing av opptaket. Rektor fastsetter søknadsfristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/3">(3) Dersom det ved søknadsfristens utløp er for få kvalifiserte søkere til lokale opptak, kan rektor vedta ny utlysning med ny søknadsfrist. Ved ny utlysning skal alle kvalifiserte søkere som søkte innen ordinær søknadsfrist tilbys studieplass, forutsatt at studiet ikke blir trukket, jf. § 11.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon og ettersendingsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1">(1) Søknad om opptak skal registreres i henhold til fastsatt ordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/2">(2) Alle opplysninger som er relevante for søknaden, skal dokumenteres, enten skriftlig eller digitalt. Søkeren plikter å orientere seg om hvilken dokumentasjon som er nødvendig for at søknaden skal kunne behandles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/3">(3) Opplysninger som ikke er mulig å dokumentere innen søknadsfristen, kan dokumenteres skriftlig eller digitalt i henhold til fastsatte frister.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Trekking av studier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1">(1) Rektor kan, begrunnet i for få søkere eller ressursmangel, fatte vedtak om å trekke et studietilbud etter at søknadsfrist er utløpt, men før studiestart. Søkere til det aktuelle studiet skal underrettes om vedtaket så snart vedtaket er fattet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/2">(2) For grunnstudier gjennom nasjonalt samordna opptak gjelder egne frister for trekk av studier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksprøver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12/ledd/1">(1) Når opptaksprøve er fastsatt, er den enten kvalifiseringsgrunnlag alene eller et tillegg til øvrige opptakskrav. En opptaksprøve kan brukes som rangeringsgrunnlag for opptaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12/ledd/2">(2) Opptaksprøven skal være faglig og metodisk relevant for studiet. De søkerne som består opptaksprøven, skal rangeres i det endelige opptaket. I utlysingen av opptaket skal det informeres om at opptaksprøve brukes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på bakgrunn av realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/13/ledd/1">(1) Rektor kan gi søkere som ikke kan dokumentere generell studiekompetanse og som er 25 år eller eldre i opptaksåret, opptak til studieprogram eller enkeltemner dersom de på bakgrunn av realkompetansevurdering har de nødvendige faglige forutsetninger for å gjennomføre det aktuelle studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/13/ledd/2">(2) Realkompetanse kan tilkjennes på grunnlag av kunnskaper søker har fått gjennom lønnet og ulønnet arbeid, organisasjonsarbeid, utdanning eller på annen måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/13/ledd/3">(3) Når opptaket er basert på realkompetanse, må søkere også dekke spesielle opptakskrav som er fastsatt for det enkelte studium. Annen utdanning eller dokumentasjon av kunnskaper kan godkjennes som likeverdig. Muligheten til realkompetansevurdering gjelder ikke når det er stilt krav om bestemt faglig nivå med forskriftsfestede karakter- eller poengkrav. Disse må oppfylles av det faglige nivået på søkerens videregående opplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/13/ledd/4">(4) Rektor kan, innenfor forskrift om opptak til høyere utdanning, fastsette retningslinjer for dokumentasjon og vurdering av realkompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon fra krav om generell studiekompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/14/ledd/1">Rektor kan i særskilte tilfeller gjøre unntak fra kravet om generell studiekompetanse for søkere som ikke fyller mer enn 24 år i opptaksåret dersom søkeren kan dokumentere at det ikke har vært mulig å oppnå generell studiekompetanse på grunn av varig sykdom, funksjonshemming e.l. I slike tilfeller skal søkerens kvalifikasjoner vurderes opp mot de forkunnskapskrav som gjelder for den utdanningen søkeren ønsker å bli tatt opp til. Søkeren må ha de nødvendige faglige forutsetningene for å gjennomføre det aktuelle studiet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt studiestart</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/15/ledd/1">(1) Den som foretar opptaket, kan etter søknad gi en student utsettelse på å starte studiet på en tildelt studieplass dersom studenten har svart bekreftende på tilbudet om studieplass. Søknaden kan innvilges dersom studenten er innkalt til førstegangs militærtjeneste, er alvorlig syk eller er gravid. Andre tungtveiende grunner kan også gi grunnlag for å innvilge søknaden. De som får innvilget søknad om utsatt studiestart får reservert studieplassen til neste gang studieprogrammet har ordinær studiestart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/15/ledd/2">(2) Søknad med dokumentasjon må fremlegges innen tre uker etter at studieplassen er tildelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/15/ledd/3">(3) Innen søknadsfristen for neste opptak til studieprogrammet, må de som har fått utsatt studiestart bekrefte bruk av den reserverte studieplassen ved å søke på nytt om opptak. Eventuelle andre prosedyrer er angitt i innvilgelsesbrevet. Den som gir slik bekreftelse er garantert å få tilbud om studieplass, uansett opptakskrav. For å beholde den tildelte studieplassen må den som bekrefter følge de samme rutinene som de ordinære søkerne i opptaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k1/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Tidlig opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/1">(1) Frist for tidlig opptak fastsettes av rektor. Tidlig opptak kan gis til søkere som på søknadstidspunktet fyller opptakskravene. For å få tidlig opptak til et studium der det var poenggrenser ved forrige opptak, må søker ha en poengsum som ville vært i øvre halvdel blant søkerne som ble tatt opp til studiet da.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/2">(2) For å få tidlig opptak må søkeren ha dokumentert vektige grunner. Som vektig grunn regnes for eksempel
<liste id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">lang oppsigelsestid fra jobb</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">barn som har behov for skifte av skole/barnehage på grunn av flytting til studiestedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">behov for tilrettelegging på studiestedet som tar lang tid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">bosted utenfor EU/EØS-området og må søke om oppholdstillatelse i god tid.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak regulert av forskrift om opptak til høyere utdanning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k2/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav til grunnutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1">(1) Til grunnutdanningene ved NTNU er det krav om generell studiekompetanse. Unntak fra generell studiekompetanse og tilleggskrav ut over generell studiekompetanse for opptak til de enkelte grunnutdanningene, fremgår av forskrift om opptak til høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/2">(2) Fakultetet fastsetter kravene i opptaksprøvene for søkerne til billedkunst, utøvende musikk, musikkvitenskap og musikkteknologi, jf. forskrift om opptak til høyere utdanning § 4-9.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Opptak der NTNU selv fastsetter opptakskrav og rangering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon om opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Opptakskrav for studieprogram fremgår av studieprogrammets studieplan. Forkunnskapskrav for enkeltemner er spesifisert i emnebeskrivelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Særlige bestemmelser for søkere med utenlandsk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">(1) Søkere med utenlandsk utdanning må dokumentere at de oppfyller krav til norsk- og engelskkunnskaper fastsatt i forskrift om opptak til høyere utdanning § 2-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/2">(2) Krav om norskkunnskaper gjelder ikke for søkere som tas opp til internasjonale masterprogram. Rektor kan fastsette høyere krav til engelskkunnskaper enn de som er fastsatt i forskrift om opptak til høyere utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Kvoter ved adgangsregulerte emner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">(1) NTNUs styre fastsetter hvor mange plasser på adgangsregulerte emner som skal tilbys studenter som er tatt opp til studier ved NTNU.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">(2) Ved opptak til adgangsregulerte emner vurderes søkerne etter følgende prioriteringer:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">De som har emnet som obligatorisk del av studieprogrammet. Studentene må melde seg til undervisning innen de frister/regler som er fastsatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">De som har emnet som valgfri del av sitt studieprogram. Studentene må melde seg til undervisning innen de frister/regler som er fastsatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Alle andre studenter som har søkt om opptak til emnet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Rangering ved opptak til adgangsregulerte emner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Studenter som allerede er tatt opp til studier ved NTNU, rangeres for opptak til adgangsregulerte emner etter disse rangeringsreglene i prioritert rekkefølge:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Gjennomsnittskarakter for alle emner avlagt ved NTNU.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Alder, med den eldste først, spesifisert etter fødselsdato.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Opptak til studieretninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">(1) Fakultetet selv foretar opptak til studieretninger der opptak til studieretning skjer etter opptak til studieprogrammet. Fakultetet selv kan fastsette fordeling av opptakstall mellom de enkelte studieretningene i et studieprogram. Fakultetet selv kan fastsette rangeringsregler for opptak til studieretninger innen et studieprogram. Rangeringsregler for opptak til studieretninger fremgår av studieprogrammets studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2">(2) Fakultetet skal foreslå opptaksrammer med et bestemt antall studieplasser når det er nødvendig av kapasitetshensyn eller ressurshensyn, dersom opptak til studieretning skal foretas samtidig som opptak til studieprogrammet. NTNUs styre vedtar antall studieplasser, jf. § 6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til 1-årig forkurs for 3-årig ingeniørutdanning og integrert masterstudium i teknologiske fag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1">(1) For å være kvalifisert for forkurs må én av følgende fagkombinasjoner være oppfylt:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">fag-/svennebrev eller fullført og bestått VG1 og VG2 fra andre studieretninger i videregående opplæring enn studieforberedende retninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">grunnskole og minst 5 års yrkespraksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">generell studiekompetanse.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/2">(2) Søkere i gruppe 1 beregnes etter karaktererpoeng fra VG1 og VG2. Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, rangeres etter en skjønnsmessig vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/3">(3) Søkere i gruppe 2 vurderes etter karakterer fra grunnskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/4">(4) Søkere i gruppe 3 vurderes etter karakterpoengene som gir generell studiekompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/5">(5) Det gis 0,3 tilleggspoeng for hver måned søkerne i alle grupper har vært i fulltids arbeid, læretid, utdanning eller har avtjent førstegangstjeneste. For søkere i gruppe 2 gis tilleggspoeng for yrkespraksis utover minstekravet på 5 år. Det kan gis inntil 10,8 poeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/6">(6) Det gis 3 tilleggspoeng til søkere som har fagbrev.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/7">(7) Studieplassene fordeles mellom de ulike gruppene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til realfagskurs</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1">(1) For å være kvalifisert for realfagskurs må én av følgende kravkombinasjoner være oppfylt:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">generell studiekompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">fullført og bestått 2-årig teknisk fagskole (rammeplan av 1998/99 eller tidligere ordninger) eller nyere godkjent teknisk fagskole etter lov om fagskoleutdanning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/2">(2) Ved opptak til realfagskurs rangeres søkerne etter bestemmelsene gitt i forskrift om opptak til høyere utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til treterminordningen for ingeniørutdanning (TRES)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/1">(1) For å være kvalifisert for TRES må én av følgende kravkombinasjoner være oppfylt:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">generell studiekompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">fullført og bestått 2-årig teknisk fagskole (rammeplan av 1998/99 eller tidligere ordninger) eller nyere godkjent teknisk fagskole etter lov om fagskoleutdanning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/2">(2) Ved opptak til TRES rangeres søkerne etter bestemmelsene gitt i forskrift om opptak til høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/3">(3) Søkere til tilrettelagt ingeniørutdanning (TRES) kan få betinget tilbud, gitt at de fullfører fagbrev eller får generell studiekompetanse innen frist for semesterregistrering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til Y-vei for ingeniørutdanning, akvakultur (biomarin innovasjon) og nautikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/1">(1) Søkere må dokumentere yrkesfaglig utdanning, relevant fagbrev og minst 12 måneders relevant praksis. Læretid i bedrift på minimum 12 måneder vil oppfylle kravet til praksis, forutsatt at den er relevant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/2">(2) Ved opptak til spesielt tilrettelagte studieprogram med grunnlag i fag-/svennebrev, rangeres søkere først etter karakterpoeng fra VG1 og VG 2. Videre gis det følgende tilleggspoeng:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Det gis 3 tilleggspoeng for «meget godt» på fag-/svennebrev.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Ved fortsatt poenglikhet rangeres søkerne etter alder, med den eldste først, spesifisert etter fødselsdato.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/3">(3) Det gis to tilleggspoeng til kvinnelige søkere til ingeniørutdanning og nautikk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/4">(4) Søkere kan få betinget tilbud, gitt at de fullfører fagbrev eller får generell studiekompetanse innen frist for semesterregistrering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til grunnutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/1">For opptak og rangering til grunnutdanninger gjelder bestemmelsene gitt i forskrift om opptak til høyere utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til videreutdanning som bygger på fullført grad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/1">(1) For opptak til videreutdanninger som er masterprogram gjelder § 30 i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/2">(2) For videreutdanning som er regulert av nasjonal rammeplan, gjelder minstekrav for opptak i henhold til denne rammeplan eller forskrift til rammeplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/3">(3) For videreutdanning som ikke er regulert av nasjonal rammeplan, gjelder de krav som er fastsatt for opptak i studieplanen eller emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/4">(4) Dersom det er flere søkere enn antall studieplasser, rangeres søkerne innbyrdes etter oppnådde konkurransepoeng. Konkurransepoeng er summen av:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Poeng for minstekravsutdanning - karakterpoeng. Karakterpoeng gis ut fra en vektet gjennomsnittskarakter i henhold til § 8. Gjennomsnittskarakteren skal multipliseres med 10.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Poeng for høyere utdanning utover minstekravet - utdanningspoeng. Det gis 1 tilleggspoeng per 60 studiepoeng for fullført og bestått utdanning utover minstekravet for opptak. Det gis 0,5 tilleggspoeng for fullført og bestått utdanning av 30 studiepoengs omfang. Det gis 0,25 tilleggspoeng for fullført og bestått utdanning av 15 studiepoengs omfang. Det gis inntil 3 poeng for slik utdanning utover minstekravet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Poeng for praksis utover minstekravet - praksispoeng. Det gis 1 tilleggspoeng per år for inntil 5 års relevant yrkespraksis etter fullført og bestått høyere utdanning utover minstekravet for opptak. Deltidsarbeid gjøres om til andel av heltid.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/5">(5) Når flere søkere har lik poengsum, avgjøres rekkefølgen ved alder, med den eldste først, spesifisert etter fødselsdato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/6">(6) Rektor kan fastsette andre rangeringsregler for opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til videreutdanning som ikke bygger på fullført grad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1">(1) For opptak til videreutdanning som ikke bygger på fullført grad gjelder krav om generell studiekompetanse eller tilsvarende, og eventuelle spesielle opptakskrav etter forskrift om opptak til høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/2">(2) Fakultetet selv kan fastsette rangeringsregler for opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav til masterprogram som bygger på fullført lavere grad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1">(1) Krav til mastergrad fremgår av § 3 og § 5 i forskrift om krav til mastergrad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2">(2) For opptak til mastergrad av 120 studiepoengs omfang må et av følgende utdanningsløp være fullført eller bestått:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">bachelorgrad (minimum 180 studiepoeng)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">cand.mag.-grad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">annen grad eller yrkesutdanning av minimum 3 års omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">utdanning som i henhold til § 3-5 i lov om universiteter og høyskoler er godkjent som jevngod med ovennevnte grader eller utdanningsløp.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/3">Innenfor grunnlaget for opptak må det inngå:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">fordypning i fag, emne eller emnegruppe av minimum 80 studiepoengs omfang innenfor fagområdet for mastergraden eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">integrert yrkesrettet utdanning av minimum 120 studiepoengs omfang innenfor fagområdet for mastergraden.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/4">Øvrige opptakskrav fastsatt i studieplanen for masterprogrammet må være oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/5">(3) For opptak til erfaringsbasert mastergrad av 90 eller 120 studiepoengs omfang må et av følgende utdanningsløp være fullført og bestått:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">bachelorgrad (minimum 180 studiepoeng)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">cand.mag.-grad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">annen grad eller yrkesutdanning av minimum 3 års omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">utdanning som i henhold til § 3-5 i lov om universiteter og høyskoler er godkjent som jevngod med ovennevnte grader eller utdanningsløp.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/6">I tillegg kreves minst 2 års relevant yrkespraksis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/7">(4) Rektor kan i spesielle tilfeller godkjenne andre dokumenterte kvalifikasjoner som er helt eller delvis likeverdig med utdanningsløpene nevnt ovenfor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/8">(5) Fakultetet selv kan fastsette faglige minstekrav, for eksempel karakterkrav, for opptak til enkelte masterprogram. Disse må kunngjøres i god tid før søknadsfristen. Rektor kan fastsette dette for to-årige masterprogram i teknologi. Slike krav skal fremgå av studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/9">(6) De som tas opp til et 2-årig masterprogram i teknologi basert på 3-årig ingeniørutdanning må ha bestått matematikk- og statistikkemner i ingeniørutdanningen med et omfang på minst 30 studiepoeng eller ha tilsvarende utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Rangering til adgangsregulerte masterprogram som bygger på fullført lavere grad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/1">(1) De kvalifiserte søkerne rangeres etter følgende kriterier:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Vektet gjennomsnittskarakter av alle emnene som inngår i bachelorgraden eller tilsvarende, jf. § 8.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Alder, med den eldste først, spesifisert etter fødselsdato.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Dersom søker har utdanning i tillegg til bachelorgraden, og hvor både bachelorgrad og tilleggsutdanning samlet gjør søker kvalifisert for studiet, benyttes både bachelorgrad og tilleggsutdanning ved rangering.</avsnitt></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/2">(2) Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, må rangeres i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av individuell skjønnsmessig vurdering. For å få tilbud om opptak kreves likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter rangering på grunnlag av poengberegning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/3">(3) Styret kan fastsette andre rangeringsregler for opptak til enkelte masterprogram.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Rangering til oppdragsfinansierte studier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/1">For oppdragsfinansierte studier kan fakultetet selv fastsette andre rangeringsregler for opptak til studieprogram og enkeltemner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til internasjonale masterprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/33/ledd/1">(1) NTNUs styre kan etter forslag fra fakultetet, sette av kvoter for søkere med opptaksgrunnlag fra utenlandske utdanningsinstitusjoner, bestemte nasjoner og/eller for søkere som har garantert studiefinansiering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/33/ledd/2">(2) Rektor rangerer søkerne i samråd med fakultetet. Rangering skjer i henhold til § 31 (2). Søkere med norsk/nordisk utdanningsbakgrunn rangeres i samsvar med § 31.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til grunnutdanning i musikkvitenskap, musikkteknologi, utøvende musikk og billedkunst</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/1">(1) Rektor oppnevner, etter forslag fra fakultetet, en opptakskomité for hver av grunnutdanningene i musikkvitenskap, musikkteknologi, utøvende musikk og billedkunst.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/2">(2) Opptakskomiteene for utøvende musikk og billedkunst avgjør om søkere fyller de spesielle faglige kravene som gjør dem kompetent for opptaksvurdering, jf. forskrift om opptak til høyere utdanning § 3-6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/3">(3) Hver opptakskomité kan opprette kommisjoner for å bedømme søkernes prestasjoner i opptaksprøven. Det skal være minst én student i hver kommisjon. Fakultetet fastsetter regler for opptaksprosessen. For å bli rangert for opptak må søkeren bestå alle delprøver i opptaksprøven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/4">(4) Departementet fastsetter om opptaksprøven kun skal brukes som grunnlag for kvalifisering eller om den også skal brukes som grunnlag for rangering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/5">(5) Hvis opptaksprøven skal brukes som grunnlag for rangering, rangerer opptakskomiteen alle som består hele opptaksprøven, eventuelt med utgangspunkt i de vurderingene kommisjonene har gjort av faglige kvalifikasjoner og prestasjoner søkerne viste gjennom opptaksprøvene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k3/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til ph.d.-emner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/35/ledd/1">Eksterne søkere må dokumentere mastergrad eller tilsvarende, eller bekrefte opptak til ph.d.-program. Søkere fra land og læresteder utenfor EU/EØS henvises til utvekslingsavtaler for ph.d.-kandidater. Søkere med utenlandsk utdanning må dokumentere språkkrav, jf. § 19. Fakultetet selv kan fastsette rangeringsregler dersom et emne har begrenset antall studieplasser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Intern overgang mellom grunnutdanninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k4/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Overgang mellom grunnutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/1">(1) Rektor fastsetter, i samråd med fakultetene, hvilke studieprogram det skal kunne søkes intern overgang til for studenter som er tildelt studierett til et studieprogram innenfor grunnutdanning ved NTNU. Studenter som søker overgang til flere studieprogram, må prioritere søknadene. Rektor kan innvilge søknaden dersom
<liste id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">studenten har fått studierett ved NTNU gjennom ordinært opptak og semesterregistrert seg på det studieprogrammet han/hun ble tatt opp til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">det er kapasitet til å ta opp flere til studieprogrammet totalt, eventuelt avgrenset til det årskurset studenten har søkt overgang til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">studenten fyller opptakskravet (kvalifikasjonskravet) til studieprogrammet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/2">(2) Rektor fastsetter frist for å søke om overgang. Fakultetet kan ut fra faglige hensyn bestemme at det bare er fram til et visst nivå i studieprogrammet det er anledning til å komme inn i studieløpet fra et annet studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/3">(3) Er det flere som søker overgang til et studieprogram enn programmet har kapasitet til, rangeres søkerne etter sine konkurransepoeng som ved ordinært opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/4">(4) Den som blir innvilget overgang, mister studieretten på det gamle studieprogrammet og får tildelt studierett på det nye studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/5">(5) Studenter som ønsker overgang til et studieprogram som ikke dekkes av denne overgangsordningen, må søke opptak gjennom de ordinære opptaksordningene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k4/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Overgang til 5-årig master i teknologi</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/37/ledd/1">For å få innvilget søknad om overgang til 5-årig master i teknologi må søker kunne plasseres i 2. årskurs eller høyere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k4/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Overgang til bachelorprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/38/ledd/1">Studenter som går siste semester i et bachelorprogram kan ikke søke intern overgang til et annet bachelorprogram.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Opptak til norskkurs for fremmedspråklige</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k5/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til sommerkurs</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/1">(1) Sommerkursene er primært beregnet på utvekslingsstudenter fra EU. Kurs tilbys på begynnernivå (tilsvarende trinn 1) og mellomnivå (tilsvarende trinn 2).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/2">(2) Opptak og rangering av søkere til kurset skjer i henhold til de til enhver tid gjeldende retningslinjer gitt fra EU og SIU.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k5/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Opptak til trinndelte norskkurs</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/1">(1) <i>Søkergrupper</i>
<avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/1/avsnitt/1">Følgende søkergrupper kan søke til alle trinndelte norskkurs: vitenskapelig ansatte på opphold av minst 1 års varighet, ektefeller/samboere av fast vitenskapelig ansatte, ph.d.-stipendiater, samt internasjonale master- og utvekslingsstudenter på opphold i minst 2 semester, samt fast ansatte i administrative stillinger.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/1/avsnitt/2">Vitenskapelig ansatte (inklusive ph.d.-stipendiater, post.doc. etc.) og administrativt ansatte tilbys plass på kurs mot internfakturering av institutt/fakultet/enhet. Det samme gjelder ektefeller/samboere av fast vitenskapelig ansatte.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/1/avsnitt/3">Søkere som ikke er tilknyttet NTNU, som allerede har oppholdstillatelse i Norge og som kan dokumentere bestått utenlandsk utdanning som gir generell studiekompetanse med unntak av norsk- og engelskkunnskaper, kan søke på trinn 2, 3 og 4.</avsnitt></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/2">(2) <i>Opptakskrav</i>
<avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/2/avsnitt/1">Søkere som er ansatt ved NTNU må legge ved bekreftelse på at institutt/fakultet/enhet vil dekke kostnaden for den ansattes kursplass. Ansatte ved NTNU hvor institutt/fakultet ikke vil dekke kostnaden for kursplass, vil ikke bli tilbudt opptak.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/2/avsnitt/2">Ektefeller/samboere av fast vitenskapelig ansatte samt søkere som ikke er tilknyttet NTNU, kan kun vurderes for opptak dersom tilstrekkelig dokumentasjon foreligger, og søkeren oppfyller minimumskravene for opptak til høyere utdanning, med unntak av språkkravene. Dersom ikke institutt/fakultet vil dekke kostnaden for ektefeller/samboers kursplass, kan de ikke søke opptak til trinn 1, men til trinn 2, 3 og 4 på lik linje med søkere som ikke er tilknyttet NTNU.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/2/avsnitt/3">Søkere må ha oppholdstillatelse for å kunne søke om plass.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/40/ledd/2/avsnitt/4">Søkere som ikke kan dokumentere tilstrekkelige norskkunnskaper for opptak til trinn 2 og 3 må ta NTNUs innplasseringstest til videregående norskkurs. Forkunnskapskravene fastsettes av Det humanistiske fakultet i samråd med Institutt for språk og litteratur.</avsnitt></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k5/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere til trinndelte norskkurs som er tilknyttet NTNU</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1">(1) <i>Rangering av søkere til trinn 1</i>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Vitenskapelig ansatte (inklusive ph.d.-stipendiater, post.doc. etc) på opphold av minst 1 års varighet, samt fast administrativt ansatte, garanteres plass så fremt institutt/fakultet dekker kostnaden til kursplass.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ektefeller/samboere til fast vitenskapelige ansatte tilbys plass, så fremt de fyller minimumskravene til opptak, med unntak av språkkravene og institutt/fakultet dekker kostnaden til kursplass.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Internasjonale master- og utvekslingsstudenter som ikke tidligere har gjennomført et av NTNUs kurs i norsk for fremmedspråklige, prioriteres for plass. Dersom alle søkerne ikke kan tilbys plass, foretas loddtrekning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Internasjonale studenter med bestått kortkurs i norsk fra NTNU, jf. § 41.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Internasjonale master- og utvekslingsstudenter som tidligere har gjennomført kurs uten bestått karakter. Dersom ikke alle søkerne kan tilbys plass, foretas loddtrekning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2">(2) <i>Rangering av søkere til trinn 2 og 3</i>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Vitenskapelig ansatte (inklusive ph.d.-stipendiater, post.doc. etc.) på opphold av minst 1 års varighet, samt fast administrativt ansatte, garanteres plass så fremt institutt/fakultet/enhet dekker kostnaden til kursplass.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Ektefeller/samboere til fast vitenskapelig ansatte tilbys plass, så fremt de fyller minimumskravene til opptak (med unntak av språkkravene), og institutt/fakultet dekker kostnaden til kursplass.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Internasjonale master- og utvekslingsstudenter som ikke tidligere har gjennomført et av NTNUs språkkurs i norsk for fremmedspråklige. Dersom alle søkerne ikke kan tilbys plass, foretas loddtrekning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Internasjonale master- og utvekslingsstudenter som tidligere har gjennomført et av NTNUs språkkurs, rangeres etter karakter på foregående kurs. Søkere med stryk på foregående trinn, men med bestått innplasseringstest, rangeres etter karakter. Dersom alle søkerne ikke kan tilbys plass, foretas loddtrekning.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2/liste/4/avsnitt/2">TIME-studenter er garantert plass på trinn 1, 2 og 3.</avsnitt></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/3">(3) <i>Rangering av søkere til trinn 4</i>
<avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/3/avsnitt/1">Søkerne rangeres etter karakter på trinn 3. Søkere med direkte innplassering til trinn 4, som dokumenterer kunnskap i norsk med språkprøver jf. § 2-2 (2), i forskrift om opptak til høyere utdanning, rangeres etter resultat. Ved karakterlikhet foretas loddtrekning.</avsnitt></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k5/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere som ikke er tilknyttet NTNU</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/1">(1) Kvalifiserte søkere rangeres etter antall avlagte studiepoeng fra høyere utdanning. Utdanningen må i nivå og omfang godkjennes som likestilt med akkreditert norsk høyere utdanning for å gi uttelling i studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2">(2) Søkere som ikke har vært tatt opp til trinnet tidligere, gis prioritet ved opptak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k5/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til kortkurs i norsk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/43/ledd/1">(1) Følgende søkergrupper kan søke til dette tilbudet: vitenskapelig ansatte på opphold av minst ½ års varighet, ektefeller til fast vitenskapelig ansatte, ph.d.-stipendiater, fast administrativt ansatte, samt internasjonale master- og utvekslingsstudenter på opphold i minst 3 måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/43/ledd/2">(2) Rangering av søkere til kortkurs i norsk:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/43/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/43/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Utvekslingsstudenter på inntil 5 måneders opphold prioriteres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/43/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/43/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Øvrige plasser fordeles etter loddtrekning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Øvrige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k6/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/44/ledd/1">Enkeltvedtak som er fattet etter denne forskrift, kan påklages. Klageinstans er NTNUs klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k6/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/45/ledd/1">(1) For opptak til studier med oppstart vår 2017 gjelder de tidligere opptaksforskriftene, jf. styrevedtak S-sak 54/15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/45/ledd/2">(2) Rangeringsreglene etter de tidligere opptaksforskriftene gjelder for opptak til masterprogram til og med opptaket til studieåret 2017/18. Dette gjelder også for opptak til masterprogram med oppstart våren 2018. Fra og med opptak til studieåret 2018/19 gjelder rangeringsreglene i den nye forskriften § 31 hvis ikke styret har fastsatt andre rangeringsregler etter § 31, siste avsnitt. For masterprogram med første oppstart i studieåret 2017/18 gjelder rangeringsreglene i den nye forskriften § 31.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/45/ledd/3">(3) Karakterkrav som tidligere er fastsatt for opptak til masterprogram, gjelder så lenge annet ikke er bestemt etter § 30 (5).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-08-25-1051/k6/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/46/ledd/1">Forskriften trer i kraft 25. august 2016. Fra samme dato oppheves følgende forskrifter:
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/46/ledd/1/marg/1">Forskrift 14. september 2010 nr. 1275 om opptak til studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU)</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/46/ledd/1/marg/2">Forskrift 13. april 2011 nr. 393 om opptak til studier ved Høgskolen i Sør-Trøndelag (HiST)</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/46/ledd/1/marg/3">Forskrift 19. juni 2012 nr. 650 om opptak til studier ved Høgskolen i Ålesund</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/46/ledd/1/marg/4">Kapittel 2 og 3 i forskrift 15. desember 2014 nr. 1787 om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Gjøvik.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
