<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-18-1821" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-18-1821">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-18-1821</id>
    <dato>18.12.2016 nr. 1821</dato>
    <dato type="iso">2016-12-18</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 19 s 3046</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§10-7">L28.02.1997 nr. 19 § 10-7</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§22-2">§ 22-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-04-18-336</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1508</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om dekning av proteser</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om stønad til dekning av utgifter til ortopediske hjelpemidler, brystprotese, ansiktsdefektprotese, øyeprotese og parykk (Nr. 1821)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønad til dekning av utgifter til ortopediske hjelpemidler, brystprotese, ansiktsdefektprotese, øyeprotese og parykk</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 18. desember 2016 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 10-7 og § 22-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-18-1821/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. april 1997 nr. 336 om stønad til dekning av utgifter til ortopediske hjelpemidler, brystprotese, ansiktsdefektprotese, øyeprotese og parykk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Utgiftene ved anskaffelse av spesiallaget «myk fotseng» dekkes i den utstrekning de overstiger 225 kroner pr. enhet (450 kroner pr. par).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Utgiftene ved anskaffelse av ortopedisk fottøy som nevnt i første ledd bokstav a, dekkes i den utstrekning de overstiger 655 kroner pr. anskaffelse. For barn under 10 år dekkes utgiftene i den utstrekning de overstiger 395 kroner pr. anskaffelse. Ved anskaffelse av ortopedisk fottøy som nevnt i første ledd bokstav c ytes det stønad med inntil 1 605 kroner pr. anskaffelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5 nr. 5 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ved den første tilpasningen av brystprotese kan det ytes stønad til en spesialbrystholder med inntil 780 kroner. Det kan ikke ytes stønad til spesielle klær for den som bruker brystprotese.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det ytes stønad til en eller flere parykker i kalenderåret etter medlemmets behov. Det kan ytes stønad med inntil 5 605 kroner pr. kalenderår. Hvis medlemmet må bruke individuelt tillaget parykk på grunn av avvikende hodeform eller allergisk reaksjon mot syntetisk materiale, kan det ytes stønad med inntil 14 505 kroner pr. kalenderår. Det er et vilkår at relevant kontaktallergi er dokumentert ved allergologisk utredning fra dermatolog eller spesialavdeling i sykehus.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 8 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det kan i stedet for stønad til parykk ytes stønad til hodeplagg med inntil 5 605 kroner pr. kalenderår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 9 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Stønad ytes til anskaffelse av inntil to ekstra par alminnelig fottøy per år med inntil 780 kroner per par.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 9 nr. 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Det kan gjøres unntak fra antallsbegrensningen i nr. 2 til barn i vekst og når lege godtgjør at funksjonsforstyrrelsen er av en slik art at fottøyet slites mer enn normalt. Når det gjøres unntak på grunn av funksjonsforstyrrelse, dekkes utgifter til begge par fottøy med inntil 780 kroner per par.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-18-1821/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
