<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-03-10-290" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-03-10-290</id>
    <dato>10.03.2016 nr. 290</dato>
    <dato type="iso">2016-03-10</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 4 s 661.</publisert>
    <ikraft>10.03.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-03-10</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392-§2">F01.12.2005 nr. 1392 § 2</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-12-1341</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0249</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak m.m. til mastergrad ved HiB</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om opptak og rangering til mastergradsstudier og videreutdanninger ved Høgskolen i Bergen (Nr. 290)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak og rangering til mastergradsstudier og videreutdanninger ved Høgskolen i Bergen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Høgskolen i Bergen 10. mars 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 2 og forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning § 1-1 fjerde ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Forskriften gjelder for opptak til</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">mastergrad av 90 eller 120 studiepoengs omfang, jf. § 3 i forskrift om krav til mastergrad.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">erfaringsbasert mastergrad av 90 eller 120 studiepoengs omfang, jf. § 5 i forskrift om krav til mastergrad.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">videreutdanningsstudier som bygger på bachelorgrad eller tilsvarende utdanning.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Forskriften gjelder ikke for opptak til praktisk pedagogisk utdanning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Det kan gjelde egne regler for fellesgrader som tilbys i samarbeid med ett eller flere læresteder.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">For søknad om overflytting gjelder egne regler, fastsatt av den enkelte avdeling.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Universitets- og høyskoleloven, forskrift om krav til mastergrad, forskrift om opptak til høyere utdanning, forskrift om rammeplaner og andre nasjonale bestemmelser er overordnet denne forskrift og gjelder foran forskriften ved eventuell motstrid.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksrammer og kvoter</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Styret selv fastsetter årlig antall studieplasser for det enkelte studieprogram, jf. § 3-7 (5) i lov om universiteter og høgskoler.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Styret eller det organ styret oppnevner, foretar opptak av studenter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Styret kan i studieplan fastsette kvoter for søkere med ulike søkergrunnlag.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksgrunnlag for mastergradsstudier</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Generelt opptaksgrunnlag for mastergradsstudier framgår av forskrift om krav til mastergrad.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Nærmere krav til faglig grunnlag og evt. faglige minstekrav for det enkelte studium fastsettes av styret i studieplan, jf. § 2 i forskrift om krav til mastergrad.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksgrunnlag for videreutdanningsstudier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Opptakskrav for videreutdanningsstudier fremgår av studie- eller fagplanen for vedkommende studium. For studier med nasjonal rammeplan, fastsettes opptaksgrunnlaget i samsvar med rammeplanen eller forskrift til rammeplan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søkere med utenlandsk utdanning</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkere med utenlandsk utdanning må dokumentere at de oppfyller krav til norsk- og engelskkunnskaper i forskrift om opptak til grunnutdanninger ved universiteter og høgskoler.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Krav om norskkunnskaper gjelder ikke dersom både obligatoriske deler av studiet og den aktuelle spesialiseringen i sin helhet undervises på engelsk.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Språkkrav til studier som undervises på engelsk</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For opptak til engelskspråklige masterprogram kreves det engelskkunnskaper på et høyere nivå enn ved opptak til studier som undervises på norsk. Søkere til slike masterprogram må dokumentere ett av følgende tre alternativer:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">Engelsk fra Vg1 i norsk videregående skole (140 årstimer) med karakteren 4 eller bedre.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">International English Language Testing Service (IELTS) med minst 6.0 poeng.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">Test of English as a Foreign Language (TOEFL) med minst 550 poeng for Paper-based test (PBT), minst 213 poeng for Computer-based test (CBT), eller minst 80 poeng for Internet-based test (IBT).</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Annen dokumentasjon kan godkjennes etter individuell vurdering.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Betinget opptak</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Med betinget opptak menes opptak av søkere til studier som ved studiestart ikke tilfredsstiller opptaksgrunnlaget, jf. § 3.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Under særlige forhold kan søkere gis betinget opptak til studier dersom de mangler inntil 15 studiepoeng av opptaksgrunnlaget. Eventuelle krav til fordypning må være dekket. Forkunnskapskrav til emner må være bestått før søkere med betinget opptak kan få adgang til emner med forkunnskapskrav.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Opptakskravene må være dekket før karakterutskrift eller vitnemål kan utstedes.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Studenter som har fått betinget opptak som ikke fyller opptakskravene innen gitt frist, mister studieplassen og studieretten.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Det kan ikke gis betinget opptak til søkere som ikke kan dokumentere tilstrekkelige kunnskaper i norsk og engelsk, jf. § 5 og § 6.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Realkompetanse</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkere som er eldre enn 25 år i opptaksåret og som har realkompetanse som er på samme nivå som de formelle opptakskravene til studiet det søkes opptak til kan vurderes for opptak til master- og videreutdanning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For å få godkjent realkompetanse må det dokumenteres at søker har de nødvendige kvalifikasjoner for vedkommende studium.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Nærmere regler om opptak på grunnlag av realkompetanse er nedfelt i Retningslinjer for opptak på grunnlag av realkompetanse, fastsatt av styret ved Høgskolen i Bergen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Rangering av søkere til mastergradsstudier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn antall studieplasser, rangeres søkerne på følgende grunnlag:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det regnes ut vektet gjennomsnittskarakter for de emner som inngår i det faglige grunnlaget som er fastsatt i studieplanen for det enkelte mastergradsstudium, jf § 3.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For søkere med bokstavkarakterer benyttes følgende omregningsskala som grunnlag for utregning av gjennomsnitt: A=1, B=2, C=3, D=4, E=5. Vurderingen «bestått» regnes ikke inn i utregning av vektet gjennomsnittskarakter. På vitnemål uten tall-/bokstavkarakterer regnes karakteren «Bestått» som C=3.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Det gis 1 tilleggspoeng pr. år for relevant praksis etter avsluttet utdanning som utgjør søkerens opptaksgrunnlag, maksimalt 5 poeng. Det gis ikke tilleggspoeng for eventuell praksis som inngår i opptaksgrunnlaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Det gis 1 tilleggspoeng pr. år for høyere utdanning som ikke inngår i opptaksgrunnlaget, maksimalt 2 poeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Søkere med høy konkurransepoengsum rangeres foran søkere med lav konkurransepoengsum. Ved lik poengsum gjelder følgende:</avsnitt><liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e-1/avsnitt/1">Ved for øvrig lik poengsum i en kvote rangeres eldre søkere foran yngre.</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/e-2/avsnitt/1">Styret kan fastsette i den enkelte studieplan at det underrepresenterte kjønn i en kvote skal prioriteres først.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Dersom en søker har flere opptaksgrunnlag, velges det grunnlaget som gir gunstigst resultat for søkeren.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">For søkere som gis betinget opptak, jf. § 7, regnes ikke manglende fag med i gjennomsnittskarakter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Dersom det har vist seg umulig å fylle studieplassene på et studium så kan ledige studieplasser tilbys til kvalifiserte søkere som melder seg etter søknadsfristens utløp, uten hensyn til rangeringen for øvrig. Søknader mottatt etter frist rangeres etter søknadsdato.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Dersom et studium tilbys primært for ansatte hos en oppdragsgiver, gjelder ikke denne paragrafs bokstav a)-h) for rangering av disse søkerne. Oppdragsgiver rangerer da selv sine søkere etter at høgskolen har godkjent deres opptaksgrunnlag.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">For studier som tilbys mot betaling kan styret fastsette i studieplanen at søknader fra kvalifiserte søkere skal rangeres etter søknadsdato, uten hensyn til denne paragrafs bokstav a)-h).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Rangering av søkere til videreutdanningsstudier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn antall studieplasser, rangeres søkerne på følgende grunnlag:
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det regnes ut vektet gjennomsnittskarakter for de emner som inngår i opptaksgrunnlaget, jf. § 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">§ 9 b)-j) gjelder tilsvarende.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Rangering av søkere som ikke kan poengberegnes etter § 9 eller § 10</ptittel>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkere som ikke kan poengberegnes etter denne forskriften og søkere som får godkjent realkompetanse rangeres etter en helhetlig og skjønnsmessig vurdering av om søkeren har likeverdige kvalifikasjoner med søkere som tas opp etter rangeringsreglene i § 9 eller § 10.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søkere med utenlandsk utdanning vurderes individuelt og rangeres skjønnsmessig i forhold til øvrige søkere.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Særskilt vurdering</ptittel>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det kan gjøres unntak fra deler av rangeringsbestemmelsene dersom grunner for særskilt vurdering foreligger. Grunnlag for opptak etter særskilt vurdering kan være at søker har et annet morsmål enn norsk, sykdom, funksjonshemming eller at det foreligger andre spesielle forhold som gir grunn til å anta at søkerens karakterpoengsum ikke gir et riktig bilde av søkerens kvalifikasjoner.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Forhold som nevnt over gir ikke i seg selv rett til studieplass. For å få tilbud om opptak kreves det likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter § 10 eller § 11.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Forhåndsløfte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forhåndsløfte kan gis til søkere som er kvalifisert for opptak på søknadstidspunktet og som med god margin ville kommet inn ved siste opptak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Reservering av studieplass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Tildelt studieplass kan reserveres til neste gang det er opptak til studiet dersom det foreligger dokumenterte tungtveiende grunner. Ytterligere utsettelse innvilges normalt ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Søknad om reservering av studieplass må fremlegges innen tre uker etter at man mottar tilbud om studieplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Frister</ptittel>
      <liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søknadsfrister for opptak til masterstudier og videreutdanninger kunngjøres samtidig med utlysning av studieprogrammet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">All dokumentasjon som skal ligge til grunn for opptak må følge søknaden. Vitnemål/karakterutskrifter for utdanning og praksis som avsluttes i inneværende semester må ettersendes innen fristen gitt av Høgskolen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Enkeltvedtak fattet i henhold til denne forskrift kan påklages, jf. forvaltningsloven § 28-32. Klagefristen er 3 uker fra den dagen resultat av opptak er offentliggjort, eventuelt 3 uker fra mottatt begrunnelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Dersom vedtaket ikke blir omgjort, har søker anledning til å opprettholde klagen. Da vil klagen avgjøres av lokal klagenemnd oppnevnt av styret, jf. lov om universiteter og høyskoler, § 5-1.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Klager over enkeltvedtak i henhold til denne forskrift stiles til Høgskolen i Bergen, og sendes til opptakskontoret.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Utfyllende regler</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p17-1">
      <pverdi>§ 17-1.</pverdi>
      <ptittel>Utfyllende regler</ptittel>
      <liste id="/paragraf/17-1/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/17-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Styret kan gi utfyllende regler og retningslinjer innenfor rammen av denne forskrift.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-03-10-290/p17-2">
      <pverdi>§ 17-2.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17-2/ledd/1">Forskriften trer i kraft 10. mars 2016. Fra samme tid oppheves forskrift 12. desember 2008 nr. 1341 om om opptak og rangering til mastergradsstudier og videreutdanninger ved Høgskolen i Bergen.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
