<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-21-1796" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1796">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-21-1796</id>
    <dato>21.12.2016 nr. 1796</dato>
    <dato type="iso">2016-12-21</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 18 s 3025</publisert>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-67-§9-1">L17.06.2005 nr. 67 § 9-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§11-5">§ 11-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§13-6">§ 13-6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1766</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1469</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skattebetalingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) (Nr. 1796)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 21. desember 2016 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 9-1, § 11-5 og § 13-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1796/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-1. Skatteoppkreverne for kommunene - formues- og inntektsskatt, trygdeavgift, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-1-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2-1-1. <i>Betalingssted og innkrevingsmyndighet for utenlandsk arbeidsgiver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(1) Arbeidsgiver som ikke er bosatt eller hjemmehørende i Norge, jf. skatteloven § 2-3, skal betale forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn til skatteoppkreveren for den kommunen hvor arbeidsgiver har hovedkontor for virksomheten i Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) Arbeidsgiver som driver varig næringsvirksomhet her i landet uten å ha hovedkontor for denne virksomheten i Norge, skal betale forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn til skatteoppkreveren for den kommunen hvor han driver varig næringsvirksomhet. Arbeidsgiver som nevnt i første punktum som driver næringsvirksomhet i flere kommuner, skal betale til det skattekontoret som er skatteoppkrever for krav fastsatt for skattytere som ikke har varig tilknytning til riket og sjømenn bosatt i utlandet, jf. skattebetalingsloven § 2-1 femte ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(3) Arbeidsgiver som ikke driver varig næringsvirksomhet i noen kommune her i landet, og arbeidsgiver som ikke driver noen virksomhet i landet, skal betale forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn til det skattekontoret som er skatteoppkrever for krav fastsatt for skattytere som ikke har varig tilknytning til riket og sjømenn bosatt i utlandet, jf. skattebetalingsloven § 2-1 femte ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(4) Arbeidsgiver som bare driver virksomhet på den norske kontinentalsokkelen, skal betale forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn til det skattekontoret som er skatteoppkrever for krav fastsatt for skattytere som ikke har varig tilknytning til riket og sjømenn bosatt i utlandet, jf. skattebetalingsloven § 2-1 femte ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(5) Innkrevingsmyndighet for forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn fra utenlandske arbeidsgivere er den skatteoppkrever som betalingen skal foretas til etter reglene i første til fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2-1-2 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved anvendelse av reglene i skattebetalingsloven § 2-1 annet ledd og forskriften § 2-1-1 første til fjerde ledd er det forholdet da plikten til å levere opplysninger om forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn etter a-opplysningsloven og oppgjørsliste oppstår første gang i løpet av inntektsåret, som avgjør hvor arbeidsgiver skal betale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5-13-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(1) Arbeidsgiver plikter å gi de opplysninger og dokumenter som skatteoppkreveren anmoder om, og som er nødvendig for å kontrollere at arbeidsgiver gjennomfører skattetrekk, innretter sin bokføring og sender inn opplysninger om forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn, oppgjørslister, trukket skattetrekk i samsvar med gjeldende bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 9-1-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 9-1-2. <i>Kontant betaling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Krav som nevnt i § 2-2-1 første ledd første og annet punktum og § 14-11-3, kan betales kontant til angitt betalingsmottaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Deloverskrift før § 10-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift, finansskatt på lønn, lønnstrekk til Svalbard og artistskatt
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 10-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 10-10. Forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 10-10-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 10-10-5. <i>Forfallsfrist ved forsinket skattemelding og førstegangsfastsetting av arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Bestemmelsene i skattebetalingsloven § 10-10 gjelder også arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn innrapportert på skattemelding som ikke er levert innen leveringsfristen. Tilsvarende gjelder ved førstegangsfastsetting av arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn når skattemelding ikke er levert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 11-4-8 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 11-5-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 11-5-2. <i>Rentegodtgjørelse til personlige skattytere ved forhåndsfastsetting og ved tilbakebetaling av deponerte forskudd på skatt etter skattebetalingsloven § 8-4</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Skattytere som etter forhåndsfastsetting får utbetalt overskytende forskudd på skatt, eller negativ skatt som følge av at fastsatt fradrag overstiger fastsatt skatt, og skattytere som får tilbakebetalt forskudd deponert etter skattebetalingsloven § 8-4, gis rentegodtgjørelse etter følgende regler:
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">Når utbetalingen skjer senere enn 1. juli i inntektsåret, godtgjøres renter med rentesats etter skattebetalingsloven § 11-6 annet ledd annet punktum, redusert med 24 pst., beregnet fra 1. juli i inntektsåret og fram til skatteoppgjøret blir sendt skattyter. Er det innbetalt tilleggsforskudd beregnes renter fra fristen for betaling av tilleggsforskudd etter § 4-7.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">Tilleggsforskudd tilbakebetales før annet forskudd. Det senest innbetalte beløpet regnes som tilbakebetalt først. Dersom utskrevet forskuddsskatt dekkes ved utleggstrekk nedlagt av skatteoppkreveren, regnes beløpet som innbetalt første dag i den oppgjørsperiode trekket skjer.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 13-6-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(1) Ved motregning i tilgodeskatt dekkes restanser i følgende rekkefølge:
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a/avsnitt/1">utskrevet forskuddsskatt for det år avregningen gjelder og annen forfalt forskuddsskatt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/b/avsnitt/1">restskatt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/c/avsnitt/1">ordinært forfalte terminer av utskrevet forskuddsskatt for det løpende inntektsåret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d/avsnitt/1">terminer av utskrevet forskuddsskatt for det løpende inntektsår med fremskyndet forfall,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/e/avsnitt/1">forskuddstrekk, artistskatt og lønnstrekk etter svalbardskatteloven,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/f/avsnitt/1">utleggstrekk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/g/avsnitt/1">arbeidsgiveravgift,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/h/avsnitt/1">finansskatt på lønn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/i/avsnitt/1">forsinkelsesrente og omkostninger vedrørende skatte- og avgiftskrav som nevnt i bokstav a til h foran,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/j/avsnitt/1">underholdsbidrag etter ekteskapsloven og barneloven,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/k/avsnitt/1">erstatning eller oppreisning for skade voldt ved en straffbar handling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/l/avsnitt/1">bøter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/m/avsnitt/1">merverdiavgift og arveavgift,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/n/avsnitt/1">øvrige skatte- og avgiftskrav etter skattebetalingsloven § 1-1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/o/avsnitt/1">feilutbetalt trygdeytelse og feilutbetalt stønad,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/p/avsnitt/1">eiendomsskatt, avfallsgebyr, feieavgift, vann- og kloakkavgift, parkeringsgebyr og piggdekkgebyr,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/q/avsnitt/1">andre statlige krav etter skattebetalingsloven § 1-2 og offentlige krav som Statens innkrevingssentral krever inn i medhold av SI-loven § 1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/r/avsnitt/1">forsinkelsesrente og omkostninger vedrørende krav som nevnt i bokstav j til q foran dekkes sammen med det krav de er knyttet til før dekning av neste krav i rekkefølgen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 13-6-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 13-6-2. <i>Dekningsrekkefølgen ved motregning i andre krav mot offentlige kreditorer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Så langt hovedkrav og motkrav er av samme art, foretas motregning mellom disse før andre krav kan kreves dekket. Reglene om rekkefølge i § 13-6-1 gjelder tilsvarende så langt de passer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-21-1796/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
