<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-01-14-25" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-14-25">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-01-14-25</id>
    <dato>14.01.2016 nr. 25</dato>
    <dato type="iso">2016-01-14</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 1 s 149</publisert>
    <ikraft>14.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-14</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-12-1569</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0039</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak til studier ved UiT</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om opptak til studier ved Universitetet i Tromsø - Norges arktiske universitet (Nr. 25)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til studier ved Universitetet i Tromsø - Norges arktiske universitet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av rektor på vegne av universitetsstyret 14. januar 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-14-25/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. desember 2008 nr. 1569 om opptak til studier ved Universitet i Tromsø - Norges arktiske universitet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Denne forskriften gjelder for opptak til studiepoenggivende studier ved Universitetet i Tromsø - Norges arktiske universitet. Forskriften gjelder for rammeplanstyrte studier, så langt ikke annet følger av rammeplanen. Forskriften gjelder også for opptak til forkurs for ingeniør- og sivilingeniørutdanning og realfagskurs.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Søknad om opptak gjøres via fastsatt søknadsweb. Nødvendig dokumentasjon skal vedlegges søknaden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 11 bokstav a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Oppnådd bachelorgrad, cand.mag.-grad, annen grad eller yrkesutdanning av minimum 3 års omfang eller utdanning som i henhold til § 3-5 i lov om universiteter og høgskoler er godkjent som jevngod med de nevnte grader eller yrkesutdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 19. <i>Opptak og rangering av søkere til forkurs for ingeniør- og sivilingeniørutdanning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For opptak til forkurs for ingeniør- og sivilingeniørutdanning må søkere ha:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">fullført og bestått VG1 og VG2 fra andre studieretninger i videregående skole enn studieforberedende retninger, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">fylt minst 23 år, fullført grunnskole og minst 5 års arbeidserfaring tilsvarende heltid, eventuelt en kombinasjon av arbeidserfaring og utdanning fra videregående skole på til sammen 5 år, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">generell studiekompetanse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Studieplassene på forkurs for ingeniør- og sivilingeniørutdanning skal fordeles på følgende måte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">Søkere som kvalifiseres etter § 19 første ledd bokstav a) tildeles 80 % av studieplassene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">Søkere som kvalifiseres etter § 19 første ledd bokstav b) tildeles 20 % av studieplassene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">Søkere som er kvalifisert etter § 19 første ledd bokstav c) vil kun få tilbud om studieplass dersom det er ledige plasser når alle søkere kvalifisert etter bokstav a) og b) har fått tilbud om studieplass.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Søkere rangeres etter følgende kriterier:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">Søkere som er kvalifisert etter § 19 første ledd bokstav a) rangeres etter oppnådde karakterpoeng. Karakterpoeng består av gjennomsnittet av karakterene i fag på høyeste nivå, multiplisert med 10. Søkere som har utdanning der karakterskalaen ikke er identisk med norsk videregående skole, rangeres i forhold til øvrige søkere ved hjelp av en skjønnsmessig vurdering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">Søkere som er kvalifisert etter § 19 første ledd bokstav b) rangeres etter relevant praksis utover minstekravet på 5 år. Det gis 0,3 poeng per måned praksis omregnet til fulltid for inntil 3 års praksis utover minstekravet. Relevant praksis er lønnet arbeid, militærtjeneste, siviltjeneste, omsorgsarbeid i hjemmet og skolegang.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">Søkere som er kvalifisert etter § 19 første ledd bokstav c) rangeres etter oppnådde karakterpoeng. Søkere som har utdanning der karakterskalaen ikke er identisk med norsk videregående skole, rangeres i forhold til øvrige søkere ved hjelp av en skjønnsmessig vurdering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d/avsnitt/1">Det gis 3 tilleggspoeng for fag- eller svenneprøve. Øvrige tilleggspoeng tilkjennes ikke.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 20 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 20. <i>Opptak og rangering av søkere til realfagskurs</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For opptak til realfagskurs må søkere ha oppnådd generell studiekompetanse etter bestemmelsene i forskrift om opptak til høyere utdanning kapittel 2, eller tilsvarende realkompetanse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Kvalifiserte søkere rangeres etter bestemmelsene i forskrift om opptak til høyere utdanning kapittel 7.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/marg/1">På grunn av ny § 20, endres de påfølgende bestemmelsene slik:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/marg/2">Kapittel VI. Kvoteordninger</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 21. <i>Fastsettelse av kvoter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 22. <i>Tilknytning til landsdelen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 23. <i>Samisk tilhørighet</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/marg/1">Kapittel VII. Klageadgang</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 24. <i>Klageadgang</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">Kapittel VIII. Ikrafttredelse</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 25. <i>Ikrafttredelse</i></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-01-14-25/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
