<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-04-22-4" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-04-22-4">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-22-4</id>
    <dato>22.04.2016 nr. 4</dato>
    <dato type="iso">2016-04-22</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 6 s 882</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1915-08-13-5</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1962-06-22-8</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-06-26-86</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-09-25-107</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-90</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-291</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til kommuneloven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 4 om endr. i kommuneloven mv. (avvikling av samkommunemodellen)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i kommuneloven mv. (avvikling av samkommunemodellen)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.45 L (2015-2016), Innst.191 L (2015-2016), Lovvedtak 49 (2015-2016). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 29. mars og 5. april 2016. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 22. juni 1962 nr. 8 om Stortingets ombudsmann for forvaltningen (sivilombudsmannsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 26. juni 1992 nr. 86 om tvangsfullbyrdelse (tvangsfullbyrdelsesloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-04-22-4/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 28-2 a nr. 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Dersom to eller flere kommuner eller to eller flere fylkeskommuner har vedtatt å opprette en samkommune for å løse felles oppgaver, skal samkommunen avvikles innen 1. januar 2020.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">Kapittel 5 B Samkommune blir oppheva.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-04-22-4/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene skal § 191 første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">For staten er det statsministeren eller vedkommende departementschef, som tar imot forkyndelser og meddelelser; for en fylkeskommune er det fylkesordføreren; for en kommune er det ordføreren.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-04-22-4/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 22. juni 1962 nr. 8 om Stortingets ombudsmann for forvaltningen skal § 4 andre ledd bokstav f første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Avgjørelser som etter bestemmelse i lov bare kan treffes av kommunestyret eller fylkestinget selv, med mindre avgjørelse er truffet av formannskapet, fylkesutvalget, et fast utvalg, kommunerådet eller fylkesrådet etter lov av 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner § 13.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-04-22-4/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 81 a andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Retten til å begjære påtale på vegne av en fylkeskommune eller en kommune utøves av henholdsvis fylkestinget eller kommunestyret.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/3/marg/1">§ 81 a andre ledd fjerde punktum blir oppheva. Noverande § 81 a andre ledd femte til sjuande punktum blir fjerde til sjette punktum.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 81 a andre ledd sjette punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Første ledd fjerde punktum gjelder tilsvarende i tilfelle en kommune utøver virksomhet utenfor kommunen eller en fylkeskommune utøver virksomhet utenfor fylkeskommunen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-04-22-4/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 26. juni 1992 nr. 86 om tvangsfullbyrdelse skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 1-2 overskrifta skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">
        <i>Krav mot staten, fylkeskommuner, kommuner, interkommunale selskaper, regionale helseforetak og helseforetak</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">§ 1-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">Pengekrav mot en kommune, fylkeskommune, et interkommunal selskap, regionalt helseforetak eller helseforetak kan ikke tvangsfullbyrdes etter kapittel 7, jf. kommuneloven § 55, lov om interkommunale selskaper § 23 og helseforetaksloven § 5.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-04-22-4/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 1-5 andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Er dette et statlig organ, skal retten gi varsel om søksmålet til en kommune eller en fylkeskommune som har truffet avgjørelse i saken i tidligere instans.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">§ 2-1 første ledd bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">Stat, kommuner og fylkeskommuner,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/6">§ 4-4 fjerde ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/7">Fylkeskommuner og kommuner har alminnelig verneting der hovedadministrasjonen ligger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/8">§ 33-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/9">Pengekrav mot staten, en kommune, en fylkeskommune, et interkommunalt selskap, et regionalt helseforetak eller et helseforetak kan ikke sikres med arrest.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-04-22-4/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lova gjeld frå den tida Kongen fastset.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kongen kan setje i verk dei einskilde føresegnene til ulik tid. Kommuneloven kapittel 5 B gjeld for eksisterande samkommunar inntil dei er avvikla.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
