<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-40" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-40">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-40</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 40</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1219.</publisert>
    <ikraft>17.06.2016, med verknad frå inntektsåret 2016, 17.06.2016, med verknad frå 11.05.2016, 17.06.2016, Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-17, med verknad frå inntektsåret 2016, 2016-06-17, med verknad frå 2016-05-11, 2016-06-17, Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0595</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skatteloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 40 om endr. i skatteloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i skatteloven</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.121 LS (2015-2016), Innst.385 L (2015-2016), Lovvedtak 118 (2015-2016). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 13. og 16. juni 2016. Fremja av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-40/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10-42 tredje ledd bokstav a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I verdien av utdelingen gjøres det fradrag for overskuddsandel etter § 10-41 multiplisert med deltakerens skattesats for alminnelig inntekt, og skjerming etter femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 10-44 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For personlig deltaker skal gevinst og tap etter fradrag for ubenyttet skjerming oppjusteres med 1,15. Tilsvarende gjelder for personlig deltakers konkursbo eller dødsbo.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-40/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 10-20 femte ledd nytt andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Tredje og fjerde ledd gjelder tilsvarende ved beregning av aksjeandelen i ervervsåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 10-20 syvende ledd nytt sjette punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Bare den beregnede aksjeandelen oppjusteres etter § 10-11 første ledd annet punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 14-81 sjette ledd nytt femte punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Skogeier kan velge å føre gjennomsnittsunderheng etter fjerde punktum på gevinst- og tapskonto, jf. § 14-45.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 17-1 andre ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">trinnskatt til staten fastsatt etter de to laveste prosentsatsene,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Noverande bokstav d blir ny bokstav e.</marg></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-40/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 14-51 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">§ 14-51. <i>Avskrivning av vindkraftverk</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Driftsmidler i vindkraftverk ervervet fra og med 19. juni 2015 til og med inntektsåret 2021, avskrives med like store årlige beløp over fem år, når arbeid på prosjektet ikke er påbegynt før 19. juni 2015. Det samme gjelder for internt nettanlegg og betongfundament for vindkraftverk. Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av bestemmelsen, herunder presisere hvilke driftsmidler bestemmelsen skal gjelde for.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-40/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 10-11 fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">(4) Kreditt eller sikkerhetsstillelse som ytes direkte eller indirekte fra selskap som omfattes av § 10-1, samt tilsvarende utenlandsk selskap, til personlig skattyter som direkte eller indirekte eier aksjer eller andeler i selskapet, skal regnes som utbytte for skattyter. Det samme gjelder dersom det ytes kreditt eller sikkerhetsstillelse til personlig skattyter fra annet selskap i samme konsern, jf. aksjeloven § 1-3 og allmennaksjeloven § 1-3, som selskapet den personlige skattyteren direkte eller indirekte er aksjonær i. Som kreditt eller sikkerhetsstillelse til vedkommende skattyter regnes også kreditt eller sikkerhetsstillelse som gis til skattyterens ektefelle eller til person som skattyteren er i slekt eller svogerskap med i opp eller nedstigende linje eller i sidelinje så nær som onkel eller tante. Departementet kan ved forskrift bestemme at enkelte typer kreditt eller sikkerhetsstillelse ikke skal anses som utbytte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">(5) Besluttet utbytte som motregnes mot kreditt som tidligere er regnet som utbytte etter reglene i fjerde ledd, anses ikke som skattepliktig utbytte for aksjonæren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">§ 10-42 ellevte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Bestemmelsene i § 10-11 fjerde til sjette ledd får tilsvarende anvendelse for lån fra selskapet til personlig deltaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">Noverande § 10-42 ellevte ledd blir nytt tolvte ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-40/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Endringane under I trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">Endringane under II tek til å gjelde straks med verknad frå og med inntektsåret 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Endringane under III tek til å gjelde frå den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">Endringane under IV tek til å gjelde straks med verknad frå og med 11. mai 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
