<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-12-09-89" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-09-89">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-09-89</id>
    <dato>09.12.2016 nr. 89</dato>
    <dato type="iso">2016-12-09</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2343</publisert>
    <ikraft>09.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-09</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-03-13-6</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2001-06-15-79</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1033</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til forurensningsloven m.m.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 89 om endr. i forurensningsloven (avfallsdefinisjoner m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i forurensningsloven (avfallsdefinisjoner m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.89 L (2015-2016), Innst.23 L (2016-2017), Lovvedtak 3 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 20. og 25. oktober 2016. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 15. juni 2001 nr. 79 om miljøvern på Svalbard (svalbardmiljøloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-09-89/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 nr. 4 annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det skal gjenvinnes, fortrinnsvis ved at det forberedes til ombruk eller materialgjenvinnes, med mindre gjenvinning ikke er berettiget ut fra en avveining av miljøhensyn, ressurshensyn og økonomiske forhold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 27 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 27. <i>(definisjon av avfall)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med avfall menes løsøregjenstander eller stoffer som noen har kassert, har til hensikt å kassere eller er forpliktet til å kassere. Som avfall regnes ikke avløpsvann og avgasser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Som biprodukt og ikke avfall regnes løsøregjenstander og stoffer som
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">er fremstilt som en integrert del av en produksjonsprosess som primært tar sikte på å fremstille noe annet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">kan brukes direkte uten annen bearbeidelse enn det som er normalt i industriell praksis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">kan brukes på en måte som er lovlig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">ikke medfører nevneverdig høyere risiko for helseskade eller miljøforstyrrelse enn tilsvarende gjenstander og stoffer som ellers kunne blitt brukt, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">med sikkerhet vil bli utnyttet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Løsøregjenstander og stoffer som har blitt avfall, kan først opphøre å være avfall når de som minimum
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">har gjennomgått gjenvinning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">er alminnelig brukt til bestemte formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">kan omsettes i et marked eller er gjenstand for etterspørsel,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">innfrir de tekniske kravene som følger av de aktuelle bruksområdene og eventuelle produktkrav og -standarder, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">ikke medfører nevneverdig høyere risiko for helseskade eller miljøforstyrrelse enn tilsvarende gjenstander og stoffer som ellers kunne blitt brukt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Forurensningsmyndigheten kan gi forskrift som presiserer hva som skal regnes som avfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 27a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 27a. <i>(andre definisjoner)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Med husholdningsavfall menes avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Med næringsavfall menes avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Med spesialavfall menes avfall som ikke hensiktsmessig kan behandles sammen med annet husholdningsavfall eller næringsavfall på grunn av sin størrelse eller fordi det kan medføre alvorlig forurensning eller fare for skade på mennesker eller dyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Med gjenvinning menes ethvert tiltak der hovedresultatet er at avfall kommer til nytte ved å erstatte materialer som ellers ville blitt brukt, eller at avfall har blitt forberedt til dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 28 første ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 32 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Den som produserer næringsavfall, skal sørge for at avfallet blir brakt til lovlig avfallsanlegg eller gjennomgår gjenvinning, slik at det enten opphører å være avfall eller på annen måte kommer til nytte ved å erstatte materialer som ellers ville blitt brukt. Annen disponering av avfall fra fiske, jordbruk og skogbruk mv. er likevel tillatt, såfremt forurensningen dette kan medføre omfattes av § 8 første ledd nr. 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Forurensningsmyndigheten kan i særlige tilfeller gjøre unntak ved enkeltvedtak eller forskrift fra første ledd første punktum på nærmere fastsatte vilkår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 32 nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 33 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a/avsnitt/1">forberedelse til ombruk
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 33 første ledd bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/f/avsnitt/1">bindende mål for gjenvinning, herunder mål for forberedelse til ombruk og materialgjenvinning</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-09-89/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 15. juni 2001 nr. 79 om miljøvern på Svalbard skal § 3 bokstav b lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">avfall: løsøregjenstander eller stoffer som noen har kassert, har til hensikt å kassere, eller er forpliktet til å kassere. Som avfall regnes ikke avløpsvann og avgasser. Bestemmelsene om skillet mellom avfall og biprodukter, og om når avfall opphører å være avfall, i forurensningsloven § 27 annet og tredje ledd gjelder tilsvarende.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-09-89/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
