<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-29" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-29</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 29</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1207.</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1989-06-16-69</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1995-08-25-57</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-13-43</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-17</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-06-25-46</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-06-21-34</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2007-06-29</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-01-09-2</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-11-25-44</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2014-06-20-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2015-04-10</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0399</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Lov om klageorganer for forbrukersaker (gjennomføring av direktiv 2013/11/EU og forordning (EU) nr. 524/2013)</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 29 om klageorganer for forbrukersaker (gjennomføring av direktiv 2013/11/EU og forordning (EU) nr. 524/2013)</korttittel>
    <tittel>Lov om klageorganer for forbrukersaker (gjennomføring av direktiv 2013/11/EU og forordning (EU) nr. 524/2013)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.32 L (2015-2016), Innst.244 L (2015-2016), Lovvedtak 54 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 3. og 10. mai 2016. Fremmet av Barne- og likestillingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 25. august 1995 nr. 57 om pakkereiser og reisegaranti (pakkereiseloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 13. juni 1997 nr. 43 om avtalar med forbrukar om oppføring av ny bustad m.m. (bustadoppføringslova).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 26. mars 1999 nr. 17 om husleieavtaler (husleieloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 25. juni 1999 nr. 46 om finansavtaler og finansoppdrag (finansavtaleloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 21. juni 2002 nr. 34 om forbrukerkjøp (forbrukerkjøpsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 29. juni 2007 nr. 73 om eiendomsmegling.</liste>
    <liste id="/ledd/7">8 Lov 9. januar 2009 nr. 2 om kontroll med markedsføring og avtalevilkår mv. (markedsføringsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/8">9 Lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond (verdipapirfondloven).</liste>
    <liste id="/ledd/9">10 Lov 20. juni 2014 nr. 28 om forvaltning av alternative investeringsfond.</liste>
    <liste id="/ledd/10">11 Lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Loven gjelder klageorganer som behandler forbrukersaker, og som søker om godkjenning eller som er godkjent i medhold av denne loven. Loven gjelder også Forbrukerrådet, med mindre annet er bestemt i eller i medhold av loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Loven § 27 gjelder også klageorganer som er opprettet med hjemmel i annen lov og som tilfredsstiller kravene i direktiv 2013/11/EU om alternativ tvisteløsning i forbrukersaker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Loven gjelder ikke saker om
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">helsetjenester som ytes av helsepersonell, jf. helsepersonelloven § 3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">offentlig tilbud om videregående eller høyere utdanning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ikke-økonomiske tjenester av allmenn interesse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">kjøp og salg av fast eiendom.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">Loven gjelder for Svalbard og Jan Mayen i den utstrekning Kongen bestemmer. Kongen kan gjøre unntak fra loven og fastsette slike særlige regler som de stedlige forholdene tilsier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">I loven menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">forbruker: en fysisk person som ikke hovedsakelig handler som ledd i næringsvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">klageorgan: nemnd og meklingsorgan som definert i bokstav c og d,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">nemnd: kollegialt organ som gir rådgivende uttalelse eller treffer bindende avgjørelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">meklingsorgan: organ som bistår med å oppnå en minnelig løsning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">forbrukersak: sak om vare- og tjenestekontrakter mellom næringsdrivende og forbruker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">innmeldt klageorgan: klageorgan som etter § 27 er meldt til EFTA-statenes faste komité for oppføring på EU-kommisjonens liste over klageorganer som oppfyller kravene i direktiv 2013/11/EU om alternativ tvisteløsning i forbrukersaker.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Godkjenning av klageorgan mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om å bli godkjent som klageorgan mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Et klageorgan kan godkjennes etter søknad dersom det oppfyller kravene i loven. Forbrukerrådet skal ikke søke om godkjenning. Departementet er godkjenningsmyndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Departementet kan i forskrift gi bestemmelser om hvilke opplysninger som skal gis i søknaden om godkjenning og om hvordan opplysningene skal gis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Endringer av krav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Dersom krav i eller gitt i medhold av denne loven endres, gjelder endringene også klageorganer som er godkjent. Det samme skal gjelde dersom nye krav gis i eller i medhold av denne loven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Stiftelsesgrunnlag og vedtekter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Klageorganet skal være etablert ved lov eller avtale mellom en eller flere bransjer og Forbrukerrådet eller en annen organisasjon som representerer forbrukerne på et bestemt saksområde. Kravet gjelder ikke for Forbrukerrådet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Klageorganet skal ha vedtekter. Departementet kan i forskrift gi bestemmelser om vedtektenes innhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Klageorganets saksområde. Beløpsgrenser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Klageorganet skal ha et klart definert saksområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Klageorganet kan fastsette at det bare skal behandle tvister om krav som overstiger en viss sum. Summen må ikke settes så høy at den i vesentlig grad svekker forbrukerens adgang til å få saker behandlet. Klageorganet kan også sette en øvre grense for tvistesummen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Klageorganet skal ikke behandle saker om inndrivelse av krav som klagerens motpart har erkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Klageorganet skal behandle saker mellom næringsdrivende etablert i Norge og forbruker bosatt i Norge eller i andre EØS-stater.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">Klageorganet skal behandle klage fra forbruker som har et reelt behov for å få avgjort kravet mot den næringsdrivende. Klageorganet kan gi næringsdrivende klageadgang på tilsvarende vilkår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist. Gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Klageorganet kan fastsette frist for å bringe saker inn for klageorganet. Fristen kan ikke settes kortere enn ett år etter at klageren har inngitt skriftlig klage til motparten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Klageorganet kan kreve saksbehandlingsgebyr. For forbrukere kan gebyret bare utgjøre et mindre beløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til leder, nemndmedlemmer, meklere og saksbehandlere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Ledere, nemndmedlemmer, meklere og saksbehandlere i klageorganet skal ved ansettelsen eller oppnevnelsen opplyse om ethvert forhold som kan påvirke deres upartiskhet. Personer nevnt i første punktum skal ikke være underlagt instrukser fra partene eller deres representanter, og ansettelsen eller oppnevnelsen skal være av en slik varighet at kravet til upartiskhet sikres. Godtgjørelse skal være uavhengig av resultatet i saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Departementet kan i forskrift gi bestemmelser om krav til kompetanse og upartiskhet for klageorganers ledere, nemndmedlemmer, meklere og saksbehandlere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Klageorganets rapporterings- og opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Klageorganet plikter til enhver tid å gi departementet de opplysningene som departementet krever for å kunne ivareta sin godkjenningsmyndighet. Klageorganet skal uten unødig opphold opplyse departementet om endringer i forhold til hva som ble opplyst i søknaden om godkjenning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Klageorganet skal utarbeide årsrapport. Departementet kan i forskrift gi bestemmelser om rapportens innhold, formidling til departementet og offentliggjøring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakekallelse av godkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Godkjente klageorganer skal følge kravene i eller gitt i medhold av loven for å opprettholde godkjenningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Finner departementet at klageorganets virksomhet ikke lenger oppfyller kravene i loven, skal klageorganet gis en frist på tre måneder til å rette forholdet. Blir forholdet ikke rettet innen fristen, skal departementet tilbakekalle godkjenningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Et klageorgan som får godkjenningen tilbakekalt, skal straks informere partene i saker som er til behandling om tilbakekallelsen og hvilke virkninger den får for deres sak. Klageorganet skal informere partene om muligheten til å trekke saken og om adgangen til å få saken meklet av Forbrukerrådet, jf. § 23. Informasjonen skal gis skriftlig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Krav til saksbehandlingen i godkjent klageorgan</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Upartiskhet, habilitet og taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Klageorganet skal opptre upartisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Forvaltningslovens regler om habilitet og taushetsplikt får anvendelse for leder, nemndmedlemmer, meklere og andre saksbehandlere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Klagen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Klageorganet skal legge til rette for at forbrukeren kan inngi klage både elektronisk og på papir. Etter anmodning skal klageorganet gi forbrukeren bistand med å sette opp klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Klageorganet skal kunne motta og behandle klager gjennom EUs nettbaserte klageportal i henhold til kravene i forordning om nettbasert tvisteløsning i forbrukersaker, jf. § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Bistand fra tredjepart</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Klagebehandling skal tilbys også i de tilfeller partene får juridisk bistand av en tredjepart. Klageorganet skal informere partene om dette før klagebehandlingen begynner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Avvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Klageorganet kan avvise en sak dersom
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">klageren ikke har forsøkt å løse saken direkte med motparten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">klagen er useriøs eller grunnløs,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">saken er under behandling eller har blitt behandlet av et innmeldt klageorgan, eller av domstol,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tvistesummen er under eller over fastsatt grense, jf. § 6 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">fristen for å klage er oversittet, jf. § 7 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">saken ikke lar seg behandle uten at dette i særlig grad går utover klageorganets effektivitet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Vedtak om avvisning skal være begrunnet. Vedtaket skal meddeles partene innen tre uker fra klageorganet mottok klagen, eller fra det tidspunkt klageorganet mottok nødvendig dokumentasjon for å kunne ta stilling til om saken kan avvises.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">Forbrukerrådets vedtak om avvisning av en sak kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Utveksling av informasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Klageorganet skal oversende partene klagen, saksdokumenter, argumenter, bevis og fakta som den andre parten har framlagt, samt eventuelle erklæringer og uttalelser fra sakkyndige. Partene skal samtidig gis anledning til å uttale seg om faktiske og rettslige sider ved saken. Klageorganet skal sette rimelige frister for uttalelser og sluttbemerkninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Klageorganet skal sørge for at partene kan utveksle informasjon om saken elektronisk eller per post.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandlingsfrist og krav til begrunnelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Klageorganet skal informere partene så snart det har mottatt nødvendige og relevante dokumenter fra begge parter og saksbehandlingen kan begynne. Resultatet av klagebehandlingen skal gjøres tilgjengelig for partene innen 90 dager fra dette tidspunktet. I særlig komplekse saker kan fristen forlenges. Partene skal informeres om forlengelsen og om ny frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Partene skal informeres skriftlig eller på varig medium om resultatet og begrunnelsen. Med varig medium menes enhver innretning som gjør partene i stand til å lagre opplysninger på en slik måte at opplysningene i fremtiden er tilgjengelig i uendret form.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3">Der klagebehandlingen er organisert slik at en eller begge parter skal akseptere eller avvise en foreslått løsning, skal klageorganet gi partene rimelig betenkningstid for å vurdere resultatet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon om klagebehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Der klagebehandlingen er organisert slik at en eller begge parter skal akseptere eller avvise en foreslått løsning, skal partene informeres om:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">at muligheten til å fremme søksmål ved domstolene ikke bortfaller ved bruk av klageorganets tilbud om klagebehandling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">at klageorganets løsning kan avvike fra domstolsavgjørelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">at de kan velge om de vil følge klageorganets løsning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">rettsvirkningen av å akseptere eller følge klageorganets løsning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Departementet kan i forskrift gi bestemmelser om klageorganets plikt til å informere om klagebehandlingen, og om på hvilken måte informasjonen skal gis.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Særlige krav til klageorgan organisert som nemnd</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Organisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Nemnda skal ha et sekretariat som skal veilede partene og bidra til å finne en minnelig løsning i samsvar med gjeldende rett og nemndas praksis, og utføre saksforberedelse for nemnda. Sekretariatet kan gi en vurdering av saken på bakgrunn av vedtak om tilsvarende saker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">Departementet kan i forskrift gi utfyllende bestemmelser om organisering av nemnda, herunder om sekretariat og styre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Partenes adgang til å trekke saken fra nemndsbehandling mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Hver av partene skal på ethvert stadium gis adgang til å trekke saken fra klagebehandlingen i nemnd som treffer rådgivende uttalelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Dersom den næringsdrivende er rettslig forpliktet til å delta i nemndsbehandlingen, skal kun forbrukeren gis adgang til å trekke saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Partene skal informeres om sin adgang til å trekke saken før klagebehandlingen begynner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandling i nemndmøter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Nemndas saksbehandling skal være skriftlig. Saken skal behandles i møte for lukkede dører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">Nemnda skal behandle saken på grunnlag av de opplysningene som er fremkommet under saksforberedelsen. Dersom motparten ikke har kommet med uttalelse, kan nemnda avgjøre saken på grunnlag av saksfremstillingen i klagen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Avgjørelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Nemnda skal ha et likt antall medlemmer fra næringen og fra Forbrukerrådet eller medlemmer oppnevnt av Forbrukerrådet eller en annen organisasjon som representerer forbrukerne på et bestemt saksområde. Nemnda er beslutningsdyktig når minst to medlemmer og leder er til stede. Avgjørelse skal treffes ved alminnelig flertall. Ved stemmelikhet skal nemndas leder ha dobbeltstemme.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">Nemndas avgjørelse skal begrunnes. I begrunnelsen skal det fremgå om avgjørelsen er enstemmig. Det skal opplyses om partstilhørigheten til medlemmene som eventuelt dissenterer. Mindretallets syn skal også begrunnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Delegering av avgjørelsesmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Nemnda kan beslutte at nemndas leder eller sekretariat kan treffe avgjørelse om å avvise saker, samt treffe realitetsavgjørelse der det foreligger fast praksis eller prinsipiell avgjørelse fra nemnda i tilsvarende saker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Avgjørelse truffet av nemndas leder eller sekretariat kan klages inn for nemnda. Partene skal informeres om klageadgangen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Særlig om Forbrukerrådet og Forbrukertvistutvalget</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Forbrukerrådets mekling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Forbrukerrådet skal etter klage fra forbruker eller næringsdrivende mekle i
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">saker som kan klages inn for Forbrukertvistutvalget, jf. forbrukertvistloven §§ 1 og 4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">øvrige forbrukersaker som ikke er omfattet av annet innmeldt klageorgans saksområde,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">forbrukersaker som er omfattet av annet innmeldt klageorgans saksområde, men som klageorganet ikke behandler fordi den næringsdrivende ikke er tilsluttet klageorganet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">Forbrukerrådet avgjør med endelig virkning om en sak omfattes av første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/3">Departementet kan i forskrift gi utfyllende bestemmelser om Forbrukerrådets mekling, saksområde og adgangen til å kreve gebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Saker som kan behandles av Forbrukertvistutvalget</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Dersom minnelig løsning ikke oppnås ved mekling etter § 23 første ledd bokstav a, kan hver av partene bringe saken inn for Forbrukertvistutvalget til avgjørelse. Forbrukerrådet skal skriftlig opplyse partene om dette, og om fristen for innbringelse for Forbrukertvistutvalget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Bistand til forbruker ved handel over landegrensene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">Forbrukerrådet skal bistå forbrukere i å få kontakt med et innmeldt klageorgan i en annen EØS-stat i saker mellom forbruker og næringsdrivende ved handel over landegrenser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Forskjellige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k6/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til de alminnelige domstolene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1">Så lenge en sak er til behandling i en innmeldt nemnd, kan en part ikke bringe saken inn for de alminnelige domstolene. En sak anses for å være til behandling fra det tidspunktet nemnda mottok klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2">Om en part begjærer en sak som er til behandling hos de alminnelige domstolene avgjort av et godkjent klageorgan, kan domstolen stanse saken etter begjæring av vedkommende part. Reglene i tvisteloven § 16-15, § 16-18 tredje og fjerde ledd og § 16-19 gjelder tilsvarende. Ved rettens avgjørelse av om saken skal stanses, skal det legges vekt på om det er rimelig å stanse saken i påvente av klageorganets avgjørelse når hensyn tas til tidsbruken og kostnadene som vil påløpe for partene ved stansing.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/3">En sak som har vært behandlet i en innmeldt nemnd, kan bringes inn for tingretten uten forutgående behandling i forliksrådet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Innmelding til EU-kommisjonens liste over klageorganer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1">Forbrukerrådet og klageorganer som er godkjent etter loven her skal meldes til EFTA-statenes faste komité for oppføring på EU-kommisjonens liste over klageorganer som oppfyller kravene i direktiv 2013/11/EU om alternativ tvisteløsning i forbrukersaker. Også klageorganer som er opprettet med hjemmel i annen lov som tilfredsstiller kravene i direktivet kan på samme måte meldes inn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/2">Innmeldingen etter første ledd foretas av departementet. Departementet skal på sine hjemmesider ha en lett tilgjengelig elektronisk lenke til EU-kommisjonens liste over klageorganer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Forordning om nettbasert tvisteløsning i forbrukersaker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XIX nr. 7j (rådsforordning (EU) nr. 524/2013) av 21. mai 2013 om nettbasert tvisteløsning i forbrukersaker og om endring av forordning (EF) nr. 2006/2004 og direktiv 2009/22/EF gjelder som lov med tilpasninger som følger av vedlegget selv, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/2">Kongen kan gi forskrift om utfyllende bestemmelser for å gjennomføre bestemmelser som fastsettes i medhold av forordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/3">Departementet skal ivareta funksjonen som vedkommende myndighet etter forordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/4">Forbrukerrådet skal ivareta funksjonen som kontaktpunkt etter forordningen. I saker oppstått ved handel over landegrenser skal Forbrukerrådet utføre oppgaver som følger av forordningen artikkel 7 punkt 2.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Ikraftsettings- og overgangsregler. Endringer i andre lover.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k7/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsettings- og overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/2">De partementet kan gi nærmere overgangsregler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-29/k7/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1">1. I lov 16. juni 1989 nr. 69 om forsikringsavtaler gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1/marg/1">§ 2-1 fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2">Selskapet skal også opplyse om reglene for å bringe tvister om forsikringsavtalen inn for utenrettslige tvisteløsningsordninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/marg/1">§ 3-5 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/3">Selskapet kan bare unnlate å fornye en forsikring etter første ledd når det foreligger særlige grunner som gjør det rimelig å avbryte forsikringsforholdet. Selskapet skal i varslet orientere om adgangen til å benytte utenrettslige tvisteløsningsordninger, eventuelt om andre muligheter for å få prøvd om selskapet har rett til å unnlate fornyelse.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/3/marg/1">§ 3-7 annet ledd fjerde punktum skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/4">Selskapet skal i oppsigelsen gi orientering om adgangen til å benytte utenrettslige tvisteløsningsordninger, eventuelt om andre muligheter for å få prøvd om oppsigelsen er lovlig.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/4/marg/1">§ 3-10 femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/5">Underretningen om avslag skal inneholde opplysninger om reglene for å bringe tvister om forsikringsavtalen inn for utenrettslige tvisteløsningsordninger, samt opplysning om tidsfristen i sjette ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/5/marg/1">§ 4-14 første ledd tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/6">I denne forbindelse skal selskapet også gi orientering om adgangen til å benytte utenrettslige tvisteløsningsordninger, eventuelt om andre muligheter for å få prøvd saken utenfor domstolene.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/6/marg/1">§ 11-1 femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/7">Selskapet skal også opplyse om reglene for å bringe tvister om forsikringsavtalen inn for utenrettslige tvisteløsningsordninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/7/marg/1">§ 11-2 annet ledd bokstav d skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">retten til å benytte utenrettslige tvisteløsningsordninger, eller andre liknende ordninger som er etablert for å løse tvister.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/7/liste/d/avsnitt/1/marg/2">§ 12-4 tredje ledd fjerde punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/8">Selskapet skal i oppsigelsen gi orientering om adgangen til å benytte utenrettslige tvisteløsningsordninger, eventuelt om andre muligheter for å få prøvd lovligheten av oppsigelsen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/8/marg/1">§ 12-9 annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/9">Selskapet kan bare unnlate å fornye en forsikring etter første ledd når det foreligger særlige grunner som gjør det rimelig å avbryte forsikringsforholdet. Selskapet skal i varslet orientere om adgangen til å benytte utenrettslige tvisteløsningsordninger, eventuelt om andre muligheter for å få prøvd om selskapet har rett til å unnlate fornyelse.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/9/marg/1">§ 12-12 femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/10">Underretningen om avslag skal inneholde opplysninger om reglene for å bringe tvister om forsikringsavtalen inn for utenrettslige tvisteløsningsordninger, samt opplysning om tidsfristen i sjette ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/10/marg/1">§ 13-13 første ledd tredje punktum skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/11">I denne forbindelse skal selskapet også gi orientering om adgangen til å benytte utenrettslige tvisteløsningsordninger, eventuelt om andre muligheter for å få prøvd saken utenfor domstolene.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/11/marg/1">§ 18-5 annet ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/12">Avslår selskapet i ulykkes- eller sykeforsikring et krav om erstatning helt eller delvis, mister vedkommende retten til erstatning dersom ikke sak er anlagt, eller behandling i utenrettslig tvisteløsningsorgan godkjent i medhold av lov er krevd, innen seks måneder etter at han eller hun fikk skriftlig melding om avslaget.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/12/marg/1">§ 20-1 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/12/avsnitt/1">§ 20-1. <i>(behandling av tvister i klageorgan)</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/13">Kongen kan godkjenne klageorgan for behandling av tvister når organet er opprettet ved avtale mellom en finansinstitusjon eller en lignende institusjon eller en organisasjon for slike institusjoner på den ene siden, og på den annen side én eller flere organisasjoner som representerer institusjonenes kunder. Kongen kan i forskrift gi bestemmelser om klageorganets virksomhet, herunder om:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">hvem som kan bringe saker inn for klageorganet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">vilkår for behandling av saker hos klageorganet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">behandlingens virkning mellom partene, herunder forholdet til alminnelige domstoler, adgangen til å bringe saker direkte inn for tingretten og tvangskraft og rettskraft for klageorganets avgjørelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/13/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">forholdet til annen lovgivning om utenrettslig tvisteløsning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/13/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/13/liste/e/avsnitt/1">opplysningsplikt overfor institusjonenes kunder.
<br/>
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/14">2. I lov 25. august 1995 nr. 57 om pakkereiser og reisegaranti gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/14/marg/1">Ny § 2-4 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/14/avsnitt/1">§ 2-4. <i>Forbruker</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/15">Som forbruker anses en fysisk person som ikke hovedsakelig handler som ledd i næringsvirksomhet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/15/marg/1">§ 10-1 nytt annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/16">Nemnd etablert etter første ledd og som behandler tvister mellom arrangør eller formidler og forbruker, skal søke godkjenning etter lov om klageorganer for forbrukersaker.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/16/marg/1">§ 10-5 oppheves.
<br/>
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/17">3. I lov 13. juni 1997 nr. 43 om avtalar med forbrukar om oppføring av ny bustad m.m. gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/17/marg/1">§ 64 annet ledd oppheves. Nåværende tredje ledd blir annet ledd og skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/18">Dersom det på grunnlag av avtale mellom entreprenørane eller konsulentane sine organisasjonar og Forbrukarrådet er skipa ei nemnd for tvistar om avtalar som går inn under lova her, og som er godkjend etter lov om klageorganer for forbrukersaker, kan kvar av partane leggje fram for nemnda ein tvist der nemnda er kompetent. Så lenge tvisten er til førehaving i nemnda, kan ikkje entreprenøren reise søksmål om same tvisteemnet.
<br/>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/19">4. I lov 26. mars 1999 nr. 17 om husleieavtaler gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/19/marg/1">§ 12-5 annet og tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/20">I områder der det er opprettet husleietvistutvalg, må tvister om leie av bolig behandles der før de kan bringes inn for tingretten hvis det følger av rettergangslovgivningen at behandling i forliksrådet ellers ville vært nødvendig. Forliksrådet kan ikke behandle tvister om leie av bolig i områder der det er opprettet husleietvistutvalg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/21">Husleietvistutvalget kan behandle tvister om leie av bolig fra hele landet når saken gjelder klage fra en forbruker mot næringsdrivende utleier. I områder der det ikke er opprettet husleietvistutvalg, kan slike saker alternativt bringes inn for forliksrådet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/21/marg/1">Nåværende § 12-5 tredje ledd blir fjerde ledd.
<br/>
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/22">5. I lov 25. juni 1999 nr. 46 om finansavtaler og finansoppdrag gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/22/marg/1">§ 4 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/22/avsnitt/1">§ 4. <i>Behandling av tvister i klageorgan</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23">Kongen kan godkjenne klageorgan for behandling av tvister når organet er opprettet ved avtale mellom en finansinstitusjon eller en lignende institusjon eller en organisasjon for slike institusjoner på den ene siden, og på den annen side én eller flere organisasjoner som representerer institusjonenes kunder. Kongen kan i forskrift gi bestemmelser om klageorganets virksomhet, herunder om:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/a/avsnitt/1">hvem som kan bringe saker inn for klageorganet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/b/avsnitt/1">vilkår for behandling av saker hos klageorganet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/c/avsnitt/1">behandlingens virkning mellom partene, herunder forholdet til alminnelige domstoler, adgangen til å bringe saker direkte inn for tingretten og tvangskraft og rettskraft for klageorganets avgjørelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/d/avsnitt/1">forholdet til annen lovgivning om utenrettslig tvisteløsning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/e/avsnitt/1">opplysningsplikt overfor institusjonenes kunder.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/e/avsnitt/1/marg/1">§ 5 oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/23/liste/e/avsnitt/1/marg/2">§ 14 annet ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/24">(2) Kunden skal underrettes om avslag uten ugrunnet opphold når ikke annet er bestemt i eller i medhold av lov. Underretningen om avslag skal inneholde opplysning om utenrettslige tvisteløsningsordninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/24/marg/1">§ 15 annet ledd bokstav g nr. 2 skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/24/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/24/liste/2/avsnitt/1">utenrettslige tvisteløsningsordninger og muligheten for å klage til tilsynsmyndigheten
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/24/liste/2/avsnitt/1/marg/2">§ 33 a sjette ledd første punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/25">(6) Innen ti dager etter å ha mottatt et krav om tilbakebetaling skal institusjonen enten tilbakeføre det fulle beløpet for betalingstransaksjonen eller gi et begrunnet avslag på kravet med opplysning om utenrettslige tvisteløsningsordninger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/25/marg/1">§ 37 annet ledd bokstav b skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/25/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/25/liste/b/avsnitt/1">institusjonen innen fire uker fra mottakelse av skriftlig innsigelse fra kunden har anlagt søksmål eller brakt saken inn for en utenrettslig tvisteløsningsordning godkjent i medhold av lov.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/25/liste/b/avsnitt/1/marg/2">§ 61 annet ledd annet punktum skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/26">En kausjonsavtale med en forbruker skal dessuten inneholde opplysninger som nevnt i § 59 første ledd bokstav b, e og f og opplysninger om utenrettslige tvisteløsningsordninger.
<br/>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/27">6. I lov 21. juni 2002 nr. 34 om forbrukerkjøp gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/27/marg/1">§ 2 annet ledd bokstav c skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/27/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/27/liste/c/avsnitt/1">avtale med en kraftleverandør om levering av elektrisk energi. Kapittel 5 om forsinkelse gjelder likevel ved forsinket oppstart av levering av elektrisk energi.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/27/liste/c/avsnitt/1/marg/2">§ 61 a oppheves.
<br/>
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/28">7. I lov 29. juni 2007 nr. 73 om eiendomsmegling gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/28/marg/1">§ 2-10 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/28/avsnitt/1">§ 2-10. <i>Tilslutning til utenrettslig tvisteløsningsordning</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29">Foretak og advokat som driver eiendomsmegling, jf. § 2-1, skal være tilsluttet utenrettslig tvisteløsningsordning godkjent i medhold av lov.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29/marg/1">§ 6-4 første ledd nr. 10 skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29/liste/10/avsnitt/1">adgangen til å benytte utenrettslige tvisteløsningsordninger,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29/liste/10/avsnitt/1/marg/2">§ 8-2 første ledd nr. 8 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29/liste/8/avsnitt/1">ikke innen den frist som er fastsatt av Finanstilsynet oppfyller pålegg om å slutte seg til utenrettslig tvisteløsningsordning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29/liste/8/avsnitt/1/marg/3">§ 8-3 første ledd nr. 6 skal lyde:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29/liste/6/avsnitt/1">ikke innen den frist som er fastsatt av Finanstilsynet oppfyller pålegg om å slutte seg til utenrettslig tvisteløsningsordning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29/liste/6/avsnitt/1/marg/4">§ 8-8 skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/29/liste/6/avsnitt/1.1">§ 8-8. <i>Behandling av tvister i klageorgan</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/30">Kongen kan godkjenne klageorgan for behandling av tvister mellom foretak eller advokat som driver eiendomsmegling og selger, kjøper eller øvrige interessenter til objekt som nevnt i § 1-2, når organet er opprettet ved avtale mellom én eller flere organisasjoner som representerer foretak eller advokater som driver eiendomsmegling på den ene siden, og på den annen side én eller flere organisasjoner som representerer aktører i eiendomsmarkedet. Kongen kan i forskrift gi bestemmelser om klageorganets virksomhet, herunder om:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/30/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/30/liste/a/avsnitt/1">hvem som kan bringe saker inn for klageorganet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/30/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/30/liste/b/avsnitt/1">vilkår for behandling av saker hos klageorganet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/30/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/30/liste/c/avsnitt/1">behandlingens virkning mellom partene, herunder forholdet til alminnelige domstoler, adgangen til å bringe saker direkte inn for tingretten og tvangskraft og rettskraft for klageorganets avgjørelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/30/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/30/liste/d/avsnitt/1">forholdet til annen lovgivning om utenrettslig tvisteløsning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/30/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/30/liste/e/avsnitt/1">opplysningsplikt overfor foretakets og advokatens kunder og øvrige interessenter.
<br/>
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/31">8. I lov 9. januar 2009 nr. 2 om kontroll med markedsføring og avtalevilkår mv. skal ny § 10a lyde:</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/31/avsnitt/1">§ 10a. <i>Informasjon om klageorgan og om plattform for nettbasert tvisteløsning mv.</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/32">Næringsdrivende skal på en klar og forståelig måte gi informasjon til forbrukere om klageorgan som kan behandle en sak mellom partene, og som er innmeldt i henhold til lov om klageorganer for forbrukersaker § 27. Informasjonen skal vise til klageorganenes hjemmesider på Internett. Informasjonen skal som et minimum gis i de generelle avtalevilkårene, hvor slike foreligger, og på den næringsdrivendes hjemmeside på Internett, hvor slik finnes. Informasjonen skal være lett tilgjengelig på hjemmesiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/33">Næringsdrivende skal informere forbrukeren i henhold til første ledd når det oppstår sak mellom partene, og det er klart at partene selv ikke kommer til en minnelig løsning. Informasjonen skal gis skriftlig eller på annet varig medium. Med varig medium forstås enhver innretning som gjør forbrukerne i stand til å lagre opplysninger på en slik måte at opplysningene i fremtiden er tilgjengelig i uendret form.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/34">Næringsdrivende som inngår avtaler med forbruker på Internett, eller nettbaserte markedsplasser, skal på sine hjemmesider ha en lett tilgjengelig elektronisk lenke til plattformen for nettbasert tvisteløsning, som etableres ved gjennomføring av forordning (EU) nr. 524/2013 om nettbasert tvisteløsning i forbrukersaker, jf. lov om klageorganer for forbrukersaker § 28. Informasjonen om plattformen skal også fremgå i de generelle avtalevilkårene, hvor slike foreligger. Den næringsdrivende skal også informere forbrukere om at plattformen kan anvendes ved behandling av sak mellom partene. Der tilbudet til forbruker fremsettes ved bruk av e-post, skal e-posten inneholde en elektronisk lenke til plattformen. Den næringsdrivende skal på sine hjemmesider på Internett også opplyse om sin e-postadresse.
<br/>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/35">9. I lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond skal § 2-13 annet ledd lyde:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/36">(2) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om klagebehandling, herunder at forvaltningsselskap skal være tilknyttet utenrettslig tvisteløsningsordning godkjent i medhold av lov.
<br/>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/37">10. I lov 20. juni 2014 nr. 28 om forvaltning av alternative investeringsfond skal § 7-1 syvende ledd lyde:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/38">(7) Departementet kan i forskrift gi regler om klagebehandling, herunder at forvalter skal være tilsluttet utenrettslig tvisteløsningsordning godkjent i medhold av lov.
<br/>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/39">11. I lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/39/marg/1">§ 2-10 fjerde ledd første punktum skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/40">(4) Departementet kan fastsette nærmere regler om betalingsforetak og foretak med begrenset tillatelse etter tredje ledd, herunder gjøre unntak fra reglene som gjelder for finansforetak, og fastsette regler om organisering, virksomhet, kapitalkrav, eierforhold, sikring av midler, bruk av agenter og oppdragstakere, vilkår for tillatelse, tilbakekall av tillatelse, utenrettslig tvisteløsningsordning og tilsyn.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/40/marg/1">§ 2-11 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/41">(3) Departementet kan gi forskrift om e-pengeforetak, herunder gjøre unntak fra reglene som gjelder for finansforetak, og fastsette regler om organisering, virksomhet, kapitalkrav, eierforhold, sikring av midler, innløsning av elektroniske penger, bruk av agenter og oppdragstakere, vilkår for tillatelse, tilbakekall av tillatelse, utenrettslig tvisteløsningsordning og tilsyn.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/41/marg/1">§ 16-3 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/41/avsnitt/1">§ 16-3. <i>Behandling av tvister i klageorgan</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/42">(1) Kongen kan ved forskrift bestemme at finansforetak skal være tilsluttet utenrettslig tvisteløsningsordning godkjent i medhold av lov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/43">(2) Et finansforetak skal, dersom det ikke følger en uttalelse fra en tvisteløsningsordning som nevnt i første ledd i tvist med en kunde som er forbruker, dekke egne og motpartens nødvendige sakskostnader ved domstolsbehandling i første instans av samme tvist mellom de samme partene. Første punktum gjelder tilsvarende for behandling i høyere rettsinstanser dersom finansforetaket er den ankende part. Reglene i tvisteloven § 10-5 om sakskostnader i småkravprosess kommer ikke til anvendelse ved beregning av nødvendige sakskostnader.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/44">(3) Departementet kan gi forskrift om utenrettslig tvisteløsningsordning etter annet ledd, herunder om ansvar for kostnader ved tvistebehandlingen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
