<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-12-16-99" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-16-99">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-16-99</id>
    <dato>16.12.2016 nr. 99</dato>
    <dato type="iso">2016-12-16</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2687</publisert>
    <ikraft>Kongen fastset</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1963-06-21-23</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1154</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til veglova</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 99 om endr. i veglova (Vegtilsynet)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i veglova (Vegtilsynet)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.160 L (2015-2016), Innst.66 L (2016-2017), Lovvedtak 14 (2016-2017). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 1. og 6. desember 2016. Fremja av Samferdselsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar (veglova).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-16-99/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt kapittel II A skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kap. II A. Tilsyn med riksveg.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 11 a. <i>Vegtilsynet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Vegtilsynet skal føre tilsyn med at Statens vegvesen og det statlege utbyggingsselskapet for veg oppfyller dei pliktar som følgjer av § 11 b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Departementet fastset instruks for Vegtilsynet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 11 b. <i>Plikt til å ha og bruke styringssystem m.m.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Statens vegvesen og det statlege utbyggingsselskapet for veg skal ha og bruke tilstrekkelege og effektive styringssystem for å sikre tryggleiken knytt til riksvegane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Departementet kan i forskrift gi utfyllande reglar om plikta etter fyrste ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 11 c. <i>Opplysingsplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Statens vegvesen og det statlege utbyggingsselskapet for veg skal innanfor fastsett frist gi dei opplysingane og dokumenta som Vegtilsynet krev. Det same gjeld entreprenørar, konsulentar og andre som utfører oppgåver eller som elles samhandlar med Statens vegvesen eller det statlege utbyggingsselskapet for veg. Vegtilsynet kan bestemme i kva for form opplysingane skal bli gitt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Opplysingsplikten gjeld berre dei opplysningane som Vegtilsynet finn naudsynte for å kunne utføre oppgåvene sine etter lova.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 11 d. <i>Pålegg om retting </i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Vegtilsynet kan pålegge retting innan ein fastsett frist dersom tilsynet viser avvik frå plikta til å ha og bruke styringssystem i medhald av § 11 b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kostnadene ved å gjennomføre pålegget skal dekkast av den ansvarlege verksemda.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 11 e. <i>Tvangsmulkt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dersom pålegg etter § 11 d ikkje er følgt innan fristen, kan Vegtilsynet treffe vedtak om tvangsmulkt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Tvangsmulkta kan fastsettast som ei laupande mulkt eller som eit beløp som forfell ved kvart brot. Tvangsmulkt lauper ikkje dersom etterleving blir umogeleg og årsaka til dette ikkje ligg hos den ansvarlege.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Tvangsmulkta si storleik fastsetjast med omsyn til kor viktig det er at pålegget blir gjennomført, og kva for kostnader det truleg fører med seg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ilegging av tvangsmulkt kan påklagast særskilt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Departementet kan gi utfyllande reglar om fastsetting av tvangsmulkt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-16-99/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Lova gjeld frå den tid Kongen fastset.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
