<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-73" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-73</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 73</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1268.</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-16-69</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0554</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Anskaffelsesloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 73 om offentlige anskaffelser (anskaffelsesloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om offentlige anskaffelser (anskaffelsesloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.51 L (2015-2016), Innst.358 L (2015-2016), Lovvedtak 97 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 9. og 13. juni 2016. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgende lov oppheves:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 16. juli 1999 nr. 69 om offentlige anskaffelser.</fotnote></redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Loven skal fremme effektiv bruk av samfunnets ressurser. Den skal også bidra til at det offentlige opptrer med integritet, slik at allmennheten har tillit til at offentlige anskaffelser skjer på en samfunnstjenlig måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder når oppdragsgivere som nevnt i annet ledd inngår vare-, tjeneste- eller bygge- og anleggskontrakter, herunder konsesjonskontrakter, eller gjennomfører plan- og designkonkurranser, med en anslått verdi som er lik eller overstiger 100 000 kroner ekskl. merverdiavgift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Loven gjelder for følgende oppdragsgivere:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">statlige myndigheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">fylkeskommunale og kommunale myndigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">offentligrettslige organer,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">sammenslutninger med en eller flere oppdragsgivere som nevnt i bokstav a til c,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">offentlige foretak som utøver forsyningsaktivitet som definert i internasjonale avtaler som Norge er forpliktet av og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">andre virksomheter som utøver forsyningsaktivitet på grunnlag av enerett eller særrett som definert i internasjonale avtaler som Norge er forpliktet av.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Loven gjelder ikke for anskaffelser som kan unntas etter EØS-avtalen artikkel 123. Departementet kan i forskrift fastsette ytterligere unntak fra lovens virkeområde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Departementet kan i forskrift fastsette unntak fra lovens virkeområde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Departementet kan i forskrift fastsette at loven skal gjelde for bygge- og anleggskontrakter og tilknyttede tjenestekontrakter som oppdragsgivere som nevnt i annet ledd bokstav a til d ikke selv inngår, men yter direkte tilskudd til med mer enn 50 prosent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Departementet kan i forskrift fastsette at loven skal gjelde for Svalbard, og fastsette særlige regler av hensyn til de stedlige forholdene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Rettighetshavere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Rettighetshavere etter loven er virksomheter som er opprettet i samsvar med lovgivningen i en EØS-stat og har sitt sete, hovedadministrasjon eller hovedforetak i en slik stat. Det samme gjelder virksomheter som er gitt rettigheter etter WTO-avtalen om offentlige innkjøp eller andre internasjonale avtaler som Norge er forpliktet av, i det omfang som følger av slike avtaler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Grunnleggende prinsipper</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Oppdragsgiveren skal opptre i samsvar med grunnleggende prinsipper om konkurranse, likebehandling, forutberegnelighet, etterprøvbarhet og forholdsmessighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Miljø, menneskerettigheter og andre samfunnshensyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Statlige, fylkeskommunale og kommunale myndigheter og offentligrettslige organer skal innrette sin anskaffelsespraksis slik at den bidrar til å redusere skadelig miljøpåvirkning, og fremme klimavennlige løsninger der dette er relevant. Dette skal blant annet skje ved at oppdragsgiveren tar hensyn til livssykluskostnader. Disse oppdragsgiverne skal også ha egnede rutiner for å fremme respekt for grunnleggende menneskerettigheter ved offentlige anskaffelser der det er en risiko for brudd på slike rettigheter. Departementet kan gi forskrift om det nærmere innholdet av bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Oppdragsgiveren kan stille egnede krav og kriterier knyttet til ulike trinn i anskaffelsesprosessen, slik at offentlige kontrakter gjennomføres på en måte som fremmer hensyn til miljø, innovasjon, arbeidsforhold og sosiale forhold, forutsatt at kravene og kriteriene har tilknytning til leveransen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Departementet kan i forskrift pålegge statlige, fylkeskommunale og kommunale myndigheter og offentligrettslige organer å stille krav om begrensninger i antallet ledd i leverandørkjeden ved utførelsen av offentlige kontrakter i bransjer med særlige utfordringer knyttet til arbeidslivskriminalitet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Oppdragsgiveren skal stille krav til universell utforming i offentlige kontrakter i samsvar med regler som fastsettes i forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Departementet kan i forskrift pålegge oppdragsgivere å stille krav om universell utforming i offentlige kontrakter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Forskrift om lønns- og arbeidsvilkår i offentlige kontrakter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Departementet kan i forskrift pålegge statlige, fylkeskommunale og kommunale myndigheter og offentligrettslige organer å ta inn klausuler i tjeneste- og bygge- og anleggskontrakter som skal sikre lønns- og arbeidsvilkår som ikke er dårligere enn det som følger av gjeldende forskrifter om allmenngjorte tariffavtaler eller landsomfattende tariffavtaler for de aktuelle bransjene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Departementet kan i forskrift pålegge oppdragsgivere å føre tilsyn med at klausulene blir overholdt, og å iverksette tiltak overfor leverandøren ved manglende overholdelse av klausulene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav om bruk av lærlinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Statlige, fylkeskommunale og kommunale myndigheter og offentligrettslige organer skal stille krav om at leverandører er tilknyttet en lærlingordning, og at en eller flere lærlinger deltar i arbeidet med gjennomføringen av kontrakten. Kravet gjelder i bransjer hvor departementet i forskrift har definert at det er særlig behov for læreplasser. Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om krav om bruk av lærlinger, herunder bestemme at kravet bare skal gjelde for kontrakter over en bestemt verdi og varighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">I den enkelte anskaffelsen må krav etter første ledd stå i forhold til kontraktens art og omfang.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7a" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p7a">
      <pverdi>§ 7a.</pverdi>
      <ptittel>Regler om anskaffelser av helse- og sosialtjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7a/ledd/1">Departementet skal ved forskrift gi særskilte regler om anskaffelser av helse- og sosialtjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7a/ledd/2">Departementet skal ved utformingen av forskriften særlig legge vekt på særtrekkene ved helse- og sosialtjenester. Forskriften skal bidra til å fremme viktige hensyn som mangfold, kvalitet, kontinuitet og brukermedvirkning innenfor dette tjenesteområdet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Søksmål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Søksmål om brudd på loven eller forskrift gitt i medhold av loven reises for tingretten uten forliksmekling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Inntil kontrakt er inngått, kan retten sette til side beslutninger som oppdragsgiveren har truffet i strid med loven eller forskrift gitt i medhold av loven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om tvungent verneting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Midlertidig forføyning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Tvisteloven gjelder for behandlingen av begjæringer om midlertidig forføyning med mindre annet er bestemt i denne loven eller forskrift gitt i medhold av loven. Etter at kontrakt er inngått, kan retten ikke beslutte midlertidig forføyning mot oppdragsgiveren for brudd på loven eller forskrift gitt i medhold av loven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om at oppdragsgiverens adgang til å inngå kontrakt suspenderes dersom begjæring om midlertidig forføyning fremsettes i en fastsatt karensperiode.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om begjæringer om midlertidige forføyninger, herunder fastsette at oppdragsgiveren kan sette en frist for fremsettelse av begjæring om midlertidig forføyning mot beslutninger om å avvise eller forkaste en forespørsel om å delta i konkurransen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Erstatning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Leverandøren har krav på erstatning for tap han har lidt som følge av brudd på loven eller forskrift gitt i medhold av loven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Tvisteløsningsorgan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kongen kan opprette et organ for løsning av tvister om rettigheter og plikter etter loven og forskrifter gitt i medhold av loven. Oppdragsgivere som er omfattet av loven, har plikt til å delta i prosessen for organet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om saksbehandlingen i organet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Offentleglova gjelder for tvisteløsningsorganets virksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Dersom tvisteløsningsorganet kommer til at oppdragsgiveren eller noen som handler på dennes vegne forsettlig eller grovt uaktsomt har foretatt en ulovlig direkte anskaffelse, skal organet ilegge oppdragsgiveren et overtredelsesgebyr. Dersom organet kommer til at oppdragsgiveren eller noen som handler på dennes vegne uaktsomt har foretatt en ulovlig direkte anskaffelse, kan organet ilegge oppdragsgiveren et overtredelsesgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Overtredelsesgebyr etter første ledd kan ikke ilegges dersom oppdragsgiveren har publisert en intensjonskunngjøring etter regler fastsatt i forskrift, og tidligst inngått kontrakten etter utløpet av ti dager regnet fra dagen etter datoen for kunngjøringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Ved avgjørelsen av om overtredelsesgebyr skal ilegges etter § 12 første ledd annet punktum og ved fastsettelsen av gebyrets størrelse, skal det særlig legges vekt på bruddets grovhet, størrelsen på anskaffelsen, om oppdragsgiveren har foretatt gjentatte ulovlige direkte anskaffelser og den preventive virkningen. Gebyret kan ikke settes høyere enn 15 prosent av anskaffelsens verdi.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Vedtak om å ilegge overtredelsesgebyr kan ikke påklages. Gebyret forfaller til betaling to måneder etter at vedtaket er fattet. Adgangen til å ilegge gebyr bortfaller to år etter at kontrakten er inngått. Fristen avbrytes ved at tvisteløsningsorganet sender oppdragsgiveren en meddelelse om at det har mottatt en klage med påstand om ulovlig direkte anskaffelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Vedtak om å ilegge overtredelsesgebyr er tvangsgrunnlag for utlegg med de begrensninger som følger av tvangsfullbyrdelsesloven § 1-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/6">Søksmål om organets vedtak må reises innen to måneder etter at partene mottok vedtaket. Retten kan prøve alle sider av saken. Adgangen til å reise søksmål gjelder også for statlige myndigheter og organer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/7">Dersom tvisteløsningsorganet treffer vedtak om å ilegge overtredelsesgebyr, og retten senere avsier dom om den samme kontrakten etter §§ 13 og 14, skal organet oppheve vedtaket og tilbakebetale gebyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Søksmål om å kjenne en kontrakt uten virkning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Retten skal kjenne en kontrakt med en verdi som er lik eller overstiger EØS-terskelverdiene, uten virkning
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">når oppdragsgiveren har foretatt en ulovlig direkte anskaffelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">når kontrakten tildeles under en rammeavtale med flere leverandører i strid med regler om gjenåpning av konkurransen fastsatt i forskrift eller tildeles under en dynamisk innkjøpsordning i strid med forskrift, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">når oppdragsgiveren har brutt lov eller forskrift som har påvirket leverandørens mulighet til å bli tildelt kontrakten, og samtidig foretatt brudd på regler om karensperiode eller suspensjon fastsatt i forskrift som har fratatt leverandøren muligheten til å iverksette rettslige skritt før kontraktsinngåelsen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Retten kan ikke kjenne en kontrakt uten virkning etter første ledd bokstav a dersom oppdragsgiveren har publisert en intensjonskunngjøring etter regler fastsatt i forskrift og tidligst inngått kontrakten etter utløpet av ti dager regnet fra dagen etter datoen for kunngjøringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Retten kan ikke kjenne en kontrakt uten virkning etter første ledd bokstav b dersom oppdragsgiveren har sendt meddelelse om valget av leverandør til berørte leverandører etter regler i forskrift og tidligst inngått kontrakten etter utløpet av en frivillig karensperiode i samsvar med regler om karensperiode fastsatt i forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Dersom vesentlige hensyn til allmennhetens interesser gjør det nødvendig å opprettholde kontrakten, kan retten unnlate å kjenne kontrakten uten virkning. Dersom konsekvensen av å kjenne en kontrakt uten virkning i alvorlig grad vil kunne true et større forsvars- eller sikkerhetsprogram som er avgjørende for Norges sikkerhetsinteresser, kan retten ikke kjenne kontrakten uten virkning. I slike tilfeller skal retten fastsette sanksjoner etter § 14 første ledd bokstav a nr. 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/5">En kontrakt kan kjennes uten virkning for fremtidig kontraktsoppfyllelse. Dersom kontraktsytelsen kan tilbakeføres i vesentlig samme stand og mengde, kan kontrakten kjennes uten virkning fra tidspunktet for kontraktsinngåelsen. Dersom kontrakten kjennes uten virkning for fremtidig kontraktsoppfyllelse, skal retten i tillegg idømme oppdragsgiver et overtredelsesgebyr etter § 14 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Søksmål om å avkorte en kontrakts varighet eller idømme oppdragsgiver overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Retten skal avkorte en kontrakts varighet eller idømme oppdragsgiveren et overtredelsesgebyr
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">når kontraktens verdi er lik eller overstiger EØS-terskelverdiene og</avsnitt><liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">retten unnlater å kjenne en kontrakt uten virkning etter § 13 fjerde ledd, eller</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">oppdragsgiveren har foretatt andre brudd på reglene om karensperiode eller suspensjon enn dem som er omfattet av § 13 første ledd bokstav c, eller</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">når kontraktens verdi er lik eller overstiger en nasjonal terskelverdi fastsatt i forskrift, men ikke EØS-terskelverdiene, og oppdragsgiveren har foretatt en ulovlig direkte anskaffelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Retten skal idømme oppdragsgiveren et overtredelsesgebyr når kontrakten kjennes uten virkning for fremtidig kontraktsoppfyllelse etter § 13.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Retten kan idømme sanksjoner som nevnt i første ledd for kontrakter med en verdi som er lik eller overstiger en nasjonal terskelverdi fastsatt i forskrift, men ikke EØS-terskelverdiene, når oppdragsgiveren har foretatt brudd på lov eller forskrift som har påvirket leverandørens mulighet til å bli tildelt kontrakten. Dette forutsetter at oppdragsgiveren samtidig har foretatt brudd på regler om karensperiode i forskrift som har fratatt leverandøren muligheten til å iverksette rettslige skritt før kontraktsinngåelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Retten kan ikke idømme sanksjoner etter første ledd bokstav b dersom oppdragsgiveren har publisert en intensjonskunngjøring etter regler i forskrift og tidligst inngått kontrakten etter utløpet av ti dager regnet fra dagen etter datoen for kunngjøringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/5">Ved fastsettelse av sanksjoner skal det særlig legges vekt på bruddets grovhet, størrelsen på anskaffelsen, om oppdragsgiveren har foretatt gjentatte brudd, muligheten for å gjenopprette konkurransen og den preventive virkningen. Retten kan kombinere sanksjonene. Overtredelsesgebyret kan ikke settes høyere enn 15 prosent av anskaffelsens verdi.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Prosessuelle særregler og tidsfrister ved søksmål etter §§ 13 og 14</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Ved søksmål om brudd som omfattet av §§ 13 og 14 plikter saksøkeren å varsle oppdragsgivers medkontrahent om søksmålet. Varslet gis ved oversendelse av kopi av stevningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Retten skal, uavhengig av partenes påstander, idømme sanksjoner etter §§ 13 og 14 dersom vilkårene for det er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">En rettskraftig dom som går ut på at en kontrakt kjennes uten virkning, eller at en kontrakts varighet avkortes, er bindende for alle og enhver og skal legges til grunn i alle forhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/4">Sanksjoner etter §§ 13 og 14 kan bare idømmes når søksmål reises innen to år etter at kontrakt er inngått. Dersom tvisteløsningsorganet mottar en klage med påstand om ulovlig direkte anskaffelse, avbrytes fristen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/5">Dersom oppdragsgiveren har inngått en kontrakt uten kunngjøring av konkurransen, men kunngjort kontraktsinngåelsen etter regler fastsatt i forskrift, kan sanksjoner etter § 13 første ledd bokstav a eller § 14 første ledd bokstav b bare idømmes når søksmål reises innen 30 dager regnet fra dagen etter datoen for kunngjøringen. Dersom tvisteløsningsorganet mottar en klage med påstand om ulovlig direkte anskaffelse, avbrytes fristen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/6">Dersom oppdragsgiveren har kunngjort konkurransen og gitt berørte leverandører en meddelelse om at kontrakt er inngått, kan sanksjoner etter § 13 første ledd bokstav b og c, § 14 første ledd bokstav a nr. 2 og § 14 tredje ledd bare idømmes når søksmål reises innen 30 dager regnet fra dagen etter at meddelelsen er sendt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/7">Når tvisteløsningsorganet treffer avgjørelse i en sak om en ulovlig direkte anskaffelse og søksmålsfristen i fjerde eller femte ledd løper ut innen 30 dager fra avgjørelsen, gjelder en ny frist på 30 dager regnet fra dagen etter datoen for tvisteløsningsorganets avgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av loven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om oppdragsgiverens adgang til å si opp en kontrakt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om bruk av elektronisk faktura i offentlige anskaffelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Departementet kan gi oppdragsgiveren pålegg som er nødvendige for å sikre oppfyllelse av Norges forpliktelser etter EØS-avtalen, WTO-avtalen om offentlige innkjøp eller andre internasjonale avtaler som Norge er forpliktet av. For å sikre at plikten etter et slikt pålegg blir oppfylt, kan departementet ilegge oppdragsgiveren en løpende tvangsmulkt etter utløpet av den frist som er satt for oppfylling av pålegget, inntil pålegget er oppfylt. Departementet kan gi forskrift om tvangsmulkt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-73/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Fra samme tid oppheves lov 16. juli 1999 nr. 69 om offentlige anskaffelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om overgangsregler.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
