<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-42" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-42">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-42</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 42</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1220.</publisert>
    <ikraft>17.06.2016, 01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-17, 2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-67</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0597</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skattebetalingsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 42 om endr. i skattebetalingsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i skattebetalingsloven</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.121 LS (2015-2016), Innst.385 L (2015-2016), Lovvedtak 120 (2015-2016). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 13. og 16. juni 2016. Fremja av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-42/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10-11 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For betaling av lønnstrekk av inntekt på Svalbard gjelder § 10-10 tilsvarende.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 10-11 tredje punktum blir oppheva.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-42/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 5-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(1) Dersom arbeidsgiver ikke har fått de opplysninger som fremgår av skattekortet, og dette ikke skyldes forsømmelse eller mangel på tilbørlig aktsomhet fra arbeidsgivers side, skal forskuddstrekket gjennomføres etter det siste beregnede skattekort. Dersom arbeidsgiver ikke har tilgang til opplysninger fra det siste beregnede skattekortet, skal det foretas forskuddstrekk med 50 prosent. Det samme gjelder når det skal foretas forskuddstrekk i ytelser etter folketrygdloven kapitlene 4, 8 til 11 og 14 og i uføreytelser, stønader mv. som beskattes som lønn. Forskuddstrekk i andre trekkpliktige trygdeytelser, pensjoner, vartpenger, livrenter og lignende stønader og ytelser foretas med 30 prosent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 5-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/avsnitt/1">§ 5-7. <i>Ytelser som det ikke skal foretas forskuddstrekk i</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">(1) Det skal ikke foretas forskuddstrekk i:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">lovbestemt feriegodtgjørelse, lønn og ytelser som skattlegges som lønn, i ferietiden. Skattytere med månedsbetaling kan fritas for trekk for en måned i ferietiden om sommeren og for en halv måned før jul. Skattytere med uke-, dag- eller timebetaling kan fritas for trekk i 4 uker i ferietiden om sommeren og 2 uker før jul. Departementet kan i forskrift bestemme at det for skattytere som har kortvarig tilknytning til riket, skal foretas forskuddstrekk gjennom hele året uten noen trekkfrie perioder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">livrente, pensjon, vartpenger, introduksjonsstønad og supplerende stønad til person med kort botid i Norge for en måned før jul. Fritaket gjelder ikke beløp som først kan heves etter årets utgang.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">føderåd og underholdsbidrag.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">(2) Fritaket etter første ledd bokstav a og b gjelder ikke når trekket beregnes etter § 5-5 femte ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(3) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om gjennomføring av trekkfritak etter første ledd, herunder at andre ytelser skal unntas fra trekkplikt eller at fritak i visse tilfelle skal gis for andre tidsrom enn nevnt i første ledd bokstav a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 5-9 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">pensjonsinnskudd som arbeidsgiver avkorter i lønnen, og som skattyter vil ha krav på fradrag for ved ligningen etter skatteloven § 6-47 første ledd bokstav a og b og § 6-72,</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-42/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringane under I tek til å gjelde 1. januar 2017 med verknad for terminar som startar denne dagen og seinare.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringane under II tek til å gjelde straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
