<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-05-27-17" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-17">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-27-17</id>
    <dato>27.05.2016 nr. 17</dato>
    <dato type="iso">2016-05-27</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1070</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1996-06-07-31</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0410</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til kirkeloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 17 om endr. i kirkeloven (omdanning av Den norske kirke til eget rettssubjekt m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i kirkeloven (omdanning av Den norske kirke til eget rettssubjekt m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.55 L (2015-2016), Innst.256 L (2015-2016), Lovvedtak 56 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 10. og 18. mai 2016. Fremmet av Kulturdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 7. juni 1996 nr. 31 om Den norske kirke (kirkeloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-17/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 7. juni 1996 nr. 31 om Den norske kirke gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 2. <i>Kirkelig inndeling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Soknet er den grunnleggende enhet i Den norske kirke og kan ikke løses fra denne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Den norske kirke, så vel som det enkelte sokn, er egne rettssubjekter og har selv rettigheter og forpliktelser, er parter i avtaler med private og offentlige myndigheter og har partsstilling overfor domstol og andre myndigheter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Hvert sokn hører til ett prosti. Hvert prosti hører til ett bispedømme.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Hvert sokn skal være betjent av prest, hvert prosti av prost og hvert bispedømme av biskop.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Endringer i den kirkelige inndeling og navn på kirke, sokn, prosti og bispedømme fastsettes av Kongen. Departementet treffer de bestemmelser som er nødvendige for gjennomføring av inndelingsendringer og foretar nødvendige lempninger i anvendelsen av gjeldende lov. Avgjørelsesmyndighet etter dette ledd kan overlates til bispedømmerådet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Særskilt ordning for døvemenigheter og andre kategorialmenigheter fastsettes av Kirkemøtet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 2 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 2 a. <i>Statens økonomiske ansvar</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Etter budsjettsøknad fra Kirkemøtet gir staten tilskudd til prestetjenesten og kirkens virksomhet regionalt og nasjonalt. Staten kan gi tilskudd også til andre kirkelige formål.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3 nummer 8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Innmelding i, og utmelding av Den norske kirke skjer ved henvendelse til kirkebokføreren på bostedet eller til Kirkerådet. Utmelding kan alltid skje skriftlig. Er vedkommende bosatt i utlandet, rettes henvendelsen til kirkebokføreren på siste bosted her, eller såfremt vedkommende ikke har hatt bosted her, til den kirkebokfører Kirkerådet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3 nummer 8 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kirkemøtet gir nærmere regler om fremgangsmåten ved innmelding og utmelding og melding etter dette nummer, herunder om hvilke opplysninger som kan kreves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3 nummer 10 nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Regler om registerføringen gis av Kirkemøtet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 4 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Kirkemøtet gir regler om kirkelig manntall og om innføring i dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 5 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ved endringer i kommunegrenser eller sammenslåing av kommuner gjelder bestemmelsene i inndelingslova om økonomisk oppgjør i kap. V og gjennomføring i kap. VI tilsvarende for kirkelig fellesråd så langt det passer. Bispedømmerådene utøver den myndighet som i inndelingslova er lagt til Fylkesmannen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 9 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Menighetsrådet medvirker ved tilsetting i kirkelige stillinger etter de regler som gjelder til enhver tid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 9 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Menighetsrådet skaffer til veie de opplysninger og gir de uttalelser som kirkelig myndighet ber om.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Menighetsmøtet avgjør saker om innføring av gudstjenstlige bøker i kirken og andre saker som etter bestemmelse av Kirkemøtet overlates til menighetsmøtets avgjørelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 11 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">For øvrig gir menighetsmøtet uttalelse når kirkelig myndighet ber om det eller når menighetsmøtet av eget tiltak ønsker å uttale seg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 14 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Kirkelig fellesråd utfører for øvrig de oppgaver som etter avtale blir overlatt det av det enkelte menighetsråd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 21 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Departementet kan på avgrensede områder overlate til biskopen å treffe beslutninger etter denne paragraf.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 22 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 23 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/1">§ 23. <i>Bispedømmeråd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Bispedømmerådet består av:
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/a/avsnitt/1">biskopen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/b/avsnitt/1">en prest valgt av prestene i bispedømmet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/c/avsnitt/1">en lek kirkelig tilsatt valgt av de leke kirkelig tilsatte i bispedømmet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/d/avsnitt/1">sju andre leke valgt ved flertalls- eller forholdstallsvalg, hvorav minst fire velges direkte av bispedømmets stemmeberettigede medlemmer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/e/avsnitt/1">en nord-samisk representant i Nord-Hålogaland bispedømmeråd, en lule-samisk representant i Sør-Hålogaland bispedømmeråd, og en sør-samisk representant i Nidaros bispedømmeråd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/f/avsnitt/1">en representant fra døvemenighetene i Oslo bispedømmeråd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Presten og de leke medlemmene velges for fire år. Kirkemøtet gir nærmere regler om valget, herunder regler om antallet varamedlemmer og regler som presiserer hvem som er stemmeberettiget og valgbar etter første ledd bokstavene b, c, d, e og f.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Bispedømmerådet skal ha sin oppmerksomhet henvendt på alt som kan gjøres for å vekke og nære det kristelige liv i menighetene, og det skal fremme samarbeidet mellom de enkelte menighetsråd og andre lokale arbeidsgrupper innen bispedømmet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Bispedømmerådet utfører de gjøremål som det til enhver tid er pålagt av Kirkemøtet eller Kirkerådet. Bispedømmerådet kan også utføre oppgaver som etter avtale blir overlatt det av det enkelte menighetsråd eller kirkelige fellesråd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">For bispedømmerådet gjelder reglene i § 7 og § 8 første ledd tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Bispedømmerådet skal ha en daglig leder av virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Nærmere regler om formene for bispedømmerådets virksomhet gis av Kirkemøtet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 24 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/avsnitt/1">§ 24. <i>Kirkemøtet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Kirkemøtet består av medlemmene av bispedømmerådene og ett medlem valgt etter nærmere regler fastsatt av Kirkemøtet. Kirkemøtet samles ordinært til møte en gang i året. Har et medlem forfall, skal varamedlem kalles inn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Kirkemøtet skal ha sin oppmerksomhet henvendt på saker av felles kirkelig karakter og ellers på alt som kan gjøres for å vekke og nære det kristelige liv i menighetene, og det skal fremme samarbeidet innen Den norske kirke. Som øverste representative organ i Den norske kirke fastsetter Kirkemøtet alle gudstjenstlige bøker i Kirken. Kirkemøtet skal verne og fremme samisk kirkeliv og ivareta Den norske kirkes internasjonale og økumeniske oppgaver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Kirkemøtet
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a/avsnitt/1">gir uttalelse i saker om viktige endringer i lover på det kirkelige område,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b/avsnitt/1">fastsetter retningsgivende planer og programmer for den kirkelige undervisning, diakoni, kirkemusikk og for økumenisk virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c/avsnitt/1">fastsetter kvalifikasjonskrav og tjenesteordning for særskilte stillinger innen kirkelig undervisning, diakoni og kirkemusikk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d/avsnitt/1">gir regler om kirkens inventar og utstyr,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/e/avsnitt/1">foreslår retningslinjer for kirkelig inndeling.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Kirkemøtet treffer avgjørelser og opptrer på vegne av rettssubjektet Den norske kirke når det ikke er fastsatt i eller i medhold av lov at myndigheten er lagt til annet organ.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Kirkemøtet kan gi en arbeidsgiverorganisasjon fullmakt til å inngå og si opp tariffavtale, samt å gi eller motta kollektiv arbeidsoppsigelse på rettssubjektet Den norske kirkes vegne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Kirkemøtet kan godkjenne forsøk med valgmenigheter som selv finansierer sin virksomhet. Nærmere vilkår for det enkelte forsøk fastsettes av Kirkemøtet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Kirkemøtet kan uten hinder av bestemmelsene i loven her godkjenne forsøk med valgperiode på to år og direkte valg til kirkelig fellesråd og bispedømmeråd. Nærmere vilkår for det enkelte forsøk fastsettes av Kirkemøtet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Kirkemøtet kan delegere sin myndighet til Bispemøtet, bispedømmerådene, biskopene, prostene og til eventuell nemnd opprettet i medhold av § 27.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 25 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/1">§ 25. <i>Kirkerådet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Kirkerådet består av et antall medlemmer med personlige varamedlemmer valgt av Kirkemøtet og en biskop med varamedlem valgt av Bispemøtet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Kirkerådet forbereder de saker som skal behandles av Kirkemøtet og iverksetter Kirkemøtets beslutninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Kirkerådet leder kirkens arbeid på nasjonalt nivå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Kirkerådet har ansvaret for at økonomiforvaltningen og økonomistyringen av de midlene som Kirkemøtet disponerer, er forsvarlig. Kirkerådet fastsetter regnskapet. For regnskapet gjelder regnskapsloven om ikke departementet har fastsatt andre bestemmelser i forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Kirkerådet skal ha en daglig leder av virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Nærmere regler for valg av Kirkeråd og for Kirkerådets virksomhet fastsettes av Kirkemøtet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 26 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Bispemøtet virker for samordning av de gjøremål som etter gjeldende regler tilligger biskopene og utfører for øvrig de gjøremål som til enhver tid er pålagt ved bestemmelse av Kirkemøtet. Det avgir uttalelse i saker som det blir forelagt av Kirkemøtet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 26 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Kirkemøtet gir nærmere bestemmelser for møtene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 27 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/avsnitt/1">§ 27. <i>Nemnd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Kirkemøtet kan oppnevne en særskilt nemnd og overlate til denne å avgjøre saker og fastsette nærmere regler for nemndas arbeid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Nemnda kan ikke omgjøre vedtak truffet av soknets organer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 29 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Det kan dispenseres fra kravet når særlige grunner tilsier det etter nærmere regler fastsatt av Kirkemøtet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 31 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/avsnitt/1">§ 31. <i>Prestenes, prostenes og biskopenes tjeneste</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Ingen kan tilsettes som prest eller ordineres til prestetjeneste i Den norske kirke uten å ha de kvalifikasjoner som fastsettes av Kirkemøtet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">All prestetjeneste skal organiseres slik at prestene kan utøve sin tjeneste i samsvar med ordinasjonens forutsetninger og forpliktelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Prest som gjør seg skyldig i grovt pliktbrudd eller annet vesentlig brudd på ordinasjonsforpliktelsen, kan fratas retten til å utføre prestetjeneste etter nærmere regler om saksbehandling og klageadgang fastsatt av Kirkemøtet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Kirkemøtet fastsetter tjenesteordning og gir nærmere regler om vilkår mv. for prester, proster og biskoper.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 32 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">§ 34 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 37 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Nærmere regler om registerføringen gis av Kirkemøtet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 37 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Opplysninger som nevnt i første ledd kan etter nærmere bestemmelser av Kirkemøtet inntas i medlemsregister for Den norske kirke, jf. § 3 nr. 10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">§ 38 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">Forvaltningsloven, offentleglova og regler om offentlige organer i arkivlova gjelder for den virksomhet som drives av lovbestemte kirkelige organer. For saker om ansettelse, oppsigelse eller andre personalsaker kommer likevel bare forvaltningsloven kapittel II og III til anvendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">§ 38 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Vedtak i et lovbestemt kirkelig organ kan ikke påklages med mindre annet er særskilt bestemt. Vedtak etter offentleglova som er truffet av menighetsrådet eller kirkelig fellesråd, kan påklages til bispedømmerådet. Vedtak etter offentleglova som er truffet av bispedømmerådet, kan påklages til Kirkerådet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">§ 38 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">§ 39 første ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">§ 40 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/84/avsnitt/1">§ 40. <i>Overgangsregler ved omdanning av Den norske kirke til eget rettssubjekt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Ved omdanning av Den norske kirke til eget rettssubjekt ved lov om endringer i kirkeloven (omdanning av Den norske kirke til eget rettssubjekt m.m.) har overdragelse til rettssubjektet Den norske kirke av forpliktelser knyttet til den statskirkelige virksomheten frigjørende virkning for staten. Fordringshavere og andre rettighetshavere kan ikke motsette seg overføringen eller gjøre gjeldende at overføringen utgjør en bortfallsgrunn for rettsforholdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Offentlige rettigheter, tillatelser mv. som gjelder for den virksomhet som skal omdannes, blir fra overdragelsestidspunktet overført til Den norske kirke. Omregistrering i grunnboken og andre offentlige registre i forbindelse med virksomhetsoverdragelsen skjer ved navneendring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">Kirkelig tilsatte som overføres fra staten til Den norske kirke, gis rett til uttak av avtalefestet pensjon tilsvarende ordningen i Hovedtariffavtalen i staten, i samsvar med det som er fastsatt i lov 25. juni 2010 nr. 28 om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse og i lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse. Retten til uttak forutsetter medlemskap i Statens pensjonskasse og gjelder fram til 1. januar 2021.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">Nåværende § 40 blir ny § 41.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-17/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelser til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
