<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-12-20-114" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-114">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-114</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 114</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2707</publisert>
    <ikraft>20.12.2016, 01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-20, 2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-67</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1354</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skattebetalingsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 114 om endr. i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2016-2017), Innst.4 L (2016-2017), Lovvedtak 41 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 17. og 20. desember 2016. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-114/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-1 tredje ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Skattekontoret skal i tillegg gi melding til skattyter når nye arbeidsgivere etterspør skattekortet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-114/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 2-1. <i>Skatteoppkreverne for kommunene - formues- og inntektsskatt, trygdeavgift, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(1) Formues- og inntektsskatt, trygdeavgift, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn innkreves av den kommunale skatteoppkreveren. Med mindre annet er bestemt gjelder dette også for tilknyttede krav som nevnt i § 1-1 tredje ledd bokstav a og b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">(2) Forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn skal betales til skatteoppkreveren for den kommunen hvor arbeidsgiveren er hjemmehørende eller har sitt hovedkontor. Forskuddstrekk fra selskaper og innlånere skal betales til skatteoppkreveren for den kommunen der selskapet eller innlåneren har sitt hovedkontor eller styret har sitt sete.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">(3) Forskuddsskatt og restskatt skal betales til skatteoppkreveren for den kommunen skatten er skrevet ut for.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">(4) Første til tredje ledd gjelder ikke formues- og inntektsskatt for skattytere som ikke har varig tilknytning til riket og sjømenn bosatt i utlandet, artistskatt, petroleumsskatt og svalbardskatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(5) Departementet kan i forskrift gi regler om
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">at skatteoppkreveren skal innkreve andre krav, herunder krav som nevnt i § 1-1 tredje ledd bokstav c og d,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">hvem som skal innkreve forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn fra utenlandske arbeidsgivere og selskaper, og om hvem slike krav skal betales til, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">at Arbeids- og velferdsetaten skal innkreve krav på trygdeavgift som etaten har fastsatt i medhold av skatteforvaltningsloven.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 2-2 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Skattekontoret er innkrevingsmyndighet for krav som ikke innkreves etter § 2-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 4-7 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Forskudd på skatt kan innbetales med høyere beløp enn det som er utskrevet når det utskrevne forskudd må antas å bli utilstrekkelig til dekning av den skatt som vil bli fastsatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">§ 9-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/avsnitt/1">§ 9-1. <i>Betalingsmåte</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">(1) Skatte- og avgiftskrav skal betales ved overføring av beløpet til innkrevingsmyndighetenes konto, med mindre innkrevingsmyndighetene har akseptert betaling med kontanter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">(2) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om betalingsordningen for skatte- og avgiftskrav, herunder om finansinstitusjoners plikt til å avvise betalingsoppdrag med manglende opplysninger, og om adgang til å betale kontant til innkrevingsmyndighetene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">§ 9-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/15/avsnitt/1">§ 9-2. <i>Tid og sted for betaling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">(1) Betaling av skatte- og avgiftskrav anses for å være skjedd når beløpet er kommet fram til rett innkrevingsmyndighet. Ved betaling via bank anses betaling for å være skjedd når beløpet er godskrevet innkrevingsmyndighetenes bank. Ved overføring innen samme bank anses betaling for å være skjedd når beløpet er godskrevet mottakerens konto.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">(2) En fastsatt betalingsfrist anses dessuten for å være avbrutt
<liste id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">når betalerens oppdrag er mottatt av en bank.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">når innkrevingsmyndighetene mottar og aksepterer sjekk eller annet betalingsinstrument.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">når petroleumsskatt er godskrevet innkrevingsmyndighetens konto.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">(3) Finansavtaleloven § 39 tredje og fjerde ledd gjelder tilsvarende for avbrudd av betalingsfrist etter annet ledd bokstav a og b.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">§ 9-3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">§ 10-10 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/20/avsnitt/1">§ 10-10. <i>Forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">§ 10-10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">(1) Forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn for de to foregående kalendermånedene forfaller til betaling hver 15. januar, 15. mars, 15. mai, 15. juli, 15. september og 15. november.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">§ 10-30 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/23/avsnitt/1">§ 10-30. <i>Merverdiavgift</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">§ 10-40 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/25">(2) For virksomheter som er registrert som særavgiftspliktige hos skattekontoret, forfaller særavgiften for en periode til betaling samme dag som det skal leveres skattemelding.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/26">§ 10-60 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/27">(2) For tilgodebeløp som oppstår ved egenretting av tidligere levert skattemelding, regnes fristen fra skatte- og avgiftsmyndighetene har godkjent beløpet til utbetaling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/28">§ 11-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/29">(3) Av økning i skatt etter ny avregning, jf. § 7-2, beregnes renten fra 1. januar i året etter skattefastsettingsåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/30">§ 11-4 annet ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/31">§ 11-4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/32">(3) Ved utbetaling av merverdiavgift som tidligere ikke er innbetalt, ytes renter fra tre uker etter fristen for innlevering av skattemelding for vedkommende skattleggingsperiode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/33">§ 11-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/avsnitt/1">§ 11-5. <i>Rentetillegg og rentegodtgjørelse ved skatteavregningen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/34">(1) Restskatt tillegges rentetillegg. Rentetillegget beregnes med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum, redusert med 24 %. Rentetillegget beregnes fra 1. juli i inntektsåret for personlige skattytere og fra 15. mars i året etter inntektsåret for upersonlige skattytere, og fram til forfallsfristen for første termin av restskatten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/35">(2) Personlige skattytere som får utbetalt overskytende forskudd på skatt etter kapittel 7, eller som får utbetalt negativ skatt som følge av at fastsatt fradrag overstiger fastsatt skatt, gis rentegodtgjørelse etter følgende regler:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/35/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/35/liste/a/avsnitt/1">For overskytende forskuddstrekk og overskytende utskrevet forskuddsskatt innbetalt innen utgangen av inntektsåret, samt negativ skatt, gis rentegodtgjørelse med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum redusert med 24 %, beregnet fra 1. juli i inntektsåret og fram til skatteoppgjøret blir sendt skattyter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/35/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/35/liste/b/avsnitt/1">For overskytende utskrevet forskuddsskatt og tilleggsforskudd som blir innbetalt senest 31. mai i året etter inntektsåret, gis rentegodtgjørelse med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum redusert med 24 %, beregnet fra 31. mai og fram til skatteoppgjøret blir sendt skattyter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/36">(3) Upersonlige skattytere som får utbetalt overskytende forskudd på skatt etter kapittel 7, eller som får utbetalt negativ skatt som følge av at fastsatt fradrag overstiger fastsatt skatt, gis rentegodtgjørelse etter følgende regler:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/36/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/36/liste/a/avsnitt/1">Når samlet forskuddsskatt innbetalt senest 31. mai i året etter inntektsåret overstiger fastsatt skatt, gis rentegodtgjørelse for det overstigende beløpet med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum redusert med 24 %, beregnet fra 15. mars i året etter inntektsåret og fram til skatteoppgjøret blir sendt skattyter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/36/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/36/liste/b/avsnitt/1">Ved avregning etter tidlig fastsetting, gis rentegodtgjørelse etter tredje ledd bokstav a bare når avregning skjer senere enn 31. mai i året etter inntektsåret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/37">(4) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om rentetillegg og rentegodtgjørelse ved skatteavregningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/38">§ 15-1 første ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/39">For skatte- og avgiftskrav som nevnt i § 1-1 annet ledd bokstav a, kan endelig avgjørelse om å sette ned eller frafalle skatte- eller avgiftskravet først treffes når skattefastsetting er foretatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/40">§ 16-20 første ledd siste punktum oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-114/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringen under I trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringene under II trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
