<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-12-16-101" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-16-101">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-16-101</id>
    <dato>16.12.2016 nr. 101</dato>
    <dato type="iso">2016-12-16</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2689</publisert>
    <ikraft>Kongen fastset</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1935-06-07-2</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-02-08-2</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1993-06-11-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-101</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1153</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til jernbanelova og einskilde andre lover</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 101 om endr. i jernbanelova og einskilde andre lover (reform av jernbanesektoren)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i jernbanelova og einskilde andre lover (reform av jernbanesektoren)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.143 L (2015-2016), Innst.94 L (2016-2017), Lovvedtak 13 (2016-2017). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 1. og 6. desember 2016. Fremja av Samferdselsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 8. februar 1980 nr. 2 om pant (panteloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-16-101/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. vert det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Departementet kan ved forskrift eller enkeltvedtak helt eller delvis unnta fra loven jernbane som i hovedsak har et annet formål enn transport, eller som ikke vil utgjøre en vesentlig trafikksikkerhetsrisiko.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 6 annet og nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Den som har tillatelse til å drive kjørevei eller trafikkvirksomhet etter første ledd, skal sørge for at virksomheten drives sikkert, og at vilkårene som er satt for virksomheten i eller i medhold av loven, er oppfylt. Dette gjelder selv om deler av driften utføres av én eller flere leverandører.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Den som har tillatelse til å drive kjørevei eller trafikkvirksomhet, skal stanse driften dersom hensynet til sikkerheten tilsier det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Noverande annet ledd blir nytt fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 6 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 6 b. <i>(Nasjonal beredskap)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For å sikre nødvendig samfunnssikkerhet og beredskap i ekstraordinære situasjoner, kriser og krig, kan departementet pålegge den som driver aktivitet knyttet til jernbane, å utføre oppgaver i form av
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">beredskapsplanlegging,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">rapportering eller utveksling av informasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">fysisk og logisk sikring av viktige anlegg og systemer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">transporttjenester i alle ledd av transportkjeden,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">samarbeid med andre nasjonale eller internasjonale aktører, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">gjennomføring av eller deltagelse i øvelser og militære operasjoner.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Medfører et pålegg vesentlige kostnader for den det er rettet mot, og disse ikke oppveies av tilsvarende fordeler, skal departementet fastsette et rimelig vederlag for dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om pålegg etter første ledd og vederlag etter annet ledd, herunder hvilke virksomheter som skal omfattes, koordinering av oppgaver mellom virksomheter, regler for utmåling av vederlag, og forholdet til beredskapsplanlegging etter annen lovgivning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 8 a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Departementet gir forskrifter om tilretteleggelse for og gjennomføring av konkurranse om avtaler om persontransport med jernbane, herunder utfylling av bestemmelsene i §§ 8 b til 8 d.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/1">§ 8 c vert oppheva.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/2">§ 8 d vert oppheva.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/3">§ 8 e vert oppheva.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/4">§ 8 f blir ny § 8 c.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/5">§ 8 g blir ny § 8 d.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 10 fyrste ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Departementet er klageinstans for vedtak etter første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Departementet eller den myndighet som departementet bestemmer, fører tilsyn med at bestemmelser gitt i eller i medhold av loven overholdes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Enhver skal etter pålegg fra tilsynsmyndigheten gi de opplysninger den krever for å utføre sine oppgaver. Tilsynsmyndigheten kan bestemme i hvilken form opplysningene skal gis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Tilsynsmyndigheten skal til enhver tid ha uhindret adgang til ethvert sted som omfattes av loven. En representant for virksomheten har rett til, og kan pålegges, å være til stede under tilsynet. Tilsynsmyndigheten kan likevel bestemme at representanter for virksomheten ikke skal være til stede ved intervjuer av arbeidstakere. Det samme gjelder hvis tilstedeværelsen ikke kan skje uten vesentlig ulempe, eller hvis formålet med tilsynet kan settes i fare.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Alle som utfører tjeneste eller arbeid for tilsynsmyndigheten, har taushetsplikt om innholdet i dokumenter som inneholder meldinger, tips eller lignende om lovbrudd, og om opplysninger om slike dokumenter, når slik informasjon kan bidra til å identifisere avsenderen. Taushetsplikten gjelder også overfor den som opplysningene omhandler. Slik taushetsplikt er ikke til hinder for at opplysningene bringes videre dersom særlige grunner tilsier det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Tilsynsmyndigheten kan gi pålegg om korrigerende tiltak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Tilsynsmyndigheten kan påby stans av driften helt eller delvis når sikkerhetsmessige hensyn krever det. Om nødvendig kan den kreve politiets hjelp til å gjennomføre påbudet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Departementet kan videre tilbakekalle tillatelse gitt i medhold av loven ved brudd på vilkår eller krav som er satt for virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Uten hinder av lovbestemt taushetsplikt kan tilsynsmyndigheten og politiet, Nasjonal sikkerhetsmyndighet, Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap eller tilsvarende myndigheter gjensidig og etter forespørsel utveksle de opplysninger som er nødvendige for å sikre jernbanen mot tilsiktede uønskede handlinger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 11 a fyrste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Departementet fører tilsyn med og kontrollerer at kravene fastsatt i eller i medhold av §§ 7 b og 8 b til 8 d i denne lov er oppfylt, herunder tilsyn med avtaler mellom virksomhet som tildeles avtale om persontransport med jernbane og det offentlige, samt mellom slike virksomheter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-16-101/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 8. februar 1980 nr. 2 om pant skal § 1-11 fjerde ledd fyrste punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Panterett i fast eiendom som erverves av stat, statsforetak, fylkeskommune eller kommune til veg- eller jernbaneformål, faller bort ved ervervet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-16-101/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 7. juni 1935 nr. 2 om tinglysing skal § 38 b fyrste ledd fyrste punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Matrikkelenhet ervervet til veg- eller jernbaneformål som eies av stat, statsforetak, fylkeskommune eller kommune, kan vedkommende myndighet få grunnbokshjemmel til som eier, når vedkommende myndighet erklærer å være eier.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-16-101/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering vert det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 9 fyrste ledd bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">staten, statsføretak, fylkeskommunen eller kommunen når grunnen er tileigna til offentleg veg- eller jernbaneformål,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">§ 17 fyrste ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">staten, statsføretak, fylkeskommune eller kommune.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 17 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Departementet kan i forskrift gi nærare reglar om klarlegging av eksisterande grense og om kven som kan krevje dette, under dette frita frå krav om oppmålingsforretning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">§ 24 fjerde ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">Stat, statsføretak, fylkeskommune og kommune kan i sak som gjeld arealoverføring eller oppretting av ny matrikkeleining, stadfeste eigedomsretten ved eigenfråsegn for grunn som skal brukast til offentleg veg eller jernbane.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">§ 24 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">Departementet kan i forskrift gi nærare reglar om melding til tinglysing, utferding av martikkelbrev og høve til å stadfeste eigedomsrett ved eigenfråsegn, og kan under dette fastsetje rutinar som sikrar samsvar mellom matrikkelen og grunnboka.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">§ 41 fyrste ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">Tilsvarande gjeld for andre måleoppgåver som blir utførde på oppdrag av stat, statsføretak eller kommune, eller under rettleiing av kommunen eller staten sitt geodetiske fagorgan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">§ 41 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">Departementet kan i forskrift gi nærare reglar om oppmålingsarbeid, under dette kva for andre lover retten til å utføre oppmålingsarbeid skal gjelde tilsvarande for og kven som har rett til å utføre oppmålingsarbeidet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-16-101/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Lova gjeld frå den tida Kongen fastset.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
