<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-26" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-26">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-26</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 26</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1206.</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1988-05-06-22</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0562</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til permitteringslønnsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 26 om endr. i lov om lønnsplikt under permittering (innføring av en ny arbeidsgiverperiode og forlenget periode med fritak fra lønnsplikt)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov om lønnsplikt under permittering (innføring av en ny arbeidsgiverperiode og forlenget periode med fritak fra lønnsplikt)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.124 L (2015-2016), Innst.380 L (2015-2016), Lovvedtak 106 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 10. og 13. juni 2016. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 6. mai 1988 nr. 22 om lønnsplikt under permittering.</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-26/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 6. mai 1988 nr. 22 om lønnsplikt under permittering foreslås følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Lovens tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">
        <i>Lov 6. mai 1988 nr. 22 om lønnsplikt under permittering (permitteringslønnsloven)</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 3 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">§ 3. <i>Tiden for lønnsplikt under permittering</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">En arbeidsgiver har plikt til å betale permitteringslønn og annet arbeidsvederlag i en arbeidsgiverperiode på ti dager (arbeidsgiverperiode I). Lønnsplikten i arbeidsgiverperiode I gjelder fra og med den første arbeidsdagen permitteringen omfatter. Perioden løper ikke når arbeidstakeren likevel ville hatt tjenestefri eller fravær. Når arbeidsgiverperioden har vært stanset, løper den videre fra den dagen arbeidet skulle vært gjenopptatt om permitteringen ikke hadde funnet sted.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">Skyldes permitteringen brann, ulykker eller naturomstendigheter, gjelder ingen arbeidsgiverperiode som nevnt i første ledd.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/6">Etter arbeidsgiverperiode I er arbeidsgiveren fritatt fra lønnsplikt ved hel eller delvis permittering i 26 uker i løpet av en periode på 18 måneder (fritaksperioden). Tid hvor arbeidstakeren har vært permittert som følge av arbeidskamp, regnes ikke med ved beregning av permitteringstiden. Arbeidsgiverens lønnsplikt gjeninntrer etter fritaksperioden. Lønnsplikten etter fritaksperioden gjelder ikke når arbeidstakeren likevel ville hatt tjenestefri eller fravær.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/7">Dersom den permitterte arbeidstakeren deltar i arbeidsmarkedstiltak i regi av eller i samarbeid med Arbeids- og velferdsetaten, inntrer ikke arbeidsgiverens lønnsplikt etter tredje ledd før arbeidsmarkedstiltaket er avsluttet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/8">Departementet kan gi forskrift om å forlenge fritaksperioden før arbeidsgiverens lønnsplikt gjeninntrer, og om at det ved en slik forlengelse innføres en ny lønnspliktperiode på fem dager (arbeidsgiverperiode II).</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/9">Departementet kan gi forskrift om beregning av fritaksperioden før arbeidsgivers lønnsplikt gjeninntrer, jf. tredje ledd, herunder om at avbrudd i permitteringen kan få betydning for beregningen selv om arbeidsgiver betaler lønn.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/10">Plikten til å betale permitteringslønn etter denne paragrafen gjelder ikke ved permittering som er følge av arbeidskamp.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/111">§ 4 andre og tredje ledd skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1112">Ved hel permittering skal utbetalingen pr. arbeidsdag etter § 3 første og femte ledd utgjøre den gjennomsnittlige lønn for en arbeidsdag. Dette gjelder uansett hvor mange arbeidstimer arbeidstakeren skulle hatt den enkelte dag.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/11113">Utbetalingen etter § 3 tredje ledd skal ved hel permittering utgjøre en gjennomsnittlig ukelønn pr. uke. Dette gjelder uansett hvor mange arbeidsdager arbeidstakeren skulle hatt den enkelte uke. Ved permittering som omfatter del av en uke, reduseres beløpet tilsvarende.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-26/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra 1. juli 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
