<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-04-29-8" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-04-29-8">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-29-8</id>
    <dato>29.04.2016 nr. 8</dato>
    <dato type="iso">2016-04-29</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 6 s 886</publisert>
    <ikraft>01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-07-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-10-51</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1271</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til statsborgerloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 8 om endr. i statsborgerloven (krav om norskkunnskaper og bestått prøve i samfunnskunnskap)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i statsborgerloven (krav om norskkunnskaper og bestått prøve i samfunnskunnskap)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.144 L (2014-2015), Innst.97 L (2015-2016), Lovvedtak 23 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 8. og 11. desember 2015. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap (statsborgerloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-04-29-8/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 første ledd bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">fyller kravene om norskopplæring og kunnskaper i norsk muntlig og samfunnskunnskap fastsatt i § 8,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 8. <i>Krav om gjennomført norskopplæring, kunnskaper i norsk muntlig og samfunnskunnskap</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For søkere mellom 18 og 67 år er det et krav at de har gjennomført 300 timer godkjent norskopplæring eller kan dokumentere tilstrekkelige kunnskaper i norsk eller samisk. For søkere mellom 18 og 67 år som er omfattet av rett eller plikt til opplæring i norsk og samfunnskunnskap etter introduksjonsloven, er det et krav at de har gjennomført den opplæringen de har rett eller plikt til. Søknadstidspunktet er avgjørende for om 18-årsgrensen etter første og annet punktum er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For søkere mellom 18 og 67 år er det i tillegg et krav at de behersker et minimum av norsk muntlig og har bestått prøve i samfunnskunnskap på norsk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kongen kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om kravet om gjennomført norskopplæring, herunder om unntak, og om kravet om tilstrekkelige kunnskaper i norsk eller samisk. Kongen kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om kravene om å beherske et minimum av norsk muntlig og ha bestått prøve i samfunnskunnskap, herunder om unntak fra kravene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-04-29-8/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft 1. juli 2016. De nye kravene gjelder for søknader om norsk statsborgerskap som er fremmet etter ikrafttredelsen.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
