<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-62" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-62">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-62</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 62</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1247.</publisert>
    <ikraft>17.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-17</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-06-28-57</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0563</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til valgloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 62 om endr. i valgloven (personval ved stortingsval, frist for godkjenning av førehandsstemmer mv.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i valgloven (personval ved stortingsval, frist for godkjenning av førehandsstemmer mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.73 L (2015-2016), Innst.402 L (2015-2016), Lovvedtak 107 (2015-2016). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 10. og 13. juni 2016. Fremja av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 28. juni 2002 nr. 57 om valg til Stortinget, fylkesting og kommunestyrer (valgloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-62/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 28. juni 2002 nr. 57 om valg til Stortinget, fylkesting og kommunestyrer blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-7 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(3) Valgstyret skal sørge for at en stemmeberettiget som er bosatt i utlandet, og som ikke har vært folkeregisterført som bosatt i Norge noen gang i løpet av de siste ti årene før valgdagen, føres inn i manntallet i kommunen, dersom vedkommende søker om innføring innen kl. 17 dagen etter valgdagen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-4 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Erklæring som nevnt i nr. 1 må settes frem innen den frist fylkesvalgstyret eller valgstyret setter, ellers tapes retten til å strykes fra listeforslaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Den som unnlater å kreve seg fritatt fra å stå på liste, kan ikke nekte å motta valg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 8-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(3) Velgeren er selv ansvarlig for å avgi forhåndsstemme på et tidspunkt som gjør at forhåndsstemmegivningen kommer inn til valgstyret innen kl. 17 dagen etter valgdagen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 9-5 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 9-5 a. <i>Elektronisk avkryssing i manntallet på valgdagen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(1) Kommunene kan selv vedta å ta i bruk en ordning med elektronisk avkryssing i manntallet. § 9-5 fjerde ledd gjelder da ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(2) Dersom det er tatt i bruk elektronisk avkryssing etter første ledd, skal stemmestyret krysse av i det elektroniske manntallet både for velgere som er manntallsført i vedkommende krets, og for velgere som er manntallsført i andre kretser i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(3) Ved bruk av elektronisk avkryssing skal velgere som ikke er innført i manntallet i den kretsen stemmen avgis, levere stemmeseddelen til stemmestyret, som stempler den med offisielt stempel. Velgeren legger selv stemmeseddelen ned i en urne. Stemmesedler fra velgere som er manntallsført i annen krets enn der stemmene er avgitt, skal telles opp i den kretsen stemmene er avgitt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(4) Ved strømbrudd eller kommunikasjonsbrudd mot manntallet i en kommune hvor elektronisk avkryssing er tatt i bruk, skal senere avgitte stemmesedler ikke legges i urnen. Slike stemmesedler skal behandles som beredskapsstemmer. Etter at stemmeseddelen er stemplet, skal velgeren selv legge den i en stemmeseddelkonvolutt og lime konvolutten igjen. Stemmemottakeren skal legge stemmeseddelkonvolutten i en beredskapskonvolutt sammen med valgkortet. I kommuner med todagersvalg skal eventuelle beredskapsstemmer mottatt på søndag behandles og krysses av i det elektroniske manntallet før valglokalene åpner på mandag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 10-1 første ledd bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/g/avsnitt/1">stemmegivningen er kommet inn til valgstyret innen kl. 17 dagen etter valgdagen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 11-11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 11-11. <i>Underretning til de valgte fylkestingsrepresentantene</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Fylkesvalgstyret skal underrette de valgte representantene og vararepresentantene om valget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 11-13 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 11-13. <i>Underretning til de valgte kommunestyrerepresentantene</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Valgstyret skal underrette de valgte representantene og vararepresentantene om valget.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-62/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Lova tek til å gjelde straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
