<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-44" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-44">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-44</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 44</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1222.</publisert>
    <ikraft>01.08.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-08-01</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0547</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Lov om omdanning av AIM Norway SF til aksjeselskap</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 44 om omdanning av Aerospace Industrial Maintenance Norway SF til aksjeselskap</korttittel>
    <tittel>Lov om omdanning av Aerospace Industrial Maintenance Norway SF til aksjeselskap</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.79 LS (2015-2016), Innst.366 L (2015-2016), Lovvedtak 90 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 8. og 13. juni 2016. Fremmet av Forsvarsdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-44/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med loven er å omdanne statsforetaket Aerospace Industrial Maintenance Norway SF (AIM Norway SF) til et aksjeselskap ved navn Aerospace Industrial Maintenance Norway AS (AIM Norway AS). Loven skal sikre kontinuitet i driften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-44/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Omdanning av AIM Norway SF</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">AIM Norway SF oppløses ved at selskapets samlede eiendeler, rettigheter og forpliktelser overføres til AIM Norway AS, herunder alle løpende kontraktsforhold. Overføringen av forpliktelser har frigjørende virkning for AIM Norway SF.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">AIM Norway AS stiftes i henhold til aksjelovens regler. Eiendelene som overføres skal benyttes som statens aksjeinnskudd i selskapet mot at staten blir aksjeeier.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-44/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Omregistrering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Omregistrering i grunnbok og andre registre i forbindelse med omdanningen, skjer ved navneendring. Det påløper ingen avgifter ved slik navneendring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-44/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Overføring av offentlige rettigheter mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Offentlige rettigheter, konsesjoner, tillatelser, lisenser eller lignende som gjelder AIM Norway SF, blir ved omdanningen overført til AIM Norway AS. Det påløper ingen avgifter ved slike overføringer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-44/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til rettighetshavere og medkontrahenter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Rettighetshavere og medkontrahenter kan ikke motsette seg overføringen eller gjøre gjeldende at overføringene utgjør en bortfallsgrunn for rettsforholdet. Eventuelle forbehold i kontrakter som gir rett til å si opp avtaleforholdet eller reforhandle kontrakten, kan ikke gjøres gjeldende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-44/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til skatt og avgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">AIM Norway AS overtar den samme skatte- og avgiftsmessige posisjonen som AIM Norway SF hadde. Overføringen og omdanningen skal ikke utløse skatter eller avgifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-44/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Loven trer i kraft 1. august 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
