<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-05-20-10" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-20-10">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-20-10</id>
    <dato>20.05.2016 nr. 10</dato>
    <dato type="iso">2016-05-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 6 s 887</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-62</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-06-24-30</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2012-06-22-46</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0380</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til psykisk helsevernloven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 10 om endr. i psykisk helsevernloven mv. (rettigheter og bruk av tvang på rusfeltet)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i psykisk helsevernloven mv. (rettigheter og bruk av tvang på rusfeltet)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.40 L (2015-2016), Innst.236 L (2015-2016), Lovvedtak 52 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 28. april og 3. mai 2016. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern (psykisk helsevernloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 22. juni 2012 nr. 46 om endringer i helseregisterloven mv. (opprettelse av nasjonal kjernejournal m.m.).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-20-10/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 a andre ledd nytt andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For pasienter innlagt i medhold av helse- og omsorgstjenesteloven §§ 10-2 og 10-3, skal § 4-7 a annet ledd i loven her likevel gjelde tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4-7 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 4-7 a. <i>Rusmiddeltesting av biologisk materiale</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved mistanke om at en pasient misbruker rusmidler, kan pasienten etter begjæring fra den faglig ansvarlige gi samtykke til at det kan tas prøver av pasientens biologiske materiale for å avdekke rusmiddelmisbruk i forbindelse med et behandlingsforløp. Slik begjæring kan bare fremsettes dersom dette fremstår som strengt nødvendig av hensyn til helsehjelpen. Begrunnelsen for begjæringen om slikt samtykke og selve samtykket skal nedtegnes i et dokument som undertegnes av pasienten og den faglig ansvarlige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved mistanke om at en pasient under tvungen observasjon eller tvungent psykisk helsevern misbruker rusmidler, kan den faglig ansvarlige treffe vedtak om at det kan tas prøver av pasientens biologiske materiale for å avdekke rusmiddelmisbruk i forbindelse med et behandlingsforløp. Slikt vedtak kan bare treffes såfremt dette fremstår som strengt nødvendig av hensyn til helsehjelpen. Vedtaket kan påklages av pasienten eller av pasientens nærmeste pårørende til kontrollkommisjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kongen kan gi nærmere forskrifter om gjennomføring av rusmiddeltesting av biologisk materiale, herunder gjennomføring i det psykiske helsevernet av slike vedtak truffet med hjemmel i annen lov.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-20-10/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3-14 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Kongen kan gi forskrift om gjennomføringen av opphold ved institusjoner som tilbyr behandling for rusmiddelavhengighet. Det kan herunder gis regler om fastsettelse av husordensregler, rusmiddeltesting av pasientens biologiske materiale, forvaltning av pasientens midler, pasientens rettigheter og plikter, saksbehandling og klage og vern om pasientens personlige integritet. Det kan dessuten gis regler om følgende tvangstiltak:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kontroll av pasientens post</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">forbud mot rusmidler, legemidler, skadelige stoffer og farlige gjenstander i institusjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">beslaglegging og tilintetgjøring av rusmidler, legemidler, skadelige stoffer og farlige gjenstander</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">kroppsvisitasjon, undersøkelse av munnhulen og undersøkelse av pasientens rom og eiendeler når dette er nødvendig for å oppnå formålet med oppholdet, herunder rutinekontroll ved innleggelse eller etter opphold utenfor institusjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">adgang til å nekte besøk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">adgang til å nekte permisjoner og annet fravær</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">beslag av pasientens egne elektroniske kommunikasjonsmidler dersom kamera- eller lydopptaksfunksjon gjør beslag nødvendig av hensyn til andre pasienters eller ansattes personvern</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">adgang til å kreve biologisk materiale av pasient innlagt i medhold av helse- og omsorgstjenesteloven §§ 10-2 og 10-3 når rusmiddeltesting er nødvendig for å oppnå formålet med oppholdet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">bruk av tvang i nødssituasjoner i tråd med alminnelige nødretts- og nødvergebetraktninger.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-20-10/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 10-2 andre ledd andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 10-3 første ledd andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 10-4 fjerde ledd oppheves. Nåværende femte ledd blir fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">§ 12-4 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Kongen kan gi forskrift om gjennomføringen av opphold ved institusjon. Det kan herunder gis regler om fastsettelse av husordensregler, rusmiddeltesting av pasientens eller brukerens biologiske materiale, forvaltning av pasientens eller brukerens midler, pasientens eller brukerens rettigheter og plikter, saksbehandling og klage og vern om pasientens eller brukerens personlige integritet. Det kan dessuten gis regler om følgende tvangstiltak:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">kontroll av pasientens eller brukerens post</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">forbud mot rusmidler, legemidler, skadelige stoffer og farlige gjenstander i institusjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">beslaglegging og tilintetgjøring av rusmidler, legemidler, skadelige stoffer og farlige gjenstander</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">kroppsvisitasjon, undersøkelse av munnhulen og undersøkelse av pasientens eller brukerens rom og eiendeler når dette er nødvendig for å oppnå formålet med oppholdet, herunder rutinekontroll ved innleggelse eller etter opphold utenfor institusjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">adgang til å nekte besøk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">adgang til å nekte permisjoner og annet fravær</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/g/avsnitt/1">beslag av pasientens eller brukerens egne elektroniske kommunikasjonsmidler dersom kamera- eller lydopptaksfunksjon gjør beslag nødvendig av hensyn til andre pasienters eller brukeres eller ansattes personvern</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/h/avsnitt/1">bruk av tvang i nødssituasjoner i tråd med alminnelige nødretts- og nødvergebetraktninger.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/h/avsnitt/1/marg/1">Kongens myndighet gjelder også private institusjoner for personer med rusmiddelproblemer uten avtale med kommunen.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-20-10/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 22. juni 2012 nr. 46 om endringer i helseregisterloven mv. (opprettelse av nasjonal kjernejournal m.m.) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Endringene i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. § 3-14 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-20-10/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
