<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-05-27-12" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-12">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-27-12</id>
    <dato>27.05.2016 nr. 12</dato>
    <dato type="iso">2016-05-27</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1015</publisert>
    <ikraft>27.05.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-05-27</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1991-07-04-47</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-04-29-20</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-02-19-5</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-06-25-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2012-06-22-43</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0436</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til a-opplysningsloven og folketrygdloven mfl.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 12 om endr. i a-opplysningsloven og folketrygdloven m.fl. (utvidelse av Arbeids- og velferdsetatens tilgang til opplysninger i a-ordningen)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i a-opplysningsloven og folketrygdloven m.fl. (utvidelse av Arbeids- og velferdsetatens tilgang til opplysninger i a-ordningen)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.69 L (2015-2016), Innst.268 L (2015-2016), Lovvedtak 67 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 19. og 23. mai 2016. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 29. april 2005 nr. 20 om innkreving av underholdsbidrag mv. (bidragsinnkrevingsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 19. februar 2010 nr. 5 om statstilskott til arbeidstakere som tar ut avtalefestet pensjon i privat sektor (AFP-tilskottsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 25. juni 2010 nr. 28 om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse.</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. (a-opplysningsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-12/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. juli 1991 nr. 47 om ekteskap skal § 83 nytt fjerde punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Arbeidsgivers opplysningsplikt etter barnelova § 70 sjuende ledd andre punktum gjelder tilsvarende.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Nåværende fjerde og femte punktum blir femte og nytt sjette punktum.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-12/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 21-4 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Arbeids- og velferdsetaten, Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer har rett til å innhente de opplysninger som er nødvendige for å kontrollere om vilkårene for en ytelse er oppfylt, vil kunne være oppfylt eller har vært oppfylt i tilbakelagte perioder, eller for å kontrollere utbetalinger etter en direkte oppgjørsordning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 21-4 første ledd nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Arbeids- og velferdsetaten har også rett til å innhente opplysninger fra arbeidsgiver og tidligere arbeidsgiver i forbindelse med utredning og produksjon av statistikk på de områdene etaten administrerer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Nåværende første ledd fjerde punktum blir nytt femte punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 25-10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Departementet kan i forskrift bestemme at arbeidsgivere uoppfordret skal gi opplysninger som nevnt i § 21-4 etter reglene i a-opplysningsloven. Det samme gjelder opplysninger som arbeidsgivere er pålagt å gi med hjemmel i andre lover hvor oppgaver er lagt til Arbeids- og velferdsetaten.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-12/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 29. april 2005 nr. 20 om innkreving av underholdsbidrag mv. skal § 20 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/avsnitt/1">§ 20. <i>Opplysningsplikt for arbeidsgiver mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Innkrevingssentralen kan kreve at arbeidsgiver eller andre som utbetaler lønn eller ytelse, gir opplysninger om bidragspliktiges inntekts- og formuesforhold.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-12/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 19. februar 2010 nr. 5 om statstilskott til arbeidstakere som tar ut avtalefestet pensjon i privat sektor, skal ny § 16 a lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/avsnitt/1">§ 16 a. <i>Innhenting av opplysninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Arbeids- og velferdsetaten har rett til å innhente fra arbeidsgivere og tidligere arbeidsgivere de opplysninger om arbeidstakerens eller pensjonistens arbeids- og inntektsforhold som er nødvendige for å forvalte og beregne avtalefestet pensjon. Adgangen til å innhente opplysninger omfatter også opplysninger om nåværende og tidligere ektefelle, person som er likestilt med ektefelle etter folketrygdloven § 1-5, og person som arbeidstakeren eller pensjonisten har levd sammen med i 12 av de siste 18 månedene. De som blir pålagt å gi opplysninger, plikter å gjøre dette uten godtgjørelse og uten hinder av taushetsplikt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-12/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 25. juni 2010 nr. 28 om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 5 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Arbeids- og velferdsetaten har rett til å innhente fra arbeidsgivere og tidligere arbeidsgivere de opplysninger om arbeidstakerens eller pensjonistens arbeids- og inntektsforhold som er nødvendige for å forvalte og beregne avtalefestet pensjon. Adgangen til å innhente opplysninger omfatter også opplysninger om nåværende og tidligere ektefelle, person som er likestilt med ektefelle etter folketrygdloven § 1-5, og person som arbeidstakeren eller pensjonisten har levd sammen med i 12 av de siste 18 månedene. De som blir pålagt å gi opplysninger, plikter å gjøre dette uten godtgjørelse og uten hinder av taushetsplikt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">Nåværende andre ledd blir nytt tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-12/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 3 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">folketrygdloven §§ 24-2, 25-1 annet ledd og 25-10,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">§ 8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">Arbeids- og velferdsetaten skal ha tilgang til opplysningene i registeret i forbindelse med forvaltning av ytelser, beregning av ytelser og innkreving av feilutbetalte ytelser etter folketrygdloven og andre lover som etaten administrerer, forvaltning av arbeidstakerregisteret og fastsetting og innkreving av underholdsbidrag etter barnelova, oppfostringsbidrag etter barnevernloven og bidrag etter lov 4. juli 1991 nr. 47 om ekteskap. Etaten skal også ha tilgang til opplysningene i registeret i forbindelse med utredning og produksjon av statistikk på de områdene etaten administrerer. Arbeids- og velferdsdirektoratet skal ha tilgang til opplysninger i registeret i forbindelse med utredning og produksjon av statistikk om kvalifiseringsstønad etter sosialtjenesteloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-12/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">Loven trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
