<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-12-20-120" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-120">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-120</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 120</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2712</publisert>
    <ikraft>20.12.2016, 01.01.2017, 01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-20, 2017-01-01, 2019-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-13-53</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-67</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2004-11-19-73</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2016-05-27-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1360</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skatteforvaltningsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 120 om endr. i lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2016-2017), Innst.4 L (2016-2017), Lovvedtak 47 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 17. og 20. desember 2016. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-120/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 bokstav j og ny bokstav k skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">kompensasjon av merverdiavgift for kommuner, fylkeskommuner mv. etter merverdiavgiftskompensasjonsloven (merverdiavgiftskompensasjon)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">finansskatt på lønn etter folketrygdloven kapittel 23 (finansskatt på lønn).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 2-1. <i>Formues- og inntektsskatt, Jan Mayen-skatt, artistskatt, arbeidsgiveravgift, finansskatt på lønn og merverdiavgift</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Skattekontoret, Skattedirektoratet, Skatteklagenemnda og sekretariatet for Skatteklagenemnda er myndigheter for formues- og inntektsskatt, Jan Mayen-skatt, artistskatt, arbeidsgiveravgift, finansskatt på lønn og merverdiavgift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 2-2. <i>Petroleumsskatt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Oljeskattekontoret og Klagenemnda for petroleumsskatt er myndigheter for skattepliktige som driver utvinning, behandling og rørledningstransport av petroleum i område som nevnt i petroleumsskatteloven § 1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-1 annet ledd bokstav b og ny bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">opplysninger om at en næringsdrivende er eller ikke er registrert i Merverdiavgiftsregisteret, etter forenklet registreringsordning for merverdiavgift eller i medhold av særavgiftsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">registreringspliktig statsstøtte etter lov 27. november 1992 nr. 117 om offentlig støtte § 2 a.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-3 bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f/avsnitt/1">til politi eller påtalemyndighet til bruk i straffesak. Gjelder straffesaken overtredelse av bestemmelser utenfor myndighetenes forvaltningsområde, kan opplysninger bare gis når det foreligger rimelig grunn til mistanke om overtredelse som kan medføre høyere straff enn fengsel i seks måneder. Opplysninger om brutto- og nettoinntekt, bruttoformue og gjeld kan gis til bruk under utmåling av straff eller erstatning i straffesaken.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-6 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Taushetsplikten etter § 3-1 er ikke til hinder for at pensjonsinnretning som har offentlig tjenestepensjon eller tjenestepensjon etter foretakspensjonsloven, innskuddspensjonsloven eller tjenestepensjonsloven, gis tilgang til opplysninger om pensjonsgivende inntekt for personer som mottar uførepensjon fra innretningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 6-1 tredje ledd nytt tredje punktum skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">Fastsetting avgjort med bindende virkning i forhåndsuttalelse gitt etter annet ledd, kan ikke påklages.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 7-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(1) Den som selv eller gjennom andre i løpet av en kalendermåned har utbetalt eller ytet fordel som nevnt i dette leddet, skal etter reglene i a-opplysningsloven gi opplysninger om alt som er ytet til den enkelte mottaker. Opplysningene skal omfatte
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">lønn og annen godtgjøring for arbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">pensjon, uføretrygd etter folketrygdloven kapittel 12, uføreytelser fra andre ordninger, introduksjonsstønad etter introduksjonsloven, kvalifiseringsstønad etter sosialtjenesteloven, føderåd i jord- og skogbruk, livrente som ledd i pensjonsordning i arbeidsforhold, engangs- og avløsningsbeløp for slike ytelser, underholdsbidrag, foreldrepenger, dagpenger under arbeidsløshet, sykepenger og lignende ytelser som skal regnes som skattepliktig inntekt for mottakeren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">drikkepenger med det beløpet som skal tas med ved beregningen av skattetrekk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">gratiale, tantieme og godtgjøring til medlem av styre eller representantskap eller til annen tillitsmann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e/avsnitt/1">provisjon utbetalt til agent eller annen mellommann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/f/avsnitt/1">honorar eller annen godtgjøring som er utbetalt opphavsmann til åndsverk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/g/avsnitt/1">reise-, diett- og representasjonsgodtgjøring samt annen godtgjøring til dekning av utgifter ved utførelse av arbeid, oppdrag eller verv som nevnt i bokstav a til f</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/h/avsnitt/1">lott eller part ved fiske eller fangstvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/i/avsnitt/1">godtgjøring til medlemmer av faste arbeidslag som utfører arbeid for egen regning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/j/avsnitt/1">godtgjøring for barnepass også når dette skjer i barnepasserens hjem som ledd i selvstendig næringsvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/k/avsnitt/1">vederlag til arbeidstaker i forbindelse med opphør av arbeidsforhold etter avskjed, oppsigelse eller avtale med arbeidsgiver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/l/avsnitt/1">engangsutbetalinger til rettighetshaver, begunstiget, bo eller arving etter lov 27. juni 2008 nr. 62 om individuell pensjonsordning eller etter forsikringsbevis eller pensjonskapitalbevis utgått fra en individuell pensjonsavtale etter skatteloven (IPA). Det samme gjelder for engangsutbetalinger etter innskuddspensjonsloven.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 7-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Plikt til å gi opplysninger om finansielle forhold og forsikringer har
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">banker, jf. finansforetaksloven § 2-7</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">kredittforetak, jf. finansforetaksloven § 2-8</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">finansieringsforetak, jf. finansforetaksloven § 2-9</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d/avsnitt/1">e-pengeforetak, jf. finansforetaksloven § 2-11</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/e/avsnitt/1">forsikringsforetak, jf. finansforetaksloven § 2-12, og forsikringsforetaks eierselskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/f/avsnitt/1">pensjonskasser, jf. finansforetaksloven § 2-16</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/g/avsnitt/1">låneformidlingsforetak, jf. finansforetaksloven § 2-18</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/h/avsnitt/1">verdipapirforetak, jf. verdipapirhandelloven § 2-3 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/i/avsnitt/1">verdipapirregistre, jf. verdipapirregisterloven § 1-3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/j/avsnitt/1">verdipapirfond og forvaltningsselskaper, jf. verdipapirfondloven § 1-2 første ledd nr. 1 og 2</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/k/avsnitt/1">alternative investeringsfond og forvalter, jf. AIF-loven § 1-2 bokstav a og b</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/l/avsnitt/1">innretning som primært, og som ledd i sin forretningsvirksomhet, investerer, administrerer eller forvalter finansielle aktiva eller penger for andres regning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/m/avsnitt/1">innretning hvis bruttoinntekt primært kan henføres til investering, reinvestering eller handel med finansielle aktiva, når innretningen styres, forvaltes eller på annen måte ledes av en annen innretning som omfattes av dette leddet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/n/avsnitt/1">andre som har penger til forvaltning eller driver utlånsvirksomhet eller låneformidling som næring, samt andre som tar del i forvaltningen eller omsetningen av finansielle instrumenter eller andre finansielle produkter for andres regning som ledd i sin forretningsvirksomhet.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/liste/n/avsnitt/1/marg/1">Departementet kan gi forskrift om opplysningspliktiges registreringsplikt hos utenlandske skattemyndigheter.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 7-3 annet ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">innskudd og andre interesser i innretninger som nevnt i første ledd bokstav l og m
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 7-10 bokstav e og ny bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/e/avsnitt/1">den som selv eller gjennom andre har utbetalt vederlag for tjenester av teknisk, håndverksmessig, juridisk, regnskapsmessig eller annen art</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/f/avsnitt/1">Enova om beløp som skal gis som avregningsfradrag for ENØK-tiltak på egen bolig.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 8-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(1) Skattemelding med opplysninger om den skattepliktiges formue og inntekt, fradragsposter og andre opplysninger som har betydning for fastsetting av skattegrunnlaget etter kapittel 9, skal leveres av den som
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a/avsnitt/1">har hatt formue eller inntekt som er skattepliktig her i landet etter annen bestemmelse i skatteloven enn § 10-13</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">er skattepliktig etter Svalbardskatteloven §§ 2-1, 2-2 eller 3-2, og ikke har begrenset skatteplikt etter Svalbardskatteloven § 2-1 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c/avsnitt/1">er skattepliktig etter petroleumsskatteloven.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8-2 annet ledd oppheves. Nåværende tredje til femte ledd blir annet til fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 8-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/1">§ 8-6. <i>Skattemelding for arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(1) Arbeidsgiver som skal beregne arbeidsgiveravgift etter folketrygdloven, skal levere skattemelding med opplysninger om beregnet arbeidsgiveravgift og grunnlaget for beregning av avgift etter reglene i a-opplysningsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(2) Arbeidsgiver som skal beregne finansskatt på lønn etter folketrygdloven, skal levere skattemelding med opplysninger om beregnet finansskatt på lønn og grunnlaget for beregning av finansskatt på lønn etter reglene i a-opplysningsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(3) Når det foreligger forhold som nevnt i skattebetalingsloven § 4-1 annet ledd, påhviler opplysningsplikten etter første og annet ledd den som har plikt til å foreta forskuddstrekk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 9-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(1) Skattepliktige fastsetter grunnlaget for formues- og inntektsskatt, petroleumsskatt, merverdiavgift, arbeidsgiveravgift, finansskatt på lønn, særavgifter, svalbardskatt etter Svalbardskatteloven § 3-2 og merverdiavgiftskompensasjon ved levering av skattemelding som nevnt i kapittel 8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 9-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(1) Skattepliktige beregner merverdiavgift, arbeidsgiveravgift, finansskatt på lønn, særavgifter og merverdiavgiftskompensasjon av grunnlaget som er fastsatt etter § 9-1 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 9-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(1) Skattepliktige kan endre opplysninger i tidligere leverte skattemeldinger for formues- og inntektsskatt, svalbardskatt, merverdiavgift, arbeidsgiveravgift, finansskatt på lønn og særavgifter ved levering av endringsmelding. Trekkpliktige etter Svalbardskatteloven § 3-1, Jan Mayen-skatteloven og artistskatteloven kan på samme måte endre opplysninger i levert melding om trekk. Dette gjelder likevel ikke grunnlag som er fastsatt av skattemyndighetene, eller på områder hvor myndighetene har varslet om at fastsettingen er under kontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 9-7 første ledd første punktum skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/31/marg/1">Når fristen for å sende skatteoppgjør i § 9-3 tredje ledd er utløpt, utarbeides det en liste over alle skattepliktiges fastsatte formues- og inntektsskatt, svalbardskatt og petroleumsskatt.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 9-7 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(3) Skattelisten skal ikke inneholde opplysninger om avdøde personer, opplysninger om personer som er 17 år eller yngre ved skattleggingsperiodens utgang, opplysninger om personer med adresse som er sperret i henhold til bestemmelsene gitt i eller i medhold av folkeregisterloven, opplysninger om personer uten fast bopel og opplysninger om personer der opplysningene som inngår i skattelisten kan røpe et klientforhold. Tillegg i alminnelig inntekt etter skatteloven § 10-42 skal ikke medtas i nettoinntekten i skattelisten. Oppjustering av alminnelig inntekt etter skatteloven §§ 10-11, 10-31, 10-42 og 10-44 skal ikke medtas i nettoinntekten i skattelisten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 10-9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/1">§ 10-9. <i>Plikt til å framvise HMS-kort</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Dersom arbeidsgiver skal utstyre en arbeidstaker med HMS-kort etter regler gitt i medhold av arbeidsmiljøloven § 4-1 syvende ledd, kan skattemyndighetene kreve at arbeidstakeren framviser HMS-kortet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 12-6 annet ledd første punktum skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/36/marg/1">Fristen er ti år dersom den skattepliktige ilegges skjerpet tilleggsskatt eller anmeldes for brudd på straffebestemmelsene i straffeloven §§ 378 til 380.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 12-6 femte ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 13-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(2) Skatteklagenemnda er klageinstans ved klage over vedtak om fastsetting av formues- og inntektsskatt, Jan Mayen-skatt, artistskatt, merverdiavgift, finansskatt på lønn og arbeidsgiveravgift. Det samme gjelder klage over vedtak om registrering eller sletting i Merverdiavgiftsregisteret, når det samtidig klages over vedtak etter § 12-1 som har direkte sammenheng med registrerings- eller slettingsvedtaket. Skatteklagenemnda er også klageinstans ved klager over vedtak fra Skattedirektoratet om ileggelse av tvangsmulkt etter § 14-1 og overtredelsesgebyr etter § 14-7. Saker som skal avgjøres av Skatteklagenemnda, forberedes for nemnda av sekretariatet for Skatteklagenemnda.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 14-4 bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/d/avsnitt/1">når den skattepliktige frivillig retter eller utfyller opplysninger som er gitt eller lagt til grunn tidligere, slik at det kan fastsettes riktig skatt. Dette gjelder ikke hvis rettingen kan anses framkalt ved kontrolltiltak som er eller vil bli satt i verk, eller ved opplysninger som skattemyndighetene har fått fra andre. Tidligere ilagt tilleggsskatt faller ikke bort.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 14-5 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(5) Ilagt tvangsmulkt etter § 14-1 første ledd første og annet punktum skal komme til fradrag i beregnet tilleggsskatt for unnlatt levering etter § 14-3 første ledd annet punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 14-6 første ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Bestemmelsen i § 14-4 gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 14-6 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(2) Skjerpet tilleggsskatt kan fastsettes i et eget vedtak samtidig med eller etter fastsetting av tilleggsskatt etter § 14-3. Bestemmelsen i § 14-3 tredje ledd annet punktum gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 14-7 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b/avsnitt/1">den som ikke medvirker til kontroll etter § 10-4
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 14-13 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/avsnitt/1">§ 14-13. <i>Straff for unnlatt medvirkning til kontroll</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Med bot eller fengsel inntil to år straffes den som unnlater å medvirke til kontroll etter § 10-4.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/49/marg/1">§ 16-3 nr. 18 om endringer i folketrygdloven:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Endringene i § 24-5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 16-3 nr. 19 om endringer i lov 13. juni 1997 nr. 53 om eierskap i medier oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/51/marg/1">§ 16-3 nr. 22 om endringer i skatteloven:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Endringene i § 14-6 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/52/marg/1">§ 16-3 nr. 28 om endringer i bokføringsloven:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Endringen i § 2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Enhver som driver virksomhet og har plikt til å levere skattemelding for formues- og inntektsskatt mv. etter skatteforvaltningsloven § 8-2, har bokføringsplikt etter denne loven for den virksomhet som drives. Det samme gjelder enhver som har plikt til å levere skattemelding for merverdiavgift etter skatteforvaltningsloven § 8-3. Dette gjelder likevel ikke tilbydere av elektroniske tjenester som leverer skattemelding for merverdiavgift som nevnt i skatteforvaltningsloven § 8-3 første ledd bokstav e, og som er bokføringspliktig utelukkende på grunnlag av plikten til å levere skattemelding etter bestemmelsen her.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/54/marg/1">§ 16-3 nr. 32 om endringer i skattebetalingsloven:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Endringen i § 1-1 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(2) Med skatte- og avgiftskrav menes:
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/a/avsnitt/1">skatt på formue og inntekt og tonnasjeskatt etter skatteloven (formues- og inntektsskatt) og trygdeavgift etter folketrygdloven kapittel 23, herunder forskuddstrekk, forskuddsskatt og restskatt etter kapitlene 5 til 7 i loven her, samt krav på skatt fastsatt ved summarisk fellesoppgjør etter skatteforvaltningsloven § 12-4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/b/avsnitt/1">skatt på formue og inntekt etter lov 29. november 1996 nr. 68 om skatt til Svalbard (svalbardskatt). For skatt fastsatt ved lønnstrekk gjelder særregler i svalbardskatteloven § 5-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/c/avsnitt/1">skatt på inntekt etter lov 13. desember 1996 nr. 87 om skatt på honorar til utenlandske artister m.v. (artistskatt)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/d/avsnitt/1">skatt på formue og inntekt etter lov 13. juni 1975 nr. 35 om skattlegging av undersjøiske petroleumsforekomster m.v. (petroleumsskatt), herunder terminskatt og restskatt etter nevnte lov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/e/avsnitt/1">arbeidsgiveravgift etter folketrygdloven kapittel 23, herunder krav fastsatt ved summarisk fellesoppgjør etter skatteforvaltningsloven § 12-4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/f/avsnitt/1">arveavgift etter lov 19. juni 1964 nr. 14 om avgift på arv og visse gaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/g/avsnitt/1">merverdiavgift etter merverdiavgiftsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/h/avsnitt/1">særavgifter omfattet av lov 19. mai 1933 nr. 11 om særavgifter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/i/avsnitt/1">særavgifter omfattet av lov 19. juni 1959 nr. 2 om avgifter vedrørende motorkjøretøyer og båter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/j/avsnitt/1">toll omfattet av tolloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/k/avsnitt/1">kompensasjon for merverdiavgift etter lov 12. desember 2003 nr. 108 om kompensasjon av merverdiavgift for kommuner, fylkeskommuner mv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/l/avsnitt/1">finansskatt på lønn etter folketrygdloven kapittel 23.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">I endringen i § 1-1 tredje ledd skal bokstav a lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a/avsnitt/1">renter etter kapittel 11, omkostninger og gebyrer fastsatt i medhold av denne lov, lov 19. juni 1964 nr. 14 om avgift på arv og visse gaver, tolloven, skatteforvaltningsloven og kassasystemlova § 8,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Endringene i § 2-2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Endringen i § 5-5 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 5-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/60/avsnitt/1">§ 5-5. <i>Forskuddstrekkets størrelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">(1) Dersom arbeidsgiver ikke har fått de opplysninger som fremgår av skattekortet, og dette ikke skyldes forsømmelse eller mangel på tilbørlig aktsomhet fra arbeidsgivers side, skal forskuddstrekket gjennomføres etter det siste beregnede skattekort. Dersom arbeidsgiver ikke har tilgang til opplysninger fra det siste beregnede skattekortet, skal det foretas forskuddstrekk med 50 prosent. Det samme gjelder når det skal foretas forskuddstrekk i ytelser etter folketrygdloven kapitlene 4, 8 til 11 og 14 og i uføreytelser, stønader mv. som beskattes som lønn. Forskuddstrekk i andre trekkpliktige trygdeytelser, pensjoner, vartpenger, livrenter og lignende stønader og ytelser foretas med 30 prosent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(2) Arbeidsgiver plikter å foreta forskuddstrekk med høyere beløp enn det som følger av skattekortet eller første ledd, når skattyteren reiser krav om det i god tid før trekket skal foretas.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">(3) Forskuddstrekk etter § 5-6 første ledd bokstav d beregnes av selskapet etter samlet skattesats for alminnelig inntekt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(4) Forskuddstrekk etter § 5-6 første ledd bokstav e beregnes av utbetaleren til det beløp skatten vil utgjøre etter Stortingets vedtak om skatt for det angjeldende år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(5) Departementet kan i forskrift gi regler om at forskuddstrekk skal foretas etter tabell i en del av den trekkpliktige inntekten og med en bestemt prosentsats i den øvrige inntekten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">(6) Når det for en skattyter er utstedt skattekort i flere kommuner, skal arbeidsgiver foreta forskuddstrekk etter skattekortet fra kommunen skattyteren mener han skal svare skatt til.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">(7) Den som er pliktig til å foreta forskuddstrekk etter bestemmelsene i dette kapitlet, men som godtgjør at det betales forskuddstrekk eller tilsvarende i utlandet av den enkelte skattyters inntekt, kan av skattoppkreveren bli fritatt for trekkplikten etter dette kapitlet dersom det stilles betryggende sikkerhet for trekkbeløpet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">I endringen i § 5-9 første ledd skal bokstav a lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/68/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/68/liste/a/avsnitt/1">pensjonsinnskudd som arbeidsgiver avkorter i lønnen, og som skattyter vil ha krav på fradrag for ved skattefastsettingen etter skatteloven § 6-47 første ledd bokstav a og b og § 6-72,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Endringen i § 10-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">(1) Skatte- og avgiftskrav skal betales ved forfall og med de beløp som opprinnelig er fastsatt, selv om fastsettingen er under endring, påklaget eller brakt inn for domstolene. Første punktum gjelder ikke når det kan gis utsatt iverksetting av vedtak etter skatteforvaltningsloven § 14-10 annet ledd og tolloven § 16-19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Endringen i kapittel 10 annen deloverskrift skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/avsnitt/1">Forskuddstrekk, arbeidsgiveravgift, finansskatt på lønn, lønnstrekk til Svalbard, artistskatt og skattetrekk i aksjeutbytte
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Endringen i § 10-30 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">(1) Merverdiavgift for en periode forfaller til betaling samme dag som det skal leveres skattemelding etter skatteforvaltningsloven § 8-3 første og annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">I endringen i § 10-51 første ledd skal bokstav e lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/74/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/74/liste/e/avsnitt/1">tilleggsavgift etter lov 19. juni 1964 nr. 14 om avgift på arv og visse gaver § 44.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Endringen «§ 10-51 nytt annet og tredje ledd skal lyde» skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 10-51 nytt annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">(2) Følgende skatte- og avgiftskrav forfaller til betaling tre uker etter at fristen for å klage over vedtaket om fastsetting av kravet er ute, eller ved klage, tre uker etter at klagen er avgjort:
<liste id="/kapittel/i/ledd/77/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/77/liste/a/avsnitt/1">tilleggsskatt etter skatteforvaltningsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/77/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/77/liste/b/avsnitt/1">overtredelsesgebyr etter skatteforvaltningsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/77/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/77/liste/c/avsnitt/1">tilleggstoll etter tolloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/77/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/77/liste/d/avsnitt/1">overtredelsesgebyr etter tolloven § 16-17</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">(3) Dersom det innvilges utsatt iverksetting av krav etter skatteforvaltningsloven § 14-10 annet ledd eller tolloven § 16-19 annet ledd, forfaller kravet til betaling tre uker etter utløpet av søksmålsfristen eller ved søksmål, tre uker etter at endelig rettsavgjørelse foreligger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">Endringen «§ 10-53 nytt tredje ledd skal lyde» skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">§ 10-53 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">(3) Treffes det vedtak som innebærer tilbakebetaling av kompensasjon for merverdiavgift, skal beløpet betales tilbake senest tre uker etter at melding om vedtaket er sendt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Endringene i § 11-5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">Endringen «Ny § 16-51 skal lyde» skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">Ny § 16-51 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/84/avsnitt/1">§ 16-51. <i>Oppdragsgivers ansvar for oppdragstakers skatt, arbeidsgiveravgift, finansskatt på lønn og forskuddstrekk</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">(1) Dersom oppdragsgiver forsettlig eller grovt uaktsomt unnlater å oppfylle opplysningsplikten etter skatteforvaltningsloven § 7-6, kan skattekontoret pålegge oppdragsgiver ansvar for oppdragstakerens forfalte, men ikke innbetalte skatt, arbeidsgiveravgift, finansskatt på lønn eller forskuddstrekk. Departementet kan bestemme at myndighet til å pålegge ansvar for skatt, arbeidsgiveravgift, finansskatt på lønn og forskuddstrekk skal tilligge annen skattemyndighet enn nevnt i foregående punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">(2) Pålegget kan påklages til Skattedirektoratet innen tre uker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">Endringen i § 18-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">(1) Den som er pliktig til å foreta forskuddstrekk eller skattetrekk etter kapittel 5, og som unnlater å foreta eller sørge for at det blir foretatt beregning og trekk, herunder separering etter § 5-12, straffes med bot eller fengsel inntil 2 år. Med bot eller fengsel inntil 1 år straffes grovt uaktsom overtredelse av første punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-120/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 14-7 første ledd bokstav c og ny bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">den som ikke oppfyller sine plikter til å føre og oppbevare personalliste gitt i medhold av bokføringsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">en bokføringspliktig som forsettlig eller uaktsomt overtrer sine plikter til å registrere og dokumentere kontantsalg etter regler gitt i eller i medhold av bokføringsloven § 10 a.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 14-7 tredje ledd første punktum skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/3/marg/1">Overtredelsesgebyr etter første ledd bokstav a, c og d skal utgjøre ti rettsgebyr, jf. rettsgebyrloven § 1 annet ledd.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-120/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 8-12 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">§ 8-12. <i>Melding om flernasjonale konserns fordeling av inntekt, skatt mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">(1) Morselskap som er hjemmehørende i Norge og har foretak i utlandet, skal levere melding for hvert regnskapsår med opplysninger om fordelingen av inntekt og skatt i de landene konsernet har foretak. Meldingen skal også inneholde en beskrivelse av konsernets økonomiske aktivitet i hvert enkelt land, samt opplysninger om hvert foretak i konsernet og den økonomiske aktiviteten foretakene driver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">(2) Opplysningsplikten etter første ledd gjelder tilsvarende for andre foretak i Norge enn morselskap som er hjemmehørende i Norge, dersom
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">det utenlandske morselskapet ikke har plikt til å levere melding i landet der det er hjemmehørende,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">landet der morselskapet er hjemmehørende ikke har avtale med Norge om automatisk utveksling av meldinger med virkning ved utløpet av det året det skal leveres melding etter første ledd eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">skattemyndighetene har varslet foretaket i Norge om at landet der morselskapet er hjemmehørende, ikke overholder avtale som nevnt i bokstav b eller av andre grunner ikke sender meldinger til Norge.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">(3) Foretak som er hjemmehørende i Norge og som inngår i et konsern der ett eller flere foretak har plikt til å levere melding etter første og annet ledd, skal opplyse skattemyndighetene om hvilket foretak i konsernet som skal levere melding, og i hvilket land dette foretaket er hjemmehørende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">(4) Opplysningsplikten etter første, annet og tredje ledd gjelder ikke dersom konsernet hadde en samlet inntekt under 6 500 000 000 kroner i året før regnskapsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">(5) Meldingen skal utarbeides på engelsk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">(6) Skattemyndighetene kan bare utlevere meldingen til andre etter reglene i § 3-3 og til utenlandske myndigheter etter folkerettslig avtale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">Nåværende §§ 8-12 til 8-14 blir §§ 8-13 til ny 8-15.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-120/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/1/marg/1">§ 16-3 nr. 22 om endringer i skatteloven:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Endringen i § 4-12 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/avsnitt/1">§ 4-12. <i>Aksje, grunnfondsbevis og andel i verdipapirfond</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">(1) Børsnotert aksje verdsettes i alminnelighet til 90 prosent av kursverdien 1. januar i skattefastsettingsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">(2) Ikke-børsnotert aksje verdsettes til 90 prosent av aksjens forholdsmessige andel av aksjeselskapets eller allmennaksjeselskapets samlede skattemessige formuesverdi 1. januar året før skattefastsettingsåret fordelt etter pålydende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">(3) Ikke-børsnotert aksje i utenlandsk selskap verdsettes til 90 prosent av aksjens antatte salgsverdi 1. januar i skattefastsettingsåret. Aksjen skal verdsettes etter annet ledd når skattyteren krever dette og kan sannsynliggjøre selskapets skattemessige formuesverdi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">(4) Departementet kan
<liste id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">gi forskrift om beregning av aksjeverdien i annet ledd, og om dokumentasjonskrav etter tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">fastsette skjema til bruk ved beregningen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">ved forskrift bestemme at ikke-børsnoterte aksjer som er undergitt annen kursnotering, verdsettes som bestemt i første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">ved forskrift gi bestemmelser om samordning av verdsettelse av ikke-børsnoterte aksjer i utenlandske selskaper mellom forskjellige skattekontorer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">(5) Grunnfondsbevis i sparebank, gjensidig forsikringsselskap, kreditt- og hypotekforening og selveiende finansieringsforetak verdsettes til 90 prosent av kursverdien 1. januar i skattefastsettingsåret. Er kursen ikke notert eller kjent, settes verdien til den antatte salgsverdi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">(6) Andel i verdipapirfond verdsettes til andelsverdien 1. januar i skattefastsettingsåret. Aksjeandel i verdipapirfond, jf. skatteloven § 10-20, verdsettes til 90 prosent av aksjeandelens verdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">Endringen i § 4-17 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/9/avsnitt/1">§ 4-17. <i>Varebeholdning og driftsmidler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">(1) Beholdning av varer og råstoffer i virksomhet verdsettes til samme verdi som legges til grunn ved inntektsligningen, jf. § 14-5 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">(2) Driftsmidler, unntatt eiendom som nevnt i skatteloven § 4-10 første ledd tredje punktum, verdsettes til 90 prosent av skattemessig formuesverdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">Endringen i § 4-40 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/12/avsnitt/1">§ 4-40. <i>Fastsetting av formue for deltaker i selskap med deltakerfastsetting</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">For deltaker i selskap med deltakerfastsetting som omfattes av § 10-40, settes verdien av deltakerens selskapsandel ved formuesfastsettingen til en andel av selskapets nettoformue beregnet som om selskapet var skattyter. Ved fastsettelsen av selskapets nettoformue medregnes eiendeler og gjeld til full verdi, uten prosentvis reduksjon etter bestemmelser i dette kapittel. Næringseiendom medregnes likevel til 89 prosent av skattemessig formuesverdi. Verdien av deltakerens selskapsandel settes til 90 prosent av andelen av nettoformuen beregnet etter første til tredje punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-120/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/v/ledd/1/marg/1">§ 16-3 nr. 22 om endringer i skatteloven:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">Endringen i § 14-81 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/avsnitt/1">§ 14-81. <i>Utjevning av skogbruksinntekt i enkeltpersonforetak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">(1) Årets overskudd fra skogbruksvirksomhet, herunder uttak av tømmer til eget bruk, som ikke er inntektsført direkte i inntektsåret, skal føres på tømmerkonto. Årets underskudd fra skogbruk skal føres på tømmerkonto. Er saldoen positiv, skal minst 20 prosent av saldoen inntektsføres. Er saldoen negativ, skal inntil 20 prosent fradragsføres. Negativ saldo på tømmerkonto kan alltid føres mot årets overskudd fra skogbruksvirksomhet. Bestemmelsene om gevinst- og tapskonto, jf. § 14-45, gjelder tilsvarende så langt de passer for tømmerkonto.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">(2) Inntekter fra jakt, fiske, torvuttak og lignende, leieinntekter fra slike aktiviteter og ikke skattepliktig del av uttak fra skogfondskonto, skal ikke omfattes av tømmerkonto.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">(3) Føring på tømmerkonto foretas før fradrag for gjeldsrenter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/6">(4) Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av denne paragraf.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-120/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">Endringene under II trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Endringene under III trer i kraft 1. januar 2017 med virkning for regnskapsår som begynner 1. januar 2016 og senere. § 8-12 annet ledd skal likevel bare ha virkning for regnskapsår som begynner 1. januar 2017 eller senere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">Endringene under IV trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2017.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-120/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">Endringene under V trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">Følgende overgangsregler gjelder:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">Dersom summen av de inntil fire siste års faktiske skogbruksinntekter, slik de er kommet til beskatning i gjennomsnittsligningen, er lavere enn summen av de faktiske skogbruksinntekter i samme periode, skal gjennomsnittsunderhenget tas til inntekt for året 2017. Skattyter kan velge å føre gjennomsnittsunderheng etter første punktum på tømmerkonto, jf. § 14-81. Dersom summen av de inntil fire siste års faktiske skogbruksinntekter, slik de er kommet til beskatning i gjennomsnittsligningen, overstiger summen av de faktiske skogbruksinntekter i samme periode, skal gjennomsnittsoverhenget komme til fradrag i inntekten i 2017. Inntektsoverheng kan føres til fradrag i inntekt fra andre inntektskilder, jf. § 6-3 eller framføres til fradrag i senere års inntekt dersom det ikke er andre inntekter å føre fradraget mot, jf. § 14-6 første ledd.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
