<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-12-02-84" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-02-84">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-02-84</id>
    <dato>02.12.2016 nr. 84</dato>
    <dato type="iso">2016-12-02</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2332</publisert>
    <ikraft>02.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-02</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-67</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1109</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skattebetalingsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 84 om endr. i skattebetalingsloven (utsatt betaling av formuesskatt)</korttittel>
    <tittel>Lov om endring i skattebetalingsloven (utsatt betaling av formuesskatt)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.2 L (2016-2017), Innst.36 L (2016-2017), Lovvedtak 6 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 15. og 22. november 2016. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endring i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-02-84/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) skal ny § 15-3 lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 15-3. <i>Betalingsutsettelse for formuesskatt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">(1) Personlig eier av aksje kan kreve å utsette betalingen av formuesskatten på aksjen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Personlig eier av annen virksomhet kan kreve å utsette betalingen av formuesskatten på virksomhetsformuen dersom virksomheten har underskudd i årsregnskapet kalenderåret før inntektsåret. Som virksomhetsformue regnes andeler i selskaper med deltakerfastsetting og driftsmidler i enkeltpersonforetak som er omfattet av skatteloven § 4-17 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(3) Formue i land utenfor EØS er ikke omfattet av utsettelsesordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(4) Utsatt betaling etter denne bestemmelsen kan kreves i to år for formuesskatt for inntektsårene 2016 og 2017 når samlet utsatt formuesskatt overstiger 30 000 kroner i det enkelte inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(5) Utsatt formuesskatt tillegges en egen rente frem til ny betalingsfrist for den utsatte formuesskatten. Ved oversittelse av ny betalingsfrist beregnes forsinkelsesrente etter § 11-1 av kravet tillagt rente etter første punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(6) Skattyter som kan kreve betalingsutsettelse etter denne bestemmelsen, kan fritas for forskuddstrekk og forskuddsskatt tilsvarende forventet utsatt formuesskatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(7) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler til utfylling og gjennomføring av denne paragraf.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-02-84/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning for formuesskatt i inntektsårene 2016 og 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
