<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-05-27-15" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-15">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-05-27-15</id>
    <dato>27.05.2016 nr. 15</dato>
    <dato type="iso">2016-05-27</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 7 s 1067</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1967-02-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-06-26-86</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0418</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til forvaltningsloven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 15 om endr. i forvaltningsloven mv. (administrative sanksjoner mv.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i forvaltningsloven mv. (administrative sanksjoner mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.62 L (2015-2016), Innst.243 L (2015-2016), Lovvedtak 64 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 18. mai 2016. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 26. juni 1992 nr. 86 om tvangsfullbyrdelse (tvangsfullbyrdelsesloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-15/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel VIII overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel VIII. Om virkningen av feil og om utsatt iverksetting
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Nytt kapittel IX skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Kapittel IX. Administrative sanksjoner</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">§ 43. <i>(anvendelsesområde)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kapitlet her gjelder for saker om administrative sanksjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med administrativ sanksjon menes en negativ reaksjon som kan ilegges av et forvaltningsorgan, som retter seg mot en begått overtredelse av lov, forskrift eller individuell avgjørelse, og som regnes som straff etter den europeiske menneskerettskonvensjon.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 44. <i>(overtredelsesgebyr)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Forvaltningsorganer kan ilegge overtredelsesgebyr (lovbrotsgebyr) når det er fastsatt i lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Overtredelsesgebyr kan ilegges etter faste satser eller utmåles i det enkelte tilfelle (individuell utmåling) innenfor en øvre ramme som må fastsettes i eller i medhold av lov. Departementet kan gi forskrift om slike rammer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ved individuell utmåling av overtredelsesgebyr mot fysiske personer kan det blant annet legges vekt på overtredelsens omfang og virkninger, fordeler som er eller kunne vært oppnådd ved lovbruddet, samt overtrederens skyld og økonomiske evne. For foretak gjelder § 46 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Forhåndsvarsel kan unnlates når overtredelsesgebyr ilegges på stedet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Oppfyllelsesfristen er fire uker fra vedtaket ble truffet. Lengre frist kan fastsettes i vedtaket eller senere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Overtredelsesgebyret tilfaller statskassen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 45. <i>(administrativt rettighetstap)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Forvaltningsorganer kan ilegge administrativt rettighetstap når det er fastsatt i lov. Administrative rettighetstap er administrative sanksjoner som trekker tilbake eller begrenser en offentlig tillatelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Administrativt rettighetstap kan bare ilegges så langt det etter overtredelsens art, alvor og forholdene for øvrig fremstår som forholdsmessig. Vedtaket skal gjelde for en bestemt tid.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">§ 46. <i>(administrativ foretakssanksjon)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Når det er fastsatt i lov at det kan ilegges administrativ sanksjon overfor et foretak, kan sanksjon ilegges selv om ingen enkeltperson har utvist skyld. Med foretak menes selskap, samvirkeforetak, forening eller annen sammenslutning, enkeltpersonforetak, stiftelse, bo eller offentlig virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ved avgjørelsen av om et foretak skal ilegges administrativ sanksjon og ved individuell utmåling av sanksjonen kan det blant annet tas hensyn til
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">sanksjonens preventive virkning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">overtredelsens grovhet, og om noen som handler på vegne av foretaket, har utvist skyld</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">om foretaket ved retningslinjer, instruksjon, opplæring, kontroll eller andre tiltak kunne ha forebygget overtredelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d/avsnitt/1">om overtredelsen er begått for å fremme foretakets interesser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/e/avsnitt/1">om foretaket har hatt eller kunne oppnådd noen fordel ved overtredelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/f/avsnitt/1">om det foreligger gjentakelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/g/avsnitt/1">foretakets økonomiske evne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/h/avsnitt/1">om andre reaksjoner som følge av lovbruddet blir ilagt foretaket eller noen som har handlet på vegne av det, blant annet om noen enkeltperson blir ilagt administrativ sanksjon eller straff</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/i/avsnitt/1">om overenskomst med fremmed stat eller internasjonal organisasjon forutsetter bruk av administrativ foretakssanksjon eller foretaksstraff.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/i/avsnitt/1.1">§ 47. <i>(samordning av sanksjonssaker)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Dersom et forvaltningsorgan har grunn til å anta at både straff og administrativ sanksjon kan være en aktuell reaksjon mot samme forhold, må organet i samråd med påtalemyndigheten avklare om forholdet skal forfølges strafferettslig, administrativt eller både strafferettslig og administrativt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Dersom et forvaltningsorgan har grunn til å anta at det også for et annet organ kan være aktuelt å ilegge administrativ sanksjon mot samme forhold, må forvaltningsorganet sørge for en samordning av behandlingen av spørsmålet om å ilegge sanksjoner.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 48. <i>(orientering om taushetsrett mv.)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">I sak om administrativ sanksjon skal forvaltningsorganet gjøre parter som det er aktuelt for, oppmerksom på at det kan foreligge en rett til ikke å svare på spørsmål eller utlevere dokumenter eller gjenstander når svaret eller utleveringen vil kunne utsette vedkommende for administrativ sanksjon eller straff. Orienteringsplikten gjelder ikke der parten må antas å være kjent med at det kan foreligge en slik rett.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/1">§ 49. <i>(underretning om sakens utfall)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Når en sak om administrativ sanksjon avsluttes i førsteinstansen med at sanksjon ikke ilegges, skal parten underrettes om dette. § 27 første ledd gjelder tilsvarende. Grunnlaget for at saken avsluttes, skal samtidig kort angis.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1">§ 50. <i>(domstolenes kompetanse ved prøving av vedtak om administrative sanksjoner)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ved prøving av vedtak om administrative sanksjoner kan retten prøve alle sider av saken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nytt kapittel X skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/1">Kapittel X. Tvangsmulkt</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/2">§ 51. <i>(tvangsmulkt)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Et forvaltningsorgan kan, når det er fastsatt i lov, treffe vedtak om tvangsmulkt for å sikre at plikter som følger av lov, forskrift eller individuell avgjørelse, blir etterlevd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Tvangsmulkten kan fastsettes som en løpende mulkt eller som et beløp som forfaller ved hver overtredelse. Tvangsmulkt påløper ikke dersom etterlevelse blir umulig, og årsaken til dette ikke ligger hos den ansvarlige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Forvaltningsorganet kan i særlige tilfeller redusere eller frafalle påløpt mulkt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Tvangsmulkt tilfaller statskassen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Forhold knyttet til ileggelsen av tvangsmulkt kan påklages særskilt. Reglene i §§ 28 til 36 gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Nytt kapittel XI overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/1">Kapittel XI. Ikrafttredelse
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Nåværende § 43 blir ny § 52 i nytt kapittel XI.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-15/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ny § 71 c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Påtalemyndigheten kan beslutte at saken henlegges og overføres til forvaltningen når en overtredelse kan medføre administrativ sanksjon, hvis vilkårene for straff eller offentlig påtale ikke er oppfylt, eller hvis det for øvrig er mest hensiktsmessig at forholdet forfølges administrativt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 229 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Dersom påtalemyndigheten har grunn til å anta at både straff og administrativ sanksjon kan være en aktuell reaksjon mot samme forhold, må påtalemyndigheten i samråd med forvaltningsorganet avklare om forholdet skal forfølges strafferettslig, administrativt eller både strafferettslig og administrativt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-15/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 26. juni 1992 nr. 86 om tvangsfullbyrdelse gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 4-18 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Lyder et vedtak om administrativ sanksjon på betaling av penger, kan utlegg begjæres når oppfyllelsesfristen er oversittet. Utleggstrekk kan likevel ikke besluttes før vedtaket er endelig. Tvangsdekning etter reglene i lovens kapittel 8 til 12 kan ikke begjæres før vedtaket er endelig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 7-2 bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/d"><lverdi>(d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Beslutning om tvangsmulkt, <i>administrativ sanksjon</i> eller disiplinærstraff truffet av offentlig myndighet med hjemmel i lov. <i>Beslutningen er også tvangsgrunnlag for renter og utenrettslige inndrivingskostnader.</i></avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-05-27-15/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kongen kan gi overgangsbestemmelser.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
