<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-65" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-65">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-65</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 65</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1249.</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1998-07-17-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-64</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0539</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til barnehageloven og opplæringslova</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 65 om endr. i barnehageloven og opplæringslova (spesialpedagogisk hjelp, kortere ventetid for barnehageplass m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i barnehageloven og opplæringslova (spesialpedagogisk hjelp, kortere ventetid for barnehageplass m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.103 L (2015-2016), Innst.338 L (2015-2016), Lovvedtak 82 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 13. juni 2016. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-65/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kommunen har plikt til å tilby plass i barnehage til barn under opplæringspliktig alder som er bosatt i kommunen, jf. § 12 a. Utbyggingsmønster og driftsformer skal tilpasses lokale forhold og behov.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 9 b. <i>Særlige regler om klageinstans</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fylkesmannen er klageinstans for vedtak fattet av kommunen etter lovens §§ 10 og 11, § 14 andre ledd, §§ 16 til 18 og §§ 19 e til 19 h og der det følger av forskrift gitt i medhold av denne lov.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 12 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 12 a. <i>Rett til plass i barnehage</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Barn som fyller ett år senest innen utgangen av august det året det søkes om barnehageplass, har etter søknad rett til å få plass i barnehage fra august i samsvar med denne loven med forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Barn som fyller ett år i september eller oktober det året det søkes om barnehageplass, har etter søknad rett til å få plass i barnehage fra den måneden barnet fyller ett år i samsvar med denne loven med forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Barnet har rett til plass i barnehage i den kommunen der det er bosatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Søknadsfrist til opptaket fastsettes av kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nytt kapittel V A med nye §§ 19 a til 19 h skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">Kapittel V A Spesialpedagogisk hjelp, tegnspråkopplæring m.m.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/2">§ 19 a. <i>Rett til spesialpedagogisk hjelp</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Barn under opplæringspliktig alder har rett til spesialpedagogisk hjelp dersom de har særlige behov for det. Dette gjelder uavhengig av om de går i barnehage.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Formålet med spesialpedagogisk hjelp er å gi barn tidlig hjelp og støtte i utvikling og læring av for eksempel språklige og sosiale ferdigheter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Spesialpedagogisk hjelp kan gis til barnet individuelt eller i gruppe. Hjelpen skal omfatte tilbud om foreldrerådgivning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kommunen skal oppfylle retten til spesialpedagogisk hjelp for barn bosatt i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Fylkeskommunen skal oppfylle retten til spesialpedagogisk hjelp etter denne loven for barn i barneverninstitusjon og barn som er pasient i helseinstitusjon eid av regionalt helseforetak, eller i privat helseinstitusjon med avtale med regionalt helseforetak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Departementet kan gi forskrift om ansvar for utgifter til spesialpedagogisk hjelp, hvem som skal regnes som bosatt i kommunen, refusjon av andre kommuners eller fylkeskommuners utgifter til spesialpedagogisk hjelp, fylkeskommunens ansvar for rett til spesialpedagogisk hjelp for barn i barneverninstitusjon og fylkeskommunens ansvar for rett til spesialpedagogisk hjelp for barn som er pasienter i helseinstitusjon eid av regionalt helseforetak, eller i privat helseinstitusjon med avtale med regionalt helseforetak.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 19 b. <i>Samarbeid med barnets foreldre</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Før det blir utarbeidet en sakkyndig vurdering og fattet vedtak om spesialpedagogisk hjelp, skal det innhentes samtykke fra barnets foreldre. Foreldrene har rett til å gjøre seg kjent med innholdet i den sakkyndige vurderingen og til å uttale seg før det fattes vedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Tilbudet om spesialpedagogisk hjelp skal så langt som mulig utformes i samarbeid med barnet og barnets foreldre, og det skal legges stor vekt på deres syn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Det skal én gang i året utarbeides en skriftlig oversikt over den spesialpedagogiske hjelpen barnet har mottatt og en vurdering av barnets utvikling. Foreldrene og kommunen skal få denne oversikten og vurderingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom barneverntjenesten har overtatt omsorgen etter barnevernloven §§ 4-8 eller 4-12, har barneverntjenesten rett til å ta avgjørelser etter dette kapittelet på vegne av barnet. Tilsvarende gjelder ved vedtak om flytteforbud etter barnevernloven § 4-8 og vedtak om plassering etter barnevernloven § 4-6 andre ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/1">§ 19 c. <i>Pedagogisk-psykologisk tjeneste</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Kommunens pedagogisk-psykologiske tjeneste er sakkyndig instans i saker om spesialpedagogisk hjelp. Den pedagogisk-psykologiske tjenesten skal sørge for at det blir utarbeidet lovpålagte sakkyndige vurderinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Den pedagogisk-psykologiske tjenesten skal bistå barnehagen i arbeidet med kompetanse- og organisasjonsutvikling for å tilrettelegge barnehagetilbudet for barn med særlige behov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Departementet kan gi forskrift om andre oppgaver for den pedagogisk-psykologiske tjenesten.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/1">§ 19 d. <i>Sakkyndig vurdering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Før kommunen eller fylkeskommunen fatter vedtak om spesialpedagogisk hjelp, skal det foreligge en sakkyndig vurdering av om barnet har særlige behov for spesialpedagogisk hjelp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">I den sakkyndige vurderingen skal det utredes og tas standpunkt til blant annet:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">om det foreligger sen utvikling og lærevansker hos barnet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">realistiske mål for barnets utvikling og læring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1">om barnets behov kan avhjelpes innenfor det ordinære barnehagetilbudet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d/avsnitt/1">hvilken type hjelp og organisering som vil bidra til barnets utvikling og læring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/e/avsnitt/1">hvilket omfang av spesialpedagogisk hjelp som er nødvendig, og hvilken kompetanse de som gir hjelpen bør ha</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Departementet kan gi forskrift om innholdet i den sakkyndige vurderingen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/1">§ 19 e. <i>Vedtak om spesialpedagogisk hjelp</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Kommunen eller fylkeskommunen fatter vedtak om spesialpedagogisk hjelp. Dersom vedtaket avviker fra den sakkyndige vurderingen, skal dette begrunnes i vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Vedtaket skal inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/a/avsnitt/1">hva hjelpen skal gå ut på</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/b/avsnitt/1">hvor lenge hjelpen skal vare</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/c/avsnitt/1">hvilket timeomfang hjelpen skal ha</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/d/avsnitt/1">hvordan hjelpen skal organiseres</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/e/avsnitt/1">hvilken kompetanse de som gir hjelpen skal ha</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/f/avsnitt/1">tilbud om foreldrerådgivning</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Dersom barnet flytter til en annen kommune, skal vedtaket om spesialpedagogisk hjelp gjelde frem til det er fattet nytt vedtak i saken.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">§ 19 f. <i>Rett til skyss for barn med rett til spesialpedagogisk hjelp</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Dersom gratis skyss er nødvendig for at barnet skal kunne motta spesialpedagogisk hjelp, har barnet rett til slik skyss.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Barnet har rett til nødvendig reisefølge og tilsyn. Kommunen skal innlosjere barnet når daglig skyss ikke er forsvarlig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Kommunen skal fatte vedtak om og oppfylle retten til skyss, nødvendig reisefølge, tilsyn og innlosjering.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/avsnitt/1">§ 19 g. <i>Barn med nedsatt funksjonsevne</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Kommunen skal sikre at barn med nedsatt funksjonsevne får et egnet individuelt tilrettelagt barnehagetilbud. Plikten til tilrettelegging omfatter ikke tiltak som innebærer en uforholdsmessig byrde for kommunen. Ved vurderingen av om tilretteleggingen innebærer en uforholdsmessig byrde, skal det særlig legges vekt på tilretteleggingens effekt for å nedbygge funksjonshemmende barrierer, de nødvendige kostnadene ved tilretteleggingen og virksomhetens ressurser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Kommunen fatter vedtak om tilrettelegging av barnehagetilbudet til barn med nedsatt funksjonsevne.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/avsnitt/1">§ 19 h. <i>Rett til tegnspråkopplæring</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Barn under opplæringspliktig alder som har tegnspråk som førstespråk, eller som etter en sakkyndig vurdering har behov for tegnspråkopplæring, har rett til slik opplæring. Retten gjelder uavhengig av om barnet går i barnehage.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Kommunen skal oppfylle retten til tegnspråkopplæring for barn bosatt i kommunen. Før kommunen fatter vedtak om tegnspråkopplæring, skal det utarbeides en sakkyndig vurdering av den pedagogisk-psykologiske tjenesten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Før det blir utarbeidet en sakkyndig vurdering og fattet vedtak om tegnspråkopplæring, skal det innhentes samtykke fra barnets foreldre. Foreldrene har rett til å gjøre seg kjent med innholdet i den sakkyndige vurderingen og til å uttale seg før det fattes vedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Tilbudet om tegnspråkopplæring skal så langt som mulig utformes i samarbeid med barnet og barnets foreldre, og det skal legges stor vekt på deres syn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Dersom barnet flytter til en annen kommune, skal vedtaket om tegnspråkopplæring gjelde frem til det er fattet nytt vedtak i saken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Retten til skyss, tilsyn, reisefølge og innlosjering etter § 19 f gjelder tilsvarende for barn med rett til tegnspråkopplæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Departementet kan gi forskrift om tegnspråkopplæring for barn under opplæringspliktig alder.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-65/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2-6 tredje ledd oppheves. Nåværende fjerde ledd blir tredje ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Før kommunen gjer vedtak etter første ledd, skal det liggje føre ei sakkunnig vurdering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 5-3 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Før kommunen eller fylkeskommunen gjer vedtak om spesialundervisning etter § 5-1, skal det liggje føre ei sakkunnig vurdering av dei særlege behova til eleven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 5-3 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Dersom vedtaket frå kommunen eller fylkeskommunen avvik frå den sakkunnige vurderinga, skal grunngivinga for vedtaket blant anna vise kvifor kommunen eller fylkeskommunen meiner at eleven likevel får eit opplæringstilbod som oppfyller retten etter § 5-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 5-7 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 7-6 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 13-1 overskrift og første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/avsnitt/1">§ 13-1. <i>Plikt for kommunen til å sørgje for grunnskoleopplæring</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Kommunen skal oppfylle retten til grunnskoleopplæring etter denne lova for alle som er busette i kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">§ 13-2 overskrift og første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/avsnitt/1">§ 13-2. <i>Plikt for fylkeskommunen til å sørgje for grunnskoleopplæring og vidaregåande opplæring i institusjonar etter barnevernlova</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Når det blir gjort vedtak om plassering i institusjon etter barnevernlova, er det den fylkeskommunen der institusjonen ligg som har ansvaret for å oppfylle retten til grunnskoleopplæring og vidaregåande opplæring etter lova her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 13-3 a overskrift og første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/avsnitt/1">§ 13-3 a. <i>Plikt for fylkeskommunen til å sørgje for grunnskoleopplæring og vidaregåande opplæring i helseinstitusjonar</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Fylkeskommunen der ein institusjon ligg, skal oppfylle retten til grunnskoleopplæring og vidaregåande opplæring etter lova her for pasientar i helseinstitusjonar som eit regionalt helseføretak eig, og for pasientar i private helseinstitusjonar som har avtale med regionale helseføretak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">§ 13-4 første ledd første og andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Kommunen er ansvarleg for skyss av grunnskoleelevar og vaksne som har rett til skyss på grunn av særleg farleg eller vanskeleg skoleveg. Kommunen skal oppfylle retten til reisefølgje og tilsyn for grunnskoleelevar og vaksne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">§ 15-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">Departementet er klageinstans for enkeltvedtak i grunnskolen. For enkeltvedtak i personalsaker gjeld likevel reglane om klageinstans i § 28 i forvaltningslova.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-65/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tiden Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
