<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-11-18-83" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-11-18-83">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-18-83</id>
    <dato>18.11.2016 nr. 83</dato>
    <dato type="iso">2016-11-18</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2331</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-29-38</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-10</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1034</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til naturmangfoldloven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 83 om endr. i naturmangfoldloven mv. (administrativt beslag og administrativ inndragning)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i naturmangfoldloven mv. (administrativt beslag og administrativ inndragning)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.118 L (2015-2016), Innst.25 L (2016-2017), Lovvedtak 4 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 20. og 25. oktober 2016. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-11-18-83/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) skal § 35 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 35. <i>(unntak fra regler om jakt og fangst ved felling)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ved felling av bjørn, jerv, ulv og gaupe for å forhindre skade på bufe og tamrein og ved felling av vilt i henhold til naturmangfoldloven § 18 tredje ledd, kan direktoratet bestemme at felling kan utføres uten hensyn til reglene i kapittel VI.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Direktoratet kan bestemme at felling som nevnt i første ledd og felling etter naturmangfoldloven § 18 fjerde ledd kan utføres av andre enn den jaktberettigede.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Direktoratet kan delegere myndigheten etter første og annet ledd til fylkesmannen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 48 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Det samme gjelder forlatte egg, egg som oppbevares ulovlig, fallvilt og vilt som er avlivet i medhold av naturmangfoldloven §§ 17, 17 a og 18.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-11-18-83/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 15 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Ved enhver aktivitet skal unødig skade og lidelse på viltlevende dyr og deres reir, bo eller hi unngås.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 18 fjerde ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Kommunens vedtak kan påklages til fylkesmannen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Ny § 72 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/avsnitt/1">§ 72 a. <i>(administrativt beslag)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Når noe antas å være innført, utført, omsatt eller satt ut i miljøet i strid med bestemmelser i medhold av § 26 eller i kapittel IV, kan myndigheten etter loven foreta beslag. Beslag kan skje selv om lovovertrederen ikke har handlet forsettlig eller uaktsomt. Beslag foretas overfor lovovertrederen, den han har handlet på vegne av eller overfor eier. Beslagets varighet skal ikke overstige seks måneder. Fristen løper fra tidspunktet for faktisk beslag. Skriftlig avgjørelse om beslag er tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Kongen kan gi forskrift med nærmere regler om fastsettelse og gjennomføring av beslag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Ny § 72 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/avsnitt/1">§ 72 b. <i>(administrativ inndragning)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Når noe er innført, utført, omsatt eller satt ut i miljøet i strid med bestemmelser i medhold av § 26 eller i kapittel IV, kan myndigheten etter loven treffe vedtak om inndragning. Inndragning kan skje selv om lovovertrederen ikke har handlet forsettlig eller uaktsomt. Inndragning foretas overfor lovovertrederen, den han har handlet på vegne av eller overfor eier. For ting av vesentlig verdi skal som hovedregel inndragning etter straffeloven, ikke naturmangfoldloven, benyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Myndigheten etter loven kan beslutte at det inndratte skal destrueres, avlives, tilfalle statskassen eller returneres til myndighetene i utførselslandet. Dersom lovovertrederen har handlet forsettlig eller uaktsomt, kan myndigheten etter loven treffe vedtak om at lovovertrederen skal dekke utgifter i forbindelse med inndragning. Ved vurderingen av om det skal treffes vedtak om utgiftsdekning, skal det blant annet legges vekt på om vedtaket vil virke urimelig tyngende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Endelig vedtak om dekning av utgifter i forbindelse med inndragning er tvangsgrunnlag for utlegg. Endelig vedtak om inndragning av ting er tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Kongen kan gi forskrift med nærmere regler om fastsettelse og gjennomføring av inndragning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-11-18-83/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
