<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-51" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-51">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-51</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 51</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1227.</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1989-06-02-27</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-05-20-28</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0558</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til alkoholloven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 51 om endr. i alkoholloven mv. (retten til begrenset salg av alkoholholdig drikk mv.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i alkoholloven mv. (retten til begrenset salg av alkoholholdig drikk mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.116 L (2015-2016), Innst.359 L (2015-2016), Lovvedtak 101 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 9. og 13. juni 2016. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-51/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-7a annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-7a nåværende tredje ledd blir annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 1-7e skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 1-7e. <i>Krav ved bevilling etter § 4-2 tredje ledd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Bevilling etter § 4-2 tredje ledd kan bare gis hvis tilvirkningen skal skje ved skjenkestedet, og tilvirkningen og skjenkingen vil utgjøre en del av stedets helhetlige karakter og serveringstilbud.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 1-7f skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 1-7f. <i>Krav ved bevilling etter § 3-1b</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bevilling etter § 3-1b kan bare gis hvis tilvirkningen skal skje ved salgsstedet, og tilvirkningen og salget vil utgjøre en del av stedets helhetlige karakter og salgstilbud.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Bevilling etter § 3-1b første ledd annet punktum og annet ledd for alkoholholdig drikk gruppe 2 kan bare gis for inntil 15 000 liter per år og på følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Den alkoholholdige drikken må være omfattet av produktlisten i kommentar til posisjon 22.06 i Tolltariffen og kan ikke være tilsatt brennevin eller blandet med alkoholholdige produkter utenfor produktlisten i kommentar til posisjon 22.06 i Tolltariffen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Minst en tredjedel av innsatsvarer som gir produktet dets karakter, må være egenprodusert.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 1-9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kontroll med utøvelsen av kommunal bevilling til skjenking av alkoholholdig drikk, kommunal bevilling til salg av alkoholholdig drikk utenom Vinmonopolet og statlig bevilling etter § 5-3 første ledd tilligger kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Alkoholholdig drikk kan bare innføres fra utlandet av den som kan drive engrossalg, har tilvirkningsbevilling, salgsbevilling utvidet til å gjelde innførsel etter § 3-1b første ledd eller skjenkebevilling utvidet til å gjelde innførsel etter § 4-2 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3-1 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Salg av alkoholholdig drikk gruppe 2 og 3 kan bare foretas av AS Vinmonopolet på grunnlag av kommunal bevilling, eller på grunnlag av tillatelse som nevnt i § 3-1a eller bevilling etter § 3-1b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Salg av alkoholholdig drikk gruppe 1 kan bare foretas på grunnlag av kommunal bevilling, eller på grunnlag av tillatelse som nevnt i § 3-1a eller bevilling etter § 3-1b. Det gjelder også der salget skal drives av et selskap som helt eller delvis eies av kommunen. Bevillingen gjelder for et bestemt lokale og en bestemt type virksomhet. Salgsbevilling kan ikke utøves sammen med skjenkebevilling i samme lokale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 3-1 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 3-1 nåværende fjerde og femte ledd blir tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 3-1 nåværende sjette ledd blir femte ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Det kan bare selges alkoholholdig drikk som er levert av en som har tilvirknings- eller salgsbevilling eller som kan drive engrossalg, eller som er innført eller tilvirket med hjemmel i § 3-1b eller av AS Vinmonopolet med hjemmel i § 2-1 annet ledd. AS Vinmonopolet kan likevel besørge auksjon av alkoholholdig drikk på vegne av personer uten rett til omsetning av alkoholholdig drikk. Departementet kan gi nærmere forskrifter om slik auksjon, herunder om gebyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 3-1 syvende ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 3-1a annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">For slikt salg gjelder § 3-1 femte ledd tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ny § 3-1b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">§ 3-1b. <i>Salg av alkoholholdig drikk tilvirket i egen virksomhet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Kommunal bevilling etter § 3-1 annet ledd kan, dersom kravene i § 1-7f første ledd er oppfylt, utvides til å omfatte innførsel eller tilvirkning for salg i egen virksomhet av alkoholholdig drikk gruppe 1. Dersom også kravene i § 1-7f annet ledd er oppfylt, kan den også utvides til å omfatte tilvirkning for salg i egen virksomhet av alkoholholdig drikk gruppe 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Kommunal bevilling etter § 3-1 annet ledd kan videre, dersom kravene i § 1-7f er oppfylt, omfatte salg i egen virksomhet av alkoholholdig drikk gruppe 2 tilvirket i henhold til statlig tilvirkningsbevilling etter kapittel 6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Bevillinger gitt for en bestemt del av året eller for en enkelt bestemt anledning, jf. § 1-6 annet ledd, kan ikke utvides til å omfatte tillatelse til innførsel eller tilvirkning for salg i egen virksomhet eller til å omfatte salg i egen virksomhet av alkoholholdig drikk gruppe 2 tilvirket i henhold til statlig tilvirkningsbevilling etter kapittel 6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Bestemmelsene i kapittel 1 og 3 får anvendelse så langt de passer for bevillinger etter første og annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Tilvirkning på grunnlag av utvidet bevilling etter første ledd kan ikke skje i samme anlegg som tilvirkning etter lovens kapittel 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Ny § 3-4a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/1">§ 3-4a. <i>Tidsinnskrenkninger for salg av alkoholholdig drikk etter § 3-1b</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Salg av alkoholholdig drikk etter § 3-1b kan skje fra kl. 08.00 til kl. 18.00. På dager før søn- og helligdager skal salget opphøre kl. 15.00. Dette gjelder ikke dagen før Kristi Himmelfartsdag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Kommunestyret kan generelt for kommunen eller for det enkelte salgssted innskrenke eller utvide tiden for salg i forhold til det som følger av første ledd. Salg av drikk som nevnt i første ledd er likevel forbudt etter kl. 20.00 på hverdager, og etter kl. 18.00 på dager før søn- og helligdager unntatt dagen før Kristi Himmelfartsdag. Det kan bestemmes at salg ikke skal finne sted til bestemte tider på dagen eller på bestemte ukedager.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Salg av alkoholholdig drikk som nevnt i første ledd skal ikke skje på søn- og helligdager, 1. og 17. mai.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 6-1 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Tilvirkning av alkoholholdig drikk kan bare skje på grunnlag av bevilling gitt av departementet, eller etter § 3-1b første ledd eller § 4-2 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 7-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">For bevilling til salg av alkoholholdig drikk utenom Vinmonopolet og til skjenking av alkoholholdig drikk skal det betales et årlig bevillingsgebyr som beregnes i forhold til forventet omsatt mengde alkoholholdig drikk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 10-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Overtredelse av §§ 2-1, 3-1, 3-1b, 8-1, 8-2 og 8-3 som gjelder et meget betydelig kvantum alkoholholdig drikk, straffes etter straffeloven § 233.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-51/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 233 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Med fengsel inntil 6 år straffes overtredelse av alkoholloven §§ 2-1, 3-1, 3-1b, 8-1, 8-2 og 8-3 som gjelder en meget betydelig mengde.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-51/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
