<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-31" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-31">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-31</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 31</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1216.</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer, 17.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer, 2016-06-17</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-58</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0499</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til merverdiavgiftsloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 31 om endr. i merverdiavgiftsloven (utvidet adgang til direkte registrering)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i merverdiavgiftsloven (utvidet adgang til direkte registrering)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.113 L (2015-2016), Innst.301 L (2015-2016), Lovvedtak 75 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 31. mai og 6. juni 2016. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-31/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-1 sjette ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Plikten til å være registrert ved representant gjelder likevel ikke avgiftssubjekter som er hjemmehørende i en EØS-stat som etter skatteavtale eller annen folkerettslig overenskomst med Norge skal utveksle opplysninger og bistå med innfordring av merverdiavgiftskrav.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-1 åttende ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Departementet kan også i forskrift gi regler om registrering ved representant og kan herunder fastsette vilkår for at et avgiftssubjekt skal anses å være hjemmehørende i en stat, at ikke effektiv bistand kan utløse plikt til å være registrert ved representant som er solidarisk ansvarlig for betaling av merverdiavgiften, og at adgangen til registrering uten representant som er ansvarlig for at merverdiavgiften blir betalt, skal være betinget av at avgiftssubjektet stiller økonomisk sikkerhet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-31/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 11-1 fjerde ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Representanten er likevel ikke ansvarlig for betaling av merverdiavgift dersom den næringsdrivende er hjemmehørende i en EØS-stat som etter skatteavtale eller annen folkerettslig overenskomst med Norge skal utveksle opplysninger og bistå med innfordring av merverdiavgiftskrav.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-31/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Lovens del I trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Lovens del II trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
