<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-54" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-54">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-54</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 54</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1231.</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1995-08-04-53</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2013-06-21-86</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0544</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til straffeprosessloven mv.</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 54 om endr. i straffeprosessloven mv. (skjulte tvangsmidler)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i straffeprosessloven mv. (skjulte tvangsmidler)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.68 L (2015-2016), Innst.343 L (2015-2016), Lovvedtak 87 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 8. og 13. juni 2016. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 21. juni 2013 nr. 86 om endringer i straffeprosessloven mv. (behandling og beskyttelse av informasjon).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-54/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I § 100 a første ledd første punktum tilføyes §§ «202 a annet ledd» og «216 o» i opplistingen.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 100 a annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Advokaten skal vareta den mistenktes og eventuelle tredjepersoners interesser i forbindelse med rettens behandling av begjæringen. Samme advokat skal så langt det er mulig oppnevnes ved begjæring om forlengelse av bruken av tvangsmidler og ved begjæring om andre tvangsmidler mot mistenkte som nevnt i første ledd. Advokaten skal gjøres kjent med begjæringen og grunnlaget for den, har etter anmodning krav på innsyn i sakens dokumenter med de begrensninger som følger av §§ 242 og 242 a, har krav på varsel til og tilstedeværelse under rettsmøte til behandling av begjæringen og har rett til å uttale seg før retten treffer avgjørelse. Påtalemyndigheten skal fremme begjæring om forlengelse så tidlig at advokaten kan få varsel senest dagen før rettsmøtet holdes. Advokaten kan anke rettens kjennelse. Kapittel 26 gjelder så langt reglene passer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 100 a fjerde ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forbudet gjelder frem til mistenkte gjennom dokumentinnsyn får de samme opplysningene som forsvareren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 200 a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Når noen med skjellig grunn mistenkes for en handling eller forsøk på en handling som etter loven kan medføre straff av fengsel i 10 år eller mer, eller som rammes av straffeloven §§ 121, 123, 125, 126, 127 jf. 123, 128 første punktum, 129, 136, 136 a, 231, 254, 257, 311, 332 jf. 231, 335 jf. 231, 337 jf. 231, eller 340 jf. 231 eller av lov om utlendingers adgang til riket og deres opphold her § 108 femte ledd kan retten ved kjennelse beslutte at ransaking kan settes i verk uten underretning til den mistenkte eller andre.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 200 a tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Retten kan ved kjennelse beslutte at underretning om ransakingen og resultatet av den også i ettertid kan utsettes dersom underretning vil være vesentlig til skade for etterforskningen i saken eller en annen verserende sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, eller hensynet til politiets etterforskningsmetoder eller omstendighetene for øvrig gjør det strengt nødvendig. I saker om overtredelse av straffeloven kapittel 17 kan retten beslutte at underretning kan utsettes for inntil 6 måneder om gangen. I andre saker kan retten beslutte at underretning kan utsettes for inntil 8 uker om gangen. Dersom etterforskningens art eller andre særlige omstendigheter tilsier at fornyet prøving etter 8 uker vil være uten betydning, kan retten beslutte at underretning kan utsettes i inntil 4 måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Underretning skal senest gis når tiltale tas ut eller saken henlegges og fristen etter § 75 annet ledd første punktum har gått ut. Retten kan likevel bestemme at underretning kan unnlates helt dersom saken henlegges og underretning vil være til vesentlig skade for fremtidig oppklaring av saken eller etterforskning av en annen sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, eller hensynet til politiets etterforskningsmetoder eller omstendighetene for øvrig gjør det strengt nødvendig. § 216 e annet ledd, § 216 f annet ledd og § 216 j sjette ledd første til fjerde punktum og syvende ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 200 a nåværende fjerde til syvende ledd blir femte til nytt åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kapittel 15 a overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">Kapittel 15 a. Skjult kameraovervåking og teknisk sporing
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 202 a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Når det foreligger skjellig grunn til mistanke om en eller flere straffbare handlinger som etter loven kan medføre høyere straff enn fengsel i 6 måneder, kan politiet iverksette skjult kameraovervåking på eller fra offentlig sted når slik overvåking vil være av vesentlig betydning for etterforskningen. Beslutning treffes av retten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Retten kan ved kjennelse gi politiet tillatelse til å iverksette skjult kameraovervåking på privat sted når noen med skjellig grunn mistenkes for en handling eller forsøk på en handling
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">som etter loven kan medføre straff av fengsel i 10 år eller mer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">som rammes av straffeloven §§ 121, 123, 125, 126, 127 jf. 123, 128 første punktum, 129, 136, 136 a, 231, 254, 257, 311, 332 jf. 231, 335 jf. 231, 337 jf. 231 eller 340 jf. 231 eller av lov om kontroll med eksport av strategiske varer, tjenester og teknologi mv. § 5 eller av lov om utlendingers adgang til riket og deres opphold her § 108 femte ledd.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Tillatelse kan bare gis dersom det må antas at slik overvåking vil være av vesentlig betydning for å oppklare saken, og oppklaring ellers i vesentlig grad vil bli vanskeliggjort.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 196 gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Som kameraovervåking regnes vedvarende eller regelmessig gjentatt personovervåking ved hjelp av fjernbetjent eller automatisk virkende overvåkingskamera eller annet lignende utstyr som er fastmontert. Som kameraovervåking anses overvåking med mulighet for opptak av bildemateriale. Det kan ikke gis tillatelse til å overvåke noens private hjem etter bestemmelsen her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Tillatelse etter annet ledd kan bare gis for sted hvor det må antas at den mistenkte vil oppholde seg. Tillatelse til overvåking av sted hvor advokat, lege, prest eller andre erfaringsmessig fører samtaler av svært fortrolig art eller av redaksjonslokale eller tilsvarende sted hvor redaktør eller journalist fører samtaler av yrkesmessig art, kan bare gis når det foreligger særlige grunner, såfremt vedkommende ikke selv er mistenkt i saken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Tillatelse til skjult kameraovervåking etter bestemmelsen her gis for et bestemt tidsrom, som ikke må være lenger enn strengt nødvendig og høyst 4 uker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Dersom det ved opphold er stor fare for at etterforskningen vil lide, kan ordre fra påtalemyndigheten tre istedenfor rettens avgjørelse. § 216 d gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Når retten ikke bestemmer noe annet, kan politiet foreta innbrudd for å plassere eller fjerne utstyr som er nødvendig for å gjennomføre kameraovervåkingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Avgjørelse om skjult kameraovervåking treffes uten at den mistenkte eller den som avgjørelsen ellers rammer, gis adgang til å uttale seg, og avgjørelsen blir ikke meddelt dem. Ved tillatelse etter annet ledd skal likevel mistenkte og den som har rådighet over stedet, underrettes om overvåkingen når den er avsluttet. § 216 j gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 202 b første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Når noen med skjellig grunn mistenkes for en handling eller forsøk på handling som etter loven kan medføre straff av fengsel i 5 år eller mer, eller som rammes av straffeloven §§ 121, 123, 125, 126, 127 jf. 123, 128 første punktum, 198 eller 254, kan påtalemyndigheten beslutte at teknisk peileutstyr plasseres på kjøretøy, gods eller andre gjenstander for å klarlegge hvor den mistenkte eller gjenstandene befinner seg (teknisk sporing).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 202 c første ledd første punktum innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Når noen med skjellig grunn mistenkes for en handling eller forsøk på handling som etter loven kan medføre straff av fengsel i 10 år eller mer, eller som rammes av straffeloven §§ 121, 123, 125, 126, 127 jf. 123, 128 første punktum, 129, 136, 136 a eller 254, eller som rammes av lov om kontroll med eksport av strategiske varer, tjenester og teknologi m.v. § 5, kan retten ved kjennelse gi politiet tillatelse til å
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 202 c sjette og nytt syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Retten kan ved kjennelse beslutte at underretning om sporingen og resultatet av den også i ettertid kan utsettes dersom underretning vil være til vesentlig skade for etterforskningen i saken eller en annen verserende sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, eller hensynet til politiets etterforskningsmetoder eller omstendighetene for øvrig gjør det strengt nødvendig. I saker om overtredelse av straffeloven kapittel 17 kan retten beslutte at underretning kan utsettes for inntil 6 måneder om gangen. I andre saker kan utsatt underretning besluttes for inntil 8 uker om gangen. Dersom etterforskningens art eller andre særlige omstendigheter tilsier at fornyet prøving etter 8 uker vil være uten betydning, kan retten beslutte at underretning kan utsettes i inntil 4 måneder. Tredje ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Underretning skal senest gis når tiltale tas ut eller saken henlegges og fristen etter § 75 annet ledd første punktum har gått ut. Retten kan likevel bestemme at underretning kan unnlates helt dersom saken henlegges og underretning vil være til vesentlig skade for fremtidig oppklaring av saken eller etterforskning av en annen sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, eller hensynet til politiets etterforskningsmetoder eller omstendighetene for øvrig gjør det strengt nødvendig. § 216 e annet ledd, § 216 f annet ledd og § 216 j sjette ledd første til fjerde punktum og syvende ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 202 e annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Dersom underretning vil være til vesentlig skade for etterforskningen i saken eller en annen verserende sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, kan retten beslutte at varsel som nevnt i første ledd skal unnlates og underretning om kjennelsen utsettes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 208 a første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Når noen med skjellig grunn mistenkes for en handling eller forsøk på en handling som etter loven kan medføre høyere straff enn fengsel i 6 måneder, kan påtalemyndigheten beslutte at underretning om beslaget til den mistenkte eller andre som rammes av beslaget, kan utsettes for inntil 8 uker, dersom underretning vil være til vesentlig skade for etterforskningen i saken eller en annen verserende sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, eller hensynet til politiets etterforskningsmetoder eller omstendighetene for øvrig gjør det strengt nødvendig. I saker om overtredelse av straffeloven kapittel 17 kan retten ved kjennelse på samme vilkår beslutte at underretning kan utsettes ytterligere for inntil 6 måneder om gangen. Tilsvarende kan retten i andre saker beslutte at underretning kan utsettes ytterligere for inntil 8 uker om gangen. Dersom etterforskningens art eller andre særlige omstendigheter tilsier at fornyet prøving etter 8 uker vil være uten betydning, kan retten beslutte at underretning kan utsettes i inntil 4 måneder. § 196 gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Underretning skal senest gis når tiltale tas ut eller saken er henlagt og fristen etter § 75 annet ledd første punktum har gått ut. Retten kan likevel bestemme at underretning kan unnlates helt dersom saken henlegges og underretning vil være til vesentlig skade for fremtidig oppklaring av saken eller etterforskning av en annen sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, eller hensynet til politiets etterforskningsmetoder eller omstendighetene for øvrig gjør det strengt nødvendig. § 216 e annet ledd, § 216 f annet ledd og § 216 j sjette ledd første til fjerde punktum og syvende ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 210 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Dersom det ved opphold er fare for at etterforskningen vil lide, kan ordre fra påtalemyndigheten tre istedenfor beslutning av retten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 210 a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Når noen med skjellig grunn mistenkes for en handling eller forsøk på en handling som etter loven kan medføre høyere straff enn fengsel i 6 måneder, kan påtalemyndigheten beslutte at underretning om utleveringspålegg etter § 210 til den mistenkte eller andre som rammes av utleveringspålegget, kan utsettes for inntil 8 uker, dersom underretning vil være til vesentlig skade for etterforskningen i saken eller en annen verserende sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, eller hensynet til politiets etterforskningsmetoder eller omstendighetene for øvrig gjør det strengt nødvendig. I saker om overtredelse av straffeloven kapittel 17 kan retten ved kjennelse på samme vilkår beslutte at underretning kan utsettes ytterligere for inntil 6 måneder om gangen. Tilsvarende kan retten i andre saker beslutte at underretning kan utsettes ytterligere for inntil 8 uker om gangen. Dersom etterforskningens art eller andre særlige omstendigheter tilsier at fornyet prøving etter 8 uker vil være uten betydning, kan retten beslutte at underretning kan utsettes i inntil 4 måneder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 210 c første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Påtalemyndigheten kan beslutte at underretning til den mistenkte om utleveringspålegg etter § 210 b kan utsettes for inntil 8 uker, dersom underretning vil være til vesentlig skade for etterforskningen i saken eller en annen verserende sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, eller hensynet til politiets etterforskningsmetoder eller omstendighetene for øvrig gjør det strengt nødvendig. I saker om overtredelse av straffeloven kapittel 17 kan retten ved kjennelse på samme vilkår beslutte at underretning kan utsettes ytterligere for inntil 6 måneder om gangen. Tilsvarende kan retten i andre saker beslutte at underretning kan utsettes ytterligere for inntil 8 uker om gangen. Dersom etterforskningens art eller andre særlige omstendigheter tilsier at fornyet prøving etter 8 uker vil være uten betydning, kan retten beslutte at underretning kan utsettes i inntil 4 måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Underretning skal senest gis når tiltale tas ut eller saken er henlagt og fristen etter § 75 annet ledd første punktum har gått ut. Retten kan likevel bestemme at underretning kan unnlates helt dersom saken henlegges og underretning vil være til vesentlig skade for fremtidig oppklaring av saken eller etterforskning av en annen sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, eller hensynet til politiets etterforskningsmetoder eller omstendighetene for øvrig gjør det strengt nødvendig. § 216 e annet ledd, § 216 f annet ledd og § 216 j sjette ledd første til fjerde punktum og syvende ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 210 c femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 216 d gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 211 og 212 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 216 a første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b/avsnitt/1">som rammes av straffeloven §§ 121, 123, 125, 126, 127 jf. 123, 128 første punktum, 129, 136, 136 a, 231, 254, 257, 311, 332 jf. 231, 335 jf. 231, 337 jf. 231, eller 340 jf. 231, eller av lov om kontroll med eksport av strategiske varer, tjenester og teknologi m.v. § 5 eller av lov om utlendingers adgang til riket og deres opphold her § 108 femte ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 216 b annet ledd bokstav c, d og ny e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c/avsnitt/1">å identifisere eller lokalisere anlegg som nevnt i bokstav a ved hjelp av teknisk utstyr,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/d/avsnitt/1">at eier eller tilbyder av nett eller tjeneste som benyttes ved kommunikasjonen, skal gi politiet opplysninger om hvilke kommunikasjonsanlegg som i et bestemt tidsrom skal settes eller har vært satt i forbindelse med anlegg som nevnt i bokstav a, andre data knyttet til kommunikasjon, og den geografiske posisjonen til et slikt anlegg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/e/avsnitt/1">å overføre skjulte signaler til anlegg som nevnt i bokstav a, i forbindelse med tiltak som nevnt i bokstav c og d.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 216 i første ledd skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/avsnitt/1">§ 216 i. Alle skal bevare taushet om at det er begjært eller besluttet kommunikasjonskontroll i en sak, og om opplysninger som fremkommer ved kontrollen. Det samme gjelder andre opplysninger som er av betydning for etterforskningen, og som de blir kjent med i forbindelse med kontrollen eller saken. Taushetsplikten er ikke til hinder for at opplysningene brukes</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a/avsnitt/1">som ledd i etterforskningen av et straffbart forhold, herunder i avhør av de mistenkte,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b/avsnitt/1">som bevis for det straffbare forholdet som begrunnet kontrollen,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c/avsnitt/1">som bevis for et annet straffbart forhold som etter sin art kunne ha begrunnet den form for kommunikasjonskontroll som opplysningene stammer fra,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/d/avsnitt/1">som bevis for et annet straffbart forhold som etter sin art ikke kunne ha begrunnet den form for kommunikasjonskontroll som opplysningene stammer fra, såfremt slik bruk etter sakens art og forholdene ellers ikke vil være et uforholdsmessig inngrep, og oppklaring av forholdet uten bruk av opplysningene i vesentlig grad ville ha blitt vanskeliggjort. Er det andre forholdet påtalt som en overtredelse som kunne ha begrunnet den form for kommunikasjonskontroll som opplysningene stammer fra, eller belyser opplysningene også et straffbart forhold som etter sin art kunne ha begrunnet slik kontroll, kan opplysningene uansett brukes som bevis,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/e/avsnitt/1">for å forebygge at noen uskyldig blir straffet,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/f/avsnitt/1">for å avverge en straffbar handling som kan medføre frihetsstraff,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/g/avsnitt/1">for å gi opplysninger til kontrollutvalget, eller</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/h/avsnitt/1">for å gi underretning etter § 216 j.</avsnitt>
      </liste>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/47/liste/h/avsnitt/1/marg/1">§ 216 a annet ledd gjelder tilsvarende.
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 216 j skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Mistenkte og den som har rådighet over kommunikasjonsanlegget skal underrettes om kommunikasjonskontrollen når den er avsluttet. Retten kan likevel ved kjennelse beslutte at underretning kan utsettes dersom underretning vil være til vesentlig skade for etterforskningen i saken eller en annen verserende sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, eller hensynet til politiets etterforskningsmetoder eller omstendighetene for øvrig gjør det strengt nødvendig. I saker om overtredelse av straffeloven kapittel 17 kan retten beslutte at underretning kan utsettes for inntil 6 måneder om gangen. I andre saker kan retten beslutte at underretning kan utsettes for inntil 8 uker om gangen. Dersom etterforskningens art eller andre særlige omstendigheter tilsier at fornyet prøving etter 8 uker vil være uten betydning, kan retten beslutte at underretning kan utsettes i inntil 4 måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Utsatt underretning må begjæres innen to uker etter at kontrollen er avsluttet. Retten skal uten ugrunnet opphold ta stilling til begjæringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Underretning skal senest gis når tiltale tas ut eller saken henlegges og fristen etter § 75 annet ledd første punktum har gått ut. Retten kan likevel bestemme at underretning kan unnlates helt dersom saken henlegges og underretning vil være til vesentlig skade for fremtidig oppklaring av saken eller etterforskning av en annen sak om en lovovertredelse hvor det kan besluttes utsatt underretning, eller hensynet til politiets etterforskningsmetoder eller omstendighetene for øvrig gjør det strengt nødvendig. § 216 e og § 216 f annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Når tidsfristen for utsatt underretning er utløpt og ikke forlenget, skal mistenkte og den som har rådigheten over kommunikasjonsanlegget underrettes om kjennelsen og om kontrollen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Når politiet ber om rettens samtykke etter denne bestemmelsen, gjelder § 216 d annet ledd tilsvarende. Dersom det ved opphold er stor fare for at etterforskningen vil lide, kan ordre fra påtalemyndigheten tre istedenfor kjennelse av retten, men ikke utover 24 timer. § 197 tredje ledd og § 216 d gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Selv om det er besluttet at underretning kan utsettes eller unnlates, kan enhver begjære underretning om hvorvidt han eller hun har vært undergitt kommunikasjonskontroll etter dette kapitlet. Underretning skal gis med mindre det foreligger omstendigheter som nevnt i første ledd annet punktum. Avslag på begjæringen kan bringes inn for retten, som avgjør spørsmålet ved kjennelse. § 216 e gjelder tilsvarende. Underretning kan bare gis om kommunikasjonskontroll som er besluttet etter at denne bestemmelsen er trådt i kraft.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Kongen kan gi nærmere regler om underretning ved kommunikasjonskontroll som skjer på begjæring fra utenlandske myndigheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 216 m første ledd bokstav b og c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/b/avsnitt/1">straffeloven § 275,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/56/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/liste/c/avsnitt/1">straffeloven §§ 232 annet ledd eller 328, jf. § 79 bokstav c.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 216 m sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Bestemmelsene i §§ 216 d til 216 k gjelder tilsvarende, likevel slik at rettens tillatelse ikke kan gis for mer enn to uker om gangen og etterfølgende underretning gis til mistenkte og den som har rådigheten over det stedet som avlyttes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Nytt kapittel 16 d skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/avsnitt/1">Kap 16 d. Dataavlesing</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/avsnitt/2">§ 216 o. Retten kan ved kjennelse gi politiet tillatelse til å foreta avlesing av ikke offentlig tilgjengelige opplysninger i et datasystem (dataavlesing) når noen med skjellig grunn mistenkes for en handling eller forsøk på en handling</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/a/avsnitt/1">som etter loven kan medføre straff av fengsel i 10 år eller mer</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/b/avsnitt/1">som rammes av straffeloven §§ 121, 123, 125, 126, 127 jf. 123, 128 første punktum, 129, 136, 136 a, 232, 254, 257, 311, 333, 337 jf. 231, eller 340 jf. 231, eller av lov om kontroll med eksport av strategiske varer, tjenester og teknologi m.v. § 5 eller av lov om utlendingers adgang til riket og deres opphold her § 108 femte ledd.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Dataavlesing kan besluttes selv om straff ikke kan idømmes på grunn av bestemmelsene i straffeloven § 20 første ledd. Det gjelder også når tilstanden har medført at den mistenkte ikke har utvist skyld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Tillatelse etter første ledd kan bare gis dersom det må antas at dataavlesing vil være av vesentlig betydning for å oppklare saken, og at oppklaring ellers i vesentlig grad vil bli vanskeliggjort. § 216 c annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Det kan bare gis tillatelse til å avlese bestemte datasystemer eller brukerkontoer til nettverksbaserte kommunikasjons- og lagringstjenester som den mistenkte besitter eller kan antas å ville bruke. Avlesingen kan omfatte kommunikasjon, elektronisk lagrede data og andre opplysninger om bruk av datasystemet eller brukerkontoen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§§ 216 d til 216 k gjelder tilsvarende, likevel slik at rettens tillatelse ikke kan gis for mer enn to uker om gangen. Eventuelt utstyr som er benyttet for å gjennomføre dataavlesingen skal fjernes snarest mulig etter avlesingsperiodens utløp.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/avsnitt/1">§ 216 p. Dataavlesing etter § 216 o kan bare utføres av personell som er særlig skikket til det og som utpekes av politimesteren, sjef PST eller den som bemyndiges. Avlesingen kan foretas ved hjelp av tekniske innretninger, dataprogram eller på annen måte. § 199 a gjelder tilsvarende. Politiet kan bryte eller omgå beskyttelse i datasystemet dersom det er nødvendig for å kunne gjennomføre avlesingen. Tekniske innretninger og dataprogram kan installeres i datasystemet og i annen maskinvare som kan knyttes til datasystemet. Når retten ikke bestemmer noe annet, kan politiet også foreta innbrudd for å plassere eller fjerne tekniske innretninger eller dataprogram som er nødvendig for å gjennomføre dataavlesingen.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Dataavlesingen skal innrettes slik at det ikke unødig fanges opp opplysninger om andre enn mistenktes bruk av datasystemet. Avlesingen skal utføres slik at det ikke unødig voldes fare for driftshindring eller for skade på utrustning eller data. Politiet skal så vidt mulig avverge fare for at noen som følge av gjennomføringen settes i stand til å skaffe seg uberettiget tilgang til datasystemet eller vernet informasjon eller til å begå andre straffbare handlinger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 222 d første til tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Retten kan ved kjennelse gi politiet tillatelse til som ledd i etterforsking å nytte tvangsmidler som nevnt i kapittel 15, 15 a, 16, 16 a, 16 b og 16 d når det er rimelig grunn til å tro at noen kommer til å begå en handling som rammes av
<liste id="/kapittel/i/ledd/66/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/liste/a/avsnitt/1">straffeloven §§ 131 eller 134,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/66/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/liste/b/avsnitt/1">straffeloven § 275, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/66/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/liste/c/avsnitt/1">straffeloven §§ 232 annet ledd eller 328, jf. § 79 bokstav c.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Politiets sikkerhetstjeneste kan også gis slik tillatelse når det er rimelig grunn til å tro at noen kommer til å begå en handling som rammes av
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/a/avsnitt/1">straffeloven §§ 111, 113, 115, 117, 119, 123, 126, 127, 128 første punktum, 129, 133, 135, 136, 136 a eller 142,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/b/avsnitt/1">lov om kontroll med eksport av strategiske varer, tjenester og teknologi m.v. § 5,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/c/avsnitt/1">straffeloven §§ 139, 140, 192, 194, 238, 239, 240, 241, 242, 355, 356, 357 eller 358 og som begås med sabotasjehensikt, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/d/avsnitt/1">straffeloven §§ 251, 254, 256, 263 eller 273 og som retter seg mot medlemmer av Kongehuset, Stortinget, regjeringen, Høyesterett eller representanter for tilsvarende organer i andre stater.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Tillatelse kan bare gis dersom det må antas at inngrepet vil gi opplysninger av vesentlig betydning for å kunne avverge handlingen og at avverging ellers i vesentlig grad vil bli vanskeliggjort. Tillatelse til å nytte tvangsmidler som nevnt i §§ 200 a, 202 a annet ledd, 202 c, 216 a, 216 m og 216 o kan bare gis når særlige grunner tilsier det. Politiets sikkerhetstjeneste kan bare gis tillatelse til å romavlytte, jf. § 216 m, når det er grunn til å tro at noen kommer til å begå en handling som rammes av straffeloven §§ 121, 123, 125, 126, 131, 133, 134 eller 142, eller av §§ 251, 254, 256, 263, 273 eller 275 og som retter seg mot medlemmer av Kongehuset, Stortinget, regjeringen, Høyesterett eller representanter for tilsvarende organer i andre stater.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-54/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 17 d første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Retten kan ved kjennelse gi Politiets sikkerhetstjeneste tillatelse til som ledd i sin forebyggende virksomhet å nytte tvangsmidler som nevnt i straffeprosessloven §§ 200 a, 202 a, 202 c, 208 a, 210 a, § 210 c, 216 a, 216 b, 216 m eller 216 o dersom det er grunn til å undersøke om noen forbereder en handling som rammes av
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">straffeloven §§ 131, 133 og 134,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">straffeloven §§ 121 til 126,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">straffeloven § 142,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">straffeloven §§ 251, 254, 256, 263, 273 eller 275 og som retter seg mot medlemmer av Kongehuset, Stortinget, regjeringen, Høyesterett eller representanter for tilsvarende organer i andre stater.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Tillatelsen kan bare gis dersom det er grunn til å tro at inngrepet vil gi opplysninger av vesentlig betydning for å kunne forebygge handlingen, at forebygging ellers i vesentlig grad vil bli vanskeliggjort og inngrepet etter sakens art og forholdene ellers ikke fremstår som uforholdsmessig. Tillatelse til å nytte tvangsmidler som nevnt i straffeprosessloven §§ 200 a, 202 a annet ledd, 202 c, 216 a, 216 m og 216 o kan bare gis når særlige grunner tilsier det. Det kan ikke gis tillatelse til å romavlytte noens private hjem etter bestemmelsen her. Det kan bare gis tillatelse til å ransake eller ved dataavlesing å gjøre innbrudd i noens private hjem etter bestemmelsen her når det er grunn til å undersøke om noen forbereder en handling som nevnt i første ledd bokstav a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 17 d tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Dersom det ved opphold er stor fare for at muligheten til å forebygge et forhold som nevnt i første ledd bokstav a eller d vil gå tapt, kan ordre fra sjefen eller den assisterende sjefen for Politiets sikkerhetstjeneste tre i stedet for kjennelse av retten, bortsett fra ved romavlytting som nevnt i straffeprosessloven § 216 m.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-54/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 21. juni 2013 nr. 86 om endringer i straffeprosessloven mv. (behandling og beskyttelse av informasjon) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringen i straffeprosessloven § 202 a nytt fjerde ledd blir nytt tiende ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Endringen i straffeprosessloven § 202 c nytt syvende ledd blir nytt åttende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-54/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
