<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-25" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-25">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-25</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 25</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1203.</publisert>
    <ikraft>17.06.2016, med virkning fra 01.01.2015, 01.07.2016, 01.09.2016, Kongen bestemmer, 17.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-17, med virkning fra 2015-01-01, 2016-07-01, 2016-09-01, Kongen bestemmer, 2016-06-17</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1949-07-28-26</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1957-07-06-26</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1962-06-22-12</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-06-13-24</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-04-29-21</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-06-25</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0561</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til folketrygdloven, lov om Statens pensjonskasse mv</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 25 om endr. i folketrygdloven, lov om Statens pensjonskasse og enkelte andre lover (økt minste pensjonsnivå til enslige alderspensjonister og andre endringer)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i folketrygdloven, lov om Statens pensjonskasse og enkelte andre lover (økt minste pensjonsnivå til enslige alderspensjonister og andre endringer)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.112 L (2015-2016), Innst.379 L (2015-2016), Lovvedtak 105 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 10. og 13. juni 2016. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser (samordningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 22. juni 1962 nr. 12 om pensjonsordning for sykepleiere.</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 29. april 2005 nr. 21 om supplerande stønad til personar med kort butid i Noreg.</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 25. juni 2010 nr. 28 om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse.</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-25/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse skal § 44 nytt ellevte ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ved overgang til stilling med en lavere aldersgrense legges den nye aldersgrensen til grunn for pensjonsberegningen etter loven her etter tre års tjeneste i den nye stillingen. Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-25/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser skal § 24 nr. 1 første ledd fjerde punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Samordningsfradragene divideres med det aktuelle forholdstallet som er fastsatt etter folketrygdloven § 19-7, med unntak av samordningsfradrag for tillegg etter folketrygdloven § 19-14 femte ledd og tillegg beregnet etter §§ 5-4 andre ledd og 5-8 andre ledd i forskrift 22. desember 2009 nr. 1810 om alderspensjon i folketrygden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-25/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 22. juni 1962 nr. 12 om pensjonsordning for sykepleiere skal § 3 første ledd ny bokstav c lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Sykepleier som gjør tjeneste på pensjonistvilkår. Departementet kan gi forskrift med utfyllende bestemmelser om tjeneste på pensjonistvilkår.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-25/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning skal § 3-13 nr. 8 lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Taushetsplikten etter nr. 1 er ikke til hinder for at pensjonsinnretning som har offentlig tjenestepensjon eller tjenestepensjon etter foretakspensjonsloven, innskuddspensjonsloven eller tjenestepensjonsloven, gis elektronisk tilgang til opplysninger om pensjonsgivende inntekt, for personer som mottar uførepensjon fra innretningen. Taushetsplikten gjelder tilsvarende for den som får opplysningene.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-25/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 3-5 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Trygdetid etter første ledd regnes som botid, se §§ 17-4, 18-3 og 19-3. Som botid regnes også tidsrom som medlem i trygden i år da vedkommende opptjente pensjonspoeng etter andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">§ 3-23 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">§ 4-6 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/6">Et medlem som mottar dagpenger, kan etter søknad beholde dagpenger i inntil tolv måneder under planlegging og etablering av egen virksomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/7">§ 12-16 tredje ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/8">For den av foreldrene som ikke mottar barnetillegg, skal summen av inntektene som regnes med etter andre ledd, med unntak av pensjonsytelser og uføretrygd fra folketrygden, reduseres med grunnbeløpet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/9">§ 17-3 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/v/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">i de siste tre årene fram til dødsfallet mottok pensjon eller uføretrygd etter denne loven, eller
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/10">§ 19-8 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/11">Høy sats ytes til personer som ikke omfattes av tredje, fjerde eller sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/12">§ 19-8 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/13">Det fastsettes særskilte satser for følgende grupper:
<liste id="/kapittel/v/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">Enslige alderspensjonister. Som enslig regnes her også ektefeller som ikke lever sammen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">Personer som fyller vilkårene for rett til ektefelletillegg for forsørget ektefelle over 60 år.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/14">§ 19-11 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/15">I beregningene skal minste pensjonsnivå med særskilt sats etter § 19-8 sjette ledd bokstav a benyttes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/16">§ 20-22 andre ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/17">Alderspensjon skal likevel minst utgjøre 22,5 prosent av garantipensjon med høy sats, jf. § 20-9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/18">§ 21-4 a første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/19">Opplysninger kan kreves også om andre enn stønadsmottakeren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/20">§ 21-4 c andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/21">Dersom forhold ved en behandlers praksis gir grunnlag for å anta at det har skjedd urettmessige utbetalinger fra trygden, eventuelt ved et samarbeid mellom behandler og stønadsmottaker, kan det kreves fullstendig og uredigert pasientjournal.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/22">§ 21-4 d første ledd innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/23">Ved Arbeids- og velferdsetatens innhenting av registrerte opplysninger om et større antall navngitte stønadsmottakere i medhold av § 21-4 første og sjette ledd for elektronisk sammenligning med opplysninger i et annet register (masseinnhenting), gjelder følgende:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/24">§ 22-17 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/25">Det ytes ikke renter for tidsrom da stønadsmottakeren eller andre som har opptrådt på vegne av ham eller henne er skyld i at ytelsen ikke er kommet til utbetaling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/26">Innholdsfortegnelsen til kapittel 24 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/27">Bestemmelser om
<liste id="/kapittel/v/ledd/27/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/27/liste/1/avsnitt/1">skatteetatens og Arbeids- og velferdsetatens oppgaver står i § 24-1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/27/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/27/liste/2/avsnitt/1">arbeidsgiverens plikter står i § 24-2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/27/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/27/liste/3/avsnitt/1">fastsetting og innkreving av avgifter står i § 24-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/27/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/27/liste/4/avsnitt/1">kontroll av arbeidsgivere står i § 24-4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/27/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/27/liste/5/avsnitt/1">Arbeids- og velferdsetatens innkreving av avgift står i § 24-4 a,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/27/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/27/liste/6/avsnitt/1">forskrifter står i § 24-5.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/28">Ny § 24-4 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/28/avsnitt/1">§ 24-4 a. <i>Innkreving av avgift fastsatt av Arbeids- og velferdsetaten</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/29">Avgift fastsatt av Arbeids- og velferdsetaten i medhold av § 24-1 er tvangsgrunnlag for utlegg. Avgiften inndrives etter reglene i skattebetalingsloven av det organ Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-25/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 29. april 2005 nr. 21 om supplerande stønad til personar med kort butid i Noreg gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 3 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Ein person vert rekna som busett dersom han eller ho er registrert i folkeregisteret og har norsk statsborgarskap, eller med heimel i utlendingsloven har fått permanent opphaldsløyve eller mellombels opphaldsløyve som gir grunnlag for permanent opphaldsløyve.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">§ 3 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">Med referansepersonen meiner ein den personen som søkjaren ønsker å bli sameint med att eller å etablere familieliv med.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/6">§ 6 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/7">Dersom begge ektemakane har fylt 67 år, skal inntekt hos den eine ektemaken likevel berre inngå ved prøvinga av ytingane til den andre ektemaken med den delen som overstig full supplerande stønad etter § 5 bokstav b.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/8">§ 19 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/9">Arbeids- og velferdsetaten kan krevje at Skatteetaten gir opplysningar om inntekts- og formuestilhøva for ein person som søkjer om eller har fått supplerande stønad.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-25/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 25. juni 2010 nr. 28 om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse skal § 3 bokstav b første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">Full pensjon tilsvarer ugradert uførepensjon som pensjonisten ville fått beregnet etter reglene i folketrygdloven kapittel 3, slik de lød før lov 16. desember 2011 nr. 59 om endringer i folketrygdloven trådte i kraft, likevel slik at grunnpensjon fastsettes etter reglene i folketrygdloven § 3-2.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-25/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel><br/> Ikrafttredelse og overgangsbestemmelser</ktittel>
      <liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Endringene i lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser § 24, lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning § 3-13, lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd § 3-5, § 12-16, § 20-22, § 21-4 a, § 21-4 c, § 21-4 d, § 22-17, § 24-4 a, lov 29. april 2005 nr. 21 om supplerande stønad til personar med kort butid i Noreg § 3, § 6 og § 19 trer i kraft straks.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Endringene i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd §§ 3-23 og 17-3 trer i kraft straks og gis virkning fra 1. januar 2015.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Endringene i lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse § 44 trer i kraft straks. Endringene gjelder ikke når overgangen til stillingen med lavere aldersgrense skjer før loven her trer i kraft.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Endringene i lov 22. juni 1962 nr. 12 om pensjonsordning for sykepleiere § 3 trer i kraft 1. juli 2016.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Endringene i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd § 4-6 trer i kraft 1. juli 2016. Departementet kan gi overgangsregler.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Endringene i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd § 19-8 trer i kraft 1. september 2016.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Endringene i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd § 19-11 trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Endringene i lov 25. juni 2010 nr. 28 om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse § 3 bokstav b første punktum trer i kraft 1. september 2016. Departementet kan gi overgangsregler for omregningen av ytelsen med virkning fra 1. september 2016 for personer som per 31. august 2016 mottar avtalefestet pensjon.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
