<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-66" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-66">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-66</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 66</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1252.</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-64</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0540</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til barnehageloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 66 om endr. i barnehageloven (tilsyn m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i barnehageloven (tilsyn m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.33 L (2015-2016), Innst.344 L (2015-2016), Lovvedtak 83 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 13. juni 2016. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-66/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Departementet fastsetter nærmere regler om barnehagens innhold og oppgaver (rammeplan) ved forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 9. <i>Statlig tilsyn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fylkesmannen fører tilsyn med lovligheten av kommunens oppfyllelse av plikter som barnehagemyndighet etter § 8, kapittel IV og V. Reglene i kommuneloven kapittel 10 A gjelder for tilsynsvirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fylkesmannen kan i særlige tilfeller føre tilsyn med at den enkelte barnehage blir drevet i samsvar med denne loven med forskrifter. Fylkesmannen kan gi pålegg til barnehageeier om å rette forhold som er i strid med bestemmelser i loven her. Hvis fristen for å etterkomme pålegget ikke overholdes, eller hvis forholdet ikke lar seg rette, kan fylkesmannen vedta tidsbegrenset eller varig stenging av barnehagen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Dersom fylkesmannen i sitt tilsyn etter andre ledd avdekker brudd på barnehageloven § 14 a, kan fylkesmannen anvende de økonomiske reaksjonsmidlene som følger av § 16 a.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fylkesmannens vedtak om retting, stenging eller bruk av økonomiske reaksjonsmidler kan påklages til Utdanningsdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fylkesmannen har rett til innsyn i dokumenter og adgang til barnehagelokaler i den utstrekning dette er nødvendig for å utføre tilsynet etter første og andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 9 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 9 a. <i>Statlig råd og veiledning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Fylkesmannen skal gi råd og veiledning til kommuner og barnehageeiere om barnehageloven med forskrifter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 9 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">§ 9 b. <i>Særlige regler om klageinstans</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Fylkesmannen er klageinstans for vedtak fattet av kommunen etter lovens §§ 10, 11, 14 andre ledd, 16, 17 og 18 og der det følger av forskrift gitt i medhold av denne lov.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 17 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Barnehagen skal ha en daglig leder som har utdanning som barnehagelærer eller annen høgskoleutdanning som gir barnefaglig og pedagogisk kompetanse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 18 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Pedagogiske ledere må ha utdanning som barnehagelærer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Likeverdig med barnehagelærerutdanning er annen treårig pedagogisk utdanning på høgskolenivå med videreutdanning i barnehagepedagogikk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 24 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Barnehagens eier plikter å stille barnehagen til disposisjon for øvingsopplæring for studenter som tar barnehagelærerutdanning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-66/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
