<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-12-02-87" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-02-87">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-02-87</id>
    <dato>02.12.2016 nr. 87</dato>
    <dato type="iso">2016-12-02</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 15 s 2334</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1990-06-29-50</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1032</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til energiloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 87 om endr. i energiloven (utenlandskonsesjon)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i energiloven (utenlandskonsesjon)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.98 L (2015-2016), Innst.24 L (2016-2017), Lovvedtak 2 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 18. og 25. oktober 2016. Fremmet av Olje- og energidepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-02-87/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. skal § 4-2 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 4-2. <i>(Utenlandsforbindelser)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">For å eie eller drive utenlandsforbindelser som er omfattet av § 3-1, kreves særskilt konsesjon fra departementet. Ved vurderingen av om konsesjon bør gis, skal det legges vekt på prosjektets samfunnsøkonomiske lønnsomhet, forholdet til eventuelle konkurrerende prosjekter og transparente og ikke-diskriminerende hensyn for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Departementet kan i konsesjonen fastsette vilkår for handel som innebærer bruk av utenlandsforbindelsen. I konsesjonen kan det for øvrig settes andre vilkår som er påkrevet av allmenne hensyn. Krav som følger av EØS-avtalens regler om grensekryssende krafthandel, må være oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For mindre utenlandsforbindelser til lokal forsyning i grenseområder kan det gjøres en forenklet vurdering av om konsesjon bør gis. Vilkår i konsesjonen kan tilpasses forbindelsens lokale karakter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-02-87/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft fra det tidspunkt Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
