<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-12-20-111" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-111">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-20-111</id>
    <dato>20.12.2016 nr. 111</dato>
    <dato type="iso">2016-12-20</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 17 s 2702</publisert>
    <ikraft>20.12.2016, 01.01.2017, Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-12-20, 2017-01-01, Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1351</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skatteloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 111 om endr. i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2016-2017), Innst.4 L (2016-2017), Lovvedtak 38 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 17. og 20. desember 2016. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-111/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-15 annet ledd nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Departementet kan gi nærmere regler og fastsette vilkår for at sikkerhetstiltak finansiert av arbeidsgiver mv. kan mottas skattefritt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 14-70 første ledd bokstav b siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Likestilt med ekspropriasjon er odelsløsning og makeskifte i tilfelle hvor erververen kunne krevd objektet avstått ved ekspropriasjon.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-111/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 4-10 første ledd tredje punktum og nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Verdien av næringseiendom skal settes ned etter krav fra skattyter dersom den overstiger 96 prosent av eiendommens dokumenterte omsetningsverdi. Verdien av annen bolig (sekundærbolig) skal settes ned etter krav fra skattyter dersom den overstiger eiendommens dokumenterte omsetningsverdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Ny § 4-19 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/avsnitt/1">§ 4-19. <i>Gjeldsreduksjon for eiendel med verdsettelsesrabatt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">(1) Når skattyter har eiendel som nevnt i
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">§ 4-10 første ledd tredje og fjerde punktum,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">§ 4-12 første til tredje og femte til sjette ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">§ 4-17 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">§ 4-40 første punktum,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/5/liste/d/avsnitt/1/marg/1">skal skattyters fradrag for gjeld reduseres etter reglene i annet og tredje ledd.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">(2) Den del av skattyters gjeld som svarer til forholdet mellom verdien av eiendel som gir grunnlag for reduksjon etter første ledd og verdien av skattyters samlede eiendeler, verdsettes med samme prosentsats som eiendelen. For ektefeller beregnes gjeldsreduksjonen på grunnlag av ektefellenes samlede eiendeler og gjeld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(3) Ved beregning av forholdet etter annet ledd medregnes eiendelene til full verdi, uten prosentvis reduksjon etter dette kapittel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 5-14 første ledd bokstav a annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Den skattefrie fordelen kan likevel ikke overstige 3 000 kroner pr. inntektsår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 5-15 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">arbeidsgivers dekning av kostnader til tillitsvalgtes utøvelse av sitt verv i en arbeidstakerorganisasjon,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">§ 6-32 første ledd bokstav a første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Minstefradrag i lønnsinntekt, jf. skatteloven § 6-31 første ledd bokstav a, c, d og annet ledd, gis med 44 prosent av summen av slik inntekt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">§ 6-50 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Fradrag etter reglene i denne paragraf gis bare når gaven utgjør minst 500 kroner i det året da gaven er gitt. Det gis maksimalt fradrag for gaver etter denne paragraf med til sammen 30 000 kroner årlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">§ 8-2 annet ledd bokstav b annet punktum oppheves. Nåværende bokstav c blir bokstav b.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">Skatteloven § 9-13 åttende ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Gevinst ved vern som er fritatt for skatt etter første punktum for selskap med deltakerfastsetting, er ikke skattepliktig for deltaker ved utdeling etter § 10-42.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">§ 10-11 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">For personlig aksjonær skal skattepliktig utbytte etter fradrag for skjerming etter § 10-12, oppjusteres med 1,24.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">§ 10-31 første ledd fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">For personlig aksjonær skal skattepliktig gevinst etter fradrag for ubenyttet skjerming, oppjusteres med 1,24.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">§ 10-31 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">For personlig aksjonær skal tapet oppjusteres med 1,24.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">§ 10-42 tredje ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/24/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/24/liste/b/avsnitt/1">Nettoverdien etter bokstav a oppjusteres med 1,24.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/25">§ 10-44 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/26">For personlig deltaker skal gevinst og tap etter fradrag for ubenyttet skjerming oppjusteres med 1,24.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/27">§ 10-65 annet ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/28">For deltaker som omfattes av § 10-67 annet ledd, skal likevel 24 prosent inntektsføres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/29">§ 10-67 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/30">(2) For deltaker som nevnt i § 10-12 første og tredje ledd, skal 76 prosent av mottatt utbytte, etter at utbyttet er økt med den andel av aksjonærens fradrag etter § 16-20 annet ledd som vedrører utbyttet, legges til grunn som utbytte og oppjusteres etter § 10-11 første ledd annet punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/31">§ 14-6 første ledd siste punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/32">§ 14-6 fjerde ledd oppheves. Nåværende femte ledd blir fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/33">§ 14-7 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/34">§ 14-43 første ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/34/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/34/liste/c/avsnitt/1">vogntog, lastebiler, busser, varebiler, drosjebiler og kjøretøyer for transport av funksjonshemmede - 24 prosent.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/35">§ 14-43 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/36">§ 14-43 femte ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/37">§ 16-40 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/38">(2) Følgende kostnader gir grunnlag for fradrag, dersom de også er fradragsberettiget etter kapittel 6:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/38/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/38/liste/a/avsnitt/1">Skattyters kostnader til egenutført forsknings- og utviklingsprosjekt, begrenset til 25 millioner kroner i inntektsåret. Prosjektet må være godkjent av Norges forskningsråd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/38/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/38/liste/b/avsnitt/1">Skattyters kostnader til forsknings- og utviklingsprosjekt utført av forskningsinstitusjoner godkjent av Norges forskningsråd, begrenset til 50 millioner kroner i inntektsåret. Prosjektet må være godkjent av Norges forskningsråd. Samlet fradragsgrunnlag etter bokstav a og b skal ikke overstige 50 millioner kroner i inntektsåret.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-111/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 10-48 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">§ 10-48. <i>Ektefeller</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Departementet kan gi bestemmelser om at ektefeller skal anses som selvstendige deltakere i selskap med deltakerfastsetting på nærmere vilkår, og gi nærmere regler om fordeling av selskapets overskudd, underskudd, eiendeler og gjeld mellom ektefellene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-111/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 8-11 første ledd ny bokstav i skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Fartøy som brukes i virksomhet knyttet til oppsetting, reparasjon, vedlikehold og demontering av vindmøller til havs.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">§ 8-13 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Selskap innenfor ordningen kan ikke ha inntekt som oppebæres ved drift i norsk territorialfarvann av fartøy som nevnt i § 8-11 første ledd i, når tilsvarende virksomhet ville medført skatteplikt etter § 2-3 første ledd b for selskap som ikke er hjemmehørende i riket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">§ 14-43 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Forhøyet avskrivningssats gjelder for varebiler som bare bruker elektrisitet til framdrift, herunder varebil hvor elektrisiteten er produsert i brenselsceller. Dette gjelder likevel ikke varebil hvor batteri under kjøring kan tilføres strøm ved bruk av en ekstern forbrenningsmotor. Saldo for slike kjøretøy kan avskrives med inntil 30 prosent. Departementet kan gi nærmere regler til utfylling og gjennomføring av dette leddet, herunder om hvordan varebiler skal avgrenses og overgangsregler for utskilling fra eksisterende saldo.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-111/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">Deloverskrift til § 10-20 flg. skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/avsnitt/1">Verdipapirfond og aksjesparekonto
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Ny § 10-21 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/3/avsnitt/1">§ 10-21. <i>Skattlegging av aksjesparekonto og kontohaver</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">(1) Med aksjesparekonto menes en investeringskonto som kan opprettes av personlig skattyter hos tilbyder av aksjesparekonto. Departementet kan gi forskrift om hvem som kan tilby aksjesparekonto og hvilke tjenester som må inngå i ordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">(2) Midler på aksjesparekonto kan bare benyttes til å investere i børsnoterte aksjer og egenkapitalbevis i selskap hjemmehørende i land innenfor EØS og andeler i aksjefond hjemmehørende i land innenfor EØS. Med aksjefond menes i denne paragraf verdipapirfond med mer enn 80 prosent aksjeandel ved inntektsårets begynnelse, jf. § 10-20 tredje ledd bokstav a. Det kan ikke opptjenes renter på kontoen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/6">(3) Gevinst ved realisasjon av aksjer, egenkapitalbevis og andeler knyttet til aksjesparekontoen er fritatt for skatt, og tap gir ikke rett til fradrag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/7">(4) Ved uttak fra aksjesparekonto anses uttak først å være tilbakebetaling av innskudd. Uttak ut over tilbakebetaling av innskudd på kontoen regnes som skattepliktig inntekt. Skattepliktig uttak etter fradrag for skjerming etter femte ledd, skal oppjusteres med 1,24.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/8">(5) Kontohaver gis fradrag for skjerming i fastsatt alminnelig inntekt. Fradraget kan ikke overstige kontohaverens skattepliktige uttak fra kontoen tillagt utbytte for det aktuelle år fra aksjer, egenkapitalbevis og andeler knyttet til kontoen. Dersom skjermingen overstiger skattepliktig uttak og utbytte fra aksjer, egenkapitalbevis og andeler knyttet til kontoen, kan ubenyttet skjerming fremføres til fradrag i senere års uttak og utbytter. Skjermingen beregnes til kontoens skjermingsgrunnlag multiplisert med en skjermingsrente, jf. § 10-12 annet ledd tredje punktum. Skjermingsgrunnlaget settes til kontohavers laveste innskudd på kontoen i løpet av inntektsåret, tillagt ubenyttet skjerming fra tidligere år. Skjermingen tilordnes kontohaver 31. desember i inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/9">(6) Overføring av aksje, egenkapitalbevis eller andel i aksjefond fra kontohaver til aksjesparekonto anses som innskudd på kontoen. Innskuddet settes til aksjens, egenkapitalbevisets eller aksjefondsandelens verdi på overføringstidspunktet. Overføringen skattlegges som realisasjon hos kontohaveren, jf. § 10-31. Ved beregningen av gevinst og tap settes vederlaget til aksjen, egenkapitalbeviset eller aksjefondsandelens verdi på overføringstidspunktet. Overføring av aksje, egenkapitalbevis eller andel fra aksjesparekonto til kontohaver anses som uttak fra kontoen. Uttaket settes til aksjens, egenkapitalbevisets eller aksjefondsandelens verdi på overføringstidspunktet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/10">(7) Ved opphør av aksjesparekonto skattlegges innestående på kontoen fratrukket innskudd på kontoen på samme måte som uttak fra kontoen, jf. fjerde og femte ledd. Er innestående på kontoen lavere enn innskudd på kontoen, anses differansen som tap på aksjer. Tapet skal oppjusteres med 1,24 og kan føres til fradrag i kontohavers inntekt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/11">(8) En aksjesparekonto kan overføres fra en tilbyder til en annen uten beskatning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-111/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 4-12 nytt syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">(7) Ved fastsetting av ikke-børsnotert selskaps skattemessige formuesverdi, jf. FSFIN § 4-12-2, medregnes eiendeler og gjeld til full verdi, uten prosentvis reduksjon etter bestemmelser i dette kapittel. Næringseiendom medregnes til 89 prosent av full verdi. Bestemmelsene i dette ledd gjelder likevel ikke selskap nevnt i skatteloven § 4-13.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-111/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">Endringene under II trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">Endringen under III trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">Endringene under IV trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/5">Endringene under VI trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2016.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-12-20-111/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">Endringene under V trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">Følgende overgangsregler gjelder:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/3">Personlig skattyter kan i inntektsåret 2017 overføre børsnoterte aksjer og andeler i aksjefond til aksjesparekonto uten beskatning. Kontohavers innskudd på kontoen settes til kontohaverens inngangsverdi på de overførte aksjene og andelene. Ubenyttet skjerming knyttet til de overførte aksjene og andelene anses etter overføringen som ubenyttet skjerming knyttet til aksjesparekontoen.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
