<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2016-06-17-50" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-50">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-17-50</id>
    <dato>17.06.2016 nr. 50</dato>
    <dato type="iso">2016-06-17</dato>
    <publisert>I 2016 hefte 8 s 1226.</publisert>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-12-04-132</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-0497</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til legemiddelloven</korttittel>
    <korttittel>1 Lov nr. 50 om endr. i legemiddelloven (refusjonskontrakter og rabatter)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i legemiddelloven (refusjonskontrakter og rabatter)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.83 L (2015-2016), Innst.311 L (2015-2016), Lovvedtak 73 (2015-2016). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 30. mai og 6. juni 2016. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-50/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det er forbudt å gi rabatter som ikke er fastlagt på tidspunktet for salget av et legemiddel. Forbudet gjelder ikke rabatter som følger av avtale mellom det offentlige og legemidlets rettighetshaver for å sikre offentlig finansiering av legemidlet. Kongen kan i forskrift gi utfyllende bestemmelser om forbudet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 6 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det offentlige og legemidlets rettighetshaver kan inngå en refusjonskontrakt om offentlig finansiering av et legemiddel. I kontrakten kan det inntas bestemmelser om at legemidlets rettighetshaver helt eller delvis skal refundere det offentliges utgifter som følge av at legemidlet forskrives til flere pasienter enn forutsatt, eller bestemmelser som på annen måte reduserer det offentliges utgifter. Kontrakten skal ha regler om hvordan partene kan bringe sitt ansvar etter kontrakten til opphør. Kongen kan i forskrift fastsette nærmere regler om bruken av refusjonskontrakter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2016-06-17-50/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
