<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-14-1932" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1932">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-14-1932</id>
    <dato>14.12.2015 nr. 1932</dato>
    <dato type="iso">2015-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sykkylven kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="for-2001-07-19-1706">F19.07.2001 nr. 1706</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0367</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om open brenning og brenning av avfall i småomnar, Sykkylven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om open brenning og brenning av avfall i småomnar, Sykkylven kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Sykkylven kommunestyre 14. desember 2015 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, jf. delegeringsvedtak 19. juli 2001 nr. 1706.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1932/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrifta er å hindre ureining og helseproblem i kommunen som følgje av open brenning og brenning av avfall i småomnar. Kommunen ønskjer også at forskrifta skal bidra til betre avfallshandtering og auka utnytting av ressursar gjennom avfallsreduksjon, materialgjenvinning og energiutnytting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1932/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Verkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta omfattar alle former for utandørs brenning innanfor kommunegrensene, inklusive brenning i tønner og småomnar som har til hensikt å destruere avfall, samt brenning av avfall i vedomnar. Forskrifta omfattar alt frå brenning av hageavfall, greiner og kvist til brenning av forbruksavfall.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1932/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrifta meinast med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Open brenning:</i> all brenning som skjer utandørs.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Småomnar:</i> forbrenningsomnar som ikkje har løyve frå Miljødirektoratet eller fylkesmannen eller er tillate etter statlege forskrifter etter forureiningslova.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Sentrumsområde:</i> Eksisterande sentrumsområde som oppgitt i den til einkvar tid gjeldande kommuneplan (arealdelen) for Sykkylven kommune og eventuelt nyare område regulerte til og tekne i bruk til slikt formål.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Bustadfelt:</i> Eksisterande område for bustad- og hyttefelt som oppgitt i den til einkvar tid gjeldande kommuneplan (arealdelen) for Sykkylven kommune og eventuelt nyare område regulerte til og tekne i bruk til slikt formål. Spreidd bustad- og fritidsbusetnad i LNF-område er haldne utanfor.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1932/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forbod mot open brenning og brenning av avfall i småomnar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Open brenning og brenning av avfall i småomnar er forbode, med mindre anna følgjer av forskrifta § 5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1932/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Unntak frå forbodet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgjande brenning skal likevel vere tillate:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">open brenning på grillinnretningar, utepeisar, badestampar og kaffebål,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">brenning av trevirke i vedomn, med unntak av impregnert og måla trevirke,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">opptenning med avispapir og liknande i vedomn heime eller på hytta,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">brenning av greiner og kvist utanfor tettbygd strok i privat regi,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Jonsokbål av reint trevirke på innmark, setervoll eller ved sjøen (avfall som bildekk, trykkimpregnert og måla trevirke, plast, isolasjonsmateriale osv. skal ikkje brennast på jonsokbål),</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">rydningsvirke- og flatebrenning i skogbruket,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Brann- og redningskorpset si kontrollerte nedbrenning av bygningar, køyrety, båtar og flatebrenning i øvingsformål.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Brenning som kan tillatast utan søknad kan likevel krevjast stansa, dersom det oppstår konflikt med omsyn til helseulemper og/eller tryggleik.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Brenning skal ikkje under nokon omstende vere i strid med lov 14. juni 2002 nr. 20 (brann- og eksplosjonsvernloven) under dette § 8-2 i forskrift om brannforebyggende tiltak og tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Ifølgje brannlovgjevinga er det forbode å gjere opp eld i eller i nærleiken av skogsmark i tidsrommet 15. april til 15. september utan særskilt løyve.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1932/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen kan i særlege tilfelle dispensere frå forbodet i § 4 etter søknad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dette kan til dømes vere nedbrenning av miljøsanerte hus i samband med fullskalaøvingar i regi av brann- og redningskorpset. Det skal vere gitt rivingsløyve etter plan- og bygningslova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1932/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Sykkylven kommune fører tilsyn med at forskrifta vert etterlevd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1932/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak etter denne forskrifta kan påklagast til formannskapet dersom vedtaket er eit einskildvedtak, jf. forvaltningslova § 2 b og forureiningslova § 85. Klagen blir handsama etter regelverket i forvaltningslova, jf. kap. VI i forvaltningslova. Klagen skal sendast til kommunen. Dersom klaga ikkje vert teke til følgje vert saka å oversende fylkesmannen for endeleg avgjerd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1932/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Rettsbrot mot denne forskrifta kan medføre straffeansvar, jf. forureiningslova § 78.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Ved brot på føresegnene i den kommunale forskrifta kan kommunen nytte tilgjengelege virkemiddel:
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Gje pålegg etter forureiningslova § 7 fjerde ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Ilegge tvangsmulkt etter forureiningslova § 73.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/2/avsnitt/1.1">Ei eventuell tvangsmulkt fastsettast ut frå brottet sin storleik frå kr 3000,- til kr 15 000,-. Dersom øvre grense på kr 15 000,- ikkje vert vurdert til å vere tilstrekkeleg i høve brottet på føresegnene og kostnader det eventuelt medfører fremjast saka for politisk behandling. Dersom person med forsett eller aktlaust, utfører brenning i strid med forskrifta og dette fører til unødig utrykking frå brannvernet, vil ansvarleg for brenninga kunne bli pålagt å dekke brannvernet sine utrykkingskostnadar.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Sette i verk tiltak dersom pålegget ikkje er etterfølgd (jf. forureiningslova § 74).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Krevje refusjon av utgifter i samband med gjennomføring av tiltak etter forureiningslova § 74.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Melde forholdet til politiet (jf. forureiningslova § 78 og § 79).</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-14-1932/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrifta tek til å gjelde frå 1. januar 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
