<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-2532" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-2532</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 2532</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>15.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-15</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Farsund kommune, Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-09-25-107-§6">L25.09.1992 nr. 107 § 6</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§2-2">L24.06.2011 nr. 30 § 2-2</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">§ 3-2a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1e">L02.07.1999 nr. 63 § 2-1e</ref>, <ref id="lov-1967-02-10">L10.02.1967</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0762</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende, Farsund</korttittel>
    <tittel>Forskrift med kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, Farsund kommune, Vest-Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Farsund kommunestyre 15. juni 2017 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6, lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 2-2, § 3-2, § 3-2a, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e og lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kapittel VII.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften regulerer kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester i Farsund kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Farsund kommune disponerer til enhver tid et visst antall institusjonsplasser beregnet for langtidsopphold i sykehjem og et antall boliger der det gis et tilsvarende tjenestetilbud, jf. definisjon i denne forskrift § 4. Forskriften gjelder for tildeling av disse plassene og boligene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">En oversikt over hvilke langtidsplasser i sykehjem og tilsvarende boliger som omfattes av denne forskrift vil framgå av kommunens nettsider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">Forskriften regulerer også oppfølging av brukere og pasienter med vedtak som er i påvente av fast langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/5">Forskriften regulerer i tillegg hvordan Farsund kommune ivaretar oversikt over brukere og pasienter med vedtak som er i påvente av fast langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Formål:</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Helse- og omsorgstjenestene i kommunen legger til rette for at innbyggere kan bo lengst mulig i eget hjem.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Definerte kriterier for vedtak om tildeling av fast langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Faglig forsvarlig oppfølging av brukere og pasienter med vedtak etter bokstav b som er i påvente av ledig langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Fortløpende oversikt over brukere og pasienter med vedtak etter bokstav b som er i påvente av ledig langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner:</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/1"><i>Sykehjem:</i> Sykehjem er en lovpålagt oppgave for kommunene etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav c, jf. § 3-2a.</marg>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Sykehjemsforskriften (forskrift 14. november 1988 nr. 932) stiller som krav at sykehjemmet har en administrativ leder, en lege som skal ha ansvaret for den medisinske behandling, en sykepleier som skal ha ansvaret for sykepleien, og det antall personell for øvrig som er nødvendig for å sikre beboer nødvendig omsorg og bistand. Det er ikke lagt til grunn kvalitetsnorm eller bemanningsnorm for drift av sykehjem. Institusjonen må imidlertid bemannes og driftes på en slik måte at kravet til forsvarlighet oppfylles, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 4-1 og helsepersonellovens § 4.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</i> Omsorgsbolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er hjemlet i helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a og helse- og omsorgstjenesteloven § 3-7. Med bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester menes boliger som er tilpasset for å kunne yte tjenester som dekker beboerens behandlings-, omsorgs- og assistansebehov døgnet rundt.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Omsorgsbolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester kan sammenlignes med sykehjem og det tilbudet en mottar der. Boligene er tilrettelagt for mennesker med særskilte hjelpe- og/eller tjenestebehov og spesielt tilpasset mennesker med funksjons- og kognitiv svikt. Tilsyn med pasienten eller brukeren tilsvarer det tilsynet som ville blitt gitt dersom vedkommende hadde vært innlagt på institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Boligene er døgnbemannet samtidig som det treffes individuelle vedtak om hvilke helse- og omsorgstjenester den enkelte beboeren skal motta på samme måte som ved andre hjemmetjenester. Vedtaket om tjenester skal oppfylle kravet til forsvarlighet, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 4-1 og helsepersonellovens § 4.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Plikter og rettigheter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Plikter:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Oversikt over relevante lovbestemmelser knyttet til kommunes plikter beskrives i vedlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Rettigheter:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Oversikt over relevante lovbestemmelser knyttet til pasientens/brukerens rettigheter beskrives i vedlegg.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Kriterier og vurderinger ved søknad</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Tjenesten innvilges når omsorgsbehovet dekker hele døgnet og når søkerens behov for praktisk bistand, helsehjelp og tilsyn er så omfattende at det ikke kan gis et faglig forsvarlig tilbud utenfor institusjon eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2">Tjenesten innvilges der alle andre tiltak i hjemmet er utprøvd, dokumentert og vurdert ikke å dekke tjenestebehovet på en faglig forsvarlig måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3">Slike tiltak vil kunne være:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">tilpasning av bolig, ev. skal alternativt botilbud være vurdert iht. søkerens fysiske, psykiske og sosiale situasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">rehabilitering/habilitering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">tilrettelegging av hjelp i hjemmet, for eksempel helsehjelp i hjemmet og/eller praktisk bistand</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">korttids-/vekselopphold i sykehjem</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">familiesituasjon og nettverk skal være kartlagt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">sosiale støttetiltak, for eksempel dagsenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">trygghetsskapende tiltak, for eksempel trygghetsalarm og annen teknologi.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/4">Unntaksvis kan søkers hjelpebehov tilsi at langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester innvilges direkte ved første henvendelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/5">Behandling av søknad om langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester forutsetter:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">søknad fra brukeren selv eller vedkommendes representant</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">samtykke til innhenting av nødvendige medisinske opplysninger og vurderinger fra fastlege og spesialisthelsetjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">samtykke til innhenting av vurderinger fra andre aktuelle tjenester dersom søkeren allerede mottar andre pleie- og omsorgstjenester.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6">Vedtak treffes etter en samlet vurdering av:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">brukerens/pasientens funksjonsnivå og hjelpebehov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">medisinske vurderinger og diagnoser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">prognoser mht. endring av hjelpebehov, diagnoser o.a</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">pasientens/brukerens ønsker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">tjenestetilbudet kommunen for øvrig kan tilby, herunder bl.a. hjemmetjenester og velferdsteknologi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">hvor pasienten bor og muligheten for å tilpasse boligen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6/liste/g/avsnitt/1">pasientens/brukerens hjemmesituasjon, herunder pårørendesituasjon og annet nettverk.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Ektefelles/samboers rett til samtidig sykehjemsplass/tilsvarende bolig tilrettelagt for heldøgns bemanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Farsund kommune vil legge til rette for at ektefeller/samboere, som gjennom uttrykt ønske fra begge parter ønsker å leve sammen siste del av livet, skal få mulighet til dette også når den ene parten er innvilget langtidsplass i sykehjem/bolig tilrettelagt for heldøgns bemanning dersom:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">den andre ektefellen/samboeren også vurderes å ha rett til nødvendige helse- og omsorgstjenester jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1a, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">den andre ektefellen/samboeren delvis oppfyller kriteriene i § 7,og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ektefellene/samboerne kan bo på samme rom, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">det etter en medisinsk- og sosialfaglig vurdering er tilrådelig at ektefellene/samboerne fortsatt bor sammen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Samboer/ektefelle vil få eget enkeltvedtak og vil ved tildeling av plass i sykehjem måtte betale egenandel for langtidsopphold i tråd med forskrift om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester. Vedtaket kan oppheves/omgjøres når grunnlaget for oppholdet opphører. Gjenlevende ektefelle/samboer vil derfor ikke ha automatisk rett til videre sykehjemsplass/omsorgsbolig med heldøgns bemanning når ektefellen/samboeren dør dersom vedkommende ikke vurderes å fylle kriteriene for tildeling av disse tjenestene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Oppfølging av og oversikt over brukere i påvente av fast plass</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k4/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av brukere og pasienter med vedtak etter § 6 som er i påvente av fast langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1">Oppfølging ivaretas gjennom:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opphold i korttidsplass</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opphold i annen langtidsplass eller annen tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester enn den som brukeren eller pasienten er tildelt fast</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kjøp av institusjonsplass i annen kommune.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/2">Innholdet i oppfølgingen vil variere ut fra den enkelte brukers/pasients behov og formålet i vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3">Oppfølgingen ivaretar behandling, tilsyn og pleie tilpasset den enkeltes behov og helsetilstand og omfatter blant annet:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">aktivisering og tilbud om deltakelse i sosiale aktiviteter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">utredning av ressurser, rehabiliteringspotensiale og bistandsbehov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">vurdering av hjelpemidler og velferdsteknologi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">medisinske undersøkelser og behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">ivaretakelse av akutte behov for tilsyn og pleie</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">lindrende behandling og pleie.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/4">Dersom pasient eller bruker, som er i påvente av fast plass, viser seg å ha et behandlings- eller rehabiliteringspotensiale som gir et redusert tjenestebehov, vil det bli foretatt en ny vurdering av hvorvidt pasienten/brukeren fremdeles fyller kriteriene for rett til langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester i Farsund kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/5">Tildeling av ledig langtidsplass eller ledig tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skjer på bakgrunn av en vurdering av det konkrete behovet til den enkelte. Dette innebærer at pasienter og brukere med kort ventetid på fast langtidsplass eller fast bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester vil kunne gå foran, dersom deres behov eller andre forhold tilsier dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k4/p9"><pverdi>§ 9.</pverdi><ptittel>Oversikt over brukere og pasienter med vedtak etter § 6 som er i påvente av fast langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1">Kommunen fører fortløpende oversikt over brukere og pasienter som er i påvente av fast langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester i sitt fagsystem for helse- og omsorgstjenester.</ledd></paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k5/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Forvaltningsorgan:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/10/ledd/1">Vedtak om langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er delegert til rådmannen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/10/ledd/2">Vedtak om opphold i påvente av fast langtidsplass i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester er delegert til rådmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k5/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/11/ledd/1">Enkeltvedtak som er fattet i medhold av disse forskrifter kan påklages, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2 og forvaltningsloven § 28. Fylkesmannen i Aust- og Vest Agder er klageinstans.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k5/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 15. juni 2017.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-2532/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Oversikt over relevante lovbestemmelser knyttet til kommunes plikter:
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kommunen skal sørge for at personer som oppholder seg i kommunen, tilbys nødvendige helse- og omsorgstjenester jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For å ivareta sine plikter etter skal kommunen tilby helse- og omsorgstjenester jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kommunen skal tilby opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Kommunen skal medvirke til å skaffe boliger til personer som ikke selv kan ivareta sine interesser på boligmarkedet, herunder boliger med særlig tilpasning og med hjelpe- og vernetiltak for dem som trenger det på grunn av alder, funksjonshemning eller av andre årsaker, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-7.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Helse- og omsorgstjenester som tilbys eller ytes etter loven her skal være forsvarlige jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 4-1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Kommunen skal sørge for at det gis slik informasjon som pasient og bruker har rett til å motta etter pasient- og brukerrettighetsloven § 3-2. Tilsvarende gjelder for informasjon til pasientens og brukerens nærmeste pårørende etter pasient- og brukerrettighetsloven § 3-3 tredje ledd, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 4-2a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Helsepersonell skal utføre sitt arbeid i samsvar med de krav til faglig forsvarlighet og omsorgsfull hjelp som kan forventes ut fra helsepersonellets kvalifikasjoner, arbeidets karakter og situasjonen for øvrig, jf. Helsepersonelloven § 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Helsepersonell skal sørge for at helsehjelpen ikke påfører pasienter, helseinstitusjon, trygden eller andre unødvendig tidstap eller utgift, jf. Helsepersonelloven § 6.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">For vedtak om tjenester etter helse- og omsorgstjenesteloven §§ 3-2 første ledd nr. 6 bokstavene a til d, 3-6 og 3-8, som forventes å vare lenger enn to uker, gjelder likevel reglene i forvaltningsloven kapittel IV og V med de særlige bestemmelsene som følger av loven, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-7 tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Oversikt over relevante lovbestemmelser knyttet til pasientens/brukerens rettigheter:
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">pasient- og bruker har rett til nødvendig hjelp fra kommunens helse- og omsorgstjeneste, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1 a.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Pasient eller bruker har rett til opphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester dersom dette etter en helse- og omsorgsfaglig vurdering er det eneste tilbudet som kan sikre pasienten eller brukeren nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Pasient og bruker har rett til å medvirke ved gjennomføring av helse- og omsorgstjenester, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Pasienten skal ha den informasjon som er nødvendig for å få innsikt i sin helsetilstand og innholdet i helsehjelpen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 3-2.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
