<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-18-2534" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-2534">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-18-2534</id>
    <dato>18.05.2017 nr. 2534</dato>
    <dato type="iso">2017-05-18</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Jevnaker kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0851</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem mv., Jevnaker</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester, kriterier og ventelister, Jevnaker kommune, Oppland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Jevnaker kommunestyre 18. mai 2017 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-2534/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre at pasienten eller brukeren får nødvendige og forsvarlige helse- og omsorgstjenester, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2a. Den tilsvarende rettighetsbestemmelsen er hjemlet i pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal tydeliggjøre hvilke kriterier Jevnaker kommune anvender for tildeling av langtidsopphold i sykehjem eller tilsvarende bolig tilrettelagt for heldøgns tjenester, og beskrive hvordan pasienten eller brukeren kan ivaretas i påvente av ledig plass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-2534/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for alle som bor eller oppholder seg i Jevnaker kommune, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-1, 1. ledd, som har behov for helse- og omsorgstjenester tilsvarende som i sykehjem. Dette gjelder også for de som har konkrete planer om å flytte til kommunen og som har et så omfattende tjenestebehov at det er nødvendig å avklare dette på forhånd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-2534/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Langtidsplass på sykehjem eller i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester innvilges der pasienten eller brukeren forventes å være varig ute av stand til å ta vare på seg selv på grunn av funksjonsnedsettelse og der pasienten eller brukeren ikke får dekket dette behovet i eget hjem og der andre tiltak er forsøkt først.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det foretas en individuell vurdering der blant annet helsetilstand, evne til egenomsorg, mental tilstand, funksjonsnivå, kognitiv fungering og brukers eget ønske vektlegges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Jevnaker kommune anvender laveste effektive omsorgsnivå (LEON) som prinsipp ved tildeling av tjenester. Dette vil si at tjenester på et lavere nivå, som hovedregel, skal være forsøkt eller vurdert før tildeling av langtidsplass i sykehjem eller i tilsvarende bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Aktuelle tiltak og momenter som skal være vurdert før innvilgelse, i hht søkerens fysiske, psykiske og sosiale situasjon, kan blant annet være:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Tilpasning av bolig, eventuelt alternativt botilbud</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Tilrettelegging i hjemmet for eksempel hjemmesykepleie og/eller hjemmehjelp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Korttids-/vekselsopphold i sykehjem</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Familiesituasjon og nettverk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Sosiale støttetiltak, for eksempel dagsenter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Trygghetsskapende tiltak, for eksempel trygghetsalarm.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-2534/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Enkeltvedtak fattes på bakgrunn av søknad, helseopplysninger og en helhetlig vurdering av pasienten eller brukerens behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Så langt det er mulig legges det til rette for at ektefeller/samboere kan bo sammen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Søknadsskjema finnes elektronisk på Jevnaker kommunes hjemmeside. Søknad sendes Tildelingsenheten, som behandler søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-2534/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Dersom søker fyller kriteriene for langtidsopphold, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstjenester i hjemmet i påvente av plass, skal kommunen sette søker på venteliste dersom det ikke er ledig plass. Det skal fattes enkeltvedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ved ledige plasser skal den med størst hjelpebehov ut fra kriteriene i § 3 prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Jevnaker kommune har ansvar for å holde oversikt over de som venter på plass. Kommunen skal fortløpende vurdere om pasienter eller brukere på ventelisten mottar forsvarlige helse- og omsorgstjenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-2534/p6"><pverdi>§ 6.</pverdi><ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Personer med vedtak og som venter på langtidsopphold i sykehjem eller bolig særskilt tilrettelagt for heldøgns tjenester skal tilbys nødvendige helse- og omsorgstjenester.</ledd><ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dette kan blant annet være tiltak nevnt i forskriftens § 3, 4. ledd.</ledd></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-2534/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tildelingsenheten skal forberede og behandle søknaden uten ugrunnet opphold i henhold til lov om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-2534/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester både i og utenfor institusjon reguleres av forskrift 16. desember 2011 nr. 1349.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det kan være aktuelt med en kontrakt som også regulerer egenandel for det aktuelle botilbudet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-2534/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Vedtak kan påklages til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2. Klagefrist er 4 uker, og skal fremgå av vedtaket jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-5. En klage skal være skriftlig, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 7-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Klage sendes Tildelingsenheten, som tar saken til vurdering i første instans. Dersom det ikke gis medhold skal klagen sendes Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">For nærmere opplysninger, eller ved behov for hjelp til å fremsette en eventuell klage, kan Tildelingsenheten bistå.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-18-2534/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
