<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-30-2523" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-30-2523">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-30-2523</id>
    <dato>30.11.2017 nr. 2523</dato>
    <dato type="iso">2017-11-30</dato>
    <ikraft>30.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-30</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Drangedal, Nissedal, Nome og Åmli kommunar, Aust-Agder og Telemark</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-11-27-5010</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0550</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for renovasjon mv., Drangedal, Nissedal, Nome og Åmli</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for tvungen renovasjon, tømming av slamavskiljarar, tette tankar m.m. i IATA-kommunane Drangedal, Nissedal, Nome og Åmli, Aust-Agder og Telemark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Representantskapet i IATA IKS 30. november 2017 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-30-2523/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. november 2003 nr. 5010 for tvungen renovasjon, tømming av slamavskiljarar, tette tankar m.m. i IATA-kommunane Drangedal, Nissedal, Nome og Åmli, Aust-Agder og Telemark blir det gjort følgjande endringar:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Abonnent:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Eigar av eigedom som blir omfatta av den kommunale renovasjonsordninga. For eigedom som er festa bort for meir enn 30 år, skal festaren reknast som abonnent dersom ikkje anna er avtala.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">
        <i>Abonnentseining:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Bueining som har kjøkken, opphaldsrom, sanitærrom og eigen inngang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">To eller fleire hyblar som deler kjøkken og sanitærrom.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Hytte eller fritidshus godkjent etter plan- og bygningsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Brakker, campingvogner m.m.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">
        <i>Attvinning:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Utnytting av avfall og andre restprodukt. Attvinning kan delast inn i attbruk, materialattvinning og energiutnytting.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">
        <i>Avfallsfraksjon:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ulike typar avfall som IATA har bestemt skal bli sortert ut og leverast for seg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">
        <i>Husabonnent:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Abonnent med eigedom som er eller har vore heilårsbustad.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">
        <i>Hushaldningsavfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Avfall frå alle typar bustader med private hushaldningar, også bustader som ikkje blir nytta regelmessig, medrekna hytter, fritidshus o.l.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">
        <i>Hytteabonnent:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Abonnent med eigedom som er godkjent som hytte/fritidshus etter plan- og bygningslova eller tidlegare lovgjeving.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">
        <i>Kjeldesortering:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Sortering av avfall i ulike fraksjonar hos den einskilde hushaldning eller abonnent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">
        <i>Kjørbar veg:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Veg som har snuplass og stigning, svingar, breidde og styrke til å tole ein normal innsamlingsbil med akseltrykk på 8 tonn. Om vinteren skal vegen og snuplass vere brøyta og ev. strødd. Ved tvist om ein veg er farbar etter reglane, avgjerast av teknisk etat i kommunen i samråd med IATA. Hos IATA er synet til sjåføren viktig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">
        <i>Kompostering:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Biologisk nedbryting og stabilisering av organisk materiale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">
        <i>Miljøfarleg avfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Avfall som ikkje kan bli lagt saman med anna avfall på grunn av storleik eller fare for forureining som kan skade menneske og dyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">
        <i>Oppsamlingsutstyr:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Kjeldesorteringsskap med boksar o.l. eller behaldarar hos abonnent der abonnenten legg dei ymse avfallsfraksjonane. Restavfallsstativ med sekk ev. plastcontainerar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">
        <i>Renovatør:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Den person som køyrer innsamlingsbilen og som hentar avfallet hos abonnenten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">
        <i>Restavfall:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Restavfall er avfall som det ikkje er eigne sorteringsordningar for.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">IATA syter for innsamling av hushaldningsavfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Oppsamlingseiningane blir tømt med faste intervall som blir bestemt av IATA. Tømming blir gjort kjent med tømmekalender som blir distribuert til abonnentane kvart år. Ved uhell eller ekstreme vertilhøve kan tømmeruta fråvikast.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Innsamlinga skal skje mest mogleg skadefritt for abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Oppsamlingseiningar på hjul blir sett attende på plass. Ev. søl frå tømminga blir fjerna av renovatøren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Småbarnsforeldre/føresette med omsorg for fastbuande born under 3 år, kan få større restavfallsdunk utan tilleggsgebyr. Ordninga administrerast av IATA.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Kommunen sett opp tømmefrekvens etter berekna behov i utsleppsløyve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">For eigedommar med fast busetting og med toalett knytt til slamavskillaren, skal slamavskillaren tømmast minst kvart 2. år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">For eigedom med fast busetting utan toalett knytt til slamavskillaren og for fritidsbusetnad, skal slamavskillaren tømmast kvart 4. år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Tette oppsamlingstankar tømmast etter behov eller minst ein gong i året.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">IATA i samråd med kommunen kan bestemme ei anna og hyppigare tømming dersom tilhøva tilseier det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Varsel om når tømming skal finne stad vil bli gitt gjennom kunngjering i dagspresse eller på annan måte som IATA finn føremålstenleg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Tømming skal gje minst mogleg støy og lukt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Anlegget skal etter tømming stengjast med lokk o.l.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Tømming bør så langt som mogleg skje på bar mark.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">IATA kan etter avtale utføre tilsyn på vegne av utsleppsmyndigheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Tinglyst eigar eller tinglyst festar av eigedom pliktar å betale gebyr for tenester pålagt etter denne forskrift. Gebyret med ev. tillegg av renter og omkostningar er sikra lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Om renteplikt ved for sein betaling og inndriving av gebyr gjeld reglane i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27 tilsvarande.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Gebyrplikten gjeld alle eigedommar, også eigedommar som ikkje blir nytta regelmessig. Dersom bygningen har stengt av vatn og avløp, ev. slamavskillar er kopla ut og eldstad er mura att, kan ein søke kommunen om fritak for gebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">For levering av avfall på miljøstasjon eller avfallsanlegg, skal det betalast gebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Ny § 17 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/1">§ 17. <i>Innkreving av gebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">IATA krev inn renovasjons- og slamgebyr der kommunen sjølv ikkje utfører denne tenesten. Kommunen er klageinstans ved klage på renovasjonsgebyret etter forvaltningslova. Klage på innsamling og avfallshandtering handterast av IATA IKS.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Tidligere § 17 blir ny § 18 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/avsnitt/1">§ 18. <i>Gebyrfastsetting</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Kommunestyret i kvar kommune vedtar kvart år eit gebyrregulativ for dei tenestene som er pålagt etter denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Gebyrsatsane skal fastsettast slik at abonnentane blir oppfordra til å redusere avfallsmengda, sortere i reine fraksjonar og medverke til effektiv innsamling og transport.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Abonnentar med avtale om heimekompostering etter § 12, får reduksjon i gebyr i høve til innspara kostnader.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Gebyr for tømming av slamavskillarar blir rekna etter tømt mengde. Gebyret blir rekna etter eit minstevolum på 4 m<sup>3</sup>. Ut over dette blir det fastsett trinn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Gebyrplikt startar når bygg blir tatt i bruk, eller når det generer andre kommunale avgifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">IATA IKS og kommunane kan gje fritak utan særskilt sakshandsaming i inntil 1 år ved opphald på sjukeheim/institusjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Tidligere § 18 blir ny § 19 og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/65/avsnitt/1">§ 19. <i>Tilleggsgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Dersom abonnenten ikkje rettar seg etter pålegg gitt i medhald av denne forskrift, kan abonnenten bli pålagt ekstra gebyr. Gebyret skal dekke dei ekstra utgiftene selskapet får.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Tidligere § 19 og § 20 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-30-2523/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane trer i kraft 30. november 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
