<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-10-2527" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-10-2527</id>
    <dato>10.05.2017 nr. 2527</dato>
    <dato type="iso">2017-05-10</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bygland kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§3-2a">L24.06.2011 nr. 30 § 3-2a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0694</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om langtidsopphald i sjukeheim, Bygland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad, Bygland kommune, Aust-Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Bygland kommunestyre 10. mai 2017 med heimel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2a andre ledd, jf. lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-1e.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftas føremål er å sikre at pasienten eller brukaren får nødvendige og forsvarlege helse- og omsorgstenester, jf. helse- og omsorgstenestelova § 3-2a, i samsvar med rettane i pasient- og brukarrettigheitslova § 2-1e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskrifta skal bidra til å klargjere kriteria for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim eller tilsvarande bustad, samt beskrive korleis pasienten og brukaren kan takast i vare i ventetida.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld alle som bur eller oppheld seg i Bygland kommune, og som har eit varig, omfattande, døgnkontinuerlig pleie- og omsorgsbehov som ikkje kan oppfyllast tilstrekkelig i eigen heim eller anna tilpassa bustad. Langtidsopphald gis ved kommunens sjukeheim eller anna butilbod med tilsvarande tenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag for vurdering og tildeling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bygland kommune brukar beste effektive omsorgsnivå (BEON) som prinsipp ved tildeling av tenester og tiltak i omsorgstrappa:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">
        <img src="lf-20170510-2527-01-01.png" alt="figur som viser trinnvis tenestetilbod i bygland "/>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Omsorgstrappa har tenester på ulike nivå der aukande hjelpebehov møtas med aukande og meir omfattande tenestetilbod av ulik art. Tenester på lågare nivå skal som hovudregel være forsøkt før tildeling av langtidsplass i sjukeheim. Vurdering av behovet for helsehjelp skjer via kartleggingsverktøyet IPLOS. IPLOS er eit lovpålagt helseregister med data som beskriver bistandsbehov og ressursar til dei som søkar om eller motteke kommunale helse- og omsorgstenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Ved vurdering tas det omsyn til søkars:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Helsetilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Mentale tilstand</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Kognitiv svikt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Evne til eigenomsorg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Noverande bustadforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Nettverk til brukar og omsorgsevna til dette.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Pasienten og brukaren skal ha medverknad ved utforminga av tenestetilbod, jf. pasient- og brukarrettigheitslova § 3-1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tildeling av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hovudkriteriet er at langtidsopphald i sjukeheim tildelast personar med behov for døgnkontinuerleg oppfølging av medisinsk behandling, pleie og tilsyn som ikkje krev innlegging ved sjukehus, men kor hjelpebehovet er lite føreseieleg og ikkje kan tidfestas.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Andre kriterier som det skal leggast vekt på ved vurdering for tildeling er:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Personar som har behov for langvarige helse- og omsorgstenester gjennom heile døgnet, der andre aktuelle tenester har vært forsøkt utan å dekke nødvendig og forsvarleg behov for helse- og omsorgsteneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Langtidsplass skal i hovudsak brukast for personar over 67 år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Personar med hjelpebehov der nødvendig kompetanse og utstyr for å sikre helseoppfølging og behandlingar kun kan gis i sjukeheim.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Personar i livets sluttfase med behov for tilsyn og omsorg gjennom heile døgnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Personar med langtkomen demens som har behov for kontinuerleg oppfølging, skjerming og omsorg gjennom heile døgnet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Personar som bur heime med behov for meir enn 25 timebaserte tenester i heimen pr veke, der behovet for tenester kan tidfestas, kan vurderast for langtidsplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tildeling av langtidsopphald skjer på bakgrunn av helseopplysningar, søknad og vurdering av individuelle behov. På bakgrunn av dette blir det fatta enkeltvedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Søknadsskjema finns på kommunens egen heimeside. Søknad sendes til Bygland kommune sitt postmottak som vidaresender søknaden til rette instans for vidare vurdering og handsaming av søkarens behov for tenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ektemake/sambuar til ein person som får eller har fått langtidsopphald eller tilsvarande bustad, kan etter søknad få bu saman med ektemake/sambuar dersom dette let seg gjennomføre i praksis.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Venteliste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom søkar fyller kriteriene for langtidsopphald, men kan få forsvarlige helse- og omsorgstenester i heimen i påvente av langtidsopphaldet, skal kommunen sette søkar på venteliste om det ikkje er ledig plass. Ved ledig plass skal alle på ventelista vurderast av «Omsorgsnemnda». Ved ledige plasser skal den med størst hjelpebehov ut fr kriteria i § 4 prioriterast. Pleie- og omsorgseininga har ansvar for å halde oversikt over personar som venter, og å vurdere situasjonen jamleg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak i påvente av langtidsopphald i sjukeheim</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Personar med vedtak og som venter på langtidsopphald i sjukeheim skal få andre nødvendige tenester for å sikre nødvendig og forsvarleg helsehjelp i ventetida. Dette kan til dømes vere auka heimesjukepleie, heimehjelp, dagsentertilbod, støttekontakt, korttidsopphald og/eller andre tenester i omsorgstrappa. Personar som motteke hovudomsorg frå sine pårørande, skal få tilbod om avlastande tiltak for særleg tyngande omsorgsoppgåver. Plass ved dag- og aktivitetssenter skal også vurderast. Ved endring av helsetilstand i påvente av plass må det gjerast ei ny vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Sakshandsamingstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen («omsorgsnemnda») skal førebu og avgjere saka utan ugrunna opphald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Dersom det må ventes at det vil ta lang tid før ein søknad kan svarast på, skal det snarast mogleg gis eit førebels svar. I svaret skal det gjerast greie for grunnen til at søknaden ikkje kan handsamast tidlegare, og så vidt mogleg angi når svar kan ventas. Ein kan unnlate førebels svar når det er openbart unødvendig. Det gis førebels svar dersom ein søknad ikkje kan svarast på i løpet av ein månad etter at den er motteke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Eigenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunens berekning av eigenandel følgjer av forskrift om eigenandel for kommunale helse og omsorgstenester (Bygland kommune sitt gebyrregulativ).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klagerett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak kan påklagast til Fylkesmannen, jf. pasient- og brukarrettigheitslova § 7-2. Ein klage skal være skriftleg, jf. pasient- og brukarrettigheitslova § 7-3. Ein eventuell klage sendast til «Omsorgsnemnda» i Bygland kommune, som tek saka til vurdering i fyrste instans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Dersom det ikkje gis medhald skal «Omsorgsnemnda» sende klagen utan ugrunna opphald til Fylkesmannen for endelig vurdering og avgjersle. Klagefrist er 4 veker, og skal kome klart fram av vedtaket jf. pasient- og brukarrettigheitslova § 7-5. For nærare opplysningar, eller ved behov for hjelp til å skrive ein eventuell klage kan Pleie- og omsorgseininga vere til hjelp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-2527/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne føresegna trer i kraft frå og med 1. juli 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
