<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-12-2291" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-12-2291">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-12-2291</id>
    <dato>12.12.2018 nr. 2291</dato>
    <dato type="iso">2018-12-12</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hjartdal kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71">L27.06.2008 nr. 71</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20">L14.06.2002 nr. 20</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101">L17.06.2005 nr. 101</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864">F26.06.2009 nr. 864</ref>, <ref id="lov-2017-06-16">L16.06.2017</ref>nr. 65, <ref id="for-2011-12-14-1336">F14.12.2011 nr. 1336</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0059</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kommunale gebyrer og betalingssatsar, Hjartdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunale gebyrer og betalingssatsar, Hjartdal kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsett av Hjartdal kommunestyre 12. desember 2018 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensinger og om avfall (forurensingsloven), forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven), lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven), lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova), forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften), lov 16. juni 2017 nr. 65 om eierseksjoner (eierseksjonsloven) og forskrift 14. desember 2011 nr. 1336 om gebyr for behandling av konsesjons- og delingssaker.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Hjartdal kommunestyre har fastsett forskrift om gebyr og betalingssatsar for 2019. Forskrifta kan lesast på kommunen si heimeside
<lenke url="http://www.hjartdal.kommune.no">www.hjartdal.kommune.no</lenke> eller her:
<lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20181212-2291-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Forskrifta tek til å gjelde frå 1. januar 2019.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
