<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-26-2251" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-26-2251</id>
    <dato>26.09.2018 nr. 2251</dato>
    <dato type="iso">2018-09-26</dato>
    <ikraft>07.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-07</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§15a-4">F01.06.2004 nr. 931 § 15A-4</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0017</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann til offentlig avløpsnett, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann til offentlig avløpsnett, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo bystyre 26. september 2018 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15A-4, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å sikre at fett ikke skaper problemer på det offentlige ledningsnettet, pumpestasjoner og renseanlegg. Forskriften skal også påse at fettutskillere installeres og driftes riktig, slik at de virker etter hensikten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virksomheter som omfattes av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for alle virksomheter som har påslipp av fettholdig avløpsvann til det offentlige avløpsnettet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Både nyetablerte og eksisterende virksomheter omfattes av forskriften. Eksempler på virksomheter som omfattes av forskriften er:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Restauranter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Kafeer og konditorier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Catering og ferdigmatprodusenter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Gatekjøkken og kiosker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Pizza- og hamburgerbarer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Kantiner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Slakterier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Kjøttforedlingsbedrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Fiskeforedlingsbedrifter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">Hermetikkindustri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">Margarin- og matoljeindustri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">Friteringsindustri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">Bakerier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/n/avsnitt/1">Meierier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/o/avsnitt/1">Røkerier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/p/avsnitt/1">Matbutikker med steke-/grillavdeling.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Listen er ikke uttømmende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann som i hovedsak kommer fra menneskers stoffskifte og fra husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra toalett, kjøkken, bad, vaskerom og lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Fettholdig avløpsvann:</i> Avløpsvann som inneholder vegetabilsk og/eller animalsk fett (fett fra tilberedning og behandling av matvarer).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Frityrfett:</i> Fett/olje som benyttes til fritering av mat.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Offentlig avløpsnett:</i> Avløpsnett som eies og driftes av kommunen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Påslipp:</i> Tilførsel av avløpsvann til offentlig avløpsnett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Sedimenterbart materiale:</i> Partikler som blir transportert av vann og synker ned på bunnen ved lav strømningshastighet.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hvem har ansvar for å overholde kravene i forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Virksomheten er ansvarlig for at kravene i forskriften overholdes. Dersom virksomheten ikke overholder kravene, kan eieren av eiendommen bli holdt ansvarlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav om installasjon og registrering av fettutskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Alle virksomheter med avløpsvann som inneholder fett eller olje av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse skal ha fettutskiller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fettutskilleren skal være installert før virksomheten starter opp. Virksomheter som har påslipp av fettholdig avløpsvann når denne forskriften trer i kraft, skal installere fettutskiller innen ett år etter at forskriften har trådt i kraft.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Virksomheten skal registrere fettutskilleren hos kommunen. Ved registrering skal virksomheten bruke kommunens registreringsskjema og legge ved dokumentasjon som det stilles krav om i skjemaet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Når mengden fettholdig avløpsvann økes med mer enn 25 % av eksisterende påslipp, skal virksomheten innhente nytt dimensjoneringsgrunnlag for fettutskilleren. Dersom det er behov for å skifte ut den eksisterende fettutskilleren med en ny og større fettutskiller, skal virksomheten registrere den nye fettutskilleren. Kommunen kan uansett kreve at virksomheten innhenter nytt dimensjoneringsgrunnlag for fettutskilleren dersom det er behov for det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til avløpsvannet som ledes til fettutskilleren</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det er kun fettholdig avløpsvann som skal ledes til fettutskilleren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Følgende skal ikke ledes til fettutskilleren:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Avløpsvann fra WC eller andre sanitærinstallasjoner, overvann og kjølevann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Frityrfett eller andre større konsentrerte fettmengder. Dette skal samles opp og leveres til et godkjent mottak.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Fettnedbrytende mikroorganismer og/eller enzymer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Sedimenterbart materiale. Dette skal fjernes i et eget slamfang før fettutskilleren.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til utløpsvann fra fettutskilleren</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Utløpsvannet fra fettutskilleren skal overholde følgende krav:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Parametre</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Krav satt av VAV</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">pH </entry>
              <entry colname="2">6-10 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Temperatur </entry>
              <entry colname="2">&lt;30 </entry>
              <entry colname="3">°C </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kjemisk oksygenforbruk </entry>
              <entry colname="2">&lt;600 </entry>
              <entry colname="3">mg/l </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Påslippskravene skal til enhver tid overholdes, dvs. ved høy-, lav- og normalproduksjon. Virksomheten må sørge for nødvendig prøvetaking for å påse at påslippskravene overholdes. Kommunen kan bestemme at virksomheten skal ha andre påslippskrav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunen kan kreve at virksomheten tar ut prøver for analyse av avløpsvannet fra fettutskilleren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Dimensjonering og plassering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Fettutskilleren skal dimensjoneres og installeres i henhold til gjeldende Norsk Standard på registreringstidspunktet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Dimensjonering og installasjon av fettutskilleren skal utføres av foretak som innehar de nødvendige faglige kvalifikasjonene for å utføre arbeidet. Kommunen kan kreve at det fremlegges dokumentasjon for foretakets kvalifikasjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Fettutskilleren skal plasseres i nærheten av kilden til det fettholdige avløpsvannet. Rom med høy temperatur skal unngås, da dette kan medføre høyere temperatur på utløpsvannet. Fettutskilleren skal plasseres frostfritt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Dersom virksomheten har sluk som ledes til en fettutskiller, skal sluket utstyres med vannlås og rist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Drift, vedlikehold og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Fettutskilleren skal tømmes minimum fire ganger per år. Kommunen kan, ved behov, bestemme at fettutskilleren skal tømmes oftere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Fettutskilleren skal åpnes og kontrolleres ved hver tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Minimum en gang per år skal det utføres en tilstandskontroll. Fettutskilleren skal tømmes fullstendig og rengjøres grundig med varmt vann under trykk. Alle overflater skal etterses og vedlikeholdes. Dette omfatter også pumper, ventiler osv. Etter kontrollen skal fettutskilleren fylles med rent vann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Kommunen kan bestemme at virksomheten skal ha andre krav til drift, vedlikehold og kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tømmeavtale</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Virksomheten skal til enhver tid ha en tømmeavtale med et tømmefirma. Tømmeavtalen skal gjøre rede for hvor ofte fettutskilleren skal tømmes og kontrolleres. Den skal være signert av både tømmefirmaet og virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kopi av tømmeavtalen skal sendes inn til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Dersom det gjøres endringer i tømmeavtalen, skal kopi av den nye avtalen sendes inn til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Årsrapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Virksomheten skal årlig rapportere om drift og vedlikehold til kommunen innen kommunens fastsatte frist. Rapporteringsperioden er 1. januar-31. desember foregående år. Ved årsrapporteringen skal virksomheten bruke kommunens rapporteringsskjema og legge ved dokumentasjon som det stilles krav om i skjemaet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Adkomst til fettutskilleren</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kommunen, tømmefirmaet og andre som har avtalt arbeid i fettutskilleren skal sikres fri adkomst for kontroll, tømming og prøvetaking.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Opphør og endring av virksomheten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Dersom virksomheten opphører, bytter navn eller overdras til ny eier, skal virksomheten melde fra om dette til kommunen. Virksomheten plikter å sørge for at kommunen til enhver tid har korrekt informasjon. Den ansvarlige for virksomheten skal informere nye eiere om registreringsplikten for fettutskillere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Når plikten til å ha fettutskiller ikke lenger er tilstede, skal fettutskilleren fjernes eller kobles fra slik at avløpsvannet føres direkte til det offentlige avløpsnettet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gi dispensasjon fra kravet om tømming minimum fire ganger per år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Kommunen kan etter søknad gi dispensasjon fra kravet om installasjon av fettutskiller.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Kommunen kan sette vilkår for dispensasjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Varsling om akutte påslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Virksomheten skal varsle kommunen om det oppstår akutte påslipp av fett til det offentlige avløpsnettet. Det skal gis opplysninger om hvor påslippet har skjedd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Dersom bestemmelsene i forskriften ikke blir overholdt eller vedtak i medhold av forskriften ikke blir gjennomført, kan kommunen ilegge tvangsmulkt i medhold av forurensningsloven § 73.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Ved gjentatte eller vedvarende brudd på forskriften kan kommunen pålegge virksomheten å stanse påslippet av fettholdig avløpsvann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/3">Dersom avløpsvann fra virksomheten beviselig medfører merutgifter for det offentlige avløpsnettet, blir kostnadene fakturert virksomheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Beslutningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Oslo kommune ved Vann- og avløpsetaten fører tilsyn med at forskriftens bestemmelser overholdes, og fatter enkeltvedtak i medhold av bestemmelsene i forskriftens § 5 fjerde ledd, § 7 første og andre ledd, § 8 andre ledd, § 9 første og fjerde ledd, § 14 og § 16 første og andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Når kommunen avgjør om det skal fastsettes krav som fraviker forskriften, skal det legges vekt på hensynet til driften av det offentlige avløpsanlegget, og at det heller ikke er i strid med bestemmelser om forurensning i lov eller forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Enkeltvedtak som fattes i medhold av denne forskriften, kan påklages etter lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kapittel VI.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/2">Klagen rettes til Vann- og avløpsetaten og avgjøres av Fylkesmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-26-2251/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
