<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-09-05-2317" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-09-05-2317</id>
    <dato>05.09.2018 nr. 2317</dato>
    <dato type="iso">2018-09-05</dato>
    <ikraft>16.08.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-08-16</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0525</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av slam og avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av slam og avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av bystyret i Oslo 5. september 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26 fjerde ledd, § 30, § 34 og § 79.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å hindre at forurensning fra mindre avløpsanlegg fører til helseskade eller helsemessige ulemper, går ut over trivsel eller skader naturens evne til produksjon og selvfornyelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Kontrollert tømming av slam og avløpsvann skal sikre en god og stabil drift av mindre avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for alle eiendommer i Oslo kommune hvor det er oppført bolighus, hytter, skoler, serveringssteder og annen næringsvirksomhet som har innlagt vann, men ikke er tilknyttet det offentlige avløpsnettet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder for tømming og transport av slam og avløpsvann fra mindre avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Minirenseanlegg som har tømming inkludert i drifts- og vedlikeholdsavtalen for anlegget, er ikke omfattet av denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Forskriften gir bestemmelser om tømmegebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1"><i>Mindre avløpsanlegg:</i> Minirenseanlegg, gråvannsanlegg, slamavskillere, pumpekummer og tette tanker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2"><i>Den ansvarlige:</i> Eier av eiendom som omfattes av denne forskriften. Hvis eiendommen er festet bort, er festeren ansvarlig når avtalt festetid er 30 år eller mer, og det ikke er bestemt i festeavtalen at eieren skal være ansvarlig etter forskriften, om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få forlenget festeavtalen, slik at den samlede festetiden blir mer enn 30 år. Festeren er ikke ansvarlig når gjenstående festetid er mindre enn 30 år når eiendommen blir omfattet av tømmeordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">For øvrig gjelder definisjonene i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning § 11-3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tømmeordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal tømme mindre avløpsanlegg etter den tømmefrekvensen som er fastsatt i eller i medhold av § 5. Den ansvarlige skal informeres om tidspunktene for tømming minimum 14 dager i forveien.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Hvis det er behov for tømming utover den fastsatte tømmefrekvensen, må den ansvarlige selv bestille tømming av anlegget. Den ansvarlige skal bruke det firmaet som kommunen har avtale med og betale for tømmingen direkte til tømmefirmaet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tømmefrekvens</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avløpsanleggene skal tømmes etter behov. De skal som et minimum tømmes med den frekvensen som er beskrevet i tabellen nedenfor.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Type</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Anlegg</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Tømmefrekvens</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1 </entry>
              <entry colname="2">Bolig </entry>
              <entry colname="3">Slamavskiller og pumpekum med wc tilknyttet </entry>
              <entry colname="4">1 gang pr. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2 </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Slamavskiller og pumpekum uten wc tilknyttet. </entry>
              <entry colname="4">1 gang hvert 2. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3 </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Tett tank </entry>
              <entry colname="4">2 ganger pr. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4 </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Minirenseanlegg </entry>
              <entry colname="4">1 gang pr. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5 </entry>
              <entry colname="2">Hytte </entry>
              <entry colname="3">Alle typer anlegg </entry>
              <entry colname="4">1 gang hvert 2. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6 </entry>
              <entry colname="2">Skole, serveringssted og annen næringsvirksomhet </entry>
              <entry colname="3">Alle typer anlegg for sanitært avløpsvann </entry>
              <entry colname="4">1 gang pr. år </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen kan bestemme en annen tømmefrekvens for den enkelte eiendom når forholdene tilsier det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Den ansvarliges plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Den ansvarlige skal sørge for at anlegg som omfattes av tømmeordningen, er lett tilgjengelig for tømming med bil. Når avløpsanlegget er plassert innendørs, skal tømmefirmaet gis adgang til rommet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Adkomsten til anlegget skal ha tilstrekkelig bæreevne, minimum 8 tonn akseltrykk. Avstanden fra veien til anlegget skal ikke overstige 40 meter. Adkomstveien skal være sikker og lett framkommelig for slamkjøretøy, og skal være ryddet for kratt, kvister og andre hindringer i en bredde på minst 3 meter og høyde på minst 4 meter. Om vinteren skal veien og eventuell snuplass være brøytet og om nødvendig strødd. Kommunen kan gi ytterligere bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Kumlokk skal, om nødvendig, være kjøresikre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Hvis kumlokk og andre tømmeinnretninger er dekket med snø, is, jord, gress osv., skal den ansvarlige sørge for at dette blir fjernet før tømmingen skal utføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Den ansvarlige må kontakte kommunen dersom tidspunktet for varslet tømming må endres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tømmefirmaets rettigheter og plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tømmefirmaet har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen mens tømmingen blir utført. Nødvendig utstyr kan for eksempel være tømmebil og sugeslange.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kjøretøy som benyttes til arbeidet skal være utstyrt slik at tømming og transport kan skje på en hygienisk og estetisk måte. Under transport må kjøretøyet sikres, slik at lekkasje av sanitært avløpsvann ikke forekommer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy, lukt og søl. Anlegget skal forlates i lukket stand. Grinder, porter og dører skal lukkes etter avtale med den ansvarlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Planlagt tømming og transport skal foretas innenfor tidsrommet 07.00 - 20.00 mandag til fredag, unntatt helligdager. I ekstraordinære situasjoner, som for eksempel ved behov for akutt tømming, kan tømming og transport gjøres utenom ovennevnte tidsrom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">All tømming skal fortløpende meldes skriftlig til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">I tilfeller hvor planlagt tømming ikke kan gjennomføres som følge av brudd på den ansvarliges plikter, skal tømmefirmaet varsle kommunen om dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tømmegebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Den ansvarlige plikter å betale tømmegebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen fakturerer tømmegebyret etter hver tømming. Gebyret beregnes på grunnlag av den totale mengde slam og avløpsvann som tømmes fra eiendommens avløpsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Den ansvarlige skal betale gebyr uavhengig av om eiendommen er tilknyttet et eget avløpsanlegg, eller et felles avløpsanlegg. Tømmevolumet fra felles avløpsanlegg fordeles forholdsmessig etter antall pe som de enkelte eiendommene belaster avløpsanlegget med. Antall pe for den enkelte eiendom er angitt i utslippstillatelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Tømmegebyret skal dekke kommunens kostnader for tjenesten og belastes etter følgende skala:
<liste id="/paragraf/8/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Tømmevolum inntil 3 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Tømmevolum inntil 4 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Tømmevolum inntil 5 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Tømmevolum inntil 6 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/4/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">Tømmevolum inntil 7 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/4/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">Tømmevolum inntil 8 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/4/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">Tømmevolum utover 8 m<sup>3</sup> belastes pris pr. m<sup>3</sup>.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Hvis varslet tømming ikke kan utføres pga. forhold som kan tilskrives manglende oppfølging av den ansvarliges plikter etter forskriftens § 6, faktureres den ansvarlige et oppmøtegebyr tilsvarende tømmegebyret for minste tømmevolum.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Satsene for tømmegebyret fastsettes årlig av bystyret i Oslo kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyr mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Tømmegebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 gjelder tilsvarende med hensyn til renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av tømmegebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Hvis det er eierskifte ved tidspunktet for utsendelse av kravet om innbetaling av tømmegebyret, plikter avhender av eiendommen å sørge for at gebyret blir betalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om fritak fra tømmeordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gi helt eller delvis fritak fra tømmeordningen i de tilfellene det ville være åpenbart urimelig å gjøre den gjeldende. Det kan kun gis fritak for ett år om gangen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Beslutningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen fører tilsyn med at forskriften bestemmelser overholdes, og fatter enkeltvedtak i medhold av bestemmelsene i forskriften § 5 siste ledd, § 8 femte ledd og § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Enkeltvedtak som fattes i medhold av denne forskriften, kan påklages etter lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kapittel IV.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Klagen rettes til etaten som har ansvar for vann- og avløpsområdet, og avgjøres av Oslo kommunes klagenemnd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Overtredelse av forskriften kan straffes med bøter etter forurensningsloven § 79 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-09-05-2317/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
