<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-06-14-2249" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-14-2249</id>
    <dato>14.06.2018 nr. 2249</dato>
    <dato type="iso">2018-06-14</dato>
    <ikraft>14.06.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-14</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Holtålen kommune, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82">L10.06.1977 nr. 82</ref>, <ref id="lov-1988-05-15-356">L15.05.1988 nr. 356</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0019</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rekreasjonsløyper med snøscooter, Holtålen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rekreasjonsløyper med snøscooter, Holtålen kommune, Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Holtålen kommunestyre 14. juni 2018 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselsloven) § 4a og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 4a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er ut fra et samfunnsmessig helhetssyn å regulere motorferdselen i utmark og vassdrag ved å legge til rette for kjøring med snøscooter i fastsatte løyper på vinterføre.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Løypenettet åpnes tidligst 1. desember og stenger 15. april eller 2. påskedag dersom denne er etter 15. april. Dersom forholdene tillater det og det ikke er tamrein i området, kan kommunen i samråd med reinbeitedistriktet utvide åpningstidene for løypenettet, til 5. mai.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det er kjøreforbud i løypenettet fra kl. 23.00 til kl. 08.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Kommunen og driftsorganisasjonen kan stenge løypenettet med umiddelbar virkning dersom det oppstår forhold som gjør dette nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Kommunen skal stenge deler av løypenettet dersom Reindriftsdistriktet ber om dette av hensyn til reindrifta, slike tiltak skal være tidsbegrensa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Fylkesmannen kan stenge deler av løypenettet når det ansees nødvendig for å ivareta reindrifta, eller hele løypenettet når viktige viltinteresser som motorferdselsloven skal ivareta oppstår, med hjemmel i motorferdselsforskriftens § 9, andre setning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Åpning og stenging av løypenettet kunngjøres på kommunens hjemmesider, digitale betalingsløsninger, driftsorganisasjonens hjemmesider, lokalradio og lokalaviser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av løypenettet - (Gauldals)løypa evalueres etter 1 år. <br/>Holtålen snøscooterklubb og Holtålen turforening anmodes om å komme med forslag til deling av ski/scooterløype innen forsøksperiodens utløp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Maksimal hastighet i løypenettet er 60 km/t. Ellers gjelder sentrale bestemmelser om kjørehastighet fastsatt i Vegtrafikkloven, med maksimalt 40 km/t med passasjerer på henger. Det må kjøres med redusert hastighet på 20 km/t ved veg- og kryssinger skiløyper, samt områder der hus/hytter ligger nærmere løypa enn 50m. Slike områder skal skiltes i løypenettet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Der scootertrase og skitrase er felles settes fartsgrense til 20 km i timen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">ATV med belter vil ikke være tillatt i løypa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Om elg, rein eller rådyr står i løypa, eller befinner seg i nærområdet til løypa skal kjøretøyet stanse (tomgang) til løypa er fri og videre passere dyra i gangfart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Det er påbudt med hjelm for fører og passasjerer ved kjøring i løypenettet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Fører av snøscooter har alltid vikeplikt for skiløpere og annen ferdsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">Ferdsel i løypenettet skjer på eget ansvar. All ferdsel skal skje så skånsomt som mulig, av hensyn til planteliv, dyreliv og friluftslivet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Skilting og merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Løypenettet skal skiltes i henhold til gjeldende veileder/standard for fysisk sikring av snøscooterløyper. Midlertidige skilt og annen merking skal fjernes ved stenging av løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Drift og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen har ansvar for å gjennomføre skilting og merking av løypenettet, samt vurdere behovet for stenging av løypenettet. Slikt myndighet kan delegeres til Driftsselskapet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Hele løypenettet, eller deler av dette kan prepareres ved behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Den eller de som Kommunen/Driftsselskapet bemyndiger utfører tilsyn og kontroller av kjøreadferd og oppgjort løypeavgift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Løypebredde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Selve scootertraseen utgjør inntil 5 m, kombinert med skispor på en side kan traseen være inntil 8 m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Mindre endring av løypetrase</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen/Driftsselskapet kan i de tilfeller der det ikke er forhold av vesentlig betydning som skal hensyntas, endre løypetraseen med maksimalt 50 m til hver side av fastsatt trase, dersom terrenget eller kjøreforholda tilsier at dette er nødvendig for å få et funksjonelt og sikkert løypenett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Parkering og rasting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Snøscooter som parkeres ved løypenettet, skal plasseres slik at den ikke hindrer eller er til fare for annen ferdsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Rasting kan foregå inntil 30 m fra løypetraseen. I enkeltområder kan rasting være forbudt - slikt forbud er skiltet. På egnede steder kan rasteplasser være opparbeidet og skiltet. Avkjøring til rasting skal være korteste veg fra traseen - og parallellkjøring med løypa er ulovlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Rasting kan ikke foregå om det er observert elg, rein eller rådyr i nærområdet til rasteplassen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">På islagte vann og formål isfiske (gyldig fiskekort), er det tillatt å parkere inntil 300 m fra merket løype. Kjøring imellom isfiskehull skal begrenses mest mulig og tillatt hastighet er 20 km/t.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Kjøretillatelse og løypeavgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det kreves kjøretillatelse for kjøring i løypenettet, tillatelsen følger kjøretøyet, alternativt personlig tillatelse. Det selges kjøretillatelser for enkeltdager og for sesong.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Prisen tas årlig inn i kommunens gebyrregulativ. Utsalgssteder for kjøretillatelser kunngjøres samtidig som årlig åpning av løypenettet. Prisen for kjøretillatelse kan reguleres årlig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straffeansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kjøring i løypenettet uten å medbringe kjøretillatelse, medfører tilleggsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Overtredelse av nasjonal forskrift for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag, fører til anmeldelse. Her vises til motorferdselslovens § 12 (om straffeansvar); «Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer denne lov eller forskrift, regler eller vilkår i medhold av loven, eller medvirker hertil, straffes med bøter».</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-06-14-2249/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Lokal forskrift trer i kraft med Holtålen kommunestyrets vedtak 14. juni 2018, sak 11/2018.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
