<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-11-29-2319" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-29-2319">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-11-29-2319</id>
    <dato>29.11.2018 nr. 2319</dato>
    <dato type="iso">2018-11-29</dato>
    <ikraft>29.11.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-11-29</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-03-29-463</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0532</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tildeling av tilskudd til urbant landbruk, Oslo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tildeling av tilskudd til urbant landbruk, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av byrådsavdeling for miljø og samferdsel 29. november 2018 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-29-2319/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. mars 2017 nr. 463 om tildeling av tilskudd til urbant landbruk, Oslo kommune, Oslo gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1. <i>Formål og virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder for tildeling av tilskudd til tiltak innen urbant landbruk i Oslo kommune og kunnskapsutvikling om slikt landbruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Tilskuddsordningen skal fremme urbant landbruk, som en del av kommunens satsing på miljø, klima, folkehelse, integrering, brukermedvirkning og entreprenørskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 3. <i>Hvem som kan søke</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Enhver, herunder borettslag, sameier, boligaksjeselskaper, kommunale virksomheter, næringsvirksomheter, frivillige aktører, organisasjoner, foreninger, grønne og sosiale entreprenører og personer med privat bostedsadresse i Oslo, kan søke om tilskudd etter forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 4. <i>Kriterier og vilkår</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Tilskudd kan gis til urbane landbrukstiltak som bidrar til å fremme formålet i § l.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det bestrebes at tilskudd som gis skal vise bredden i type prosjekter og i søkermassen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ved tildeling av tilskudd vektlegges bl.a. følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">at tiltaket fremmer en eller flere av følgende punkter: miljø, klima, folkehelse, brukermedvirkning, integrering og entreprenørskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">at tiltaket fremmer økologisk produksjon og/eller bidrar til kunnskapsheving om urbant økologisk landbruk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">at tiltaket er åpent for bred deltakelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Tilskudd gis i utgangspunktet ikke til tiltak som mottar støtte fra andre tilskuddsordninger i Oslo kommune med lignende formål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ordningen omfatter ikke tilskudd til drift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det kan stilles ytterligere vilkår i tråd med forskriftens formål ved utlysning av ordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 7. <i> Krav til søknaden</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Søknaden skal være undertegnet av den/de som har fullmakt til å forplikte søker og vedlegges følgende dokumentasjon og inneholde opplysninger om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">hvem som er ansvarlig for planlegging, økonomi og gjennomføring av tiltaket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">prosjektbeskrivelse, med bakgrunnen for og formålet med tiltaket, beliggenhet for tiltaket og målgruppen(e)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">fremdriftsplan, med beregnet start- og avslutningstidspunkt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d/avsnitt/1">oversikt over hvor mange som er involvert i prosjektet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/e/avsnitt/1">plan for fremtidig drift og forvaltning av tiltakene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/f/avsnitt/1">budsjett og finansieringsplan (inkludert egenfinansiering)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/g/avsnitt/1">nødvendige tillatelser for tiltaket, dersom det planlegges på fremmed grunn, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/h/avsnitt/1">om søkeren har mottatt midler eller tilskudd fra andre ordninger med lignende formål.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Det kan stilles ytterligere krav ved utlysning av ordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 8. <i>Søknadsbehandling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Oslo kommune vurderer om de formelle og faglige kriterier for støtte er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Søknader som vurderes å falle utenfor denne tilskuddsordningens virkeområde skal gis avslag. Tilskudd fordeles etter en skjønnsmessig vurdering av søknadene med utgangspunkt i de kriterier og vilkår som oppstilles i § 4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Tilsagnsbrevet skal angi vilkårene for tilskuddet, herunder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">betingelser for utbetaling av tilskuddet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">forutsetning om at eventuell øvrig finansiering av tiltaket er i orden,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">krav til rapportering og regnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d/avsnitt/1">om utbetaling vil skje i én eller flere rater</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/e/avsnitt/1">tilskuddsmottakers aksept av de gitte forutsetninger for tilskuddet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/1">§ 10. <i>Utbetaling av tilskudd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Utbetaling kan foretas når betingelsene som er satt i tilsagnsbrevet er oppfylt. Utbetalingsanmodning må sendes inn før første inneværende regnskapsår er over, etter at tilsagnsbrev er mottatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">§ 11. <i>Rapportering og regnskap</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Det skal snarest mulig og senest innen tre måneder etter at tiltaket er gjennomført eller avsluttet, sendes inn en rapport om gjennomføringen av, og regnskap for, tiltaket, som viser hvordan tilskuddet fra Oslo kommune er brukt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Rapporten må inneholde en oppsummering av prosjektet hvor bakgrunnen, aktiviteter som er gjennomført og nøkkelerfaringer skal fremgå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Rapport og regnskap skal være undertegnet av den eller de ansvarlige for tiltaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Vedlagt rapporten skal det være minst 5 digitale bilder i høy oppløsning (min. 300 dpi/2 MB) som dokumenterer tiltaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Rapporten og regnskapet skal i tillegg følge regnskapsloven, bokføringsforskriften og de til enhver tid overordnede regler for tilskuddsordninger i Oslo kommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 12 i gjeldende forskrift utgår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 13 i gjeldende forskrift, om oppfølging og kontroll, blir ny § 12.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">§ 13. <i>Bortfall av tilskudd og krav om tilbakebetaling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Tilsagn om tilskudd kan bortfalle dersom tiltaket ikke er startet opp innen to år, eller hvis det ikke er anmodet utbetaling av tilskuddet innen utgangen av året som tilsagnsbrevet er mottatt av søker. Det samme gjelder dersom søker har gitt uriktige eller ufullstendige opplysninger. Oslo kommune kan gjøre unntak fra denne bestemmelsen etter skriftlig og begrunnet anmodning fra tilskuddsmottaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Tilskudd som bortfaller skal snarest og uoppfordret tilbakebetales.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Tilsagn om tilskudd bortfaller eller utbetalt tilskudd kan kreves tilbakebetalt dersom tilskuddet ikke er benyttet etter forutsetningene, eller bestemmelsene i denne forskriften ellers ikke er overholdt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 15 i gjeldende forskrift, om ikrafttredelsestidspunkt, blir ny § 14.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-11-29-2319/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
