<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-13-2258" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2258">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-13-2258</id>
    <dato>13.12.2018 nr. 2258</dato>
    <dato type="iso">2018-12-13</dato>
    <ikraft>13.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-13</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fyresdal kommune, Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§9">L29.05.1981 nr. 38 § 9</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-05-02-526</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0020</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilgang til jakt og fangst av bever, Fyresdal</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilgang til jakt og fangst av bever, Fyresdal kommune, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Fyresdal kommunestyre 13. desember 2018 med heimel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9 og forskrift 26. april 2017 nr. 519 om forvaltning av bever § 3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2258/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med denne forskrifta er å bidra til at forvaltninga skjer i samsvar med forvaltningsmålet for artar i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfald § 5. Forskrifta skal legge til rette for ei lokal og bærekraftig forvaltning med nærings- og rekreasjonsmessig nyttiggjering av viltressursen. Forskrifta skal samstundes bidra til å hindre unødige skadar og ulemper på andre samfunnsinteresser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2258/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Opning for jakt og fangst av bever</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det opnast for kvotefri jakt og fangst av bever i heile Fyresdal kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2258/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Jakttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Jakttida følgjer den til ein kvar gjeldande jakttid som er fastsatt i forskrift om jakt og fangsttider vedtatt med heimel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2258/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Endring eller opphøyr av jakt og fangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For å ivaretake målsettinga for bestandsutvikling for bever kan kommunen til ei kvar tid endre eller stenge adgangen til jakt og fangst av bever. Slik endring eller stenging skjer ved eiga forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2258/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskrifta trer i kraft straks. Samstundes opphevast det som gjeld bever i forskrift 2. mai 2001 nr. 526 om adgang til jakt etter elg, hjort, rådyr og bever, Fyresdal kommune, Telemark.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
