<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-10-24-2274" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-10-24-2274</id>
    <dato>24.10.2018 nr. 2274</dato>
    <dato type="iso">2018-10-24</dato>
    <ikraft>01.11.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-11-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Larvik kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-05-10-908</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0034</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tømming av slamavskillere, tette tanker mv. og for slamgebyr, Larvik</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tømming av slamavskillere, tette tanker mv. og for slamgebyr, Larvik kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Larvik kommunestyre 24. oktober 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26 tredje ledd, § 30 annet og tredje ledd og § 34.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av slamavskillere, tette tanker mv. for hele kommunen. Forskriften gjelder også slamgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Som <i>abonnent</i> regnes eier og fester av eiendom som omfattes av den kommunale tømmeordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen tømmeordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Kommunen skal tømme slamavskillere, mv. som omfattes av disse forskriftene. Kommunen kan gi tillatelse til at andre står for tømmingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Kommunen kan etter søknad unnta enkelte eiendommer i området fra ordningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tømming av slam fra slamavskillere mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Abonnenten skal etter varsling sørge for at anleggene som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming med bil. Overdekking av kumlokk o.l. med snø, is, jord osv. fjernes av abonnenten før tømming skal utføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tømming av slamavskiller mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Varsling om når tømming vil finne sted vil bli gitt gjennom pressen eller på annen måte som kommunen finner hensiktsmessig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">For eiendommer med fast bosetting og med toalett tilknyttet slamavskilleren, skal slamavskilleren tømmes 1 gang hvert 2. år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">For eiendommer med fast bosetting uten toalett tilknyttet slamavskilleren og for fritidsbebyggelse, skal slamavskilleren tømmes minst hvert 4. år. Tette tanker i tilknytning til fritidsbebyggelse skal tømmes minst hvert 2. år. Tømming for fritidsbebyggelse kan foretas etter varsel fra eieren. Kommunen skal kontrollere at tømming foretas i samsvar med forskriftene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">For eiendommer med fast bosetting i nedslagsfelt for offentlige drikkevannskilder skal tette tanker større enn eller lik 6 m<sup>3</sup> for avløpsvann tømmes 1 gang hvert år og tette tanker mindre enn 6 m<sup>3</sup> for avløpsvann tømmes 2 ganger hvert år. For øvrige eiendommer med fast bosetting skal tette tanker tømmes hvert annet år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">I spesielle tilfeller kan kommunen bestemme en annen tømmehyppighet og inngå særavtaler om tømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">Tømming skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Anlegget skal forlates i lukket stand og grinder, porter og dører skal lukkes, eventuelt låses.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Slamgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Abonnenten skal betale et årlig gebyr til kommunen. Eventuell framgraving av kum mv. kan innkreves etter regning. Kommunen fastsetter regler for beregning av gebyrenes størrelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2">For eiendommer tilknyttet kommunalt avløp vil tømmekostnadene bli medregnet i avløpsgebyret. For eiendommer ikke tilknyttet kommunalt avløp, vil tømmekostnadene bli innkrevd som gebyr etter regler fastsatt av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving, renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Slamgebyr med påløpende renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av slamgebyr (avløpsgebyr), gjelder reglene i lov av 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k4/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Delegasjon, klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8/ledd/1">Utgår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k4/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1">Overtredelse av forskriftene straffes med bøter etter forurensningslovens § 79, annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-10-24-2274/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. november 2018</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 10. mai 2000 nr. 908 for tømming av slamavskillere, privet, tette tanker m.v. og for slamgebyr (kloakkavgift) med tilhørende gebyrregulativ, Larvik kommune, Vestfold.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3">
          <i>Gebyrregulativ</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/4">Larvik kommunestyre fastsetter årlig gebyr for slamrenovasjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
