<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-19-2285" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-19-2285</id>
    <dato>19.12.2018 nr. 2285</dato>
    <dato type="iso">2018-12-19</dato>
    <ikraft>19.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-19</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vefsn kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4a">L10.06.1977 nr. 82 § 4a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-16-5025</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0044</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kommunalt løypenett for snøscooter, Vefsn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kommunalt løypenett for snøscooter, Vefsn kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vefsn kommunestyre 19. desember 2018 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag (motorferdselforskriften) § 4a.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. desember 2015 om kommunalt løypenett for snøscooter, Vefsn kommune Nordland er det gjort endringer. Forskriften er ikke tidligere kunngjort, og kunngjøres derfor i sin helhet som lyder etter endringene.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal ut fra et samfunnsmessig helhetssyn gi bestemmelser om bruken av kommunalt løypenett for snøscooter i Vefsn kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Åpning og stenging av løypenettet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Løypenettet åpnes tidligst 1. januar og stenges senest 25. april.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Fylkesmannen kan gjøre unntak fra tidspunkt for stenging i spesielle tilfeller, etter begrunnet søknad fra kommune eller enkeltperson. Søknad fra enkeltperson sendes gjennom kommunen, og fylkesmannens enkeltvedtak kan påklages til Miljødirektoratet. Åpning og stenging kunngjøres på kommunens hjemmeside og i lokal dagsavis. Det er kjøreforbud i løypenettet fra kl. 23:00 til kl. 07:00. Kommunen kan stenge løypenettet med umiddelbar virkning dersom det oppstår forhold som gjør dette nødvendig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Kommunen skal stenge deler av eller hele løypenettet når dette er nødvendig av hensyn til reindrifta. Fylkesmannen kan stenge deler av eller hele løypenettet når det anses nødvendig for å ivareta reindrifts- eller viltinteresser, eller andre interesser som motorferdselloven skal ivareta, jf. motorferdselforskriftens § 9 første ledd, andre setning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4">De deler av løypenettet som berører Drevjamoen skytefelt skal stenges i perioder dette er nødvendig for øvingsaktivitet i området.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/5">Løype nord og sør for Hjartfjellet skal ikke holdes åpen samtidig. Ved forhold som muliggjør bruk av begge løypene gjøres valg i samarbeid med reindriftsutøverne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/6">I forbindelse med arrangering av turskirenn eller andre tidsavgrensede aktiviteter av større offentlig interesse skal løyper som er i konflikt med disse stenges den perioden det er nødvendig for avvikling av arrangementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Nærføring til støyfølsom bebyggelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Eiere av støyømfintlige bygg som står under 60 meter fra senter av løypa, skal motta et skriftlig tilbud om vurdering av støy. Dette gjelder selv om hastigheten er redusert til 20 km/t. Kommunen kan inngå avtale om støyskjerming for bygg som står over 60 meter fra senter av løypa, der dette etter en samlet vurdering anses nødvendig. Dersom støy vurderes problematisk skal løype stenges inntil alternativ trase kan tas i bruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av løypenettet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Maksimal hastighet er 60 km/t. Farten skal tilpasses de lokale forhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/2">Det må kjøres med redusert hastighet (inntil 20 km/t) på steder med kort avstand (&lt;60 m) mellom løypa og bebyggelse (gjelder både hus og hytter), eller på steder der hastighet er redusert av hensyn til friluftsliv. Maksimal hastighet ved kryssing av vei og jernbane er 20 km/t. Lavere hastighet skal skiltes på de aktuelle stedene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/3">Det er påbudt med hjelm både for fører og passasjer. Fører av snøscooter har alltid vikeplikt for skiløpere/annen ferdsel. Ferdsel i løypenettet skjer på eget ansvar. All ferdsel skal skje så skånsomt som mulig, av hensyn til planteliv, dyreliv og friluftsliv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Skilting og merking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Løypenettet skal skiltes og merkes i henhold til gjeldende veileder/standard for fysisk sikring av snøscooterløyper. Midlertidige skilt og annen merking skal fjernes ved stenging av løyper. Ved krysning og parallellføring langs jernbane skal det skiltes i henhold til avtale med Bane NOR.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Drifting og tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1">Kommunen har ansvar for å gjennomføre skilting og merking av løypenettet, og åpning og stenging av løypenettet. Deler av løypenettet kan prepareres ved behov, dersom kommunen har tilgjengelig utstyr og personell for dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Løypebredde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/1">Maksimal bredde på trasé er 4 meter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Parkering og rasting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1">Snøscooter som parkeres ved løypenettet, skal plasseres slik at den ikke hindrer eller er til fare for annen ferdsel. Det er tillatt å parkere i forbindelse med rasting inntil 30 meter fra senter av løypa til begge sider, foruten i områder skiltet med «rasting forbudt». Det er bare kjøring i rett linje ut fra løypa som er tillatt ved rasting. Parallellkjøring langs løypetraséen er ikke tillatt. Det må kjøres med redusert hastighet (inntil 20 km/t) i forbindelse med rasting.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Kjøretillatelse og gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1">Pris på løypekort og gebyr fastsettes av kommunestyret. Det må kjøpes en personlig kjøretillatelse før kjøring i løypenettet. Det selges kjøretillatelser for enkeltdager og for sesong. Pris fastsettes ved justering av kommunens gebyrregulativ årlig. Utsalgssteder for kjøretillatelser kunngjøres samtidig som åpning av løypenettet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/1">Kjøring i løypenettet uten å medbringe gyldig kjøretillatelse, medfører tilleggsgebyr. Som fastsettes i kommunens gebyrregulativ for hvert enkelt år. Det vises for øvrig til motorferdsellovens § 12 (straffeansvar):
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/1/marg/1">«Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer denne lov eller forskrifter, regler eller vilkår fastsatt i medhold av loven, eller medvirker hertil, straffes med bøter.»</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/ki/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-19-2285/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
