<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-13-2281" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-13-2281</id>
    <dato>13.12.2018 nr. 2281</dato>
    <dato type="iso">2018-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trysil kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§48">§ 48</ref>, <ref id="for-2004-06-01">F01.06.2004</ref>nr. 931 <ref id="for-2004-06-01-§11-4">§ 11-4</ref>, <ref id="for-2004-06-01-§12-6">§ 12-6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0038</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming og tilsyn av mindre avløpsanlegg, Trysil</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming og tilsyn av mindre avløpsanlegg, Trysil kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Trysil kommunestyre 13. desember 2018 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, jf. § 26, § 29, § 30, § 34 og § 48 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 jf. om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4 og § 12-6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig oppsamling, transport og sluttbehandling av avløpsslam/avløpsvann fra mindre avløpsanlegg gjennom regelmessig tømming av avløpsslam og kontroll av alle spredte utslipp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften omfatter alle registrerte eiendommer i Trysil kommune, hvor avløpsvann ikke føres til kommunalt ledningsnett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Denne forskriften gjelder tømming, transport, sluttbehandling av avløpsslam og kontroll av mindre avløpsanlegg i kommunen i samsvar med forurensningsloven kapittel 2, 4, 5, 7 og forurensningsforskriften kapittel 11 og 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier eller fester av eiendom som omfattes av den kommunale tømmeordningen.</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1.1.1">
          <lverdi>1.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1.1.1/avsnitt/1">Bolig: Med bolig regnes her en bruksenhet som består av ett eller flere rom, er bygd eller ombygd som helårs privatbolig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1.1.2">
          <lverdi>1.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1.1.2/avsnitt/1">Fritidsbolig: Fast eiendom med bebyggelse regulert/godkjent til fritidsbolig/hytte med en eller flere boenheter og som er registrert i matrikkelen med bygningskode fritidsbolig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1.1.3">
          <lverdi>1.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1">Næring: Næringsvirksomhet, offentlige bygg, forsamlingslokaler osv.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Avløpsvann/spillvann:</i> Både sanitært (avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende) (forurensningsforskriftens § 11-3) og industrielt avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Svartvann:</i> Avløpsvann fra vannklosett, eller andre kilder hvor urin og/eller fekalier (avføring) normalt transporteres med vann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Gråvann:</i> Avløp fra kjøkken, bad og vaskerom. Klosettavløp er ikke inkludert. Jf. forurensingsforskriften § 11-3 d.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Slamavskiller:</i> Tank med overløp for oppsamling av slam fra avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Tett tank:</i> Tank uten overløp for oppsamling av avløpsvann, vanligvis toalettavløp.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg:</i> Et prefabrikkert anlegg for biologisk og kjemisk rensing av avløpsvann. Renseanlegg for gråvann regnes ikke som minirenseanlegg (forurensningsforskriftens § 12-10).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Større renseenheter (&gt;50 pe)</i> Felles private renseanlegg omfattes av Forurensningsforskriftens § 13.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9">
        <lverdi>9.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Mottakspunkt for avløpsvann/avløpsslam:</i> Større, tilrettelagt mottak, hvor det kan tømmes/leveres avløpsvann/avløpsslam fra slamavskillere, tette tanker o.l.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10">
        <lverdi>10.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>Tømmeplan:</i> Ruteplan, fastsatt av kommunen, for å gjennomføre en effektiv og rasjonell tømming av slam for et større område.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11">
        <lverdi>11.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1"><i>Ordinær tømming:</i> Planlagt/pålagt tømming i den forhåndsvarslede perioden, hvor tømming skjer etter fastsatt tømmehyppighet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/12">
        <lverdi>12.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1"><i>Ekstratømming:</i> Bestilt tilleggstømming utenom fastsatt tømmeplan/-frekvens.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/13">
        <lverdi>13.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/13/avsnitt/1"><i>Helgetømming:</i> Tømming utført utenom renovatørens ordinær arbeidstid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/14">
        <lverdi>14.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/14/avsnitt/1"><i>Renovatør:</i> Den som tømmer avløpsanlegget, dvs. enten Trysil kommune eller et firma som tømmer på oppdrag fra Trysil kommune.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/15">
        <lverdi>15.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/15/avsnitt/1"><i>Utslippstillatelse:</i> Tillatelse gitt etter forurensningsforskriftens § 12 eller § 13.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/16">
        <lverdi>16.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/16/avsnitt/1"><i>Gebyrgrunnlag:</i> Kommunens påløpte utgifter for å dekke ordningen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/17">
        <lverdi>17.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/17/avsnitt/1"><i>Mindre avløpsanlegg:</i> Utslipp av sanitært avløpsvann fra boliger, hytter, institusjoner og virksomheter under 50 pe som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsnett.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ordinær (pålagt) tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av avløpsslam i slamavskillere, tette tanker o.l., som beskrevet i § 2 hos abonnentene som omfattes av denne forskriften. Dette gjelder uansett hvor ofte anleggene må tømmes. Kommunen skal tømme avløpsanleggene i egen regi eller ved avtale med private firma som kommunen engasjerer til å utføre tømmingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen fastsetter tømmeplan for avløpsanleggene nevnt i denne forskrift, og plikter å annonsere den før tømming skal skje.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunen plikter å tømme alle anlegg som omfattes av denne forskriften i samsvar med den tømmehyppigheten som er beskrevet i § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">For å dekke abonnentenes ulike behov skal kommunen i tillegg til ordinær pålagt tømming tilby ekstratømming etter bestilling. Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Etter tømming skal anlegget forlates i lukket stand. Ved feil eller mangler på anlegget eller på utstyr, kan kommunen gi pålegg om utbedring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Abonnenten skal legge til rette for tømming i samsvar med kommunens tømmeplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Det må være helårs kjørbar adkomstveg med snuplass til tanken for slamsugebil. Er det snø eller is, skal vegen og snuplassen være brøytet og om nødvendig være strødd. Trær, kvister og busker som er til vesentlig hinder, fjernes av abonnenten før tømming utføres. Ved tvist om hvorvidt en veg er kjørbar etter ovenstående er kommunens syn avgjørende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Abonnenten skal sørge for at anlegget er lett tilgjengelig for tømming med slamsugebil og tilsyn. Avstand fra slamsugebil til tanken skal være mindre enn 40 m. Hvis tanken ligger lavere enn atkomstvegen, skal høydeforskjellen mellom vegen og bunnen på tanken ikke være større enn 5 m.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Dersom abonnenten ikke har klargjort slamanlegget inkl. adkomstveg for tømming, blir ikke tømming gjennomført. Ekstrakostnader som kommunen påføres, dekkes av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Renovatøren har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen. Abonnenten skal sørge for at lokket på tanken er tett, og forsvarlig sikret slik at barn ikke kan falle ned i tanken. Der det er fare for at biler o.l. kan kjøre over lokket, skal abonnenten sørge for at lokket er kjøresterkt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Eventuelle feil eller mangler ved anlegget som abonnenten selv, renovatøren eller kommune oppdager plikter abonnenten å utbedre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">For minirenseanlegg skal abonnenten inngå egen drifts- og vedlikeholdsavtale i henhold til forurensningsforskriftens § 12-13 og eventuell kommunal forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">Abonnenten skal sørge for nødvendig tilsyn med avløpsanlegg og melde fra til kommunen ved behov for hyppigere tømming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tømmehyppighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av alle mindre avløpsanlegg i henhold til forurensningslovens § 26. Kommunen kan gjøre dette i egen regi eller ved bruk av privat renovatør. All tømming skal utføres av den renovatøren kommunen har kontrakt med. Egentømming er ikke tillatt.
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Minirenseanlegg skal tømmes i henhold til serviceavtale, eller etter avtale/bestilling, men minimum 1 gang pr. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Alle boliger og fritidsboliger med utslippstillatelse må tømme sine tette tanker og slamavskillere etter behov dog ikke sjeldnere enn hvert 4. år for fritidsboliger og hvert 2. år for boliger.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1+">For alle tette tanker settes det krav til installasjon av nivåvarsler i tanken (lyd- og lysalarm for full tank).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Biologiske filtre for gråvann (gråvannsanlegg) skal tømmes for slam minst hvert 4. år for fritidsboliger og hvert 2. år for boliger. Gråvannsanlegg med filterpose/slampose tømmes av eier minimum 1 gang i året.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">I spesielle tilfeller kan kommunen bestemme annen tømmehyppighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Utført pålagt tømming skal maksimalt variere med 4 uker i forhold til den fastsatte tømmeplan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Mottakspunkt for avløpsslam/avløpsvann fra mindre avløpsanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Avløpsslam/vann skal tømmes kun på kommunens særskilte mottakspunkter for avløpsvann/avløpsslam (forurensningsloven § 29 3. ledd).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen skal føre tilsyn av mindre avløpsanlegg i medhold til forurensningsloven § 48a.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dette gjelder så vel anlegg under utførelse som eksisterende anlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrer</ptittel>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Betaling av gebyr</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1+">I medhold av forurensningsloven § 34 og forurensningsforskriften § 11-4 skal kommunen fastsette gebyrregulativ for tømming av avløpsslam og tilsyn av spredte utslipp. Regulativet med gebyrsatser vedtas årlig av kommunestyret.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1++">Abonnentene med avløpsanlegg skal betale et årlig gebyr per anlegg for ordinær tømming og tilsyn selv om tilsynet og tømming gjennomføres sjeldnere enn hvert år (løpende gebyr). Det kreves ekstra gebyr for tømming utenom fastsatt tømmeplan og for gjennomført tømming utenom ordinær arbeidstid.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1+++">Løpende gebyr ilegges ett år etter at utslippstillatelsen er gitt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Innkreving og renter</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1+">Gebyrer for slamtømming med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant i panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av avfallsgebyrer gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27 tilsvarende.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Enkeltvedtak gjort etter denne forskriften kan påklages i henhold til forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Tvangsmulkt og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Ved overtredelse av forskriften henvises det til forurensningslovens § 73 og § 79.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Fritak fra tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Kommunen kan etter begrunnet søknad gi dispensasjon fra denne forskriften. Dersom en eiendom skriftlig bekreftes frakoplet vann (plugget), kan det søkes om fritak fra pålagt tømming for en tømmefrekvens/periode. Se § 7 (1, 2 eller 4 år).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-13-2281/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. januar 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
