<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2018-12-06-2270" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-06-2270</id>
    <dato>06.12.2018 nr. 2270</dato>
    <dato type="iso">2018-12-06</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Meløy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§15">F01.06.2004 nr. 931 § 15</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0030</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann og krav om fettavskiller, Meløy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann og krav om fettavskiller, Meløy kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Meløy kommunestyre 6. desember 2018 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 15A-4 og lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Lokal forskrift om påslipp av fettholdig avløpsvann til offentlig avløpsnett og krav om fettavskiller skal sikre at fett skilles fra avløpsvann for å unngå driftsproblemer på avløpsledninger, pumpestasjoner og renseanlegg. Forskriften skal bidra til at fettavskiller drives riktig slik at den virker etter hensikten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Hjemmelshaver:</i> Eier/fester av eiendom/bygg der fettavskiller er plassert.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Virksomhet:</i> Foretak/firma/bedrift.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann, samt overvann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Fettholdig avløpsvann:</i> Avløpsvann som inneholder vegetabilsk og/eller animalsk fett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Fettavskiller:</i> Innretning som skiller av fett fra avløpsvann. Avskilling av fettet skjer ved at fettet, som er lettere enn vann, stiger til overflaten i et basseng som har egnede strømningsforhold. Avskillerinstallasjon består av slamfang, fettavskiller og prøvetakingspunkt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Slamfang:</i> Enhet plassert foran fettavskilleren, der tyngre partikler synker til bunns og fjernes.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Frityrfett:</i> Fett som benyttes til fritering av mat.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Overvann:</i> Vann fra nedbør, bortledet enten via flater, grøfter eller ledninger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann som i hovedsak skriver seg fra mennesker og fra husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j">
        <lverdi>j)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Industrielt avløpsvann:</i> Avløpsvann som har vært benyttet til industrielle formål. Det industrielle avløpsvannet kan inneholde partikulært eller oppløst stoff (prosessvann) eller vært oppvarmet (kjølevann).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k">
        <lverdi>k)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Påslipp:</i> Tilførsel av avløpsvann til offentlig avløpsnett oppstrøms et renseanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/l">
        <lverdi>l)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Sedimenterbart materiale:</i> Partikler som blir transportert av vann og synker ned på bunnen når strømningshastigheten er lav.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde - virksomheter som skal ha fettavskiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bestemmelsene i denne forskriften gjelder for alle virksomheter som har påslipp av avløpsvann som inneholder fett eller olje av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse, til kommunalt avløpsanlegg. Både nyetablerte og eksisterende virksomheter omfattes av denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p4-1">
      <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for fettavskillere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/1">Virksomheten har ansvaret for fettavskillerene. Påslippstillatelsen søkes av og gis til virksomheten. Det er virksomheten som står ansvarlig overfor kommunen for at vilkårene i tillatelsen overholdes. Hjemmelshaver skal ha kopi av påslippstillatelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/2">Virksomheten har ansvar for skade i samsvar med forurensningsloven § 24a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p4-2">
      <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
      <ptittel>Krav om tillatelse for påslipp av fettholdig avløpsvann</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-2/ledd/1">Ingen virksomhet kan sette i verk nye påslipp eller øke påslipp vesentlig (25 % eller mer) uten at tillatelse er gitt i medhold av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p4-3">
      <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om tillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-3/ledd/1">Påslipp av fettholdig avløpsvann til kommunalt avløpsnett er søknadspliktig og skal godkjennes av kommunen. Dette gjelder ny virksomhet, eksisterende virksomhet som ikke har tillatelse og ved vesentlig endring av påslipp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p4-4">
      <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-4/ledd/1">Kommunen kan under behandlingen av søknaden fastsette krav i samsvar med allmenne funksjonskrav i forurensningsforskriften kapittel 15 A til påslippsted, eller nekte etablering av påslipp. Når kommunen fastsetter krav, skal det legges vekt på de forurensningsmessige og driftsmessige ulemper ved tiltaket, sammenholdt med de fordeler og andre ulemper som tiltaket for øvrig vil medføre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4-4/ledd/2">Er arbeidet ikke igangsatt senest tre år etter at påslippstillatelse er gitt, eller arbeidet innstilles i lengre tid enn to år, faller retten til å etablere påslippet bort.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p4-5">
      <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
      <ptittel>Nedleggelse/Eierskifte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-5/ledd/1">Dersom virksomheten nedlegges, stanses eller overdras til ny eier, skal det senest en måned etter nedleggelsen/stansen/eierskifte gis skriftlig melding til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til fettavskillere og til påslipp av fettholdig avløpsvann</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p5-1">
      <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
      <ptittel>Krav til fettavskillere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/1">Fettholdig spillvann skal passere godkjente avskillere før det ledes til kommunalt avløpsnett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/2">Bare fettholdig avløpsvann av animalsk eller vegetabilsk opprinnelse skal ledes til fettavskiller.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p5-2">
      <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
      <ptittel>Stoffer/væsker som ikke skal ledes til fettavskillere</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Spillvann fra WC og andre sanitærinstallasjoner, samt overvann og kjølevann.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Frityrfett og andre større, konsentrerte fettmengder. Slikt fett skal samles opp og leveres til godkjent mottak.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Fettnedbrytende mikroorganismer og/eller enzymer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5-2/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Sedimenterbart materiale: Eventuelt sedimenterbart materiale skal fjernes i et eget slamfang før fettavskilleren.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5-2/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Oljeholdig avløpsvann fra bilvaskeplasser, bilgarasjer, bilverksteder etc.: Dette ledes til egen oljeutskiller. Utslipp av oljeholdig avløpsvann er regulert i forurensningsforskriften kapittel 15. Krav til utslipp av oljeholdig avløpsvann.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p5-3">
      <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
      <ptittel>Krav til avløpsvannets beskaffenhet i utløpet fra fettavskillere</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5-3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fettinnholdet i utløpet fra fettavskilleren skal ikke overstige 150 mg/l, målt som totale hydrokarboner.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5-3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Temperaturen på avløpsvann inn/ut fra fettavskilleren skal ikke overstige 30°C.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p5-4">
      <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
      <ptittel>Krav til bruk av vaske- og avfettingskjemikalier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-4/ledd/1">Noen vaskekjemikalier kan redusere fettavskilleranleggets rensefunksjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-4/ledd/2">Kommunen kan kreve at virksomheten tar kontakt med kjemikalieleverandørene og eventuell annen kompetanse på området, for å optimalisere kjemikaliebruken med tanke på lavere fettutslipp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p5-5">
      <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til utslippskrav gitt av Fylkesmannen eller Miljødirektoratet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-5/ledd/1">For de virksomheter som har egne påslippstillatelser fra enten Miljødirektoratet eller fra Fylkesmannen, skal disse kravene betraktes som uavhengig av kommunens krav. Kommunen kan stille egne og strengere krav i tillegg til kravene fra Miljødirektoratet eller Fylkesmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tekniske krav til fettavskillere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fettavskilleren skal dimensjoneres, utformes og installeres i henhold til Norsk Standard, NS-EN 1825-1 og NS-EN 1825-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Fettavskilleren dimensjoneres ut fra mengden avløpsvann og avløpsvannets beskaffenhet. Det må fastsettes en maksimal, dimensjonerende vannføring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Drift, vedlikehold og rapportering</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Virksomheten skal sørge for regelmessig tømming og rengjøring av fettavskiller. Virksomheten skal ha en gyldig tømmeavtale. Denne skal gjøre rede for hyppigheten av tømming og kontroll, og den skal være signert av både tømmefirmaet og eier av virksomheten. Kommunen skal ha kopi av avtalen. Tømmehyppigheten vil avhenge av fettavskillerens utforming og mengde avløpsvann tilført. Tømmehyppighet på 4-12 ganger pr. år vil være normalt. Minimumskrav for tømming er 2 ganger pr. år.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen kan ved enkeltvedtak kreve endring av tømmehyppigheten dersom det er behov for det. Der det er slamfang foran fettavskilleren, skal tømmeavtalen også omfatte tømming av dette.
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Avskilt fett skal leveres til godkjent mottak. Dokumentasjon på levering skal framvises kommunen i årsrapport/kontroll.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Virksomheten skal sende inn årsrapport innen 1. februar for foregående år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Minst en gang pr. år skal det utføres en tilstandskontroll. Fettutskilleren skal tømmes fullstendig og rengjøres grundig med varmt vann under trykk. Samtidig skal alle overflater inspiseres og vedlikeholdes. Dette omfatter også skrapeverk, pumper, ventiler, tidsur, osv. Etter kontrollen skal fettutskilleren fylles med rent vann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Konsentrasjon av fett i avløpsvann som ledes til kommunalt avløpsnett skal ikke overskride 150 mg/l. Virksomheter med fettholdig avløpsvann skal på oppfordring fra kommunen dokumentere avløpsvannets fettinnhold.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Temperaturen på avløpsvann ut fra fettavskilleren skal ikke overstige 30° C.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Kommunen skal ha uhindret adgang til eiendom der forurensning kan oppstå eller har oppstått. Kommunen kan kreve å få lagt fram og få granske dokumenter og annet materiale som angår fettavskiller.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Beredskap mot akutt forurensning og varslingsplikt</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p8-1">
      <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
      <ptittel>Forebygging av akutte utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/1">Virksomheten plikter å gjennomføre forebyggende tiltak for å unngå, eventuelt begrense, risikoen for akutt forurensning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/2">Beredskapen skal stå i rimelig forhold til sannsynligheten for akutte, skadelige påslipp til avløpsnettet og omfanget av de skader og ulemper som påslippet kan forårsake.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/3">Beredskapsrutinene skal inngå i virksomhetens internkontrollsystem for helse, miljø og sikkerhet og skal dokumenteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p8-2">
      <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
      <ptittel>Varslingsplikt og erstatningsansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/1">Dersom det som følge av virksomhetens aktiviteter skulle oppstå akutte påslipp/utslipp til kommunens avløpsanlegg, skal kommunen straks varsles. For øvrig gjelder forurensningsloven § 39. Virksomheten vil være økonomisk ansvarlig for alvorlige konsekvenser av akutte påslipp etter bestemmelsene i forurensningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen kan etter søknad gi dispensasjon fra kravene i denne forskriften i tilfeller hvor aktiviteten i virksomheten er av en slik art at fettkonsentrasjonen i avløpet ikke overskrider 150 mg/l, eller for virksomheter hvor behovet for tømming er lavere enn minimum tømmehyppighet (2 ganger pr. år).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen har anledning til å foreta tilsynsbesøk til fettavskilleranleggene, og kommunen kan ta nødvendige prøver for kontroll av at påslippskravene overholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunen kan også kreve å få lagt fram og få granske dokumenter og annet materiale som angår fettavskilleranlegget og driften av dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">For å sikre at bestemmelsene i denne forskriften blir gjennomført, kan kommunen treffe vedtak om tvangsmulkt/forurensningsgebyr i medhold av forurensningsloven § 73 jf. forurensningsforskriften § 41-6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Kommunen kan også gi pålegg i medhold av forurensningsloven § 7 og eventuelt sørge for umiddelbar gjennomføring i medhold av forurensningsloven § 74.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Overtredelse av denne forskriften kan gi grunnlag for krav om skadeserstatning jf. forurensingsloven kap 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Enkeltvedtak fattet med hjemmel i denne forskrift kan påklages til fylkesmannen jf. forurensningsforskriften § 41-5. Klagen sendes den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2018-12-06-2270/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. januar 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
