<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-12-1862" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-12-1862</id>
    <dato>12.12.2019 nr. 1862</dato>
    <dato type="iso">2019-12-12</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tønsberg kommune, Vestfold og Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0877</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av slam fra slamavskillere, tette tanker, minirenseanlegg mv., Tønsberg</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av slam fra slamavskillere, tette tanker, minirenseanlegg mv., Tønsberg kommune, Vestfold og Telemark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tønsberg kommunestyre 12. desember 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre helsemessig, miljømessig og økonomisk forsvarlig innsamling, transport og behandling av slamanlegg i Tønsberg kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle eiendommer i Tønsberg kommune som har privat sanitæranlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Den gjelder også for slamavskillere på eiendommer hvor avløpet er tilknyttet kommunalt avløpsnett og hvor kommunen ønsker å opprettholde disse på grunn av fare for tilstopping av kommunalt avløpsnett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Forskriften fastsetter retningslinjer for slamgebyr. Kommunen fastsetter årlig slamgebyrets størrelse i gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tvungen kommunal slamtømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen skal sørge for tømming av slam i henhold til § 2 i denne forskriften, jf. § 26 i forurensningsloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> eier av eiendom som omfattes av tømmeordningen. Ved bortfeste av eiendom for 30 år eller mer, regnes fester som abonnent om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at den samlede festetiden blir mer enn 30 år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Slam:</i> Slam fra private renseløsninger, slamavskillere og fra kommunale renseanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Ordinær tømming:</i> Planlagt tømming i henhold til tømmehyppighet i § 6.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Ekstratømming:</i> Tilleggstømming utenom fastsatt tømmeplan.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Slamavskiller (septiktank):</i> kum med utløp for avskilling av slam fra avløpsvannet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Tett tank:</i> Tank uten utløp, normalt for avløp fra vannklosett.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Rejektvann:</i> returvann etter avvanning av slammet.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anleggene som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming med tømmebil. Overdekning av kumlokket, med jord, snø eller annet skal fjernes av abonnenten før tømming skal utføres. Trær, busker og andre gjenstander som er til vesentlig hinder skal fjernes av abonnenten før tømming utføres. Hvis dette ikke er gjort kan abonnenten bli ilagt ekstra gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Dersom adkomstforhold og/eller andre forhold tilsier at aktuelt tømmetidspunkt ikke passer, plikter abonnenten å melde dette til kommunen for å avtale når eller hvordan slamtømmingen skal utføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Abonnenten er pliktig til å holde tilsyn med eget anlegg og omgående utbedre skader på anlegget etter kommunens retningslinjer. Videre skal alle endringer i tekniske installasjoner, anleggsutførelse eller endret bruk varsles, jf. plan- og bygningslovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tømmehyppighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Slamavskillere, tette tanker, minirenseanlegg og slamavskillere for gråvann skal tømmes etter behov, men ikke sjeldnere enn:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Slamavskillere hvert annet år. Gjelder også slamavskillere i tilknytning til sandfilter, infiltrasjonsanlegg og filterbedanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tette tanker hvert år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Minirenseanlegg hvert år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Slamavskiller for gråvann; hvert annet år for helårsbolig og hvert fjerde år for fritidsboliger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dersom det finnes tømmeinstruks som er utarbeidet av leverandør for det enkelte minirenseanlegg, skal denne følges. Dersom fagpersoner i tilknytning til pålagt serviceavtale dokumenterer at anlegget krever hyppigere eller sjeldnere tømming enn opprinnelig oppsatt skal tømmefrekvensen justeres iht dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Når særlige grunner foreligger kan kommunen etter skriftlig søknad bestemme en annen tømmehyppighet for det enkelte anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Ekstratømming av slamanlegg utenom fastsatt tømmeplan må abonnenten selv bestille og bekoste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Fakturering av ekstratømming skjer fra utførende firma direkte til abonnent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Ved utkobling av slamavskilleren, etter pålegg fra kommunen, har abonnenten rett til en siste tømming av tanken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gjennomføring av tømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen sørger for tømming etter en tømmeplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunen står fritt til å bestemme når på året den faste tømmeordningen skal gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det gis varsel til abonnent om når tømming skal foretas, på den måten som kommunen finner hensiktsmessig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Den som utfører tømming har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Kommunen har rett til å tilbakeføre eventuelt rejektvann fra slambil til slamanlegg som tømmes</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Anlegget skal forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukkes, eventuelt låses.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">All tømming skal av tømmefirma rapporteres til kommunen med opplysninger om blant annet tømt volum og eventuelle feil og mangler ved anlegg. Kommunens til enhver tid gjeldende tømmerapporteringssystem skal benyttes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Slamgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">I medhold av forurensningsloven § 34 skal kommunen kreve gebyr fra abonnentene som omfattes av ordningen. For tømming, mottak, behandling etc av slammet skal abonnenten betale et årlig gebyr til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Gebyret fastsettes på grunnlag av kostnader forbundet med tømming av standard anlegg med tillegg og differensiering etter for eksempel volum, svartvann/gråvann, tanktype, langt slangeutlegg, stor sugehøyde, behov for spesialbil eventuelt andre ekstratjenester som er nødvendig for å få tømt anlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Gebyr med påløpne renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling, tilbakebetaling og inndrivelse av renovasjonsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene, § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Gebyrsatsene framgår av kommunens gebyrregulativ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Abonnenter tilknyttet det kommunale avløpsnettet, som betaler årsgebyr for avløp og som har slamavskiller, skal likevel ikke betale slamgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Når særlige grunner foreligger kan kommunen etter skriftlig begrunnet søknad gi dispensasjon fra forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Enkeltvedtak etter denne forskriften kan påklages til kommunen i henhold til forvaltningsloven § 28, 1. ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Overtredelse av forskriften straffes med bøter, jf. forurensningslovens § 79, 2. ledd eller tvangsmulkt til staten, jf. forurensningsloven § 73.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1862/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
