<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-05-945" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-945">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-05-945</id>
    <dato>05.06.2019 nr. 945</dato>
    <dato type="iso">2019-06-05</dato>
    <ikraft>05.06.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-05</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Askøy, Austrheim, Bergen, Fedje, Fjell, Lindås, Meland, Os, Radøy, Sund og Øygarden kommuner, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2010-12-20-1762-§2">F20.12.2010 nr. 1762 § 2</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§25">L17.04.2009 nr. 19 § 25</ref><ref id="lov-2009-04-17-19-§10">§ 10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0472</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om anløpsavgift for Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS, Askøy, Austrheim, Bergen, Fedje, Fjell, Lindås, Meland, Os, Radøy, Sund og Øygarden</korttittel>
    <tittel>Forskrift om anløpsavgift for Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS, Askøy, Austrheim, Bergen, Fedje, Fjell, Lindås, Meland, Os, Radøy, Sund og Øygarden kommuner, Hordaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS v/representantskapet 5. juni 2019 med hjemmel i forskrift 20. desember 2010 nr. 1762 om kommunenes beregning og innkreving av anløpsavgift § 2, jf. lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 25 samt delegeringsvedtak fra Askøy, Austrheim, Bergen, Fedje, Fjell, Lindås, Meland, Os, Radøy, Sund og Øygarden kommune, jf. lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-945/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS beregning og innkreving av anløpsavgift for fartøy som anløper havn i Askøy, Austrheim, Bergen, Fedje, Fjell, Lindås, Meland, Os, Radøy, Sund og Øygarden kommuner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Definisjon av «havn» fremgår av lov 17. april 2009 nr. 19 (havnl.) § 4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-945/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Avgiftsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Fartøy som anløper havn i kommunene nevnt i § 1 skal betale anløpsavgift til Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS, jf. havnl. § 25.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Anløpsavgiften skal dekke Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS kostnader ved utøvelse av offentlig myndighet med hjemmel i havnl. med forskrifter, samt kostnader til å legge til rette for sikkerhet og fremkommelighet i kommunenes sjøområde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Anløpsavgiften ilegges per anløp. Med et anløp menes en inn- og utseiling. Ved flere anløp til havn i kommunene nevnt i § 1, i løpet av samme døgn ilegges avgift kun en gang.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Anløpsavgiften innkreves av Bergen og Omland Havn AS på vegne av Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Unntatt fra plikt til å betale anløpsavgift er:
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">fartøy med største lengde under 15 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">bergings- og isbryterfartøyer i forbindelse med berging og isbryting</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">orlogsfartøy, norske og utenlandske</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Kystverkets fartøy i forbindelse med arbeid i farvannet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">fartøy som anløper havn på grunn av skade eller nødstilstand og fartøyet ikke laster, losser eller tar om bord passasjerer.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-945/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Fritak, nedsettelse og ettergivelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ved anløp til havn innenfor kommunene, jf. § 1, gjelder følgende bestemmelser:
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1">Rute-/linjegående fartøy tilhørende samme rederi/operatør med minst 1 anløp pr. uke på årlig basis gis 75 prosent rabatt.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Sjøfly betaler kr 250,- ved hver landing, dog slik at bestemmelsene om rute-/linjegående fartøy også gjelder for sjøfly. Hva som regnes for rute/linjegående fartøy, avgjøres av Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Spesiell anløpsavgift, årsavgift og sesongavgift:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS kan for særskilte fartøysgrupper som bunkersbåter, skoleskip og lignende, eller ved spesielle anledninger gi fritak og reduksjon av anløpsavgiften. Det kan også fastsettes årsavgift eller sesongavgift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Veteranbåter/verneverdige skip kan sende skriftlig søknad til Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS om fritak for anløpsavgift. Søknaden må sendes inn i god tid før anløpet, dokumentasjon må vedlegges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-945/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Beregningsgrunnlag for anløpsavgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Anløpsavgiften beregnes på bakgrunn av fartøyets bruttotonnasje (BT) slik den er angitt i fartøyets internasjonale målebrev iht. Den internasjonale konvensjonen om måling av fartøyer av 1969 etter følgende satser pr. anløp:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/1/marg/1">For de første 70 000 BT kr 0,13 per bruttotonn
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/1/marg/2">For BT over 70 000 kr 0,26 per bruttotonn
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">
        <i>Miljørabatt og påslag anløpsavgift</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">
        <i>Environmental Ship Index (ESI)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Skip, med unntak av cruiseskip, som er registrert med Environmental Ship Index (ESI) fra World Ports Climate Initiative innvilges rabatt i anløpsavgiften på 20 prosent dersom ESI er over 30 poeng, og 50 prosent dersom ESI er over 50 poeng. Rabatten beregnes av betalbar avgift etter fratrekk av eventuell linjerabatt. Rabatten gis innenfor ESI-sertifikatets gyldighetsperiode, og der ESI-registreringen er forhåndsmeldt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Dersom fartøyets BT ikke fremgår av målebrevet eller fartøyet ikke har gyldig målebrev, fastsettes BT av Omland Farvannsforvaltning IKS basert på beregning av BT for tilsvarende fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">NB! Målebrevet skal sendes til Bergen og Omland Havn AS pr. e-post senest innen skipets avgang.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">De utregnede avgiftsbeløp avrundes til nærmeste hele krone.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Minste avgiftsbeløp er kr 250,- per anløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/9">
        <i>Enviornmental Port Index (EPI)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/10">Cruiseskip innvilges rabatt- eller påslag i anløpsavgiften ut i fra EPI-score.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/11">Avgiften graderes ut fra skipets forurensning mens det ligger til kai i Bergen Havn. EPI tar utgangspunkt i skipets tekniske installasjoner, samt adferd i havn, og vektlegger blant annet renseteknologi, scrubber, drivstoff, energiforbruk, m.m.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/12">Anløpsavgift beregnes prosentvis som følger:
<marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/12/marg/1">Ved score under 30: (30 - EPI-score)*5/100</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/12/marg/2">Ved score over 30: (30 - EPI-score)/(4*EPI-score)</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/13">Dersom skipet ikke rapporterer sine data, vil skipet bli tillagt 0 i score.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/14">Dersom skipet er tilrettelagt for landstrøm, vil skipet i perioden frem til Bergen Havn kan tilby landstrøm til cruise få en minimumscore på 30.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/15">Miljøregnskapet skal rapporteres elektronisk når skipet forlater kaien, og senest 72 timer etter skipes avgang.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/16">På bakgrunn av rapporterte data får skipet en EPI-score mellom 0 (dårligst) og 100 (best).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/17">De utregnede avgiftsbeløp avrundes til nærmeste hele krone.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/18">Minste avgiftsbeløp er kr 250,- per anløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-945/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Betalingsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Rederen og agenten svarer solidarisk for anløpsavgiften, jf. havneloven § 25, 4. ledd. Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS kan kreve at rederen eller agenten stiller økonomisk sikkerhet for betaling av anløpsavgiften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-945/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av anløpsavgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Eiere eller operatører av havner eller havneterminaler som er organisert som eget rettssubjekt, skal levere opplysninger som grunnlag for Bergen og Omland Havn AS sin innkreving av anløpsavgift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-945/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Enkeltvedtak etter denne forskriften kan påklages etter bestemmelsene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker. Kystverkets hovedkontor er klageinstans. Klagen sendes til Bergen og Omland Farvannsforvaltning IKS.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-05-945/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 26. juni 2015<fref id="/paragraf/8/fotnote/1">1</fref> om anløpsavgift for Bergen og omland havnevesen.
<fotnote id="/paragraf/8/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
