<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-23-1313" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-23-1313</id>
    <dato>23.09.2019 nr. 1313</dato>
    <dato type="iso">2019-09-23</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Aurskog-Høland kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§5">L16.03.2012 nr. 12 § 5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-06-20-1077</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0680</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyr, Aurskog-Høland</korttittel>
    <tittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyr, Aurskog-Høland kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av fellesnemnda i nye Aurskog-Høland kommune 23. september 2019 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggslova. § 5 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 annet ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av statlige lover og forskrifter, samt av kommunale forskrifter, bestemmelser og vilkår. De viktigste dokumentene er listet nedenfor:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), kapittel 16</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 23. september 2019 om vann- og avløpsgebyr, Aurskog-Høland kommune (dette dokumentet)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyrregulativ for det enkelte år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">KS Standard abonnementsvilkår for vann og avløp, administrative bestemmelser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">KS Standard abonnementsvilkår for vann og avløp, tekniske bestemmelser.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Sanitærinstallasjoner//innvendige vann- og avløpsinstallasjoner:</i> Abonnenteide rør, installasjoner og utstyr innenfor husets yttervegg, som er tilknyttet vann- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Privat vann- og avløpsanlegg:</i> Abonnenteide private ledninger (stikkledninger) og utstyr utenfor husets yttervegg, som er tilknyttet offentlig vann- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen om vannforsynings- og/eller avløpstjenester gjennom tilknytning av sanitærinstallasjoner og private vann- og avløpsanlegg til kommunens vann- og avløpsanlegg. Det er ikke en betingelse at avtalen er skriftlig. Avtale om tilknytning via privat fellesledning regnes som abonnement.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier/fester av eiendom som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsanlegg direkte eller gjennom felles stikkledning. Det samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i Matrikkelen (tinglyst), men der festeren eier de bygninger som er plassert på tomten, og utøver festerett slik som fremgår av lov om tomtefeste. For næring kan annen enn eiendomseier/fester være abonnent etter avtale med kommunen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Eiendom:</i> Fast eiendom registrert som selvstendig enhet i Matrikkelen. Seksjon etablert i henhold til lovgivningen om eierseksjoner regnes som selvstendig eiendom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Bygning:</i> Konstruksjon/byggverk med eget bygningsnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Boenhet:</i> Bolig eller fritidsbolig med separat inngang, med adgang til vann og toalett uten å gå gjennom annen bruksenhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Næringsenhet:</i> En næringsenhet er selvstendige lokaler/avgrenset areal som er eid/leid eller utleid til næringsvirksomhet, eller offentlig virksomhet drevet av stat, fylkeskommune eller kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Fritidsbolig:</i> Bygning som er registrert som fritidsbolig i Matrikkelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRa.:</i> Bruksareal for en bygning eller bruksenhet som er beregnet med utgangspunkt i NS 3940. Bruksarealet er registrert i Matrikkelen. Garasjer og utvendige boder regnes ikke som bruksareal.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>P-rom:</i> Primærrom for en bygning eller bruksenhet som er beregnet med utgangspunkt i NS 3940.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Avløpsvann:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvann og overvann.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtype</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Gebyrtypene er:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning til vann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning til avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Årsgebyr for vann (summen av fast og variabel del).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Årsgebyr for avløp (summen av fast og variabel del).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Gebyr for leie av vannmåler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Oppmøtegebyr for avlesning av vannmåler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Gebyr for stenging og gjenåpning av vannforsyning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Gebyr for manglende innsending av vannmålerstand.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyrsatsene fastsettes årlig av kommunestyret, og trer i kraft fra det tidspunkt kommunestyret bestemmer. Gebyrsatsene fremkommer av gebyrregulativet, og finnes tilgjengelige på Aurskog-Høland kommunes hjemmesider.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Gebyrsatsen for tilknytningsgebyret skal være det som var gjeldende gebyrsats da kommunen godkjente søknad om tilknytning eller krevde tilknytning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Arealberegningsmetode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">I den utstrekning gebyrberegningen gjøres avhengig av bebyggelsens størrelse skal grunnlaget for gebyrfastsettelsen være P-rom for boliger og BRA for andre bygninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytningsgebyr</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p6-1">
      <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt og tidspunkt for inntredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/1">Tilknytningsgebyr for tilknytning til kommunalt vann og/eller avløp skal betales for:
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">nybygg som knyttes til kommunalt vann og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tilknytning av eksisterende bygninger, eller bygninger som kommunen krever tilknyttet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilbygg, påbygg eller bruksendring, dersom dette fører til en utvidelse av det gebyrpliktige arealet med mer enn 15 m<sup>2</sup>.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">eksisterende bygninger med tilknytning som ikke er godkjent.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/2">Tilknytningsgebyr for tilknytning til vann og/eller avløp betales ikke for:
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bygning som har midlertidig tilknytning i inntil to år, for eksempel brakkerigg. Dersom tilknytningen varer i mer enn to år, skal tilknytningsgebyr betales.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p6-2">
      <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av gebyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/1">Tilknytningsgebyret fastsettes per m<sup>2</sup> P-rom for boliger og BRA for andre bygninger. For nybygg inntil 150 m<sup>2</sup> gjelder et minimumsgebyr som tilsvarer gebyret for 150 m<sup>2</sup>. Kommunen kan i særlige tilfelle bestemme at gebyret skal beregnes separat for den enkelte enhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/2">Når det føres opp nybygg til erstatning for bebyggelse det tidligere er betalt engangsgebyr for, kan det gjøres fradrag for det antall m<sup>2</sup>det tidligere er betalt gebyr for på samme gårds- og bruksnummer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/3">Fradragsadgangen gjelder i 5 år fra det tidspunkt kommunen godkjente riving av den opprinnelige bebyggelsen. Bestemmelsen omfatter også gjenoppbygging etter brann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p6-3">
      <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
      <ptittel>Avvik i tilknytningsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/1">For eiendom med næringsvirksomhet, og annen virksomhet som har særlig lite vannforbruk og/eller avløpsmengde i forhold til byggets areal, for eksempel kaldt lager tilknyttet industribygning, idrettshaller og lignende bygninger, kan tilknytningsgebyret reduseres med 0-60 % i forhold til ordinært gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/2">Bygning som ikke tilknyttes kommunalt vann- og/eller avløp belastes ikke med tilknytningsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/3">Tilknytningsgebyr for driftsbygninger i landbruket reduseres med 50 % for isolerte bygningsdeler samt areal beregnet for husdyrhold. Øvrig uisolert del av driftsbygning belastes ikke med tilknytningsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/4">Kommunen kan fastsette avvikende engangsgebyr for tilknytning når tilknytningen krever ekstra høye/lave kostnader.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p6-4">
      <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og betaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-4/ledd/1">Den som er abonnent på det tidspunkt gebyrplikt oppstår, er ansvarlig for betaling av gebyret, og vil få tilsendt faktura. Gebyret faktureres ved gitt igangsettingstillatelse, og senest ved tilknytning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p7-1">
      <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt og tidspunkt for inntredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/1">Årsgebyr skal betales for alle eiendommer som:
<liste id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er tilknyttet kommunalt vann- og/eller avløpsanlegg, direkte eller via privat vann- og/eller avløpsanlegg som deles av flere eiendommer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er pålagt tilknytning i medhold av lov og fristen for tilknytning er utløpt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/2">For nybygg skal årsgebyret beregnes fra og med måneden etter at brukstillatelse/ferdigattest er gitt. For eksisterende bygninger løper abonnementsgebyret fra siste dag i måneden for tilknytning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-1/ledd/3">Gebyrplikten er uavhengig av om det er utendørs tappepunkt/vannpost eller innlagt vann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p7-2">
      <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrets oppbygning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-2/ledd/1">Årsgebyrene for vann- og avløpstjenester består av to deler:
<liste id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Abonnementsgebyr (fast del, «grunnavgift»)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Forbruksgebyr (variabel del).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p7-3">
      <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
      <ptittel>Generelt om beregning av forbruksgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/1">Restriksjoner på vannforbruket, avbrudd i vannleveransen eller i mottak av avløpsvann gir ikke grunnlag for reduksjon av gebyrene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/2">Fraflytting eller fravær gir ikke automatisk grunnlag for reduksjon av gebyrene. Dersom bebyggelsen på eiendommen ikke benyttes eller er fjernet, betales årsgebyr frem til hovedkranen er plombert eller stikkledningen er plugget/frakoblet. Plombering utføres kun dersom den skal vare i minimum ett år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/3">Vannforbruk til sprinkleranlegg er ikke gebyrpliktig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/4">For abonnement som ikke tilhører kategorien bolig, og der avløpsmengden er vesentlig større eller mindre enn vannforbruket, kan avløpsgebyret beregnes ut fra målt avløpsmengde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/5">Der avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp, og virker fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan kommunen fastsette et tillegg til avløpsgebyret til dekning av merkostnadene. I slike tilfeller inngås det en separat avtale mellom kommunen og abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/6">Det gis anledning til at eiere av eiendommer i samme bygning (for eksempel seksjonerte leiligheter) etter avtale med kommunen kan faktureres felles.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p7-4">
      <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
      <ptittel>Abonnementsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-4/ledd/1">Abonnementsgebyret differensieres etter brukerkategori. Alle abonnenter i én brukerkategori betaler et like stort fast beløp som fremkommer av gebyrregulativ for vann og avløp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-4/ledd/2">For bolig og fritidsbolig beregnes abonnementsgebyret som en fast sats per boenhet. Hver abonnent betaler abonnementsgebyret selv om flere abonnenter samarbeider om felles vannmåler. For eiendom med andre formål enn bolig beregnes abonnementsgebyret som en fast sats per vannmåler, eventuelt avløpsmåler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-4/ledd/3">For en bolig med maksimalt én tilhørende utleieleilighet eller næringsenhet betales kun ett abonnementsgebyr. For hver utleieleilighet eller næringsenhet som overstiger dette skal det betales abonnementsgebyr per enhet. Det skal betales ut fra den kategorien som gir høyest abonnementsgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p7-5">
      <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
      <ptittel>Forbruksgebyr etter målt forbruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-5/ledd/1">Forbruksgebyr etter målt forbruk skal betales for:
<liste id="/paragraf/7-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Alle næringseiendommer, inkludert landbrukseiendommer og gartnerier.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Abonnenter med permanent utvendig eller innvendig svømmebasseng på over 6 m<sup>3</sup>.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Midlertidig tilknytning, for eksempel en brakkerigg i forbindelse med oppføring av bygning eller anlegg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-5/ledd/2">Disse eiendommene skal:
<liste id="/paragraf/7-5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Ha installert vannmåler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Lese av vannmåleren en gang i året, og levere resultatet til kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-5/ledd/3">Både kommunen og den enkelte abonnent kan kreve at forbruksgebyret skal fastsettes etter målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-5/ledd/4">For midlertidige tilknytninger kan kravet om vanlig vannmåler fravikes dersom vannforbruket kan fastsettes på andre måter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p7-6">
      <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
      <ptittel>Forbruksgebyr etter stipulert forbruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-6/ledd/1">For boliger og fritidsboliger som ikke har vannmåler skal forbruksgebyret betales etter stipulert forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-6/ledd/2">Stipulert forbruk beregnes ut fra boligenes størrelse (P-rom) i henhold til et forholdstall (mellom bruksareal og vannvolum) som er fastsatt i gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p7-7">
      <pverdi>§ 7-7.</pverdi>
      <ptittel>Kombinasjonsbygg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-7/ledd/1">For kombinasjonsbygg (bygning som består av en eller flere bolig-/næringsenheter) gjelder følgende:
<liste id="/paragraf/7-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For boligenhetene beregnes forbruksgebyret som hovedregel etter stipulert forbruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For virksomhetene beregnes forbruksgebyret etter målt forbruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7-7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7-7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Dersom det er en felles måler for boligenhetene og virksomhetene, beregnes forbruksgebyret samlet etter målt forbruk.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p7-8">
      <pverdi>§ 7-8.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for opplysninger om abonnement</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-8/ledd/1">Abonnenten skal melde til kommunen om endringer i abonnementsforholdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-8/ledd/2">Inntil kommunen har mottatt melding og oppdatert abonnementsdata fra Matrikkelen, skal abonnenten betale årsgebyr som tidligere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p7-9">
      <pverdi>§ 7-9.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for gebyrene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-9/ledd/1">Abonnenten har ansvar for betaling av årsgebyret, uansett om gebyrkravet er rettet mot abonnenten eller annen regningsmottaker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-9/ledd/2">Abonnenter som samarbeider om felles vannmåler, er solidarisk ansvarlige for gebyrene. Gjelder slikt samarbeid et sameie etter lov om eierseksjoner, er hver abonnent ansvarlig for mengdevariabel del av gebyret i samsvar med sin eierandel. Dette gjelder med mindre annen fordeling er fastsatt i sameiets vedtekter eller bindende vedtak i sameiet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p7-10">
      <pverdi>§ 7-10.</pverdi>
      <ptittel>Retting av feil gebyrberegning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-10/ledd/1">Har mangelfulle eller feil opplysninger ført til feilaktig gebyrberegning, skal beregningen rettes og differansen gjøres opp. Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer, dekkes normalt ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av årsgebyr</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p8-1">
      <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/1">Faktura sendes til abonnent. Hvis annet ikke er avklart med kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/2">For kombinasjonsbygg med felles måler, faktureres hver abonnent separat med mindre annet er avtalt med kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/3">Kombinasjonsbygg med felles måler som har avtalt med kommunen at de skal faktureres felles, faktureres via en eier/fester av eiendommen eller særskilt avtalt regningsmottaker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p8-2">
      <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
      <ptittel>Manglende innbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/1">Kommunen kan ilegge den gebyrpliktige et tilleggsgebyr i forbindelse med avstengning og påsetting av vannforsyningen. Tilleggsgebyret vil fremkomme av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Vannmåler</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p9-1">
      <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
      <ptittel>Anskaffelse, installasjon og gebyr for leie av vannmåler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/1">Vannmåler som overfor kommunen skal nyttes som grunnlag for beregning av årsgebyr er kommunens eiendom og bekostes av kommunen. Vannmålere ut over dette bekostes av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/2">Kommunen bestemmer type, plassering og størrelse på måleren, tilpasset forbruket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/3">Abonnenten må selv bekoste installasjon av vannmåler i konsoll og evt. flytting av måleren. Installasjon av måler skal utføres av en godkjent rørlegger i samsvar med det til enhver tid gjeldende reglement. Etter montasje skal vannmåleren plomberes av kommunen eller av godkjent rørlegger engasjert av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/4">For anskaffelse og vedlikehold av vannmåleren, betales årlig vannmålerleie iht. satser fastsatt i gebyrregulativet for vann og avløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p9-2">
      <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
      <ptittel>Avlesning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/1">Avlesning av vannmåleren foretas én gang hvert år. Abonnenten foretar avlesning så nær fastsatt tidspunkt for avregning som mulig og sender resultatet til kommunen innen fastsatt frist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/2">Dersom avlesning av vannmåler ikke utføres til bestemt tid eller dersom data ikke innmeldes til kommunen stipuleres årsforbruket. Kommunen kan evt. selv velge å foreta avlesning av forbruket for abonnentens regning (avlesningsgebyr). Avlesningsgebyret fastsettes av kommunen og fremgår av gebyrregulativet for vann og avløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p9-3">
      <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/1">Kommunen skal ha adgang til vannmåleren for inspeksjon og kontrollavlesning til varslet dato og tid. Vannmåleren må plasseres slik at den er lett tilgjengelig både for avlesning og revisjon/utskifting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/2">Abonnenten skal føre tilsyn med måler. Abonnenten er også ansvarlig for å følge med på forbruksutviklingen slik at lekkasjer eller feil oppdages snarest mulig. Blir en måler skadd eller går tapt, skal abonnenten straks melde fra til kommunen. Som skade regnes også at plombering av måler er brutt. Kommunen kan kreve erstatning for tap eller skade.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p9-4">
      <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
      <ptittel>Nøyaktighetskontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/1">Både kommunen og abonnenten kan kreve nøyaktighetskontroll av måleren. Krever abonnenten nøyaktighetskontroll av måler, skal abonnenten bære kostnaden ved en slik kontroll dersom kontrollresultatet ligger innenfor feilmarginen etter punkt 4.2. I motsatt fall dekker kommunen kostnadene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/2">Dersom måleren ved kontroll viser mer enn 5 % for høyt forbruk, har abonnenten krav på tilbakebetaling av for mye betalt årsavgift som følge av feilmålingen. Er plomberingen brutt, har abonnenten ikke krav på tilbakebetaling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/3">Tilbakebetalingen regnes fra det tidspunkt feilen antas å ha oppstått.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/4">Krav som er foreldet etter reglene om foreldelse av fordringer, dekkes ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/5">Viser måleren mer enn 5 % for lavt forbruk, har kommunen krav på tilleggsbetaling etter tilsvarende regler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/6">Dersom det ikke lar seg gjøre å beregne feilmålte mengder nøyaktig, uten at dette medfører store kostnader, justeres gebyret for den perioden det er tvil om etter gjennomsnitt av nærmeste avlesningsperiode før feilen ble påvist, og/eller etter at den er utbedret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p9-5">
      <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
      <ptittel>Flere tilknytninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-5/ledd/1">Hver eiendom skal normalt kun ha én tilknytning. I de tilfeller en eiendom har flere tilknytninger, skal det installeres en måler for hver tilknytning. Eventuelle interne målere er kommunen uvedkommende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p9-6">
      <pverdi>§ 9-6.</pverdi>
      <ptittel>Annet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/1">Når vannmåler er montert, kan denne ikke fjernes uten kommunens samtykke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/2">Dersom vannmåler ikke kan plasseres frostsikkert, skal gebyret baseres på stipulert forbruk etter vedtatte beregningsregler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/3">Blir en måler som er i bruk borte eller skadet, skal abonnenten omgående melde dette til kommunen. Kommunen forbeholder seg rett til å kreve full erstatning for tap eller skade. Plomberte målere kan kun åpnes av kommunens personell eller under oppsyn av kommunens personell. Er en plombe brutt fastsettes vannforbruket for vedkommende termin til antatt forbruk ganger 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/4">For installasjon og bruk av vannmålere gjelder for øvrig kommunens tekniske bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Avsluttende bestemmelser</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p10-1">
      <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10-1/ledd/1">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter panteloven § 6-1. Både årsgebyr og tilknytningsgebyr er ellers tvangsgrunnlag for utlegg. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p10-2">
      <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10-2/ledd/1">Enkeltvedtak fattet etter denne forskrift kan påklages til kommunens klageutvalg i henhold til forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-2/ledd/2">Gebyrstørrelsen regnes som forskrift og kan ikke påklages, jf. forvaltningslovens § 2 første ledd c.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1313/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020. Samtidig oppheves forskrift 20. juni 2016 nr. 1077 om vann- og avløpsgebyr, Aurskog-Høland kommune, Akershus.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
