<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-13-149" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-13-149</id>
    <dato>13.02.2019 nr. 149</dato>
    <dato type="iso">2019-02-13</dato>
    <ikraft>13.02.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-13</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kongsberg kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61-§7-1">L17.07.1998 nr. 61 § 7-1</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61-§7-3">§ 7-3</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61-§8-1">§ 8-1</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0101</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om skoletilhørighet og skoleskyss, Kongsberg</korttittel>
    <tittel>Forskrift om skoletilhørighet og skoleskyss, Kongsberg kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kongsberg kommunestyre 13. februar 2019 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 7-1, § 7-3 og § 8-1.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Skoletilhørighet</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p1-1">
      <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
      <ptittel>Hovedprinsipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-1/ledd/1">I opplæringsloven § 8-1 heter det:
<marg niv="2" id="/paragraf/1-1/ledd/1/marg/1">Grunnskoleelevane har rett til å gå på den skolen som ligg nærast eller ved den skolen i nærmiljøet som dei soknar til. Kommunen kan gi forskrifter om kva for skole dei ulike områda i kommunen soknar til.
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/1-1/ledd/1/marg/2">Etter søknad kan eleven takast inn på annan skole enn den eleven soknar til.
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/1-1/ledd/1/marg/3">Når omsynet til dei andre elevane tilseier det, kan ein elev i særlege tilfelle flyttast til ein annan skole enn den skolen eleven har rett til å gå på etter første leddet. Før det blir gjort vedtak om å flytte ein elev, skal ein ha prøvd andre tiltak. Når det er nødvendig, kan eleven flyttast til ein skole utanfor kommunen, men ikkje slik at eleven må flytte ut av heimen eller at skoleskyssen blir uforsvarleg lang.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p1-2">
      <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
      <ptittel>Øvrige forhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1-2/ledd/1">Det er ikke fritt skolevalg i Kongsberg kommune. Forskrift om skoletilhørighet avgjør hvilken skole eleven tildeles plass ved, ut i fra elevens folkeregistrerte adresse. Forskrift om skoletilhørighet skal sikre at elevene tildeles skoleplass i tråd med opplæringsloven § 8-1. Den skal gi elever, foresatte og skolene god forutsigbarhet.
<br/> Skoletilhørighet defineres ut fra elevens folkeregistrerte adresse, der gaten/veien eleven bor i bestemmer hvilken skole eleven skal innskrives på. På Kongsberg kommunes hjemmeside under fanen «kart», finnes en oversikt over barne- og ungdomsskolenes kretsgrenser. Ved delt omsorg er elevens hjem den folkeregistrerte adressen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Lokal forskrift om skolekretser i Kongsberg kommune</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p2-1">
      <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
      <ptittel>Barneskolekretsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-1/ledd/1">Kongsberg kommune har ti barneskolekretser:
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Berg-elever ved Berg skole sokner til Kongsgårdmoen skole fra 5.trinn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Efteløt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gamlegrendåsen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Jondalen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Kongsgårdmoen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Skavanger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Madsebakken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Raumyr</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Wennersborg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-1/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Hvittingfoss (1.-10. trinn).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p2-2">
      <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
      <ptittel>Ungdomsskolekretsene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2-2/ledd/1">Kongsberg kommune har fire ungdomsskolekretser:
<liste id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skrim består av Kongsgårdmoen, Efteløt og deler av elevene ved Wennersborg barneskolekrets.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tislegård består av Madsebakken og Gamlegrendåsen barneskolekrets.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Vestsiden består av Skavanger, Jondalen, Raumyr og deler av elevene ved Wennersborg barneskolekrets.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Hvittingfoss (1.-10. trinn).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vedtaks- og saksbehandlingsrutiner</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p3-1">
      <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
      <ptittel>Rutiner om skoleplass i 1. klasse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-1/ledd/1">Alle barn i kommunen får et forhåndsvarsel om opptak til 1. klasse. Innmelding av barnet til grunnskoleopplæring gjøres via elektronisk skjema på Kongsberg kommunes hjemmeside. Barnet skal meldes inn ved den skolekretsen de sokner til etter barnets folkeregistrerte adresse. Nærskolen sender deretter ut et vedtak om tildelt plass i 1. klasse. Vedtak om skoleplass er i hht. Forvaltningsloven et enkeltvedtak som kan påklages og fylkesmannen er endelig vedtaksmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p3-2">
      <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra hovedregelen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-2/ledd/1">Det kan innvilges unntak fra hovedregelen å gå på annen skole enn nærskolen, dersom ett eller flere av følgende premisser er tilstede:
<liste id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søsken ved skolen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Trafikk- og sikkerhetsmessige forhold.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Sosiale og/eller medisinske forhold.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Sikre tilpasset opplæring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Sikre utbytte av spesialundervisning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Omvendt problemstilling kan ligge til grunn for å fortsette på skolen som ikke er nærskolen når en familie har bekreftet hus- eller tomtekjøp og skal flytte før skoleslutt. Eleven kan etter søknad fortsette på skolen som ikke er nærskolen ut skoleåret.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p3-3">
      <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingsrutiner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3-3/ledd/1">Søknadsprosess for søknad om annen skole enn nærskolen er som følgende:
<liste id="/paragraf/3-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Foresatte sender elektronisk søknad om skolebytte til Kongsberg kommune via kommunenes nettside.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For skolestartere kan søknad sendes etter at eleven har blitt skrevet inn ved sin nærskole.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kongsberg kommune ved oppvekstkontoret skal vurdere hver enkelt søknad individuelt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3-3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Man kan klage på enkeltvedtaket som fattes på bakgrunn av søknaden. Får man ikke medhold i klagen, går saken til Fylkesmannen for vurdering og endelig vedtak.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Skoleskyss</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p4-1">
      <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
      <ptittel>Opplæringsloven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4-1/ledd/1">I opplæringsloven § 7-1. Skyss og innlosjering i grunnskolen heter det:
<marg niv="2" id="/paragraf/4-1/ledd/1/marg/1">Elevar i 2.-10. årstrinn som bur meir enn fire kilometer frå skolen har rett til gratis skyss. For elevar i 1. årstrinn er skyssgrensa to kilometer. Elevar som har særleg farleg eller vanskeleg skoleveg har rett til gratis skyss utan omsyn til veglengda.
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/4-1/ledd/1/marg/2">Når det er nødvendig, har elevar rett til gratis båttransport utan omsyn til reiselengda.
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/4-1/ledd/1/marg/3">Departementet gir nærmare forskrifter om tryggleiken til elevane under skoleskyssen.
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/4-1/ledd/1/marg/4">Kommunen skal innlosjere elevar når dagleg skyss ikkje er forsvarleg. I vurderinga skal det særleg leggjast vekt på forhold som gjeld den enkelte eleven, til dømes alder, funksjonshemming, reisetid og tryggleik, og om dagleg skyss fører til ekstraordinære kostnader eller vanskar for kommunen. I tvilstilfelle avgjer foreldra om eleven skal skyssast eller innlosjerast.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p7-3">
      <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
      <ptittel>Skyss for funksjonshemma og mellombels skadde eller sjuke</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/1">Elevar som på grunn av funksjonshemming eller mellombels skade eller sjukdom har behov for skyss, har rett til det uavhengig av avstanden mellom heimen og opplæringsstaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7-3/ledd/2">Elevar som har plass i skolefritidsordninga, jf. opplæringslova § 13-7, og som på grunn av funksjonshemming eller mellombels skade eller sjukdom har behov for skyss, har rett til skyss til og frå skolefritidsordninga. Retten omfattar ikkje skyss i skoleferiane. Retten til skyss gjeld uavhengig av avstanden mellom heimen og skolefritidsordninga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Lokal forskrift om skoleskyss i Kongsberg kommune</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p5-1">
      <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
      <ptittel>Lang skolevei</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-1/ledd/1">Alle elever i grunnskolen som bor mer enn fire kilometer fra skolen har rett til gratis skoleskyss. Førsteklassinger har rett til gratis skoleskyss hvis de har mer enn to kilometer til skolen. Skolen bestiller skoleskyss fra Brakar, Buskerud Kollektivtrafikk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p5-2">
      <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
      <ptittel>Særlig farlig skolevei</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/1">Hvis skoleveien er særlig farlig eller vanskelig å gå, kan eleven ha rett til gratis skyss uansett lengde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/2">Områder som er definert som særlig farlig skolevei i Kongsberg kommune, knyttet til hver skole, ligger til enhver tid spesifisert på Kongsberg kommunes hjemmesider. Vurderinger foretatt av Statens vegvesen, miljørettet helsevern og kommunen vil ligge til grunn for hvilke strekninger som klassifiseres som farlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-2/ledd/3">Om skoleveien ikke er definert som særlig farlig, kan foresatte likevel sende søknad om skoleskyss, grunnet særlig farlig, skolevei via Kongsberg kommunes nettside.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p5-3">
      <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
      <ptittel>Funksjonshemmede/sykdom</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-3/ledd/1">Elever som er funksjonshemmet, eller har en kronisk sykdom som gjør at elevene ikke kan ta seg til skolen på egen hånd, kan ha rett til skoleskyss. Skolen sender søknad til Buskerud Kollektivtrafikk, Brakar. Legeattesten som skolen har fått legges ved.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p5-4">
      <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
      <ptittel>Tidsbegrenset skade</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-4/ledd/1">Hvis eleven har en tidsbegrenset skade som gjør at det er behov for transport, skal skolen kontaktes direkte. Ta med dokumentasjon fra legen som har behandlet eleven. Skolen bestiller skyss fra Buskerud Kollektivtrafikk, Brakar. Legeattesten som skolen har fått legges ved.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p5-5">
      <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
      <ptittel>Delt omsorg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-5/ledd/1">Dersom mor og far har delt omsorg (50/50) kan eleven ha rett til skoleskyss dersom en eller begge adressene ligger utenfor skyssgrensen. Denne grensen er to kilometer i første klasse og fire kilometer fra andre til og med tiende klasse. Dokumentasjon på delt omsorg gis til skolen. Skolen sender søknad til Brakar. Dokumentasjonen legges ved. Elevens hjem er den folkeregistrerte adressen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p5-6">
      <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
      <ptittel>Skolekretsens betydning for gratis skyss</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5-6/ledd/1">Dersom eleven går på skole i en annen skolekrets enn eleven er folkeregistrert på grunn av ønske fra eleven/foresatte, faller retten til gratis skoleskyss bort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5-6/ledd/2">Unntak: Elever som går på skole i annen skolekrets på grunn av sosiale, medisinske eller pedagogiske årsaker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingsrutiner ved søknad om skoleskyss</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p6-1">
      <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingsrutiner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/1">Søknadsprosess for søknad om skoleskyss er som følgende:
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Foresatte sender elektronisk søknad om skoleskyss til Kongsberg kommune via kommunenes nettside ved særlig farlig skolevei.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kongsberg kommune ved oppvekstkontoret skal vurdere hver enkelt søknad individuelt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Man kan klage på enkeltvedtaket som fattes på bakgrunn av søknaden. Får man ikke medhold i klagen, går saken til Fylkesmannen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-13-149/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 13. februar 2019.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
