<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-24-1901" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-24-1901</id>
    <dato>24.09.2019 nr. 1901</dato>
    <dato type="iso">2019-09-24</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tysnes kommune, Vestland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>, <ref id="lov-2012-03-16-12-§5">§ 5</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0886</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vass- og avlaupsgebyr, Tysnes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vass- og avlaupsgebyr, Tysnes kommune, Vestland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Tysnes kommunestyre 24. september 2019 med heimel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggslova) § 3 og § 5 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 annet ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelle føresegner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunen sine abonnentar betalar for vass- og avlaupstenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommen er regulert av statlege lover og forskrifter, og dessutan av kommunale reglement og føresegner. Dei viktigare dokumenta er lista opp nedanfor:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), kapittel 16</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 24. september 2019 nr. 1901 om vass- og avløpsgebyr i Tysnes kommune (dette dokumentet)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyrregulativ for det einskilde år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Standard abonnementsvilkår for vann og avløp, tekniske og administrative bestemmelser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">VA-norm for Tysnes kommune</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Leveringsvilkår i høve til kommunen sin hovudplan for vatn og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Retningslinjer for beregning av selvkost for kommunale betalingstjenester (H-3/14)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Forskrift 5. juli 2008<fref id="/paragraf/1/fotnote/1">1</fref> om innsamling av hushaldsavfall og tømming av slamavskiljarar og tette tankar, Austevoll, Bømlo, Fitjar, Kvinnherad, Stord, Sveio og Tysnes kommunar, Hordaland.</avsnitt></liste></ledd>
      <fotnote id="/paragraf/1/fotnote/1">1 Ikkje kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Formålet med forskrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjev føresegner om utrekning og innbetaling av gebyr som abonnentane skal betale for kommunen sine vass- og avlaupstenester.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjonar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrifta meinast med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eigar eller festar av eigedom som er tilknytt kommunen sitt vassforsynings- og/eller avløpsanlegg, eller som er godkjend eller kravd tilknytt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Eigedom:</i> Fast eigedom med eige gards- og bruksnummer, festenummer og/eller seksjonsnummer i matrikkelen. Seksjon etablert i høve til lovgivinga om eigarseksjonar vert rekna som sjølvstendig eigedom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen om vassforsynings- og/eller avløpstenester gjennom tilknyting av sanitærinstallasjonar og private vass- og avløpsanlegg til kommunen sine vass- og avløpsanlegg. Det er ikkje ein føresetnad at avtalen er skriftleg. Avtale om tilknyting via privat fellesleidning vert rekna som abonnement.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Sanitærinstallasjonar:</i> Abonnenteigde røyr, installasjonar og utstyr innanfor husets yttervegg, som er tilknytt vass- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Privat vass- og avløpsanlegg:</i> Abonnenteigde private leidningar (stikkleidningar) og utstyr utanfor husets yttervegg, som er tilknytt offentleg vass- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Avløpsvatn:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvatn og overvatn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Bygg/bygning:</i> Konstruksjon/byggverk med eige bygningsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Brukseining:</i> Bygning eller del av bygning (lokale), til dømes bustad, kontoreining, verkstad og lager.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Bueining:</i> Brukseining som er definert som bustad eller bueining i matrikkelen. Som bueining reknas kvar brukseining som har minst eitt rom og eigen inngang, og kor ein har tilgang til vatn og toalett utan å gå gjennom annen brukseining.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Bustad/bustadseigedom:</i> Eigedom med bygg som brukast til bustadføremål, medrekna fritidsbustad. Bygningstype 100-163 etter NS-3457.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Fritidsbustad:</i> Bygg som er registrert som fritidsbustad i matrikkelen. Bygningstype 161-163 etter NS-3457.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Kombinasjonseigedom:</i> Eigedom med ei eller fleire bueiningar, i tillegg til ei eller fleire brukseiningar som ikkje er bueining. Eigedom med ei eller fleire bueiningar og dessutan ein eller fleire bygningar for fiskeri eller landbruk reknas som kombinasjonseigedom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Næringseigedom:</i> Bygg som ikkje er bustads- eller kombinasjonseigedom. Bygg for offentlege føremål reknas som næringseigedom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for ei bygning eller brukseining som er registrert i matrikkelen og berekna med utgangspunkt i NS-3940. Garasjar, uthus, anneks og utvendige buer vert ikkje rekna som bruksareal. (Bygningstype 181-182 etter NS-3457.)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Burettslag/sameige:</i> Bygg som brukas til bustadføremål og som er regulert av lov om burettslag eller lov om sameige.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Fiskeri- og landbruksbygning:</i> Bygg med bygningstype 241 til 249 etter NS-3457.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generell gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Plikta til å betale vass- og/eller avlaupsgebyr gjeld følgjande abonnentar:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eigedom som er tilknytt kommunal vass- og/eller avlaupsleidning, direkte eller gjennom privat fellesleidning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Eigedom som kommunen i medhald av plan- og bygningslovens § 27-1 eller § 27-2 har fått krav om tilknyting til kommunal vass- og/eller avlaupsleidning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrtypar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Gebyrtypane er:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eingongsgebyr for tilknyting til høvesvis vatn og avløp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr for høvesvis vatn og avløp (summen av fast og variabel del).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Frammøtegebyr for avlesing av vassmålar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Gebyr for plombering, stenging og opning av vassforsyninga.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatsar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Gebyrsatsane vert fastsett årleg av kommunestyret, og trer i kraft frå det tidspunktet kommunestyret bestemmer. Gebyra skal fullt ut dekkje kommunen sine kostnadar ved levering av tenestene regulert av denne forskrifta. Gebyrsatsane kjem fram av gebyrregulativet, og er tilgjengeleg på Tysnes kommune sin nettstad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Arealberekningsmetode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I den utstrekning gebyrrekninga vert gjort avhengig av busetnaden sin storleik, skal det vera bruksarealet (BRA) berekna etter NS-3940 som dannar grunnlaget for gebyrfastsetjinga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytingsgebyr</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p8-1">
      <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/1">Tilknytingsgebyret for tilknyting av vatn og/eller avløp skal betalast for:
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ny tilknyting av eigedom.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tilknyting av eksisterande eigedom, eller eigedom som kommunen krev tilknytt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Eksisterande eigedom med tilknyting som ikkje er godkjend.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Anna permanent tilknyting til kommunalt vass- eller avløpsanlegg, til dømes vatningsanlegg for landbruk, idrettsanlegg mv.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/2">Tilknytingsgebyret for tilknyting av vatn for eigedommar som har betalt eit anleggsbidrag, eller tilsvarande, til eit privat vassverk der Tysnes kommune har overteke drift av det private vassverket skal betala:
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Kr 1 for tilknyting til det kommunale vassanlegget dersom gjeldande tilknytingsgebyr, eller tilsvarande yting, til det private vassverket er større eller lik per eigedom som gjeldande satsar for tilknyting til kommunalt vassanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Differansen mellom gjeldande tilknytingsgebyr, eller tilsvarande yting, betalt til det private vassverket og gjeldande satsar for tilknyting til kommunalt vassanlegg dersom ytinga til det private vassverket per eigedom er lågare enn sats for tilknyting til kommunalt vassanlegg per eigedom.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/3">Når tilknytingsgebyret til det private vassanlegget har vore høgare enn den gjeldande tilknytinga til det kommunale vassanlegget, betalar ikkje kommunen differansen mellom avgiftene tilbake til abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-1/ledd/4">Tilknytingsgebyret for tilknyting av vatn og/eller avløp betalast ikkje for:
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Bygg som har mellombels tilknyting i opptil eitt år, til dømes ein brakkerigg. Dersom tilknytinga varer i meir enn eitt år, skal tilknytingsgebyr betalast.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8-1/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8-1/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Særskild tilknyting av sprinklaranlegg.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p8-2">
      <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar og betaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/1">Den som er abonnent på det tidspunktet gebyrplikta oppstår, er ansvarleg for betaling av gebyret, og vil få tilsendt faktura.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/2">Gebyret vert fakturert etter gjeldande sats ved gjeve igangsetjingstillating til tiltaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/3">Tilknytingsgebyr skal vere betalt før tilknyting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8-2/ledd/4">For eksisterande bygg med tilknyting som ikkje er godkjent, vert det betalt tilknytingsgebyr etter gjeldande sats på det tidspunktet kravet vert framsett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9-1">
      <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/1">Årsgebyret skal betalast for alle eigedommar som:
<liste id="/paragraf/9-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Er tilknytt kommunalt vass- og/eller avlaupsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Er pålagt tilknyting i medhald av lov og fristen for tilknyting er utgått.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/2">For nybygg vert årsgebyr berekna frå fyrste termin etter mellombels bruksløyve eller ferdigattest er gjeve eller eigedomen vert teke i bruk dersom mellombels brukstillating eller bruksløyve ikkje er gjeve. For eksisterande bygg vert årsgebyr berekna frå fyrste termin etter tilknyting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/3">Gebyrplikta er uavhengig av om det er utandørs tappepunkt/vasspost eller om det er innlagd vatn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9-2">
      <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
      <ptittel>Gebyret sin oppbygnad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/1">Årsgebyra for vass- og avlaupstenester er samansett av to delar:
<liste id="/paragraf/9-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Abonnementsgebyr (fast del).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Forbruksgebyr (variabel del).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/2">Kor stor del av årsgebyret som skal vere høvesvis fast og variabel del, vert fastsett kvar år i gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9-3">
      <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
      <ptittel>Abonnementsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/1">Bustad og fritidsbustad skal betale abonnementsgebyr som ein fast sats per eigedom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/2">Burettslag, sameige, kombinasjons- og næringseigedom skal betale abonnementsgebyr etter fastsette kategoriar i gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9-4">
      <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
      <ptittel>Forbruksgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/1">Abonnentane skal betale forbruksgebyr etter målt eller stipulert forbruk, som vassforbruk i m<sup>3</sup>. Både kommunen og abonnenten kan krevje at forbruksgebyret vert fastsett ut frå målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-4/ledd/2">Som hovudregel gjeld at avløpsmengda vert rekna lik vassmengda ved berekning av forbruksgebyr. Unntak frå dette er nemnt i § 9-7, fjerde ledd. Det vert ikkje gjeve nedsett forbruksgebyr for storforbrukarar av vatn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9-5">
      <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
      <ptittel>Betaling etter stipulert forbruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-5/ledd/1">Abonnentar som ikkje har vassmålar, skal betale forbruksgebyr etter stipulert forbruk. Likevel kan både abonnenten og kommunen krevje at det skal betalast etter målt forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-5/ledd/2">Stipulert forbruk vert berekna ut frå bustaden sitt bruksareal i høve til eit forholdstal mellom bruksareal og vassvolum. Forholdstalet går fram av gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-5/ledd/3">For næring vert stipulert forbruk berekna ut frå type næring og personbelastninga. Stipuleringa vert fastsett ved kvart høve.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9-6">
      <pverdi>§ 9-6.</pverdi>
      <ptittel>Reduksjon av eller tillegg til årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/1">Restriksjonar på vassforbruket, avbrot i vassleveransen eller i mottak av avløpsvatn gjev ikkje grunnlag for reduksjon av gebyra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/2">Fråflytting eller fråvere gjev ikkje grunnlag for reduksjon av gebyra. Er busetnaden på eigedomen fjerna, eller øydelagd slik at den ikkje kan verte brukt, vert det betalt årsgebyr inntil stikkleidning er fråkopla (plugga) ved hovudleidning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/3">Ved søknad til kommunen kan abonnenten få fritak for årsgebyret når eigedomen fysisk vert fråkopla kommunalt leidningsnett. Abonnementet tek slutt når melding om plombering er motteke. Ny tilknyting av eigedomen utløyser ikkje ny betaling av eingongsgebyr for tilknyting. Både stenging og ny tilknyting vert føresett utført for abonnenten sin kostnad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/4">For eigedom som ikkje vert brukt som bustad, og der avløpsmengda er vesentleg større eller mindre enn vassforbruket, kan avløpsgebyret verte berekna ut frå målt eller stipulert/berekna avløpsmengd. Der avløpsvatnet si samansetjing avviker frå vanleg hushaldsavløp og verkar fordyrande på drift og vedlikehald av kommunen sitt avløpsanlegg, kan kommunen fastsetje eit tillegg til avløpsgebyret til dekning av meirkostnadane. I slike tilfelle vert det inngått ein separat avtale mellom kommunen og abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-6/ledd/5">Ved dødsfall utan kjende arvingar og liknande kan kommunen frita eller utsetje innkrevjinga av heile eller delar av gebyret i inntil to kvartal som eit eingongstiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9-7">
      <pverdi>§ 9-7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrreduksjon i medhald av forbrukerkjøpsloven sine reglar om prisavslag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/1">Abonnenten har rett til reduksjon i gebyr (prisavslag) ved feil eller mangel ved vassforsyninga i medhald av forbrukerkjøpsloven sine reglar om prisavslag. Abonnenten har rett til redusert gebyr dersom eit ikkje varsla avbrot i vassforsyninga varar i meir enn 24 timar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/2">Vilkår for gebyrreduksjon er at mangelen er skulda forhold på kommunen si side, til dømes forureining i vasskjelde eller feil ved kommunalt anlegg. Kommunen pliktar å bidra til å avklare ansvarsforholdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/3">Generell tilråding om kokning som sikkerheitstiltak etter trykkfall som følgje av reparasjon, spyling, brannsløkking mv., gjev ikkje gebyrreduksjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-7/ledd/4">Krav om redusert gebyr må fremjast innan to månader etter at forholdet oppstod, dersom ikkje kommunen har fatta eige vedtak om gebyrreduksjon. Sats for gebyrreduksjon vert fastsett i gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9-8">
      <pverdi>§ 9-8.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg om utbetring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-8/ledd/1">Kommunen kan krevje dekt alle kostnadar direkte knytt til tiltak som følgje av at abonnent har unnlate å etterkome pålegg om å utbetre lekkasjar på eigedomens vassleidning eller manglar ved avløpsanlegg eller sanitærutstyr. Ved omlegging eller utbetring av avløpsleidningar kan kommunen krevje at eigar av tilknytt stikkleidning set i verk tilsvarande omlegging eller utbetring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-8/ledd/2">Gebyrpliktig som unnlèt å etterkome pålegg om utbetring av lekkasjar som medfører forureining kan vere nøydd til å betale tvangsmulkt etter forurensingslovens § 73.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9-9">
      <pverdi>§ 9-9.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for opplysingar om abonnement</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-9/ledd/1">Abonnenten skal melde frå til kommunen om endringar i abonnementsforholdet. Inntil kommunen har motteke melding og oppdatert abonnementsdata frå matrikkelen, skal abonnenten betale gebyr som tidlegare.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9-10">
      <pverdi>§ 9-10.</pverdi>
      <ptittel>Ansvar for gebyra</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-10/ledd/1">Abonnenten har ansvar for betaling av gebyret, uansett om gebyrkravet er retta mot abonnenten eller annan rekningsmottakar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-10/ledd/2">Abonnentar som samarbeider om felles vassmålar, er solidarisk ansvarlege for gebyra. Gjeld slikt samarbeid eit sameige etter lov om eigarseksjonar, er kvar abonnent ansvarleg for mengdevariabel del av gebyret i samsvar med sin eigarpart, dersom ikkje anna fordeling er fastsett i sameiget sine vedtekter eller bindande vedtak i sameiget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p9-11">
      <pverdi>§ 9-11.</pverdi>
      <ptittel>Retting av feil gebyrberekning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-11/ledd/1">Har mangelfulle eller feil opplysingar ført til feilaktig gebyrberekning, skal berekninga rettast og differansen verte gjort opp. Krav som er forelda etter reglane om forelding av fordringar vert ikkje dekt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Føresegner for installasjon og bruk av vassmålar</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p10-1">
      <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
      <ptittel>Installasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10-1/ledd/1">Kommunen bestemmer kor mange vassmålarar den einskilde abonnent skal ha, og dessutan type, storleik og plassering på vassmålaren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-1/ledd/2">Vedkommande som skal stå for installasjon og vedlikehald, og dessutan eventuell flytting, byting eller fjerning av målaren skal vera godkjent for utførande arbeid på sanitærinstallasjonar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-1/ledd/3">Dersom eksisterande eigedom med vassmålar blir oppdelt i nye eigedomar, skal kvar av dei nye eigedomane ha eigen vassmålar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-1/ledd/4">Abonnentar kan samarbeide om felles vassmålar der det vil vere særleg kostbart å installere eigen målar for kvar eining. Årsgebyr vert fordelt på abonnentane etter reglane i § 9-11, 2. ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-1/ledd/5">Pålagt vassmålar for ny eigedom skal vere installert seinast når det vert gjeve mellombels brukstillating eller eigedomen vert teke i bruk, og for eksisterande eigedom når den vert tilknytt. Unnlatast dette, skal abonnenten betale stipulert årsgebyr etter § 9-6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-1/ledd/6">For installasjon og bruk av vassmålar gjeld elles kommunen sine tekniske føresegner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p10-2">
      <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
      <ptittel>Eigarforhold og kostnadar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10-2/ledd/1">Den einskilde abonnent eig sjølv vassmålaren og kostar sjølv på installasjon, drift og utskifting av vassmålar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p10-3">
      <pverdi>§ 10-3.</pverdi>
      <ptittel>Avlesing av vassmålar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10-3/ledd/1">Abonnenten skal lese av vassmålar så nær fastsett tidspunkt for avrekning som mogleg og sende resultatet til kommunen innan fastsett frist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-3/ledd/2">Unnlèt abonnenten å setje i verk avlesing kan kommunen etter purring fastsetje årsgebyret etter skjøn. Kommunen kan også sjølv setje i verk avlesing utan ytterlegare varsel til abonnenten og kan krevje særskild gebyr for dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p10-4">
      <pverdi>§ 10-4.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedlikehald</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10-4/ledd/1">Abonnenten skal halde målar lett tilgjengeleg for avlesing, tilsyn og vedlikehald.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-4/ledd/2">Abonnenten skal føre tilsyn med målar. Abonnenten er også ansvarleg for å følgje med på forbruksutviklinga, slik at lekkasjar eller feil oppdagast snarast mogleg. Vert ein målar skadd eller går tapt, skal abonnenten straks melde frå til kommunen. Som skade reknast også at plombering av målar er broten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-4/ledd/3">Kommunen kan føre tilsyn med målar. Kontrollør frå kommunen skal legitimere seg utan oppmoding.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p10-5">
      <pverdi>§ 10-5.</pverdi>
      <ptittel>Nøyaktigheitskontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10-5/ledd/1">Både kommunen og abonnenten kan krevje nøyaktigheitskontroll av målaren. Dersom kontrollresultatet ligg utanfor feilmarginen etter § 10-6, vert det utført ei justering, eventuelt utskifting av vassmålaren, utan utgifter for kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p10-6">
      <pverdi>§ 10-6.</pverdi>
      <ptittel>Avrekning ved feilmåling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10-6/ledd/1">Dersom målaren ved kontroll viser meir enn 5 % for høgt forbruk, har abonnenten krav på tilbakebetaling av for mykje betalt avgift som følgje av feilmålinga. Er plomberinga broten, har abonnenten ikkje krav på tilbakebetaling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-6/ledd/2">Tilbakebetalinga vert rekna frå det tidspunkt feilen må antakast å ha oppstått.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-6/ledd/3">Krav som er forelda etter reglane om forelding av fordringar vert ikkje dekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-6/ledd/4">Viser målaren meir enn 5 % for lågt forbruk, har kommunen krav på tilleggsbetaling etter tilsvarande reglar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p10-7">
      <pverdi>§ 10-7.</pverdi>
      <ptittel>Utskifting og flytting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10-7/ledd/1">Er målenøyaktigheita for dårleg, bestemmer kommunen om målaren skal justerast eller skiftast ut. Når vanleg levetid for ein målar er nådd, kan kommunen bestemme at målaren skal skiftast ut heilt eller delvis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10-7/ledd/2">Kommunen kan krevje flytting av målar som er plassert i strid med kommunens krav til plassering. Abonnenten kostar på slik flytting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forfalle krav på årsgebyr er sikra med pant i eigedomen etter panteloven § 6-1. Gebyra kan verte kravd inn av kommunen etter reglar for innkrevjing av skatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p11-1">
      <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/1">Abonnementsgebyr og forbruksgebyr vert innkravd på felles faktura.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/2">Avlesing av målt vassforbruk vert gjort éin gong per år. Forbruksgebyret vert betalt à konto basert på fjorårets forbruk. Avrekning skjer fortrinnsvis på 1. termin (faktura) året etter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/3">Dersom abonnenten sitt vassforbruk har endra seg mykje frå siste målaravlesing, kan kommunen endre à konto beløpet. Abonnenten skal verte varsla før slik endring finn stad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/4">Faktura vert sendt til abonnent, eller til annan rekningsmottakar etter avtale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-1/ledd/5">Kombinasjonsbygg med felles målar som har avtalt med kommunen at dei skal fakturerast felles, vert fakturert via ein eigar/festar av eigedomen eller særskild avtalt rekningsmottakar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p11-2">
      <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
      <ptittel>Manglande innbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11-2/ledd/1">Dersom årsgebyret ikkje er betalt innan ein månad etter at den gebyrpliktige har motteke andre gongs varsel om innbetaling kan kommunen, når kommunelegen ikkje motsett seg det, stengje den kommunale vassforsyninga til eigedomen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11-2/ledd/2">Kommunen kan gje den gebyrpliktige eit tilleggsgebyr i samband med avstenging og påsetjing av vassforsyninga. Tilleggsgebyret vil utgjere kommunens faktiske kostnadar med avstenging og påsetjing av vassforsyninga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage og omgjering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Det er ikkje klagetilgjenge på gebyr som er fastsett i høve til kommunen sitt gebyrregulativ, jamfør forvaltningslovens føresegner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Enkeltvedtak treft i medhald av denne forskrifta, kan klagast til særskild klagenemnd, jamfør forvaltningsloven § 28 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Gebyr må betalast innan forfallsdato sjølv om gebyrvedtaket er klaga inn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-24-1901/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Frå same tid blir administrative føresegner for sanitæranlegg 7. mars 1988<fref id="1">1</fref> oppheva.</ledd>
      <fotnote id="/paragraf/13/fotnote/1">1 Ikkje kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
