<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-14-1515" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-14-1515</id>
    <dato>14.11.2019 nr. 1515</dato>
    <dato type="iso">2019-11-14</dato>
    <ikraft>14.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-14</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tana kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0759</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rettigheter for folkevalgte, Tana</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rettigheter for folkevalgte, Tana kommune, Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tana kommunestyre 14. november 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3, § 8-4, § 8-6 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å sikre en rimelig kompensasjon for den arbeidsinnsats som ytes av de folkevalgte representanter i Tana kommune, gi erstatning for tap av arbeidsinntekt, og å dekke tilnærmet de utgifter som er forbundet med tillitsvervet. Forskriften skal også sikre ettergodtgjøring og hjemle permisjoner for de folkevalgte som har vervet som sin hovedbeskjeftigelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Satser og beløpsgrenser som hjemles i denne forskriften vedtas i eget reglement for godtgjørelser til folkevalgte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Skyss-, kost- og overnattingsgodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Reiseutgifter og kostgodtgjørelse til kommunale møter dekkes så langt det passer etter særavtale for dekning av utgifter til reise og kost innenlands (statens reiseregulativ).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Utgifter som følge av et kommunalt tillitsverv</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Den som har reelle utgifter til omsorgsarbeid for barn til og med 12 år, syke, eldre eller funksjonshemmede får dekket utgifter til tilsyn og pleie i den tiden han/hun er fraværende for å ivareta kommunale verv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tapt inntekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Folkevalgte i folkevalgte organer etter kommunelovens § 5-1 får dekket dokumentert tapt arbeidsinntekt. Tapt arbeidsinntekt kan beregnes enten i forbindelse med enkeltmøter, eller en samlet årlig oppstilling fra arbeidsgiver/virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Folkevalgte som er ansatt hos en arbeidsgiver kan dokumentere tapt arbeidsinntekt etter nærmere reglement. Alternativt kan en ulegitimert sats benyttes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Godtgjørelse for ordfører og varaordfører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ordfører har sitt verv som hovedbeskjeftigelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ordfører har krav på godtgjørelse uten feriepengerettigheter for fulltids verv i 12 måneder. Godtgjørelsens størrelse vedtas i reglement. Ordfører skal ikke ha møtegodtgjørelse eller tapt arbeidsinntekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ordfører gis godtgjørelse under sykdom og ferie tilsvarende for ansattes sykelønns- og ferierettigheter. Ordfører har rett til samme ytelser ved yrkesskade som ansatte i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Varaordfører har krav på godtgjørelse. Denne dekker godtgjørelser ifm møter i kommunestyret og formannskapet, men ikke i andre kommunale utvalg. Godtgjørelsen dekker også perioder når varaordfører fungerer som ordfører i ferie og som følge av ordførers sykefravær i arbeidsgiverperioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ordførers rett til ettergodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Etter endt tjeneste kan ordføreren etter søknad innrømmes etterlønn i 1 ½ måned når vedkommende inntrer i tidligere eller ny stilling etter valgperioden. Etterlønnen kan forlenges til 3 måneder dersom vedkommende ikke tiltrer i tidligere eller ny stilling etter valgperioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ordførers rett til permisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Ordfører har rett til permisjon i samsvar med arbeidsmiljøloven § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15. Under permisjonen beholdes den faste godtgjøringen i inntil to uker, med mindre det gis avkall på den. Under svangerskapspermisjon, omsorgspermisjon, fødselspermisjon, foreldrepermisjon og permisjon ved barns og barnepassers sykdom skal kommunen sørge for at ordfører får rett til å beholde godtgjøringen etter de samme reglene som gjelder for ansatte i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Fast årlig godtgjørelse</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">
        <i>Faste utvalg og kommunale organer</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Følgende folkevalgte mottar en fast årlig godtgjørelse for sitt verv som inkluderer møtegodtgjørelse i nevnte utvalg:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Formannskapets faste medlemmer (unntatt ordfører og varaordfører)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Hovedutvalgsledere</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Nestledere i hovedutvalg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Havneutvalgets leder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Leder av kontrollutvalget</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Leder av dispensasjonsutvalget.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Følgende folkevalgte mottar en fast årlig godtgjørelse for sitt verv som ikke inkluderer møtegodtgjørelse i nevnte utvalg:
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Leder i eldrerådet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Leder i rådet for personer med funksjonsnedsettelse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">
        <i>Tana kommunale eiendomsselskap KF</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Styrets leder mottar en fast årlig godtgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Styrets øvrige medlemmer mottar en fast årlig godtgjørelse. Styremedlemmer i Tana kommune eiendomsselskap mottar ikke møtegodtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Møtegodtgjørelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Innkalte representanter har rett til møtegodtgjørelse som også dekker forberedelser til møtet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Andre bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Gruppeledere kan frikjøpes 1 dag i forkant av kommunestyremøter. Dette frikjøpet følger reglene om tapt inntekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Representanter som holder innlegg på samisk på talerstolen i kommunestyret tilkjennes egen godtgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Andre godtgjørelser kan hjemles i eget reglement.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal støtte til lister/folkevalgte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Godtgjørelse etter vedtatt reglement ytes til de lister som ble representert ved konstitueringen av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-14-1515/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 14. november 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
