<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-08-515" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-08-515">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-08-515</id>
    <dato>08.04.2019 nr. 515</dato>
    <dato type="iso">2019-04-08</dato>
    <ikraft>08.05.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-05-08</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Frogn kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0301</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Frogn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr for gjennomføring av feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Frogn kommune, Akershus</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Frogn kommunestyre 8. april 2019 med hjemmel i lov av 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver § 28 annet ledd.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-08-515/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å verne liv, helse, miljø og materielle verdier mot brann og eksplosjon ved å sikre gjennomføring av feiing og tilsyn av fyringsanlegg i Frogn kommune. Forskriften skal videre skape klare rammer for betaling av gebyrer, samt sikre at kommunens utgifter ved gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg blir dekket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-08-515/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om innbetaling og innkreving av gebyrer som skal betales av grunneiere av eiendom med bygninger med ildsteder/fyringsanlegg og/eller skorstein. Der eiendommen er festet bort, kan kommunen i stedet kreve feie- og tilsynsgebyret fra fester av eiendommen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder for alle bygninger, herunder også fritidsboliger, med ildsteder/fyringsanlegg og/eller skorstein i Frogn kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-08-515/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Feie- og tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen kan kreve betaling av feie- og tilsynsgebyr fra alle grunneiere/festere av eiendom som har en eller flere bygninger med ildsteder/fyringsanlegg og/eller skorstein. Dette gjelder uavhengig av om fyringsanlegget er i regelmessig bruk eller ikke, herunder også fritidsboliger. Feie- og tilsynsgebyret fastsettes årlig i kommunens handlingsprogram, for det påfølgende kalenderår. Gebyret kan deles i ulike satser for feiegebyr og tilsynsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Grunneier/fester skal betale det årlige fastsatt feiegebyr for hver skorstein på en eiendom, og årlig fastsatt tilsynsgebyr for hver bygning på hver eiendom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kommunen kan kreve betaling av gebyret uavhengig av hvordan og når tjenesten finner sted. Gebyr innkreves selv om feie- og tilsynstjenester ikke er utført i følgende tilfeller:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Feieren ved inspeksjon av fyringsanlegget har avdekket at det ikke er behov for feiing.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Feieren ikke har fått tilfredsstillende atkomst til fyringsanlegget etter varsel/avtale om tjenesten, i tråd med forskrift 17. desember 2015 nr. 1710 om brannforebygging.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-08-515/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyrplikten inntrer fra og med dato for midlertidig brukstillatelse eller ferdigattest. Kommunen kan tidligst sende faktura for gebyret på dette tidspunkt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Både grunneier/fester og bruker har en selvstendig plikt til å melde fra til brann- og redningsvesenet dersom ildsteder eller fyringsanlegg tas i bruk uten at midlertidig brukstillatelse eller ferdigattest er gitt. Dersom slik melding ikke gis, kan feie- og tilsynsgebyr kreves etterbetalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-08-515/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Etter søknad kan brann- og redningsvesenet vurdere å innvilge fritak fra å betale gebyr dersom eier/bruker ikke benytter fyringsanlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fritak innvilges når eier/bruker dokumenterer ett av følgende:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">At det ikke finnes skorstein og/eller ildsted/fyringsanlegg i boenheten/bygningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">At ildstedet/fyringsanlegget er tilfredsstillende plombert/frakoblet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Brann- og redningsvesenet vil melde fra til kommunen ved gebyrfritak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Både grunneier/fester og bruker har en selvstendig plikt til å melde fra til brann- og redningsvesenet dersom fyringsanlegg tas i bruk igjen. Dersom grunneier/fester eller bruker unnlater å melde om påkobling av fyringsanlegg, kan feie- og tilsynsgebyr kreves etterbetalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-08-515/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Andre tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Grunneier/fester og bruker av eiendommer med ildsteder/fyringsanlegg som ønsker feie- og tilsynstjenester utenom de lovpålagte tjenestene må selv ta kontakt med brann- og redningsvesenet og avtale dette. Brann- og redningsvesenet fastsetter gebyr på tilleggstjenestene og foretar fakturering direkte til kunden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-08-515/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Gebyret er tvangsgrunnlag for utlegg med hjemmel i lov om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver § 28 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-08-515/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak om fastsettelse av gebyrenes størrelse i handlingsprogrammet er ikke et enkeltvedtak. Det kan ikke klages på dette vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det kan søkes om nedsettelse eller frafall av gebyr. Avgjørelsen vil være et enkeltvedtak som har klageadgang.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-08-515/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 8. mai 2019.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
