<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-12-1907" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-12-1907</id>
    <dato>12.12.2019 nr. 1907</dato>
    <dato type="iso">2019-12-12</dato>
    <ikraft>07.11.2019, 01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-07, 2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Birkenes kommune, Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2018-06-22-83-§8-3">L22.06.2018 nr. 83 § 8-3</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-4">§ 8-4</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-5">§ 8-5</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-6">§ 8-6</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-7">§ 8-7</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-8">§ 8-8</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-9">§ 8-9</ref>, <ref id="lov-2018-06-22-83-§8-10">§ 8-10</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0895</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om folkevalgtes økonomiske godtgjøring og velferdsgoder, Birkenes</korttittel>
    <tittel>Forskrift om folkevalgtes økonomiske godtgjøring og velferdsgoder, Birkenes kommune, Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Birkenes kommunestyre 12. desember 2019 med hjemmel i lov 22. juni 2018 nr. 83 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 8-3, § 8-4, § 8-5, § 8-6, § 8-7, § 8-8, § 8-9 og § 8-10.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal legge til rette for bred rekruttering til kommunale tillitsverv gjennom økonomiske ordninger som gjør det mulig for alle å delta i lokalpolitikken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Rett til dekning av utgifter og økonomisk tap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Den som har et tillitsverv i Birkenes kommune, har krav på
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">skyss-, kost- og overnattingsgodtgjøring for reiser i forbindelse med vervet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">dekning av utgifter som følge av vervet, også utgifter til andre for å utføre nødvendige arbeidsoppgaver, barnepass og andre omsorgsoppgaver man i forbindelse med utførelsen av vervet ikke selv kan utføre</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">erstatning for tapt inntekt som følge av vervet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Krav etter første ledd skal fremsettes for politisk sekretær så snart som mulig etter at kravet oppstod.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Lønnsmottakere må dokumentere tapt arbeidsinntekt inkl. feriepenger med erklæring fra arbeidsgiver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Pensjons- og trygdemottakere må dokumentere tapt pensjon og trygd med erklæring fra utbetaler om størrelsen på trekket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Selvstendig næringsdrivende får utbetalt tapt inntekt etter egenerklæring for møter på dagtid. Inntekten blir definert lik summen av lønnsinntekt og næringsinntekt. Det blir krevd bekreftelse fra ligningskontoret en gang pr. år over summen av lønnsinntekt og arbeidsinntekt fra sist leverte selvangivelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utmåling av utgifter og økonomisk tap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Godtgjøring for skyss, kost og overnatting etter § 2 første ledd bokstav a gis for reiser over 4 km etter de til enhver tid gjeldende satsene i kommunens reiseregulativ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kost- og overnattingsgodtgjøring dekkes ikke der kommunen betaler for oppholdsutgifter eller ved møter med servering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Utgifter etter § 2 første ledd bokstav b dekkes med inntil kr 300 per møte mot egenoppgave. Refusjon ut over kr 300 krever dokumentasjon av utlegg. Stedfortreder kan ikke være ektefelle, samboer eller egne barn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Dokumentert tapt arbeids-/næringsinntekt, trygd og pensjon etter § 2 første ledd bokstav c) dekkes med inntil kr 400 per time og kr 3000 per dag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Folkevalgte uten lønnsinntekt eller uten dokumentasjon på tapt inntekt, trygd eller pensjon kan kreve utbetalt tapt arbeidsinntekt etter § 2 føste ledd bokstav c med inntil kr 1000 per dag. Dersom det er naturlig å bruke en timesats for kravet, begrenses timesatsen oppad til kr 135.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Dekning av telefonutgifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ordfører, varaordfører og leder av utvalg for samfunns-, steds- og næringsutvikling og leder av utvalg for oppvekst, helse og velferd disponerer kommunal mobiltelefon hvis de selv ønsker det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ordfører får dekket abonnementsutgiftene med inntil kr 450 per måned. Varaordfører og utvalgsledere får dekket abonnementsutgiftene med inntil kr 200 per måned. Det er faktiske abonnementsutgifter som dekkes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsgodtgjøring kommunestyret, formannskapet, utvalg for samfunns-, sted- og næringsutvikling, utvalg for oppvekst, helse og velferd og kontrollutvalg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Den som har et kommunalt tillitsverv, har krav på godtgjøring for sitt arbeid etter følgende satser:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2"/>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tillitsverv</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Godtgjøring i % av ordførers lønn</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">a) Kommunestyremedlemmer med unntak av ordfører og varaordfører </entry>
              <entry colname="2">1,5 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) Ledere av utvalg for samfunns-, steds- og næringsutvikling og utvalg for oppvekst, helse og velferd </entry>
              <entry colname="2">6 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) Medlemmer med unntak av ledere av utvalg for samfunns-, steds- og næringsutvikling og utvalg for oppvekst, helse og velferd </entry>
              <entry colname="2">1,5 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) Planutvalgsmedlemmer med unntak av ordfører og varaordfører </entry>
              <entry colname="2">1,5 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) Formannskapsmedlemmer med unntak av ordfører og varaordfører </entry>
              <entry colname="2">1,5 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">f) Kontrollutvalgsleder </entry>
              <entry colname="2">2 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">g) Kontrollutvalgsmedlemmer med unntak av leder </entry>
              <entry colname="2">1,5 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">h) Varaordfører </entry>
              <entry colname="2">20 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Fast årlig godtgjøring etter første ledd reduseres med 1/10 av 1 % av ordførers lønn med avrunding til nærmeste 50 kr. per møte den folkevalgte er fraværende fra. Det trekkes ikke godtgjørelse dersom representanten melder forfall på grunn av sykdom/sykt barn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Møtende varamedlemmer til kommunestyret, formannskapet, planutvalget, utvalg for samfunns-, steds- og næringsutvikling, utvalg for oppvekst, helse og velferd og kontrollutvalget godtgjøres med kr 600 per møte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">For deltakelse på interkommunale møter, kurs, seminarer og lignende der medlemmene eller varamedlemmer av kommunestyret, formannskapet og ovennevnte utvalg er innkalt, utbetales en godtgjøring på kr 300,- pr. møte/dag. Dette gjelder ikke varaordfører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Årlig fast godtgjørelse skal i utgangspunktet dekke folkevalgtes totale møtevirksomhet og konferanser. Unntaket er deltagelse i ad-hoc utvalg som opprettes midlertidig i perioden og eventuelt oppmøte som vararepresentant.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">Varaordførers godtgjørelse dekker all kommunal virksomhet vervet medfører. Varaordfører kan få godtgjørelse for verv som ikke naturlig utgår fra kommunestyret og formannskapet mv., for eksempel forliksråd, overformynderi mv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">Medlemmer i kommunestyret, formannskapet og nevnte utvalg mottar møtegodtgjørelse på kr 600,- per ekstra møte de innkalles til, utover normen på 8 møter. Dette gjelder ikke varaordfører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/9">Folkevalgtopplæring og fagdager folkevalgte nevnt i denne paragrafen innkalles til godtgjøres med kr 600,- per dag. Dette gjelder ikke varaordfører.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsgodtgjøring fellesrådet, ungdomsrådet, andre faste lovpålagte utvalg med mer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den som har et kommunalt tillitsverv, har krav på godtgjøring for sitt arbeid etter følgende satser:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2"/>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tillitsverv</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Godtgjøring per møte</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">a) Leder av fellesråd for eldre og personer med nedsatt funksjonsevne </entry>
              <entry colname="2">Kr. 800,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) Medlemmer med unntak av leder og møtende varamedlemmer av fellesråd for eldre og personer med nedsatt funksjonsevne </entry>
              <entry colname="2">Kr. 600,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) Medlemmer av ungdomsrådet </entry>
              <entry colname="2">Kr. 150,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) Leder av andre faste lovpålagte utvalg og ad hoc-utvalg oppnevnt av kommunestyret </entry>
              <entry colname="2">Kr. 750,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) Medlemmer med unntak av leder og møtende varamedlemmer av andre faste lovpålagte utvalg (inkludert klagenemd) og ad hoc-utvalg oppnevnt av kommunestyret </entry>
              <entry colname="2">Kr. 600,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">f) Leder av interkommunale styrer/råd/utvalg og andre kommunale utvalg </entry>
              <entry colname="2">Kr. 450,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">g) Medlemmer med unntak av leder og møtende varamedlemmer av interkommunale styrer/råd/utvalg og andre kommunale utvalg </entry>
              <entry colname="2">Kr. 300,- </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">For deltakelse på interkommunale møter, kurs, seminarer og lignende der medlemmene av ovennevnte utvalg er innkalt, utbetales en godtgjøring på kr 300,- pr. møte/dag. Dette gjelder ikke varaordfører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Folkevalgtopplæring og fagdager folkevalgte nevnt i denne paragrafen innkalles til godtgjøres med kr 600,- per dag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Øvrige regler om arbeidsgodtgjøring og dekning av utgifter og økonomisk tap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Fjernmøter (kommuneloven § 11-7) godtgjøres med kr 600,- for møter over 1 time.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det gis ikke godtgjøring eller dekning av utgifter og økonomisk tap for representanter som deltar som medlem i styrer, råd og utvalg mv. som er opprettet av andre enn Birkenes kommune. Kommunen dekker likevel hele eller deler av representantens tap og utgifter for deltakelse i slike utvalg, dersom utvalget selv ikke dekker hele eller deler av dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Det gis ingen arbeidsgodtgjøring for møter holdt etter reglene om skriftlig saksbehandling (kommuneloven § 11-8 andre ledd).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Annen godtgjøring i forbindelse med politisk arbeid må vurderes av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Godtgjøring ved frikjøp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Folkevalgte som frikjøpes fra ordinært arbeid, mottar en fast godtgjøring i stedet for dekning av tapt inntekt etter § 4 og arbeidsgodtgjøring etter § 5 og § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Ordføreren frikjøpes i 100 % stilling. Ordførers godtgjøring fastsettes til 90 % av stortingsrepresentantenes grunnlønn. Denne justeres årlig i tråd med endringer i stortingsrepresentantenes godtgjøring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ettergodtgjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ordfører har etter søknad rett til ettergodtgjøring i 3 måneder etter fratreden fra vervet dersom han/hun ikke har arbeid å gå tilbake til.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Etterlønn bortfaller etter 1,5 måned ved inntreden i ny stilling eller ved direkte overgang til pensjon. Etterlønnen pr måned skal være på samme nivå som ordførergodtgjørelsen pr måned.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Retten til ettergodtgjøring avkortes mot annen inntekt etter reglene i kommuneloven § 8-6 andre og tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Ordningen med ettergodtgjøring gjelder ikke varaordfører.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">En søknad om ettergodtgjøring avgjøres av rådmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Pensjonsordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Ordfører har rett til pensjon i tråd med den ordinære tjenestepensjonsordningen for de ansatte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Rett til sykepenger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Folkevalgte som har et tillitsverv som sin hovedbeskjeftigelse, har samme krav på sykepenger som ansatte i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Kommunen skal betale sykepenger tilsvarende full godtgjøring i arbeidsgiverperioden fra den første til den sekstende sykedagen, jf. folketrygdloven § 8-19.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Har den folkevalgte krav på godtgjøring utover seks ganger grunnbeløpet, jf. folketrygdloven § 8-10 andre ledd, skal kommunen betale forskjellen mellom det den folkevalgte har krav på å få utbetalt i sykepenger fra folketrygden og det den folkevalgte ville fått i godtgjøring i den samme perioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Rettigheter ved yrkesskade</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Folkevalgte som har et tillitsverv som sin hovedbeskjeftigelse, skal meldes inn i kommunens yrkesskadeforsikring og eventuelle andre tilleggsforsikringer som gir ansatte i kommunen rett til ytelser ved yrkesskade.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ytelser etter dødsfall/gruppelivsforsikring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Ordfører og varaordfører omfattes av Hovedtariffavtalen § 10 Ytelser etter dødsfall/gruppelivsforsikring på linje med kommunalt ansatte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Permisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Folkevalgte som har et tillitsverv som sin hovedbeskjeftigelse, har etter søknad rett til permisjon i samsvar med arbeidsmiljøloven § 12-1 til § 12-10, § 12-12 og § 12-15.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Søknad om permisjon avgjøres av rådmannen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Under permisjonen beholder den folkevalgte godtgjøringen i inntil to uker, med mindre han eller hun gjør avkall på den. Under svangerskapspermisjon, omsorgspermisjon, fødselspermisjon, foreldrepermisjon og ved barns og barnepassers sykdom har den folkevalgte rett til å beholde godtgjøringen etter samme regler som gjelder for tilsvarende permisjoner for ansatte i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-12-1907/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020 med unntak av § 6 første ledd bokstavene b og c om utvalg for samfunns-, steds- og næringsutvikling og utvalg for oppvekst, helse og velferd som gis tilbakevirkende kraft fra 7. november 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
