<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-07-01-981" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-07-01-981</id>
    <dato>01.07.2019 nr. 981</dato>
    <dato type="iso">2019-07-01</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hordaland og Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref>, <ref id="for-2018-11-23-1751">F23.11.2018 nr. 1751</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-06-29-1070</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-07-09-1160</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0495</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regionale miljøtilskot i jordbruket, Hordaland og Sogn og Fjordane</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regionale miljøtilskot i jordbruket, Hordaland og Sogn og Fjordane</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Fylkesmannen i Vestland 1. juli 2019 med heimel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18 og delegeringsvedtak 23. november 2018 nr. 1751.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innleiande føresegner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Føremål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med tilskot etter forskrifta er å bidra til å ta vare på jordbruket sitt kulturlandskap, biologisk mangfald, kulturmiljø og -minne, tilgjenge i jordbrukslandskapet, samt redusere bruk av plantevernmidlar, utslepp til luft og avrenning til vatn frå jordbruket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Verkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskrifta gjeld i Sogn og Fjordane og Hordaland fylker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Grunnvilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Tilskot etter denne forskrifta kan gjevast til
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">føretak som har gjennomført tiltak på areal dei disponerer i søknadsåret. Føretaket må drive vanleg jordbruksproduksjon på ein eller fleire landbrukseigedomar, og må vere registrert i Einingsregisteret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">beitelag kan søkje tilskot for drift etter § 5 Drift av beitelag. I denne forskrifta er beitelag avgrensa til å gjelde samanslutningar som er registrerte som samvirkeføretak eller foreining i Einingsregisteret, og som har til hovudføremål å samarbeide om føremålstenlege fellesløysingar innan beitebruk og god utnytting av utmarksbeite.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Kulturlandskap</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Drift av bratt areal</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for drift av jordbruksareal med hellingsgrad på 1:5 eller brattare for å ta vare på kulturlandskapet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Tilskotet kan gjevast for fulldyrka og overflatedyrka grasareal i drift, og for hagebruksareal i drift med næringsføremål. Fulldyrka og overflatedyrka grasareal skal haustast ved slått til dyrefôr minst ein gong i vekstsesongen. Areal med fleirårige hagebruksvekstar skal vere i aktiv drift med naudsynt skjøtsel av frukttre/bærbuskar/stauder, slått av undervegetasjonen minst ein gong i vekstsesongen, hausting og omsetting av frukt/bær/urter, eller omsetting av foredla produkt basert på frukt/bær/urter frå godkjent areal. Areal med eittårige hagebruksvekstar skal vere i aktiv drift med naudsynt skjøtsel, gjødsling, ugrasreinhald, hausting og omsetting av vekstar, eller omsetting av foredla produkt basert på vekstar frå godkjent areal. For omsetting av foredla produkt gjeld same omsetningskrav som for produksjonstilskot.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">Tiltaksklassar: overflatedyrka og fulldyrka 1:5, overflatedyrka og fulldyrka 1:3, fruktdyrking 1:5 og fruktdyrking 1:3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Drift av beitelag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for drift av beitelag som oppfyller vilkåra i § 3b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">For at tilskot skal kunne tildelast må beitelaget ha minst 2 medlemmar, dyra må ha vore minst 5 veker på utmarksbeite, beitelaget må ha organisert tilsyn og sanking tilpassa lokale tilhøve, og beitelaget må ha levert inn årsrapport som vedlegg til søknaden. Årsrapporten skal innehalde 1) Dato for årsmøte, 2) Tapstal, 3) Sum midlar på konto per 1. november i søknadsåret og 4) Kort årsmelding som syner aktivitet i beitelaget og målretta bruk av midlar for beitebruk i utmark i søknadsåret, samt eventuelle utfordringar for beitelaget og beitebruken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per dyr som er sleppt på utmarksbeite.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Tiltaksklassar: storfe/hest og småfe.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Slått av verdifulle jordbrukslandskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for slått av fulldyrka og overflatedyrka areal utan vegforbinding eller tilkomst med bilferje for å oppretthalde verdifulle jordbrukslandskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Arealet skal haustast ved slått til dyrefôr minst ein gong i vekstsesongen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Tilskotsavgrensing: Det kan gjevast tilskot for maksimum 30 dekar per føretak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Biologisk mangfald</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Slått av slåttemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for slått av slåttemark og lauveng som er gjennomført slik at naturtypen blir teke vare på eller forbetra.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Arealet det blir gitt tilskot for skal ikkje vere gjødsla, jordarbeida eller sprøyta med plantevernmidlar. Areala skal vere registrerte i miljødatabasen Naturbase som slåttemark eller lauveng med verdi A (svært viktig), B (viktig) eller C (lokalt viktig).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per dekar. Dersom lokaliteten er mindre enn 1 daa, kan det søkast om 1 daa.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4">Tilskotsavgrensing: Det kan gjevast tilskot for maksimum 40 dekar per føretak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/5">Tiltaksklassar: svært viktig, viktig, lokalt viktig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Beiting av kystlynghei</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for beiting av kystlynghei som er gjennomført med tilpassa beitetrykk slik at naturtypen blir teke vare på eller forbetra og at landskapet ber preg av beiting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Arealet det blir gitt tilskot for skal ikkje vere gjødsla, jordarbeidd eller sprøyta med plantevernmidlar. Kystlyngheia skal vere registrert i miljødatabasen Naturbase med verdi A (svært viktig), B (viktig) eller C (lokalt viktig). Det er krav om minst 3 månader vinterbeiting med tilstrekkeleg og tilpassa beitetrykk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/4">Tilskotsavgrensing: Det kan gjevast tilskot for maksimum 500 dekar per føretak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/5">Tiltaksklassar: svært viktig, viktig, lokalt viktig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Brenning av kystlynghei</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for brenning av kystlynghei som er gjennomført slik at naturtypen blir teke vare på eller forbetra.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Tilskotet kan berre gjevast som eit tillegg til tilskot etter § 8 Beiting av kystlynghei. Brenninga skal utførast i tidsrommet mellom 15. september og 15. april og etter avklaring med lokalt brannvesen. Brenninga skal vere godt planlagt, den skal gjennomførast på ein forsvarleg måte og i samsvar med skjøtselsråd fastsett av Fylkesmannen. Tilskotet kan berre gjevast for areal som er brent etter søknadsfristen i føregåande søknadsomgang, og det kan ikkje gjevast tilskot for brenning av same areal oftare enn kvart 10. år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4">Tilskotsavgrensing: Det kan gjevast tilskot for maksimum 500 dekar per føretak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av truga naturtypar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for beiting av naturbeitemark og hagemark i jordbrukslandskapet som er gjennomført slik at det biologiske mangfaldet i naturtypen blir teke vare på eller forbetra.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Arealet det blir gitt tilskot for skal ikkje vera gjødsla, jordarbeidd eller sprøyta med plantevernmidlar. Arealet skal vere registrert i miljødatabasen Naturbase med verdi A (svært viktig), verdi B (viktig) eller C (lokalt viktig). Arealet skal beitast med høveleg beitetrykk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">Tilskotsavgrensing: Det kan gjevast tilskot for maksimum 70 dekar per føretak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/5">Tiltaksklasse: Beiting.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av styvingstre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for styving av tre som er gjennomført på ein skånsam måte slik at trea sitt særpreg og biologiske mangfald blir teke vare på. Tilskotet kan berre gjevast det året treet vert styva. Kappa greiner og lauv må fjernast frå området slik at det framstår som rydding og stelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Tilskotet blir fastsett per tre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">Tilskotsavgrensing: Det kan gjevast tilskot for maksimum 70 tre per føretak. Det kan ikkje løyvast tilskot for same styvingstre oftare enn kvart femte år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging av hekke- og beiteområde for fugl</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for å leggje til rette for hekking av dei truga fugleartene vipe, åkerrikse og storspove på eller i tilknyting til jordbruksareal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Tiltaket gjeld for tilrettelegging på fulldyrka og overflatedyrka areal. Arealet det blir gitt tilskot for må vere dokumentert av Fylkesmannen til å ha verdi for hekkinga, og skjøtsel på arealet skal vere i samråd med Fylkesmannen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4">Tiltaksklassar:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">låg tilrettelegging for lokalitetar med vipe</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">høg tilrettelegging for lokalitetar med storspove og åkerrikse.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Kulturminne og kulturmiljø</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Drift av støl</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for drift av stølsanlegg med mjølkeproduksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Produksjonsperioden skal vere minst seks veker per sesong. Mjølka som blir produsert, skal leverast til meieri eller foredlast på stølen. Produksjonen skal vere minimum 45 liter kumjølk eller 25 liter geitemjølk i døgnet per støl. Det vesentlege av næringstrongen til dyra skal vere dekka gjennom beiting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per støl, og tilskotet blir fordelt på tal føretak som oppfyller kravet til mjølkeproduksjon på stølen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/4">Tiltaksklassar: eigen foredling og levering til meieri.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av automatisk freda kulturminne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for skjøtsel av automatisk freda kulturminne etter lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner § 4, som grensar til jordbruksareal. Skjøtselen skal vere gjennomført slik at kulturminnet er synleg i jordbrukslandskapet. Kulturminnet skal vere registrert i kulturminnebasen Askeladden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Tilskotet gjeld for skjøtsel av areal rundt synlege kulturminne, slik som gravfelt, bergkunst/helleristningar, åkerreiner, røysfelt, buplassar, tufter, vegfár og bygningar. Det kan ikkje løyvast tilskot til lokalitetar som er avmerkte i Askeladden som dyrkingslag og kulturlag, lokalitetar avmerkte som uavklara funnstader, lausfunn og liknande, der skjøtsel ikkje vil medverke til at kulturminnet vert meir synleg i jordbrukslandskapet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per dekar. Dersom lokaliteten er mindre enn 1 daa, kan det søkast om 1 daa.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/4">Tilskotsavgrensing: Det kan gjevast tilskot for maksimum kr 5000 per føretak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/5">Tiltaksklassar: beiting og slått.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Avrenning til vatn</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k5/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Kantsone i eng</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for å ha ei kantsone i eng langs kanten mot vassdrag som ikkje er gjødsla eller sprøyta i søknadsåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/2">Sona det blir gitt tilskot for, skal ha ei breidde på minimum fire meter målt frå normalvasstanden til vassdraget, der minst to meter ligg på fulldyrka eller overflatedyrka areal. Det kan berre gjevast tilskot dersom avstanden frå enga til vassdraget er to meter eller mindre. Kantsona skal haustast ved slått eller beiting i søknadsåret. Ved fornying skal jordarbeiding og såing skje mellom 1. mars og 1. juli.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/3">Tiltaket gjeld for fulldyrka og overflatedyrka areal i område fastsett og kartfesta av Fylkesmannen i nedbørsfelta til utvalde vassdrag/vassførekomstar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/4">Tilskotet blir fastsett per meter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/5">Tilskotsavgrensing: Det kan gjevast tilskot for maksimum 1000 meter per føretak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Utslepp til luft</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k6/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Spreiing av husdyrgjødsel om våren og eller i vekstsesongen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for spreiing av husdyrgjødsel og biorest om våren eller i vekstsesongen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/2">Siste frist for spreiing er 10. august i søknadsåret. Arealet skal haustast ved slått eller beiting etter spreiing i søknadsåret. Det skal minimum spreiast 5 kg total-nitrogen i husdyrgjødsla per dekar. Tilskotet kan berre gjevast dersom all husdyrgjødsel som føretaket disponerer blir spreidd om våren eller i vekstsesongen innan fristen. Føretaket skal ha gjødslingsplan og skiftenoteringar som syner spreiedato og gjødselmengde spreidd per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/3">Tiltaket gjeld fulldyrka og overflatedyrka areal som er fastsett og kartfesta av Fylkesmannen i nedbørsfelta til utvalde vassdrag/vassførekomstar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/4">Tilskotet blir fastsett per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/16/ledd/5">Tilskotsavgrensing: Det er krav om at føretaket disponerer minimum 80 dekar fulldyrka og overflatedyrka areal for å kunne søke om tilskotet. Minimumskravet gjeld alt dyrka areal føretaket disponerer, både innanfor og utanfor prioritert område. For føretak som kjem inn under tiltaket kan det løyvast tilskot frå og med første dekar. Det kan maksimalt gjevast tilskot for 250 dekar. Føretak som mottek dette tilskotet kan ikkje i same søknadsomgang gjevast tilskot etter § 17 Nedfelling eller nedlegging av husdyrgjødsel eller etter § 18 Spreiing av husdyrgjødsel med tilførselslange.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k6/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Nedfelling eller nedlegging av husdyrgjødsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for spreiing av husdyrgjødsel og biorest ved nedfelling eller nedlegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/2">Det skal spreiast minimum 5 kg total-nitrogen i husdyrgjødsla per dekar. Siste frist for spreiing er 10. august i søknadsåret. Arealet skal haustast ved slått eller beiting etter siste spreiing i søknadsåret. Husdyrgjødsel og biorest som er spreidd ved nedlegging i open åker, må moldast ned innan to timar. Føretaket skal ha gjødslingsplan og skiftenoteringar som viser spreiedato og gjødselmengde spreidd per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/17/ledd/4">Tilskotsavgrensing: Det kan gjevast tilskot for maksimum 100 dekar per føretak, og tiltaket kan gjelde for alt fulldyrka og overflatedyrka areal som føretaket disponerer. All husdyrgjødsel på eit areal i ein vekstsesong må vere tilført med nedfelling eller nedlegging for at arealet skal kunne godkjennast. Eit føretak treng ikkje fylle krava til tilskotet for alt areal det disponerer, men arealet det blir søkt om tilskot for skal fylle alle vilkåra til tilskotet. Føretak som mottek dette tilskotet kan ikkje i same søknadsomgang gjevast tilskot etter § 16 Spreiing av husdyrgjødsel om våren eller i vekstsesongen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k6/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Spreiing av husdyrgjødsel med tilførselsslange</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/1">Det kan gjevast tilskot for spreiing av husdyrgjødsel og biorest med tilførselsslange, som eit tillegg til tilskot etter § 17 Nedfelling eller nedlegging av husdyrgjødsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/2">Føretaket må kunne dokumentere bruk av tilførselsslange.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/3">Tilskotet blir fastsett per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/18/ledd/4">Tilskotsavgrensing: Det kan gjevast tilskot for maksimum 100 dekar per føretak. Føretak som mottek dette tilskotet kan ikkje i same søknadsomgang gjevast tilskot etter § 16 Spreiing av husdyrgjødsel om våren eller i vekstsesongen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Generelle føresegner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k7/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Utmåling og utbetaling av tilskot</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/1">Tilskotet blir rekna ut etter satsar fastsett årleg av Fylkesmannen i regionalt miljøprogram. Tilskot skal berre gjevast for det året tiltaket blir gjennomført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/19/ledd/2">Fylkesmannen kan setje eit maksbeløp for tilskot eit føretak kan få innvilga per tiltak eller gruppe av tiltak innan tema kulturlandskap, biologisk mangfald, kulturminne- og miljø, friluftsliv, avrenning til vatn, utslepp til luft eller plantevern. Avgrensinga skal fastsetjast i regionalt miljøprogram.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k7/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/1">Føretak som søkjer tilskot skal nytte søknadsskjema fastsett av Landbruksdirektoratet. Søknadsfristen er 15. oktober. For beitelag som søkjer tilskot etter § 5 Drift av beitelag er fristen 15. november.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/2">Dersom søknaden blir levert etter fristane i første ledd, blir tilskot redusert med 1 000 kroner per verkedag inntil 20 verkedagar etter fristen er utgått. Tilskotet kan ikkje overførast til eige eller pant.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k7/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjon, dispensasjon og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/1">Fylkesmannen administrerer tilskota etter denne forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/2">Kommunen gjer vedtak om tilskot. Fylkesmannen kan i særlege tilfelle dispensere frå føresegnene om tilskot fastsett i denne forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/3">Kommunen sitt vedtak kan klagast på til Fylkesmannen. Vedtak fatta av Fylkesmannen i første instans kan klagast på til Landbruksdirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k7/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Opplysingsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/22/ledd/1">Den som søkjer tilskot pliktar å gje alle opplysingar som kommunen, Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet finn naudsynt for å kunne forvalte ordninga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/22/ledd/2">Kommunen, Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kontrollerer at utbetalinga av tilskot er rett. Søkaren har plikt til å utlevere all bokføring, korrespondanse og dokumentasjon som gjeld tilskotet. Opplysingar gitt i samband med søknaden om tilskot kan også bli kontrollerte ved teljing og måling på dei eigedomane som føretaket nyttar i drifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k7/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Avkorting av tilskot</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/1">Dersom føretaket aktlaust eller med forsett har
<liste id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">drive eller driv verksemda i strid med anna regelverk for jordbruksverksemd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gitt feile opplysingar i søknaden slik at søkaren eller andre urettvist har fått utbetalt eller</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">kunne fått utbetalt tilskot, kan heile eller delar av det samla tilskotet til føretaket bli avkorta.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/2">Tilskotet kan også bli avkorta dersom føretaket
<liste id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ikkje har halde dei fristane som kommunen, Fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet har sett for å kunne utføre sine kontrolloppgåver i medhald av § 22 opplysingsplikt og kontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har brote føresegner i forskrift 1. juli 1999 nr. 791 om gjødslingsplanlegging, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ikkje har ført journal over plantevernmidlar som føretaket har nytta seg av på areala det blir søkt tilskot for. Journalen skal innehalde opplysingar om namn på plantevernmiddelet som blei brukt, tidspunkt for behandlinga og dosa som er brukt, samt området og veksten som plantevernmiddelet blei brukt på. Tilskotet kan også bli avkorta dersom føretaket ikkje kan leggje fram slike journalar for dei siste tre åra.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k7/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakebetaling og renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/1">Dersom føretaket som følgje av manglande oppfylging av vilkår i denne forskrifta eller av andre grunnar har teke imot ei utbetaling som ikkje er rettkome, kan det feilutbetalte beløpet krevjast tilbakebetalt frå mottakaren eller motreknast i seinare utbetaling av tilskot. Tilsvarande gjeld differansen mellom utbetalt beløp og redusert tilskot som følgje av vedtak om avkorting etter § 23 Avkorting av tilskot.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/2">For tilbakebetalingskrav kan det krevjast renter når kravet ikkje er innfridd ved forfall. Ved grov aktløyse eller forsett kan renter krevjast frå tidspunktet for utbetalinga av det urettkomne tilskotet. Størrelsen på renta følgjer rentesatsen fastsett med heimel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinka betaling m.m.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/24/ledd/3">Krav frå offentleg myndigheit som kjem ut av føretaket si jordbruksverksemd kan motreknast i seinare utbetalingar av tilskot til føretaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-01-981/k7/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/25/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. juli 2019. Samstundes blir forskrift 29. juni 2018 nr. 1070 om tilskot til regionale miljøtiltak i jordbruket, Sogn og Fjordane og forskrift 9. juli 2018 nr. 1160 om tilskot til regionale miljøtiltak, Hordaland oppheva.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
