<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-18-1661" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-18-1661</id>
    <dato>18.06.2019 nr. 1661</dato>
    <dato type="iso">2019-06-18</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lebesby kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>, <ref id="lov-2012-03-16-12-§5">§ 5</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0836</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Lebesby</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Lebesby kommune, Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lebesby kommunestyre 18. juni 2019 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg (vass- og avløpsanleggslova) § 3 og § 5 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 16.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler gebyrer for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av statlige lover og forskrifter samt av lokale forskrifter og abonnementsvilkår reglementer, bestemmelser, regulativer og deklarasjoner. De viktigste dokumentene er listet nedenfor Sentrale bestemmelser når det gjelder vann og avløpsgebyrer er følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning, (forurensningsforskriften) kap. 16 om kommunale vann- og avløpsgebyrer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift om vann- og avløpsgebyr, Lebesby kommune, Finnmark (dette dokument).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Øvrige dokumenter:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4-1/avsnitt/1">Gebyrregulativet for Lebesby kommune vedtatt det enkelte år.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnentene skal betale for de vann- og avløpstjenester kommunen leverer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle kommunens abonnenter, se definisjon i § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">
          <i>Abonnent:</i>
          <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboken med eget gårds- og bruksnummer, eller eget festenummer eller seksjonsnummer (under felles gårds- og bruksnummer), som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning direkte eller gjennom felles stikkledning.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.1">Samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboken (tinglyst), men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid (feste til annet enn bolig og fritidsbolig), kan det være avtalt at annen enn fester skal være abonnent.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Eier/fester av eiendom, som kommunen i medhold av plan- og bygningslovens § 65, § 66 og § 92 har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.
<br/></avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/2">
          <i>Bruksareal (BRA) etter NS 3940:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/3">Forenklet kan man si at bruksareal omfatter:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Arealet innenfor boligens omsluttede vegger og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Andel av fellesareal som tilhører boligen, men som ligger utenfor boligens omsluttede vegger. (se NS 3940.)
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/4">
          <i>Bruksendring:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/5">Med endring i eiendommens bruk menes her endring mellom ulike kategorier, som for eksempel bolig, fritidsbolig/hytte og nærings-/offentlig virksomhet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/6">
          <i>Eiendom:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/7">Geografisk område, avgrenset ved gårds- og bruksnummer og eventuelt festenummer.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/7/marg/1"><i>Engangsgebyr for tilknytning ved førstegangsoppføring av en</i>boenhet:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/8">Engangsgebyr for etablering av abonnement på vann- og/eller avløpstjenester.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/9">
          <i>Boenhet:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/10">Enebolig eller leilighet med ett eller flere rom, separat inngang og eget bad og kjøkkenløsning, og som er tilknyttet kommunalt vann og avløpsnett.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/11">
          <i>Fritidsbolig/hytte:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/12">Bygning som er registrert som fritidsbolig i matrikkelen (bygningstype 161-163), og som er tilknyttet kommunalt vann- og/eller avløpsnett.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/13">
          <i>Felles privat stikkledning:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/14">Privat ledning eid i fellesskap av abonnenter som er tilknyttet det kommunale ledningsnettet via den felles private stikkledning.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/15">
          <i>Bruksareal (BRA):</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/16">Bruksareal for en bygning eller bruksenhet som er registrert i matrikkelen og beregnet med utgangspunkt i NS 3940 (237200).
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/17">
          <i>Gebyrregulativet:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/18">Betegnelsen på kommunens gjeldende prisoversikt for vann- og avløpsgebyrer. Satsene i gebyrregulativet oppdateres årlig gjennom vedtak i kommunestyret.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/19">
          <i>Næringsvirksomhet:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/20">Ervervsmessig virksomhet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/21">
          <i>Offentlig virksomhet:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/22">Virksomhet drevet av stat, fylkeskommune eller kommune.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/23">
          <i>Stipulert forbruk:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/24">Forventet forbruk hos en abonnent fastsatt på basis av bebyggelsens areal. Beregningsgrunnlaget er BRA etter NS 3940. For næringsvirksomhet stipuleres forbruket etter antall ansatte i gjennomsnitt over året.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/25">
          <i>Tilleggsgebyr:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/26">Tilleggsgebyr et det gebyr som kommunen kan kreve dersom abonnenten unnlater å etterkomme kommunens krav.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/27">
          <i>Årsgebyr:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/28">Det samlede gebyr som betales årlig av abonnenter for kommunens vann- og/eller avløpstjenester.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Vann- og avløpsgebyrer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Følgende gebyrtyper gjelder for henholdsvis vann- og avløpstjenester:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr (abonnementsgebyr og forbruksgebyr).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Gebyr for midlertidig tilknytning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Administrasjonsgebyr ved kommunal avlesning av måler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Tilleggsgebyr.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Engangsgebyr for tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Lov om kommunale vass- og kloakkavgifter krever at det betales engangsgebyr for tilknytning til vann- og/eller avløpstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Med hjemmel i plan- og bygningslovens § 27-1 og § 27-2, kan kommunen pålegge alle eiendommer å knytte seg til offentlig vann- og avløpsnett, der dette er tilgjengelig i akseptabel avstand. Pålegget omfatter alle bygg. Unntak fra dette kan innvilges for hytter, fritidsboliger og næringseiendommer under forutsetning av at disse ikke har innlagt vann og/eller avløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Engangsgebyret betales for bebygd eiendom eller ved førstegangsoppføring av bygg på eiendom, som blir tilknyttet offentlig vann- og/eller avløpsnett. Engangsgebyret skal være likt for alle abonnenter og skal betales ved første gangs tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">Størrelsen av gebyret fastsettes årlig av kommunestyret og fremkommer av gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5">Kommunen kan fastsette avvikende engangsgebyr for tilknytning når tilknytningen krever ekstra høye/lave kostnader.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Årsgebyret for henholdsvis vann- og avløpstjenester betales av alle abonnenter og beregnes på bakgrunn av stipulert eller målt forbruk. Årsgebyret består av:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Abonnementsgebyr (fastavgift)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Forbruksgebyr (stipulert eller målt forbruk)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Administrasjonsgebyr (vannmåler).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Grunnlaget for årsgebyr basert på stipulert forbruk, er størrelsen på bygningen som er tilknyttet det kommunale vann og/eller avløpsnettet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Samlede abonnementsgebyrer (fastavgift) for kommunale vanntjenester skal dekke kommunens forventede faste kostnader knyttet til vanntjenester. Resten dekkes inn gjennom forbruksgebyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4">Samlede abonnementsgebyrer (fastavgift) for kommunale avløpstjenester skal dekke kommunens forventede faste kostnader knyttet til avløpstjenester. Resten dekkes inn gjennom forbruksgebyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5">Årsgebyret skal beregnes fra og med måneden etter at eiendommen er tilknyttet kommunalt ledningsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/6">Størrelsen av abonnementsgebyr og forbruksgebyr fastsettes årlig av kommunestyret og fremkommer av gebyrregulativet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/7">
          <i>Abonnementsgebyr:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/8">Abonnementsgebyret differensieres etter brukerkategori, hhv. næring, bolig og fritidsbolig. Alle abonnenter i én brukerkategori betaler et fast beløp som fremkommer av gebyrregulativet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/9">
          <i>Abonnementsgebyr for næring:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/10">Betales av næringseiendommer og offentlige virksomheter.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/11">
          <i>Abonnementsgebyr for bolig/fritidsbolig:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/12">Betales av borettslag og øvrige abonnenter.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13">
          <i>Forbruksgebyr:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/14">Næringseiendommer og offentlige virksomheter betaler forbruksgebyr basert på faktisk (målt) vannforbruk og pris pr. m<sup>3</sup>. Faktisk forbruk måles med installert vannmåler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/15">Øvrige abonnenter betaler etter faktisk (målt) vannforbruk, ev. etter stipulert forbruk, definert i gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/16">For alle abonnenter gjelder at avløpsmengde regnes lik vannmengde, se dog § 8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Vannmåler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">For installasjon og bruk av vannmåler, gjelder kommunens bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2">Kostnader for installasjon, drift, avlesning m.m. dekkes av abonnenten. Abonnenten bekoster selv anskaffelse og installasjon av godkjent vannmåler. Se for øvrig bestemmelsene om bruk av vannmåler kapitel III i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Avvik i årsgebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">Dersom avløpsmengden fra en næringsvirksomhet er vesentlig større eller mindre enn det målte vannforbruk kan det monteres avløpsmåler. Næringsvirksomheter med egen prosessledning skal montere avløpsmåler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/2">Type avløpsmåler skal godkjennes av Lebesby kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/3">For næringsvirksomhet og offentlig virksomhet, hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker hhv. fordyrende/besparende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan det beregnes et påslag/fradrag til forbruksgebyret for avløp basert på de forventede ekstrautgiftene/besparelsene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/4">Restriksjoner for vannforbruk eller kortere avbrudd i leveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyrene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/5">For avløpsvann fra produksjonsprosess e.l. som etter egen tillatelse fra kommunen er tillatt ført i grunnen, i privat ledning direkte til vassdrag eller sjøen, eller i separat kommunal overvannsledning, betales ikke avløpsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1">Med midlertidig tilknytning menes bygg/anlegg som har innlagt vann, men hvor bygget/anlegget ikke er i permanent bruk, og/eller kun skal brukes i en begrenset periode. Et eksempel på slikt anlegg er anleggsbrakker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/2">Eier/fester av eiendommen skal betale abonnementsgebyr og forbruksgebyr etter gjeldende regler for næringsvirksomhet, med avregning i forhold til den tid tilknytningen er operativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/3">Det betales ikke engangsgebyr for tilknytning, men alle kostnader vedrørende tilknytning og frakobling belastes bruker av eiendommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/4">Midlertidig tilknytning gjelder for opp til ett år, med mulighet for å søke om forlengelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om utbedring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1">Kommunen kan gi abonnenten et pålegg om å utbedre egne avløpsanlegg innen angitt frist, jf. forurensningsloven § 7. Iht. forurensningsloven § 73 kan det gis et forurensningsgebyr dersom forholdet ikke er utbedret når fristen er utgått. Dersom den ansvarlige ikke etterkommer pålegget kan kommunen sørge for iverksetting av tiltakene, jf. forurensningsloven § 74.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1">Abonnenten står ansvarlig for betaling av gebyrene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2">Kommunen sender faktura for engangsgebyr for tilknytning til abonnenten samtidig som igangsettingstillatelse (byggetillatelse) gis eller når eksisterende bygg kobles til kommunens ledning. Engangsgebyr for tilknytning forfaller til betaling senest ved tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/3">Abonnementsgebyr og forbruksgebyr innkreves på felles faktura og fordeles over 4 terminer pr. år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/4">Gebyr for midlertidig tilknytning faktureres særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/5">Avlesning av målt vannforbruk foretas én gang pr. år. Forbruksgebyret betales à konto fordelt over 4 terminer basert på fjorårets forbruk. Avregning skjer fortrinnsvis på 1. termin (faktura) året etter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/6">Dersom abonnentens vannforbruk har endret seg vesentlig fra siste måleravlesning, kan kommunen endre à konto beløpet. Abonnenten skal varsles før slik endring finner sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/7">Etter søknad kan kommunen gi fritak for årsgebyret når gebyrpliktig eiendom fysisk frakobles kommunens ledningsnett. Ved innvilget søknad om fritak, opphører abonnementet når melding om at anboringspunktet er plombert er mottatt. Ny tilknytning av eiendommen krever ikke ny betaling av engangsgebyr for tilknytning. Kostnader ved frakobling og ny tilknytning dekkes fullt ut av abonnenten. Arbeidet skal utføres etter kommunens anvisning. Ved anboring på kommunal ledning skal det være en representant fra kommunen tilstede.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Særskilt bestemmelse om bruk av vannmåler i Lebesby kommune</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Anskaffelse, installasjon</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kommunen bestemmer type, plassering og størrelse på måleren, tilpasset forbruket.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Abonnenten må selv bekoste kjøp og installasjon av vannmåler i konsoll og eventuell flytting av denne. Installasjon av måler skal utføres av godkjent rørlegger i samsvar med det til en vær tid gjeldene reglement. Etter montasje, skal vannmåleren plomberes av kommunen eller godkjent rørlegger engasjert av kommunen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Abonnenten betaler et gebyr for administrasjon av vannmåler. Dette er fastsatt i gebyrregulativet.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Avlesning</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avlesning av vannmåleren foretas en gang hvert år. Abonnenten foretar avlesning og innmelding innen fastsatt frist.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dersom avlesning av måler ikke utføres til bestemt tid eller dersom data ikke innmeldes til kommunen, stipuleres årsforbruket. Kommunen kan selv velge å foreta avlesning av forbruket for abonnentens regning. Gebyret fremgår av regulativet.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kommunen skal ha adgang til måler for inspeksjon og kontroll. Dette skal skje til varslet dato og klokkeslett. Vannmåleren må plasseres slik at den er tilgjengelig, både for avlesning og revisjon/utskifting.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kommunen kan til enhver tid foreta kontroll av vannmåleren som er i bruk. Viser kontrollen en feilavlesning på mer enn 5 % foretas justeringer av årsforbruket for foregående år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Dersom det ikke lar seg gjøre å beregne feilmålte mengder nøyaktig, uten at dette medfører store kostnader, justeres gebyret for denne perioden der er tvil om, etter gjennomsnittet av nærmere avlesingsperioden før feilen ble påvist, og/eller etter at den er utbedret.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Flere tilknytninger</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Hver eiendom skal normalt kun ha en tilknytning. I de tilfeller en eiendom har flere, skal det installeres måler for hver tilknytning. Eventuelle interne målere er kommunen uvedkommende.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Annet</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Når en vannmåler er montert, kan denne ikke fjernes uten kommunes samtykke.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dersom måler ikke kan plasseres frostsikkert, skal gebyret baseres på stipulert forbruk etter vedtatte beregningsregler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Blir en måler som er i bruk borte eller skadet skal abonnenten omgående melde dette til kommunen. Plomberte målere kan kun åpnes av kommunens personell eller under oppsyn av kommunens personell. Er en plombe brutt fastsettes forbruket for vedkommende til antatt forbruk ganger 5.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiv/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/1">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter lov om pant § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiv/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1">Det kan innvilges fritak, etter søknad, for eiendom som er ubebodd og ikke benyttes som fritidsbolig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/2">Fritak vil gjelde fra første termin etter innvilget søknad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiv/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/19/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift delegeres til Rådmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiv/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/20/ledd/1">Avgjørelser etter forskriften som er enkeltvedtak følger forvaltningslovens kap. IV-VI. og kan påklages. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/20/ledd/2">Vedtak om gebyrenes størrelse er forskrift og vedtas av kommunestyret, jf. forvaltningslovens kap. VII.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-18-1661/kiv/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020. Fra samme tid oppheves forskrift 11. oktober 1976<fref id="/kapittel/iv/paragraf/21/fotnote/1">1</fref> for vann- og kloakkavgifter av Lebesby kommune.</ledd>
        <fotnote id="/kapittel/iv/paragraf/21/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
