<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-06-1504" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-06-1504</id>
    <dato>06.11.2019 nr. 1504</dato>
    <dato type="iso">2019-11-06</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rygge og Moss kommuner, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-17-191</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-11-1694</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-09-29-1610</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0755</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp fra mindre avløpsanlegg, Moss</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp fra mindre avløpsanlegg, Moss kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Moss kommunestyre 6. november 2019 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften setter krav til forvaltningsmessige forhold og tekniske løsninger knyttet til nybygging, vesentlig utvidelse eller rehabilitering av mindre avløpsanlegg i Nye Moss kommune, slik at hensynet til resipientene og brukerinteressene ivaretas.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp, mindre enn 50 pe, av sanitært avløpsvann fra bolighus, fritidsbebyggelse, bedrifter og andre virksomheter, med innlagt vann i Nye Moss kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Unntatt er bebyggelse som er tilkoplet kommunalt avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Definisjoner er gitt i forurensningsforskriftens § 11-3. I tillegg gjelder følgende:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Innlagt vann:</i> Vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom rør eller slange er ført innendørs.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Svartvann:</i> Avløpsvann fra vannklosett, eller andre kilder hvor urin og/eller fekalier normalt transporteres med vann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>Gråvann:</i> Den delen av avløpsvannet fra vanlig husholdning som kan tilbakeføres til avløp fra kjøkken, bad og vaskerom. Klosettavløp er ikke inkludert.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>Tot-P:</i> Total fosfor (summen av alle fosforforbindelser P).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/5"><i>Ortofosfat:</i> Løst fosfor (PO4 3-).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/6"><i>BOF5:</i> Biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innhold av organisk stoff i vann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/7"><i>TKB:</i> Termotolerante koliforme bakterier. Indikator på forekomst av tarmbakterier.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/8"><i>Resipient:</i> Vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, sjø, innsjø, tjern).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/9"><i>ADK1-kurs:</i> Kurs i praktisk utførelse av ledningsanlegg for vann og avløp, iht. NORVAR rapport nr. 124-2002.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/10"><i>Renseløsninger:</i> Fellesbegrep for installasjoner med formål å rense avløpsvann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/11"><i>NS-EN-12566-3: Europeisk norm:</i> «Små avløpsanlegg for opptil 50 personekvivalenter (Pe) - Del 3: Prefabrikkert og/eller montert på stedet. »</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav om utslippssøknad/dokumentasjonskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Etablering av nye utslipp eller vesentlig økning av eksisterende utslipp av sanitært avløpsvann er søknadspliktig i henhold til forurensningsforskriftens § 12-4. Kommunens søknadsskjema skal benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">I tillegg til punktene a-i under § 12-4, første ledd, kan kommunen kreve informasjon (inkl. vannanalyser) om vannkilden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ved søknad om utslippstillatelse fra infiltrasjons- og filterbedanlegg skal prosjekteringsdokumentasjon medfølge (i tillegg til kravene i forurensningsforskriftens § 12-4, punktene a-i).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Ved søknad om utslippstillatelse fra minirenseanlegg skal følgende dokumentasjon vedlegges (i tillegg til kravene i forurensningsforskriftens § 12-4, punktene a-i):
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Dokumentasjon på at anlegget tilfredsstiller NS-EN-12566-3, inkludert dokumentasjon på at oppnådde renseresultater for Tot-P og BOF5, for den aktuelle anleggstypen tilfredsstiller kravene i § 6.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Kopi av service/vedlikeholdsavtale med godkjent foretak (jf. § 9) i henhold til vedlegg 2.3 i kapittel 11 i forurensningsforskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">For anlegg med infiltrasjon i stedlige masser, eller hvor det ellers er allment akseptert at det er problematisk å kunne ta representative utslippsprøver, skal oppnåelse av rensekrav dokumenteres ved utslippssøknaden og omfatte følgende:
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Grunnundersøkelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Hydraulisk kapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Infiltrasjonskapasitet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Løsmassenes egenskaper som rensemedium</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Risikovurdering (risiko for forurensning).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Utslippstillatelse vil ikke bli gitt dersom pålegg om tilknytning til offentlig avløpsnett kan gis med hjemmel i plan- og bygningslovens § 66.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Kommunen kan, med hjemmel i forurensningsloven § 18, gi pålegg om endring eller opphør av lovlig utslipp etter denne forskriften. Dersom et område på et senere tidspunkt blir dekket av kommunalt avløpsanlegg kan kommunen gi pålegg om tilknytning når vilkårene i plan- og bygningsloven § 66 er oppfylt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging, prosjektering og utførelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Foretak som planlegger, prosjekterer eller utfører avløpsanlegg omfattet av denne forskriften skal være godkjent i aktuelle godkjenningsområder og -klasser i henhold til plan- og bygningsloven. Dette gjelder både for søknad, prosjektering, utførelse og kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Avløpsanlegg skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at det ikke er til sjenanse, verken med hensyn til inngrep i naturen, utseende eller lukt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ved bruk av naturbaserte anlegg skal prosjekterende også utføre kontroll av utførelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Praktisk utførende personell skal i tillegg ha ADK1-godkjenning, og kunne dokumentere nødvendig kompetanse for utførelse av arbeidet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Utslippskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Anlegg som slipper ut renset sanitært avløpsvann eller svartvann skal oppfylle følgende utslippskonsentrasjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Parameter: Utslippskonsentrasjon:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Tot-P &lt; 1,0 mg/l<fref id="/paragraf/6/fotnote/*">*</fref></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">BOF5 &lt; 25 mg/l<fref id="*">*</fref></ledd>
      <fotnote id="/paragraf/6/fotnote/*">* Tilsvarer 90 % reduksjon.</fotnote>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Der hvor særskilte brukerinteresser (for eksempel fiske, bading, drikkevann) blir berørt, kan det settes grenseverdier for utslipp av bakterier (TKB).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Dersom det kun slippes ut gråvann, skal gråvannet minimum gjennomgå rensing med godkjente renseløsninger som beskrevet i § 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Utslippssted må legges slik at det ikke kommer i konflikt med andre brukerinteresser, slik som uttak for drikkevann eller rekreasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Alle overflateresipienter som mottar renset avløpsvann skal ha årssikker vannføring (jf. § 3 i lov om vassdrag og grunnvann (vannressursloven). Der det er uforholdsmessig langt til resipient med årssikker vannføring, kan det tillates å kople utløpsledning til drens- eller overvannsledning dersom den munner ut i resipient med årssikker vannføring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Kommunen kan i særskilte tilfeller tillate å føre utslippet til resipient med ikke årssikker vannføring eller til terreng, dersom dette ikke gir uakseptable hygieniske forhold. Dersom utslippet føres til terreng skal massene ha tilstrekkelig dreneringskapasitet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Ved utslipp til innsjø, sjø, tjern eller dam skal utløpet være dykket til enhver tid. Ved utslipp til elv eller bekk skal utløpet være dykket ved normal tørrværsavrenning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente renseløsninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Hvert anlegg godkjennes individuelt i forbindelse med behandling av utslippssøknad, jf. § 4 ovenfor. Avhengig av stedlige forhold og anleggets formål er følgende renseløsninger godkjente:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lukkede infiltrasjonsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Jordhauginfiltrasjonsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Filterbedanlegg (konstruert våtmark)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Minirenseanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Tett tank for svartvann fra boliger og fritidsboliger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Prefabrikkerte gråvannsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Sandfilteranlegg for gråvann</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Resorpsjon for gråvann for fritidsbebyggelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Alle renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Basert på fremlagt dokumentasjon og stedlige forhold, vil kommunen vurdere om andre renseløsninger for avløpsvann kan godkjennes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Eier av anlegg er ansvarlig for at det drives og vedlikeholdes slik at alle krav følges. Ved bruk av renseløsninger som inkluderer mekaniske komponenter, som krever periodisk ettersyn og vedlikehold, skal anleggseier inngå service/vedlikeholdsavtale med et godkjent foretak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Godkjente foretak kan være leverandører/produsenter av renseløsninger, eller annet kvalifisert foretak. Inntil nasjonal godkjenningsordning for service/vedlikeholdsforetak foreligger, er leverandører/produsenter å anse som kvalifisert foretak. Samtlige godkjente foretak skal ha en skriftlig avtale med kommunen. Som grunnlag for å oppnå avtale med kommunen skal foretaket dokumentere intern opplæring av service/vedlikeholdspersonell.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Dersom et godkjent foretak er konkurs, eller bringes til opphør av annen årsak, plikter anleggseierne å inngå avtaler med annet godkjent foretak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Service og vedlikehold skal som et minimum utføres med følgende tidsintervall:
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Minirenseanlegg: 2 ganger pr. år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Filterbedanlegg: 2 ganger pr. år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Infiltrasjonsanlegg: 1 ganger pr. år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Sandfilteranlegg: 1 gang hvert annet år</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">- Tett tank: 1 gang hvert annet år og trykktestes hvert 4. år</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">- Prefabrikkert gråvannsanlegg (hytter): 1 gang pr. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Ved hvert servicebesøk skal minimum følgende punkter (der dette er aktuelt) sjekkes og kontroll/tiltak skal dokumenteres på egne servicerapporter:
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Alle bevegelige deler sjekkes og funksjonskontrolleres (om nødvendig tvangskjøres)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Kjemikaliebeholder kontrolleres, og ev. etterfylles</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Ødelagte deler repareres eller skiftes ut</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Kontrollere slamnivå i slamavskiller/slamlager</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">Tilstopninger av rør, mekaniske deler, biomedie, etc. skal fjernes</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/6/avsnitt/1">Utløpsvannet skal kontrolleres med portabelt instrument (fotometer m/digital skjerm) for ortofosfat</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/7/avsnitt/1">Kontroll/kalibrering av kjemikaliedosering</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/8/avsnitt/1">Kontroll/kalibrering av sensorer/instrumenter for styringsparametere</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/9/avsnitt/1">Utløpsvannet skal visuelt klassifiseres i forhold til innhold av partikler</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/10/avsnitt/1">For anlegg med mekanisk lufting i bioreaktor skal lufttilførsel kontrolleres</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/11/avsnitt/1">Innløps- og utløpsdykker kontrolleres</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/12/avsnitt/1">Kontroll av biofilter/forfilter, herunder rengjøring av dyser og raking av overflate på filteret (våtmarksfilter)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/13/avsnitt/1">Kontroll av vannivå i filterbedet (våtmarksfilter)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/14/avsnitt/1">Kontroll av om det er synlig oppslag/utsig av urenset avløpsvann (infiltrasjonsanlegg)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/7/liste/15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/7/liste/15/avsnitt/1">Kontroll av vannivå i peilerør (infiltrasjonsanlegg).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">Anleggseier plikter å fremlegge kopi av servicerapport på anmodning fra kommunen. Anleggseier skal ha kopi av servicerapport ved utført service.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">Dersom portabelt instrument indikerer for høy verdi av ortofosfat, skal korrigerende tiltak straks iverksettes. Kopi av servicerapport skal da sendes kommunen, med beskrivelse av korrigerende tiltak. Portabelt instrument skal vedlikeholdes og kalibreres i henhold til produsentens spesifikasjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/10">Slamavskillere skal tømmes i henhold til kommunal tømmeordning og retningslinjer fra leverandøren. Hvilken slamtømmeordning som er gjeldende skal fremgå av avtalen mellom kommunen og leverandøren. Rapportskjema for slamtømming skal fylles ut og oppbevares på egnet sted ved anlegget, for eksempel i styringsskapet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/11">Årsrapport for anlegg med service- og vedlikeholdsavtale skal sendes til kommunen innen 1. februar påfølgende år. Den skal minimum inneholde følgende:
<liste id="/paragraf/9/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">Kort beskrivelse av anlegget</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/11/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">Omtale av driftsforholdene forrige år, med spesiell vekt på eventuelle driftsproblemer og håndtering av avvik.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/11/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">Resultater fra analyser med portabelt instrument.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/11/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/11/liste/4/avsnitt/1">Vurderinger av nødvendige utbedringer, herunder utskifting av filtermedium.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/12">Kommunens standardiserte skjema skal benyttes for årsrapport.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen er forurensningsmyndighet og plikter med dette å utføre tilsyn med anleggene. Dette tilsynet omfatter både kontroll av anleggenes ytelse, samt kvalitet på utført service og vedlikehold. Alle slamavskillere og tette tanker skal kontrolleres av slamtømmer ved hver tømming i henhold til kontrollskjema. Ved avvik eller unormale hendelser/omstendigheter, skal slamtømmer umiddelbart varsle kommunen om forholdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunen plikter å ta prøver av utløpsvannet med jevne mellomrom. Dette gjennomføres som risikobasert tilsyn, slik at den totale anleggsmassen for boliger i gjennomsnitt kontrolleres minimum hvert annet år, og hvert fjerde år for fritidsboliger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Alle prøver skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Det skal analyseres for parametere det er stilt krav til i utslippstillatelsen. Analysemetoder nevnt i forurensningsforskriftens kapittel 11, vedlegg 2 skal benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Alle renseanlegg, bortsett fra infiltrasjonsanlegg, skal ha godt tilrettelagt mulighet for prøvetaking på utløp. For infiltrasjonsanlegg regnes tilfredsstillende dokumentasjon i henhold til § 4 ovenfor å være dokumentasjon på at rensegrad vil bli oppnådd. I tillegg skal anleggene kontrolleres for synlig utsig av urenset avløpsvann, samt kontroll av vannivå i peilerør.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Prøvetaking, oppbevaring og konservering av avløpsprøver skal utføres i henhold til NORVAR-rapport nr. 082/1997 «Veileder for prøvetaking av avløpsvann».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">All pålagt prøvetaking skal utføres av fagkyndig virksomhet og bekostes av eier. Fagkyndig virksomhet i denne sammenheng er enten kommunen selv, eller virksomhet som utfører dette på vegne av kommunen og som kan dokumentere tilfredsstillende kompetanse innen prøvetaking og avløpsrensing. Ekstern fagkyndig virksomhet skal godkjennes av kommunen og særskilt avtale skal inngås mellom partene. Leverandører/produsenter, eller virksomheter i tilknytning til disse, kan ikke utføre prøvetaking for utslippskontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">Kommunen skal føre statistikk over utført kontroll, med eventuelle avvik.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/8">I henhold til forurensningslovens § 73 har kommunen sanksjonsmuligheter dersom anleggets ytelse ikke er tilfredsstillende, samt om service/vedlikehold er mangelfull.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Eldre utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Tillatelser til utslipp av sanitært avløpsvann gitt i medhold av forurensningsloven og tilhørende forskrifter før 1. januar 2007 er fortsatt gjeldende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Utslipp etablert før 1. januar 2007 og som det på tidspunkt for etablering ikke måtte innhentes tillatelse for etter det på den tid gjeldende regelverk, er fortsatt lovlige. Kommunen kan likevel i forskrift eller enkeltvedtak bestemme at slike utslipp er ulovlige etter en fastsatt frist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1504/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Samtidig oppheves:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Forskrift 17. desember 2009 nr. 1901 om utslipp fra mindre avløpsanlegg (med unntak av Morsa-forskriften), Rygge kommune, Østfold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Forskrift 11. desember 2008 nr. 1694 om utslipp til Vansjø-Hobølvassdraget (Morsa) fra mindre avløpsanlegg, Rygge kommune, Østfold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Forskrift 29. september 2008 nr. 1610 om utslipp fra mindre avløpsanlegg, Moss kommune, Østfold.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
