<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-13-1122" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-13-1122</id>
    <dato>13.09.2019 nr. 1122</dato>
    <dato type="iso">2019-09-13</dato>
    <ikraft>16.09.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-09-16</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vikna, Leka, Nærøy, Namsskogan, Røyrvik, Fosnes, Høylandet, Flatanger, Namsos, Overhalla, Grong, Lierne, Namdalseid, Snåsa, Verran, Steinkjer, Inderøy, Indre Fosen, Verdal, Frosta, Levanger, Stjørdal, Meråker, Osen, Roan, Åfjord, Ørland og Bjugn kommuner, Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2002-06-27-732-§31">F27.06.2002 nr. 732 § 31</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003 nr.</ref>1790, <ref id="lov-2004-12-17-101">L17.12.2004 nr. 101</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0545</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om sone for å hindre spredning av mædi i visse kommuner i Trøndelag (mædi-sone)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om sone for å hindre spredning av mædi i visse kommuner i Trøndelag (mædi-sone)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 13. september 2019 med hjemmel i forskrift 27. juni 2002 nr. 732 om tiltak mot sjukdommer og zoonotiske agens hos dyr (dyrehelseforskriften) § 31, jf. lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19 og delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> Forskriften meldes til EFTAs overvåkingsorgan i henhold til kravene i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) og EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF endret ved direktiv 98/48/EF).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å begrense spredning av mædi hos sau i, til og fra sonen angitt i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i sonen opprettet i denne forskriften og for tilfeller der dyr flyttes til sonen. Forskriften retter seg mot enhver og gjelder som et tillegg til dyrehelseforskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Opprettelse av sone for å begrense spredning av mædi</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det er i Trøndelag opprettet en mædi-sone som omfatter følgende kommuner: Vikna, Leka, Nærøy, Namsskogan, Røyrvik, Fosnes, Høylandet, Flatanger, Namsos, Overhalla, Grong, Lierne, Namdalseid, Snåsa, Verran, Steinkjer, Inderøy, Indre Fosen, Verdal, Frosta, Levanger, Stjørdal, Meråker, Osen, Roan, Åfjord, Ørland og Bjugn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot flytting av sau ut av sonen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det er forbudt å føre sau ut av sonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Unntatt fra forbudet er
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">flytting av sau direkte til slakteri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">hjemhenting av sau høsten 2019 etter beiting på utmark i sonen dersom de ikke fraktes sammen med dyr fra andre besetninger.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot flytting av sau inn i sonen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det er forbudt å føre sau inn i sonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Unntatt fra forbudet er flytting av
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">sau direkte til slakteri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">sau tilbake til sonen etter beiting på utmark og som ikke fraktes sammen med dyr fra andre besetninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">vær der det er testet for lentivirus med negativt resultat i overensstemmelse med § 8</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">hunndyr av sau der Mattilsynet har gitt tillatelse til flytting med hjemmel i dyrehelseforskriften § 22 første ledd annet punktum.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot kontakt mellom sau fra ulike besetninger i sonen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">All kontakt mellom sau fra ulike besetninger i sonen er forbudt, herunder flytting av sau mellom driftsenheter i livdyrsamarbeid og samarbeid om værer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Unntatt fra forbudet er kontakt
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">når dyr flyttes direkte til slakteri</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">når dyr går på utmarksbeite, og under sanking og skilling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">med vær der det er testet for lentivirus med negativt resultat i overensstemmelse med § 8</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">med hunndyr av sau i livdyrsamarbeid der det er testet for lentivirus med negativt resultat i overensstemmelse med § 8</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">med hunndyr av sau der Mattilsynet har gitt tillatelse til flytting med hjemmel i dyrehelseforskriften § 22 første ledd annet punktum.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot flytting av hunndyr av sau i sonen for oppstart av ny besetning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er forbudt å flytte hunndyr av sau i sonen for å starte ny sauebesetning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Unntatt fra forbudet er flytting av dyr der det er testet for lentivirus med negativt resultat i overenstemmelse med § 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Lentivirustesting av sau</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Undersøkelse av antistoffer mot lentivirus skal gjøres av dyr som skal flyttes, samt av avsenderbesetningen. Der værer i værsamarbeid skal flyttes er det i tillegg krav om at alle driftsenhetene i værsamarbeidet undersøkes for antistoffer mot lentivirus med negativt resultat. Samme tilleggskrav gjelder der dyr i livdyrsamarbeid skal flyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Undersøkelse av antistoffer mot lentivirus hos sau som skal flyttes gjøres ved individuelle blodprøver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Undersøkelse av antistoffer mot lentivirus i besetninger gjøres ved at individuelle blodprøver tas av de eldste dyrene i avsenderbesetningen. Antallet dyr som skal prøvetas per besetning beregnes ut fra besetningsstørrelse etter tabellen i dyrehelseforskrift vedlegg VII bokstav A. For værsamarbeid og livdyrsamarbeid skal antall dyr som skal prøvetas beregnes ut fra størrelsen på driftsenheten. I tillegg tas prøver av alle innkjøpte dyr begrenset oppad til de tyve eldste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Undersøkelsene er gyldige i seks måneder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart i henhold til matloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Tilleggsunntak og dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Mattilsynet kan fatte vedtak med unntak fra bestemmelsene i denne forskriften der helseopplysninger tilsier at det ikke foreligger fare for spredning av mædi.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-13-1122/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 16. september 2019.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
