<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-14-731" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-731">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-14-731</id>
    <dato>14.06.2019 nr. 731</dato>
    <dato type="iso">2019-06-14</dato>
    <ikraft>14.06.2019 - 31.12.2021</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-06-14 - 2021-12-31</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Harstad kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§15">L19.06.2009 nr. 100 § 15</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§16">§ 16</ref>, <ref id="for-2017-01-25-106-§3">F25.01.2017 nr. 106 § 3</ref>, <ref id="for-2017-01-25-106-§6">§ 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-07-11-1181</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0400</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utvidet jakttid for grågås og utviding av periode for sanking av grågåsegg, Harstad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utvidet jakttid for grågås og utviding av periode for sanking av grågåsegg i deler av Harstad kommune, Troms</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Troms og Finnmark 14. juni 2019 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 15 og § 16 og forskrift 25. januar 2017 nr. 106 om jakt- og fangsttider samt sanking av egg og dun for jaktsesongene fra og med 1. april 2017 til og med 31. mars 2022 § 3 og § 6.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-731/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å begrense skadene som grågås gjør på dyrket mark.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-731/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Utvidet jakttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Jakttid for grågås på enkelte områder utvides i forkant av ordinær jakttid, til perioden fra og med 1. august til og med 14. august. Utvidet jakttid i denne perioden gjelder på Store Rogla, Kjøtta, Sandsøy, Bjarkøy, Vollstad (nedenfor RV83 jf. forvaltningsplan for grågås i Harstad kommune 2017-2021), Ytre Elgsnes (jf. forvaltningsplan for grågås i Harstad kommune 2017-2021), Sørvika (nedenfor RV 83 jf. forvaltningsplan for grågås i Harstad kommune 2017-2021), og på Grytøy fra Grøtavær til Bessebostadneset og fra Tingholtet til Fenes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det vil kun være tillatt å jakte på dyrket mark og i en 30-meters randsone fra denne. Jakt er kun tillatt på morgenen, i tidsrommet mellom 16.00 og 22.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Jaktinnsats og utbytte, både i den utvidede gåsejakten og i den ordinære gåsejakten, skal rapporteres til Harstad kommune innen 1. uke etter jaktas utløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-731/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Utvidet periode for sanking av egg fra grågås</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Grunneierlag kan gjennomføre organisert eggsanking i tiden fra og med 16. april til og med 30. april. Før eggsankingen starter, skal kommunen ha godkjent en plan for lagets eggsanking.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Lagene skal innen 15. mai rapportere til Harstad kommune, hvor det ble plukket egg og hvor mange egg som ble plukket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-731/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Fylkesmannen kan oppheve forskriften eller deler av den dersom utvidelsene medfører uønskede virkninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-731/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og virketid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks og gis varighet ut 2021. Samtidig oppheves forskrift 11. juli 2018 nr. 1181 om utvidet jakttid for grågås og utviding av periode for sanking av grågåsegg i deler av Harstad kommune, Troms.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
