<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-09-23-1314" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-09-23-1314</id>
    <dato>23.09.2019 nr. 1314</dato>
    <dato type="iso">2019-09-23</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Aurskog-Høland og Rømskog kommuner, Akershus og Østfold</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-06-20-1078</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-03-14-558</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0681</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tømming av slamavskillere, priveter, tette tanker mv., Aurskog-Høland</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tømming av slamavskillere, priveter, tette tanker mv., Aurskog-Høland kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av fellesnemnda i nye Aurskog-Høland kommune 23. september 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å sikre lik behandling av alle eiendommer med private avløpsanlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av mindre renseinnretninger som slamavskillere, minirenseanlegg tette, tanker for sanitært avløpsvann og gråvann, i hele kommunen. Unntatt fra virkeområdet er mindre renseinnretninger som produserer tørrslam.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder også tømme- og behandlingsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Mindre renseinnretninger og tette tanker:</i> Alle typer innretninger som har som formål å samle opp og/eller rense sanitært avløpsvann og gråvann fra en eller flere eiendommer som ikke er tilknyttet et kommunalt avløpsrenseanlegg.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløp fra husholdning og næringsvirksomhet hvor vannklosett er tilkoblet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Gråvann:</i> Tilsvarer sanitært avløpsvann hvor avløp fra vannklosett ikke er tilkoblet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Tørrslam:</i> Slam som er tørkebehandlet (høy tørrstoffprosent).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eier/fester av eiendom som omfattes av den kommunale tømmeordning.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.1">Samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i Matrikkelen (tinglyst), men der festeren eier de bygninger som er plassert på tomten, og utøver festerett slik som fremgår av lov om tomtefeste. for næring kan annen en eiendomseier/fester være abonnent etter avtale med kommunen.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Tømmer:</i> Firma eller firmaets representant som tømmer anlegg på vegne av kommunen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tømming av slam fra slamavskiller mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anleggene som skal tømmes er gjort tilgjengelig for tømming med tømmebil. Overdekking av kumlokk med snø, is, jord, o.l. skal fjernes av abonnenten før tømming kan utføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Alle slamavskillere og tette tanker skal ha kjørbar adkomstvei for tømmebil i annonsert tømmeperiode. Tømmebil skal uten hindringer kunne manøvreres; det skal om vinteren være brøytet og ev. strødd; om sommeren skal adkomstvei være ryddet for trær, busker og kratt. Avstand fra vei til anlegg skal ikke overstige 30 meter og 5 meter løftehøyde fra bunn i kum til tank på bil.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Statens Vegvesens vegnormal Håndbok N 100 for lastebil (kjøretøytype L) legges til grunn for definisjon av kjørbar adkomstvei.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">Ved tvist om hvorvidt en vei er kjørbar etter ovenstående, er kommunens syn avgjørende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/5">Dersom tømming ikke kan foretas som følge av brudd på abonnentens plikter, vil abonnenten bli fakturert et oppmøtegebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6">I tilfeller hvor tømming ikke kan gjennomføres, vil abonnent få beskjed om dette. Abonnenten plikter, innen 2 uker fra mottatt beskjed, å avtale dato for ny tømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/7">Abonnenten plikter å sørge for tilstrekkelig tømming av eget anlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Varsel om tømming gis gjennom kommunens nettside, presse eller på annen måte kommunen finner hensiktsmessig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Kommunen er ansvarlig for forhold mellom tømmer og abonnent. Kommunen plikter å organisere og følge opp tømmeordningen. Ved tvist er kommunens syn avgjørende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Tømming av anlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Alle eiendommer med private avløpsløsninger skal foreta nødvendig tømminger av slamutskillere og/eller tanker for å opprettholde en riktig drift av avløpsanlegget. Det er abonnentens ansvar å påse at anlegget oppfyller kravet i den enkeltes utslippstillatelse og påse at avløpsanlegget får en riktig tømmefrekvens. Hva som er inkludert i kommunal tømming av private slamutskillere og/eller tanker vil fremkomme av kommunens gebyrregulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig tømmeutstyr på eiendommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Tømming skal utføres slik at beboere ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Anlegget skal forlates i lukket stand; grinder, porter og dører skal lukkes og eventuelt låses.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Tømmernes rettigheter og plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Planlagt tømming og transport skal foretas innenfor tidsrommet kl. 0700 til 2100 mandag til fredag, helligdager unntatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Eiendom som av særskilte grunner ikke produserer avløp over lengre periode enn 6 måneder, kan etter søknad innvilges midlertidig fritak fra ordningen beskrevet i § 5. Anlegg som ikke skal være i drift skal tømmes. Eier skal gi beskjed til kommunen uten ubegrunnet opphold om endringer i bruksforhold av eiendommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Som vilkår for midlertidig fritak kan kommunen kreve plombering av innvendig stoppekran. Eier skal betale for plomberingen, og ingen andre enn kommunen har rett til å bryte plomberingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Fritak for gebyr for utført tømming innvilges ikke jf. § 3 femte ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Opphør av tømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Ved tilkobling til kommunalt avløpsnett, riving av bygning eller annet som fører til permanent opphør av tømming, skal abonnent sørge for sluttømming og sanering av avløpsanlegget.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Gebyr for tømming og behandling av slam</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Årsgebyret skal dekke kommunens kostnader for tjenesten. Kostnadene omfatter administrasjon, tømming av slam samt behandling av slam ved kommunens renseanlegg og videre sluttbehandling. Gebyrsatsene fremkommer av kommunens gebyrregulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Abonnenten faktureres et oppmøtegebyr som fremkommer av kommunens gebyrregulativ dersom tømming ikke kan foretas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Ved flere eiendommer tilknyttet samme minirenseanlegg kan disse søke om å bli behandlet som en abonnent etter denne forskrift og tilhørende gebyrregulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">Fakturering av tømmegebyr fordeles over det antall terminer som fremkommer av kommunens gebyrregulativ.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Hvem skal betale gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Abonnenten skal betale et årlig gebyr til kommunen. Gebyrets størrelse fastsettes av kommunestyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Gebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling, tilbakebetaling og inndrivelse av gebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane, § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Dersom slamanlegg er overfylte eller ikke tilgjengelige for tømming i henhold til bestemmelsene, vil det bli gitt melding fra kommunen om at dette må rettes. Der kommunen mener det kan oppstå helsemessig eller forurensningsmessig fare, kan kommunen sørge for ekstra tømming av anlegget til abonnentens kostnad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Dersom avløpsanlegget etter melding fortsatt ikke er tilgjengelig for tømming, kan kommunen for abonnentens kostnad iverksette tiltak for å gjøre avløpsanlegget tilgjengelig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Enkeltvedtak fattet etter denne forskrift kan påklages til kommunen i henhold til forvaltningslovens bestemmelser. Gebyrstørrelsen regnes som forskrift og kan ikke påklages jf. forvaltningslovens § 2 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Overtredelse av forskriften straffes med bøter etter forurensningslovens § 79 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-09-23-1314/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020. Samtidig oppheves forskrift 20. juni 2016 nr. 1078 for tømming av slamavskillere, priveter, tette tanker mv., Aurskog-Høland kommune, Akershus og forskrift 14. mars 2014 nr. 558 om tvungen tømming av slam fra private avløpsanlegg, Rømskog kommune, Østfold.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
