<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-01-30-482" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-30-482">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-01-30-482</id>
    <dato>30.01.2019 nr. 482</dato>
    <dato type="iso">2019-01-30</dato>
    <ikraft>30.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-30</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Elverum kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">L13.03.1981 nr. 6 § 52a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0291</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll av private avløpsanlegg, Elverum</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll av private avløpsanlegg, Elverum kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Elverum kommunestyre 30. januar 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 11-4.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-30-482/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Lovens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir grunnlag for og bestemmelser om innbetaling og innkreving av gebyr for:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">behandling av søknad om utslippstillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">søknad om endring/omgjøring av utslippstillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">gebyr for kontroll/tilsyn av mindre avløpsanlegg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Gebyrene skal gi kommunen dekning for sine kostnader.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-30-482/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder gebyrer for saksbehandling og kontroll/tilsyn av avløpsanlegg fra bygninger med og uten innlagt vann som ikke er tilknyttet offentlig avløp, og hvor kommunen er forurensningsmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-30-482/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Mindre avløpsanlegg:</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1">Anlegg beregnet for mottak av avløpsvann fra bolig-, fritids- og annen bebyggelse med innlagt vann med inntil 2000 pe.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">
        <i>Innlagt vann:</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/2/marg/1">Med innlagt vann menes vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg, eller lignende som er ført innendørs. Med innlagt vann menes også innvendig røropplegg som forsynes av vann fra tank/beholder eller lignende (innvendig eller utvendig) som er større enn 25 liter og som ledes ut av bygningen til grunnen.
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">
        <i>Personekvivalent(pe):</i>
        <marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/3/marg/1">Med pe menes den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk på fem døgn (BOF5) på 60 gram oksygen per døgn.</marg>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-30-482/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det skal betales et engangsgebyr for saksbehandling av nye eller endrede tillatelser til utslipp fra bygninger med eller uten innlagt vann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Størrelsen på saksbehandlingsgebyrene fastsettes årlig av kommunestyret og framkommer av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-30-482/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll- og tilsynsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kontrollgebyr er et årlig gebyr som skal betales for eiendommer med mindre avløpsanlegg, og som ikke er tilknyttet kommunalt avløpsnett. Det betales gebyr for hvert enkelt anlegg på eiendommen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For at et årlig gebyr for en eiendom skal opphøre permanent, må vanntilførselen avstenges og plomberes av godkjent rørlegger, og skriftlig melding fra rørleggeren sendes kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det kan søkes om fritak for anlegg som midlertidig ikke er i drift. For midlertidige fritak fra gebyret må det sendes inn skriftlig søknad. Fritak gis for ett år av gangen. Gjelder også for eiendommer uten innlagt vann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Størrelsen på kontrollgebyrene fastsettes årlig av kommunestyret og framkommer av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-30-482/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen sender faktura for saksbehandlingsgebyr når søknad om utslippstillatelse er behandlet. Kontrollgebyr faktureres sammen med kommunens øvrige renovasjonsgebyrer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Gebyr er tvangsgrunnlag for utlegg med hjemmel i forurensningsloven § 52a, jf. tvangsfullbyrdelseslovens kapitel 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-30-482/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Når det fattes enkeltvedtak etter denne forskriften skal den vedtaket gjelder informeres om den klageadgang som er bestemt i forvaltningsloven. Klagen sendes til den instansen som har fattet vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Vedtak om gebyrenes størrelse, som fremkommer av gebyrregulativet, regnes som forskrift, jf. forvaltningslovens § 2 første ledd c. Dette er ikke et enkeltvedtak og kan derfor ikke påklages.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-01-30-482/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft umiddelbart.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
