<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-19-1270" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-19-1270</id>
    <dato>19.06.2019 nr. 1270</dato>
    <dato type="iso">2019-06-19</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hedmark og Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-06-24-107</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-11-04-1440</endrer>
    <rettet>09.10.2019</rettet>
    <journalnummer>2019-0662</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om inntak til videregående opplæring, Innlandet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak til videregående skole og formidling til læreplass i Innlandet fylkeskommune</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fellesnemnda i Innlandet fylkeskommune 19. juni 2019 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formål med denne forskriften er å regulere forhold rundt inntak til videregående skole og formidling til læreplass i Innlandet fylkeskommune. Bestemmelsene skal sikre likebehandling av søkere til videregående opplæring i Innlandet fylkeskommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Inntak til videregående opplæring er generelt regulert ved lov om grunnskolen og den videregående opplæringa (opplæringslova) og forskrifter til opplæringslova. Denne forskriften gjelder for inntak til offentlig videregående opplæring og formidling av lærlinger og lærekandidater i Innlandet fylkeskommune.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vilkår for inntak og bruk av rett til videregående opplæring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Rett til videregående opplæring for ungdom - presiseringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Elever med lovfestet rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1 som avbryter skoleåret før 1. november, bruker ikke av retten til videregående opplæring dette skoleåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Elever som er tatt inn til, eller har vedtak om, opplæring som utgjør mindre enn 1/3 av årstimetallet fra utdanningsprogrammet eller programområdet, bruker ikke av retten til videregående opplæring dette skoleåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3">Søkere som har behov for utvidet ungdomsrett for å ferdigstille påbegynt videregående opplæring, kan søke om ett års utvidet ungdomsrett. Det forutsettes at søkeren er folkeregistrert i Innlandet fylke per 1. mars, og at det søkes om inntak til Vg2, Vg3 eller læretid kommende skoleår. Utvidet ungdomsrett gis ikke utover aldersbegrensningen for ungdomsrett, som følger av opplæringsloven § 3-1 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/4">Fristen for å søke utvidet ungdomsrett er 1. februar for søkere som ber om individuell behandling i inntaket, og 1. april for andre. Fristen settes for å avklare rettighetene i forbindelse med inntaket. Søknaden skal begrunnes, og det er krav til dokumentasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Overgang fra fulltidselev til deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Når en elev er tatt inn som fulltidselev, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-5, skal det tungtveiende grunner til for å få endret status til deltidselev. Med tungtveiende grunner menes uforutsette forhold som eleven ikke kan lastes for. Forholdene må dokumenteres av eleven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Det er delegert til rektor å fatte vedtak om overgang fra fulltidselev til deltidselev etter at eleven er tatt inn som fulltidselev. Begrunnet søknad med dokumentasjon sendes rektor på den skolen eleven er tatt inn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Utvekslingselever</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Innlandet fylkeskommune gir tilbud til utenlandske søkere som blir formidlet via organisasjoner som har utveksling av unge elever som sitt virkefelt. Ønsket skole, utdanningsprogram eller programområde vektlegges, men tilbud gis ut fra kapasitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">For at fylkeskommunen skal kunne gi garanti for skoleplass, er søknadsfristen 1. juli. Søknader etter denne dato behandles så langt det er mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Norske elever som har fått godkjent Vg2 som utvekslingselev, vil etter søknad få tilbud om inntak til Vg3 etter bestemmelsene i forskrift til opplæringsloven § 6-36 og § 6-39 på skolen hvor de har gått Vg1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Det er rektor som godkjenner skoleår tatt i utlandet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Søknadsfristen er 1. februar for søkere etter forskrift til opplæringslova § 6-8 første ledd og 1. mars for søkere etter forskrift til opplæringslova § 6-8 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Søknader som er mottatt etter søknadsfrist, behandles så langt det er mulig, jf. forskrift til opplæringslova § 6-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Endring av søknad etter søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Etter søknadsfristene 1. februar og 1. mars, kan søknad om inntak til videregående opplæring endres en gang dersom søkeren legger frem dokumentasjon om at det foreligger tungtveiende grunner som underbygger behovet for endring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Med tungtveiende grunner menes uforutsette forhold som søker ikke kan lastes for.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Inntaksordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Søkere må på sitt første ønske sette opp nærmeste skole som har programområdet/utdanningsprogrammet de ønsker å søke til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Fylkesrådmannen er gitt delegert myndighet til å fastsette utfyllende bestemmelser, herunder unntaksbestemmelser og definisjoner av geografisk tilhørighet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Flytting til Innlandet fylke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">For å bli ansett som søker fra Innlandet fylke, må søker være folkeregistrert i fylket per 1. mars. Søkere med ungdomsrett som flytter med eller til foresatte etter 1. mars, blir vurdert på linje med søkere fra Innlandet dersom flytting dokumenteres med flyttemelding fra Skatteetaten eller tilsvarende innen 1. juli.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Ungdom som flytter til Innlandet med foresatte, blir plassert i fosterhjem eller institusjon iht. § 13-2 og § 13-3a i løpet av skoleåret, vil få tilbud om skoleplass så langt det er forsvarlig, og hvis fylkeskommunen har ledig kapasitet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Praktisering av videresøk i inntaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Innlandet fylkeskommune praktiserer videresøk for søkere som ikke konkurrerer seg inn på sine oppgitte ønsker. Dette innebærer at søkeren kan få tilbud om skoleplass ved en annen skole som har det søkte utdanningsprogram/programområde. Søkere til Vg2 og Vg3 kan også bli videresøkt til andre programområder innenfor utdanningsprogrammet de har startet på.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Frammøte første skoledag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Elever som ikke møter på skolen første skoledag uten gyldig grunn, mister skoleplassen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Ved sykdom eller andre tvingende grunner plikter eleven å gi beskjed til skolen første skoledag om at vedkommende ikke kan møte. Forholdet må dokumenteres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Særlige regler om inntak til enkelte utdanningsprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Ved inntak til Vg1 idrettsfag og Vg1 musikk, dans og drama kan inntil 50 % av plassene bli tildelt på grunnlag av dokumenterte ferdigheter eller inntaksprøve i tillegg til karakterpoeng, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-11. Det er kun søkere som har dette som sitt førsteønske som kan bli kalt inn til inntaksprøve eller bli bedt om å dokumentere sine ferdigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Søkere som skolen på grunnlag av ferdighet ønsker å prioritere, gis konkurransefortrinn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Ved søknad til yrkesfaglige utdanningsløp som leder fram til yrkes- og studiekompetanse, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-11, vil kun søkere som har dette som sitt førsteønske, bli kalt inn til intervju med aktuell skole og eventuelt bedrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/4">Fylkesrådmannen gir utfyllende bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg2 og Vg3 International Baccalaureate (IB Diploma Programme)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Søkere til IB Diploma Programme i Innlandet fylke, må ha rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1 for å få tilbud om plass. Øvrige vilkår og prosedyrer for inntak går fram av skolenes retningslinjer (Policy for Admission).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Inntak til Vg2 og Vg3 IB gjøres i samarbeid med skolene som tilbyr IB Diploma Programme.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og inntak til landslinjer, landsdekkende tilbud og statlige videregående skoler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Ved søknad om inntak til landslinje eller landsdekkende tilbud stiller søkere fra hele landet likt i konkurransen om plasser, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-12. Landslinjer og landsdekkende tilbud skal søkes via hjemfylket. Inntaket skjer på grunnlag av karakterpoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">Ved søknad om inntak til samiske videregående skoler og de statlige skolene med utdanningsprogram for naturbruk stiller søkere fra hele landet likt, jf. forskrift til opplæringsloven § 6-44. Søknad om inntak til statlige videregående skoler skal sendes til skolefylket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Inntak på tvers av tilbudsstrukturen innen studieforberedende utdanningsprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">For inntak på tvers av tilbudsstrukturen innen studieforberedende utdanningsprogram må søker ha tatt manglende fag som privatist, eller legge frem en plan for gjennomføring av manglende fag innen ett år. Planen må være signert av elev og skole og vedlegges søknaden om inntak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/2">Søkere som har tatt manglende fag som privatist, konkurrerer på lik linje med søkere som følger tilbudsstrukturen. Søkere som ikke har bestått alle fagene som kreves for inntak på neste nivå, prioriteres bak søkere som følger tilbudsstrukturen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Tilmelding fra kommunene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">Kommunen skal tilmelde elever i 10. trinn etter forskrift til opplæringslova § 6-15 eller § 6-17, innen 1. oktober til Innlandet fylkeskommune. Tilmeldingen er kun en melding, ikke en søknad om inntak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/2">Tilmeldinger etter § 6-15 sendes videre til PPT i henhold til § 6-16. Tilmeldinger etter § 6-17 vil bli besvart med anbefalinger for innsøking.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/3">Tilmeldte etter § 6-15 og § 6-17 må søke inntak innen 1. februar og vil få en individuell behandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for inntak av minoritetsspråklige søkere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1">Minoritetsspråklige søkere som kan dokumentere eller sannsynliggjøre allmenn grunnskoleopplæring i hjemlandet, jf. forskrift til opplæringslova § 6-13 b, må sende dokumentasjon på skolegang som er oversatt til norsk eller engelsk av godkjent translatør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/2">Minoritetsspråklige søkere som har vitnemål fra grunnskole for voksne har rett til videregående opplæring dersom de har standpunktkarakter og har gjennomført eksamen som kreves for å få vitnemål fra grunnskole for voksne. Minoritetsspråklige som ikke har vurderingsgrunnlag i ett eller flere fag er ikke kvalifisert. Det samme gjelder de som ikke har møtt til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/3">Minoritetsspråklige søkere som ikke kan dokumentere kravene i § 6-13 bokstavene b og c, henvises til hjemkommunen for realkompetansevurdering. For å være kvalifisert etter denne ordningen må kommunen gjennom et enkeltvedtak stadfeste at søkeren har kompetanse som tilsvarer minst karakteren 2 i de fem fagene som kreves for å få vitnemål fra grunnskole for voksne. Vedtaket må sendes inntakskontoret innen 1. april.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k2/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Mer grunnskoleopplæring til minoritetsspråklige søkere med kort botid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/1">Minoritetsspråklig ungdom i alderen 16-24 år med kort botid i landet og som ikke har opparbeidet seg godt nok faglig grunnlag, herunder tilstrekkelige norskferdigheter til å kunne gjennomføre videregående opplæring, kan få mer grunnskoleopplæring lokalisert på en videregående skole. Disse vil kunne søke til egne tilbud hvor hovedinnholdet er grunnskole for voksne, jf. opplæringslovas § 4A-1. Elever i disse tilbudene benytter ikke retten til videregående opplæring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Inntak til videregående trinn 1, 2 og 3 (Vg1, Vg2 og Vg3)</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for inntak til Vg2 og Vg3 for søkere som ikke har bestått i alle fag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Vilkår for inntak til Vg2 og Vg3 er bestått i alle fag jf. forskrift til opplæringslova § 6-28, første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/2">Søkere som ikke har bestått i ett eller flere fag kan med bakgrunn i forskrift til opplæringslova § 6-37, første ledd, likevel tas inn som fulltidselev dersom skolen etter en helhetsvurdering mener søkeren har nødvendig kompetanse for å følge opplæringen. Det er skolen som dokumenterer vurderingen og orienterer søkeren. Skolen skal informere inntakskontoret om aktuelle søkere innen 25. juni.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Fortrinnsrett for søkere med vedtak om utvidet opplæringstid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Fortrinnsrett for søkere med vedtak om utvidet opplæringstid, jf. forskrift til opplæringslova § 6-19 eller § 6-32, gjelder elever som har enkeltvedtak om utvidet opplæringstid etter opplæringslova § 3-1 femte ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">Fortrinnsretten forutsetter at enkeltvedtak om utvidet opplæringstid foreligger før søknadsfristen 1. februar. Søknad om utvidet opplæringstid med vedlagt dokumentasjon må sendes til inntakskontoret før 1. februar, for å kunne gi fortrinnsrett i inntaket. Innkomne søknader etter søknadsfristen behandles så langt det er mulig, men det kan ikke garanteres fortrinnsrett i første påfølgende inntak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Formidling til læreplass</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Formidling til læreplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Søker til læreplass som lærling skal ha bestått i alle fag for å kunne tegne ordinær lærekontrakt, jf. forskrift til opplæringsloven § 6A-1, tredje ledd. Det kan likevel tegnes ordinær lærekontrakt med søker som ikke har bestått inntil to fellesfag, så lenge det foreligger en forpliktende plan om at søker skal bestå manglende fag i løpet av læretiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">I henhold til forskrift til opplæringsloven § 6A-6 formidles alle søkere til læreplass, uavhengig av rett, alder og bosted. Søker med ungdomsrett prioriteres i formidlingsprosessen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av rett til videregående opplæring ved heving av lærekontrakt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Lærlinger, lærekandidater og praksisbrevkandidater med lovfestet rett til videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1, og som har kontrakt som heves i løpet av læretiden, beholder retten til ett års videregående opplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Fleksible opplæringsløp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Når lærekontrakter/opplæringskontrakter godkjennes med hjemmel i forskrift til opplæringsloven § 6A-7 første ledd bokstav c, kan det samtidig vedtas at lærlingen/lærekandidaten skal være sikret inntak på de aktuelle opplæringsløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Formidling av voksne søkere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">I henhold til forskrift til opplæringsloven § 6A-10 kan en voksen søker formidles til læreplass. Før fylkeskommunen kan godkjenne lærekontrakter med unntak fra den fastsatte opplæringsordningen (opplæringsloven § 3-3, 4. ledd), må søkeren dokumentere minimum 18 måneder relevant praksis/utdanning. Godskriving reguleres i forskrift til opplæringsloven § 11-8 til § 11-15.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-19-1270/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020. Samtidig oppheves forskrift 4. november 2014 nr. 1440 om inntak og formidling til videregående opplæring, Hedmark fylkeskommune og forskrift 24. juni 2014 nr. 1007 om inntak til videregående opplæring og formidling til læreplass i Oppland fylkeskommune.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
