<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-08-01-1041" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-01-1041">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-08-01-1041</id>
    <dato>01.08.2019 nr. 1041</dato>
    <dato type="iso">2019-08-01</dato>
    <ikraft>01.08.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-08-01</ikraft>
    <departement/>
    <etat/>
    <gjelder>Austevoll, Sund og Os kommuner, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-03-20-382</endrer>
    <rettet>15.08.2019, overskrift vedlegg 2</rettet>
    <journalnummer>2019-0514</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontrollområde for (ILA) hos akvakulturdyr, Austevoll, Sund og Os kommuner, Hordaland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Austevoll, Sund og Os kommuner, Hordaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 1. august 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 36.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-01-1041/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. mars 2018 nr. 382 om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Austevoll, Sund og Os kommuner, Hordaland, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 tredje ledd, andre setning skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Prøveuttak skal skje slik det fremgår av vedlegg 2 til forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 10 andre ledd, andre setning skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Prøveuttak skal skje slik det fremgår av vedlegg 2 til forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Vedlegg 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">Vedlegg 2:
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">
        <i>Overvåking inkl. prøvetaking innenfor kontrollområder for ILA</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For god overvåking av smittsom sykdom skal oppdretter sikre at dødfisk plukkes daglig og gjennomgås. I tillegg er akvakulturdriftsforskriften § 13 og § 14 om helsekontroll og varsling en nødvendig del av overvåkingen av smittsom sykdom.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Akvakulturanleggets fiskehelsetjeneste har ansvaret for å utføre den månedlige helsekontrollen med prøveuttak for å avdekke ev. ILA-smitte og for innsending av prøvene til utpekt laboratorium eller Veterinærinstituttet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">
        <i>Prøveuttak i akvakulturanlegg med laks/regnbueørret der det ikke er påvist ILA</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Som følge av EU-kriteriene for overvåking av ILA, skal det tas ut prøver både fra hjerteventrikkel og midtnyre. Prøvene for ILA-overvåking tas fra syk og svak fisk, svimere som har vokst normalt eller fra «litt rufsete fisk», men ikke fra taperfisk med mindre disse har tegn på ILA. Det skal ikke velges ut fisk for prøvetaking samtidig med at det pågår fôring. Et alternativ, men som innebærer at prøveuttaket er mindre risikobasert, kan være å prøveta fersk dødfisk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved den månedlige helsekontrollen tar fiskehelsetjenesten ut prøver av hjerteventrikkel og midtnyre av minimum 10 fisk. Prøver av hjerteventrikkel, med deler av hjerteklaffer, for å få med endotelrikt vev, er avgjørende for en god overvåking. Prøver av hjerte og nyre legges på glass med RNAlater® for virusundersøkelse, ett glass for hver fisk. Prøvene kan lagres i kjøleskap i ett døgn og bør deretter oppbevares i fryser om ikke innsending til laboratorium skjer samme dag som prøveuttaket. Minimum skal prøvene sendes inn månedlig for laboratorieanalyse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Overvåkingen kan styrkes ytterligere ved at personell ved anlegget som har kompetanse på å prøveta fisk, fortløpende tar ut supplerende prøver av midtnyre og hjerteventrikkel. Dette er ikke et absolutt krav og prøvene kan ikke erstatte de 10 månedlige prøvene fiskehelsetjenesten skal ta ut.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">
        <i>Rapportering av prøvesvar</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Prøvene skal undersøkes ved et laboratorium utpekt av Mattilsynet eller ved Veterinærinstituttet. Laboratoriet skal sende kopi av alle analysedata til Mattilsynets avdelingskontor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Veterinærinstituttet skal, som kunnskapsstøtteinstitusjon, lage en samlerapport over ILA-overvåkingen innenfor kontrollområdene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Resultatene fra prøvene skal rapporteres til Veterinærinstituttet (referanselaboratorium), <lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:datamottak vetinst.no">datamottak vetinst.no</lenke>, innen den 10. i hver måned.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">
        <i>Mistanke om smittsom sykdom på laks og regnbueørret</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Hvis dødeligheten øker eller det er annen grunn til mistanke om sykdom skal helsekontroll gjennomføres uten unødig opphold for å avklare årsaksforhold, jf. akvakulturdriftsforskriften § 13. Ved forøket dødelighet eller dersom det er fisk med typiske tegn på ILA ved det daglige dødfiskopptaket, skal Mattilsynet umiddelbart varsles, jf. matlovens § 19 og akvakulturdriftsforskriftens § 14.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Dersom det ved den månedlige helsekontrollen er kliniske- og/eller obduksjonsfunn som kan gi mistanke om ILA, skal det utføres en full diagnostisk utredning. Dette inkluderer full organpakke på formalin (hjerte, lever, nyre, milt, tarm/blindsekker, hud/muskulatur og gjeller) samt hjerteventrikkel og midtnyre på RNAlater® og virustransportmedium (fra samme fisk som det tas organprøver til histopatologi). For mer detaljert beskrivelse av prøveuttaket, se:
<lenke url="http://www.vetinst.no/provetaking-og-diagnostikk/hvordan-ta-ut-prover/provetaking-av-fisk">http://www.vetinst.no/provetaking-og-diagnostikk/hvordan-ta-ut-prover/provetaking-av-fisk</lenke></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Ved mistanke om ILA skal prøvene sendes til Veterinærinstituttet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-08-01-1041/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
