<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-21-1558" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-21-1558</id>
    <dato>21.11.2019 nr. 1558</dato>
    <dato type="iso">2019-11-21</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lindesnes kommune, Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0778</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Renovasjonsforskrift for Lindesnes</korttittel>
    <tittel>Renovasjonsforskrift for Lindesnes kommune, Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Lindesnes kommunestyre 21. november 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30, § 33, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, helsemessig og økonomisk forsvarlig oppsamling, innsamling, kildesortering, transport, gjenvinning og sluttbehandling av husholdningsavfall i Lindesnes kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">I tillegg omfatter forskriften oppsamling, innsamling og transport av farlig avfall fra husholdninger hvis mengde ikke overstiger den grense som til enhver tid gjelder i forskrift om farlig avfall.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Med hjemmel i forurensningsloven § 30, 1. ledd er det lovpålagt innsamling av husholdningsavfall i Lindesnes kommune. Forskriften omfatter alle registrerte grunneiendommer hvor det oppstår/kan oppstå husholdningsavfall. Herunder også hver enkelt seksjonerte del av bygning og hver enkelt selvstendig bruksenhet i bygning. Eksempel på selvstendig enhet er enebolig, leilighet, kårhus, hytte eller fritidshus.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forvaltningen av forskriften er delegert til Maren i henhold til delegeringsvedtak i Lindesnes kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Maren kan utarbeide nærmere retningslinjer for gjennomførselen av forskriftens bestemmelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Abonnent:</i> er eier/fester av eiendom eller husholdning som omfattes av den lovpålagte kommunale renovasjonsordningen for husholdningsavfall.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og Maren om renovasjon. Det er ikke en forutsetning at avtalen er skriftlig.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Avfall:</i> forstås i denne forskriften kasserte løsøregjenstander eller stoffer i samsvar med definisjoner i forurensningslovens § 27. Som avfall regnes også overflødige løsøregjenstander og stoffer fra tjenesteyting, produksjon og renseanlegg m.m.</marg>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Avløpsvann og avgasser regnes ikke som avfall. Forurensningsloven deler videre avfallet inn i kategoriene husholdningsavfall, næringsavfall og farlig avfall.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Farlig avfall:</i> er avfall som ikke hensiktsmessig kan behandles sammen med annet husholdningsavfall eller næringsavfall fordi det kan medføre alvorlig forurensning eller fare for skade på mennesker eller dyr.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Fellesabonnement:</i> er at to eller flere abonnenter går sammen om felles avfallsbeholdere.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>Gjenvinningsstasjon:</i> er et spesielt tilrettelagt område med organisert oppsamling av separat avfall. Gjenvinningsstasjonene er betjent i åpningstiden.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>Grovavfall:</i> er avfall som ikke hensiktsmessig kan behandles sammen med husholdningsavfall på grunn av sin størrelse, for eks. hvitevarer og møbler. Generelt alt som ikke kan leveres via avfallsdunken.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/5"><i>Hageavfall:</i> er kvister, greiner, planterester og gress som fjernes fra tomta det oppstår på.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/6"><i>Hentested:</i> er stedet hvor oppsamlingsenheten(e) stilles i påvente av innsamling.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/7"><i>Hjemmekompostering:</i> er biologisk nedbryting og stabilisering av organisk avfall med lufttilgang.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/8"><i>Husholdning:</i> er alle private boenheter som i hovedsak bidrar til å gi beboerne rom for hvile og anledning til matstell. Med boenhet menes bolig, leilighet, hybel og også boliger som ikke benyttes regelmessig, herunder hytter, fritidshus, sjøbod, campingvogn som er fast oppstilt i mer enn 3. md. etc. Som selvstendig husholdning i bygning som ikke er seksjonert, regnes alltid hver enkelt leilighet med kjøkken. Likt med selvstendig husholdning regnes hybel med bruksareal over 60 m<sup>2</sup>. For hybler under 60 m<sup>2</sup> regnes inntil to hybler med felles kjøkken som en husholdning. Utover to hybler som deler felles kjøkken regnes en husholdning pr. to hybler. Ved tvil avgjør Maren hva som er en boenhet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/9"><i>Husholdningsavfall:</i> er avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/10"><i>Kildesortering:</i> er å forstå i denne forskrift at abonnent eller annen avfallsprodusent holder visse avfallstyper adskilt, og legger disse avfallstypene i anviste avfallsbeholdere eller bringer disse til anviste mottak som gjenvinningsstasjoner.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/11"><i>Maren:</i> Kommunalt eid renovasjonsselskap som har fått delegert ansvar for utførelse av lovpålagt renovasjonstjeneste inkludert abonnementsansvar.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/12"><i>Miljøstasjon:</i> er lokalt ubetjent oppsamlingssted hvor publikum kan levere/sortere en eller flere avfallsfraksjoner, for eksempel glass, papir osv.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/13"><i>Næringsavfall:</i> er avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/14"><i>Oppsamlingsenhet:</i> for avfall er container, nedgravd løsning, beholder, dunker, eller sekk. Maren bestemmer valg av type og utforming ut fra hva Maren finner forsvarlig, rasjonelt og estetisk akseptabelt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/15"><i>Nedgravd løsning:</i> er en oppsamlingsløsning der oppsamlingsenheten ligger helt eller delvis under bakkenivå.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/16"><i>Restavfall:</i> er blandet avfall som blir igjen etter kildesortering eller sentralsortering av husholdning- eller næringsavfall og som leveres til sluttbehandling.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/17"><i>Tømmefrekvens:</i> er antall tømminger av oppsamlingsenheten innenfor et gitt tidsrom.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/18"><i>Våtorganisk avfall:</i> er nedbrytbart organisk avfall, som kjøkkenavfall og matrester.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal renovasjonsordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">I Maren-området er det tvungen innsamling av husholdningsavfall, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6, om vern mot forurensning og om avfall (forurensningslovens § 30). Alle eiendommer mv. som faller innen § 2, 1. og 2. ledd i denne forskrift, omfattes av avfallsordningen. For hytter og fritidseiendommer gjelder ordningen i områder der Maren har felles avfallsløsninger for slike abonnenter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Etter grunngitt skriftlig søknad kan det gis dispensasjon for særskilte enheter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Uten skriftlig tillatelse fra kommunen kan ingen andre samle inn husholdningsavfall.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avfall som ikke omfattes av kommunal innsamling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avfall som ikke omfattes av forskriften skal eier/avfallsbesitter selv sørge for blir levert til offentlig godkjent avfallsmottak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For næringsavfall som hensiktsmessig kan samles inn sammen med husholdningsavfall kan Maren tilby innsamling sammen med husholdningsavfallet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Maren kan også, der dette er hensiktsmessig, tilby egen innsamling av næringsavfall som faller utenom den kommunale innsamlingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Marens oppgaver og plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Maren står for innsamling av husholdningsavfallet. Grovavfall er abonnenten selv ansvarlig for å få levert til gjenvinningsstasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Maren kan pålegge flere abonnenter å bruke felles oppsamlingsenheter eller andre lignende renovasjonsordninger når dette er hensiktsmessig i forhold til mål for avfallssektoren slik det fremgår av § 1. Dette gjelder også for etablering av nye utbyggingsområder og felt for hytter og fritidsbebyggelse som skal ha dette med i reguleringsprosessen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Maren skal sørge for at det eksisterer et tilstrekkelig tilbud for mottak av farlig avfall fra husholdninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens oppgaver og plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Abonnenter som omfattes av tvungen kommunal avfallsordning skal ha de oppsamlingsenheter Maren bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Abonnenten plikter å kildesortere de typer avfall som Maren etablerer innsamlings- og gjenvinningsordning for. Ved gjentakende avvik kan Maren velge å ikke tømme oppsamlingsenhet eller foreta sortering for abonnentens kostnad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Abonnenten er ansvarlig for at plassering og bruk av oppsamlingsenheter skjer i samsvar med denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Abonnenter kan søke Maren om fellesabonnement der to eller flere naboer/gjenboere kan ha felles oppsamlingsenheter for en eller flere avfallsfraksjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Eventuelle endringer i abonnementsforhold skal omgående meldes til Maren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Renhold av beholderne besørges av abonnenten. Abonnenten er også ansvarlig for skader som skyldes feilaktig bruk, håndtering og lignende. Ved utilstrekkelig renhold kan Maren besørge oppsamlingsenheten rengjort på abonnentens regning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Abonnenten plikter å søke Maren om samtykke dersom det planlegges å benytte en nedgravd løsning eller andre typer fellesløsninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">Det er ikke tillatt å henlegge avfall utenom godkjent avfallsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/9">Det er ikke tillatt å brenne avfall utenom godkjent anlegg slik at det medfører fare for forurensning eller hygieniske ulemper for omgivelsene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/10">Det er ikke tillatt å grave ned eller henlegge avfall og lignende i naturen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Anskaffelse og utlevering av oppsamlingsenhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Alle oppsamlingsenhetene tilhører Maren, som også har ansvaret for anskaffelse og utsetting. Maren avgjør når en enhet må repareres eller fornyes, og foretar reparasjon og utskifting etter behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Maren bestemmer til enhver tid hvilke typer oppsamlingsenheter som skal benyttes hos den enkelte abonnent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Maren stiller til rådighet nødvendig materiell for oppsamling av de avfallstyper til abonnenten til enhver tid er pliktig til å sortere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Maren kan bestemme at abonnenter innenfor et område skal benyttes seg av felles oppsamlingsenheter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Plassering, bruk og tømming av oppsamlingsenheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Alle oppsamlingsenheter må plasseres slik at de ikke gir hygieniske ulemper eller er til sjenanse (dvs. praktisk og estetisk) for andre, verken ved oppbevaring eller i forbindelse med tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Hentedagen skal oppsamlingsenheten stå plassert i henhold til Marens retningslinjer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Maren har ansvaret for at enhetene blir tømt etter fastsatt hyppighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Innsamlingen av avfallet skal foretas slik at abonnentene ikke unødig sjeneres av støv, lukt og støy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til kjørbar vei</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Med kjørbar vei menes europaveg, riksvei, fylkesvei og kommunal vei.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Private veier kan etter søknad godkjennes for renovasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Søknad om godkjenning av privat vei behandles og godkjennes av Maren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">En eventuell godkjenning skal stille krav til sommer- og vintervedlikehold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Krav til sortering av avfallet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Husholdningsavfall som omfattes av den pålagte kommunale renovasjonsordning skal kildesortere etter til enhver tids gjeldende regler for sortering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Tømmefrekvenser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Henting av avfallet skal foregå i samsvar med gjeldende tømmekalender</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Maren sørger for at det blir utarbeidet tømmekalender for alle ruter en gang pr. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Når abonnenten har fulgt retningslinjene for plassering av oppsamlingsenhet og det likevel ikke tømmes i henhold til tømmekalenderen kan det varsles til Maren for å få utført tjenesten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmekompostering av våtorganisk avfall</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Abonnenter som har eget areal egnet for bruk av kompost kan inngå avtale med Maren om hjemmekompostering av våtorganisk avfall.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Avfall fra fritidsbebyggelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Bestemmelsene i denne forskrift gjelder også for fritidsbebyggelse i områder med felles avfallsløsninger for slike abonnenter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Renovasjonsordningen for fritidsbebyggelse gjelder hele året, men hvilke oppsamlingsenheter som er tilgjengelige vil variere ut i fra årstid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Oppsamlingsenheter for hytter og fritidsbebyggelse plasseres på steder fastsatt av Maren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Maren har ansvaret for renhold og vedlikehold av oppsamlingsenhetene. Blir det uforholdsmessig stor økning av avfallsmengden slik at det oppstår kapasitetsproblem med der tilhørende tilgrising rundt oppsamlingsenhetene vil Maren måtte heve gebyret slik at det blir økonomisk rom for økt kapasitet, enten ved økt tømmehyppighet eller ved å øke volumet for oppsamlingsenhetene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/5">Abonnenten må på sin eiendom oppbevare avfallet på en betryggende og forsvarlig måte, slik at ikke hygienisk og estetiske ulemper oppstår. Abonnenten må selv sørge for å få brakt sitt avfall til oppsamlingsenheten. Abonnenten må sortere avfallet ut i fra de oppsamlingsenheter som Maren plasserer ut. Øvrig avfall skal leveres til gjenvinningsstasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/6">Oppsamlingsenhetene som er utplassert for å dekke fritidsbebyggelsen skal bare benyttes av brukere tilhørende denne kategorien. Andre brukere kan pålegges gebyr for økte kostnader.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å betale gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Abonnent som omfattes av bestemmelsene i disse forskriftene skal betale avfallsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Ved registrering av ny abonnent, eller ved endring av eksisterende abonnement, blir nytt gebyr regnet fra den første i måneden etter at endring er meldt. Tilsvarende vil gebyr regnet fram til den siste dagen i måneden der gebyrplikt avsluttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">For fritidsbebyggelse vil renovasjonsavgiften automatisk starte opp 6 mnd. etter at byggetillatelse er gitt såfremt ikke annet blir avtalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/4">Utsettelse av byggestart gir utsettelse av renovasjonsavgiften. Eier er ansvarlig for å varsle om slik utsettelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/5">Eier eller fester av eiendom der det oppstår husholdningsavfall plikter å straks melde fra dersom han ikke står i gebyrregisteret for husholdningsavfall.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/6">Abonnenten skal betale gebyr for hver abonnementsenhet, jf. § 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/7">Avfallsgebyrets størrelse fastsettes årlig av Lindesnes kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/8">Abonnenter som leier ut eiendommer eller boenheter er til enhver tid ansvarlig for at bestemmelsen i denne forskriften blir overholdt for utleieobjektene. Abonnenten plikter å informere leietakere om bestemmelsene som gjelder og at leietaker er pliktig til å følge disse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Grunnlag og prinsipper for beregning av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Kostnader som kommunen og Maren har på avfallssektoren skal i henhold til forurensningsloven § 34, første ledd, fullt ut dekkes inn gjennom gebyrer. Avfallsgebyrene kan differensieres for å stimulere til en kostnads- og miljømessig riktig avfallsbehandling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving og renter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Avfallsgebyret med tillegg for løpende renter og kostnader er sikret ved lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndriving av avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Delegasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Den myndigheten som gjennom denne forskriften er lagt til Maren, er gitt med hjemmel i forurensningsloven § 83.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Maren kan treffe de vedtak som er nødvendig for å gjennomføre denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/2">Enkeltvedtak som er fattet av Maren med hjemmel i denne forskrift avgjøres av egen klagenemnd oppnevnt av kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Unntak/dispensasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Fritak fra den kommunale renovasjonsordningen for bebodde boenheter og fritidsboliger som er i bruk, og i en beboelig stand, innvilges ikke. Etter skriftlig søknad kan Maren i enkeltsaker gjøre unntak for ubebodde boenheter, eller gi dispensasjon fra bestemmelsene i forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/2">Lav skatteevne eller sosiale forhold gir ikke grunnlag for fritak eller nedsatt gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/3">Lite bruk av eiendommen gir ikke grunnlag for fritak for- eller reduksjon i renovasjonsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/4">Det at en abonnent har flere eiendommer (f.eks. både bolig og fritidsbolig) i kommunen gir ikke grunnlag for reduksjon i renovasjonsgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">Maren kan pålegge abonnenten å øke volumet på oppsamlingsenheten hvis dette anses nødvendig for å sikre tilstrekkelig sortering av avfallet eller for å hindre at avfallet oppbevares på en uheldig måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/2">Ved manglende eller feil sortering av avfallet i henhold til bestemmelsene i denne forskrift vil det bli gitt melding fra Maren om at dette må rettes. Ved graverende eller gjentatte overskridelser av sorteringsbestemmelsene, kan renovatøren nekte å tømme oppsamlingsenhetene før avfallet er korrekt sortert. For å hindre eventuelt hygieniske problemer, kan Maren også i slike tilfeller sørge for separat innkjøring og sortering av det feilsorterte avfallet på abonnentens regning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/3">Tilsvarende tiltak som beskrevet i foregående ledd kan også tas i bruk for situasjoner med oppsamlingsenheter som er overfylte, for tunge, feilaktig plassert, eller på annen måte i strid med bestemmelsene i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/4">Overtredelser av renovasjonsforskriften kan ut over dette straffes med bøter etter forurensningsloven § 79, andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-21-1558/p22">
      <pverdi>§ 22.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2020 og erstatter da tidligere renovasjonsforskrift.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
