<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-04-03-1125" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-04-03-1125</id>
    <dato>03.04.2019 nr. 1125</dato>
    <dato type="iso">2019-04-03</dato>
    <ikraft>03.04.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-04-03</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vefsn kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0544</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av slamavskillere, Vefsn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av slamavskillere, tette tanker mv. og bestemmelser om betaling av gebyr, Vefsn kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vefsn kommunestyre 3. april 2019 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, § 26 og § 34.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig innsamling og transport av slam i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder tømming og transport av slam og avløpsvann fra alle slamavskillere, tette tanker, minirenseanlegg mv. Forskriften gjelder også fritidsbebyggelse som har slike anlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Alle eiendommer mv. der det er slike slamanlegg, skal være med i den kommunale slamtømmingsordningen og betale for tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Oljeutskillere, fettutskillere og oppsamlingstanker for industrielt avløpsvann eller lignende ikke-sanitært avløpsvann omfattes ikke av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/1"><i>Abonnent:</i> Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboka med eget gårds- og bruksnr., eget festenr. eller seksjonsnr., og som er tilknyttet renseinnretning. Det samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboka, men der fester eier de på tomten plasserte bygninger og utøver festerett slik som det framgår av lov om tomtefeste.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/2"><i>Avløpsvann:</i> Alle typer avløp fra husholdninger, fritidsboliger, bedrifter og lignende som omfattes av kommunale regler for avløps- og renseanlegg, og som er lagt under kommunal godkjenning, herunder gråvann, som er avløpsvann fra boliger og hytter uten vannklosett, og svartvann som er avløpsvann kun fra toalett.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/3"><i>Ekstratømming:</i> Tilleggstømming utenom fastsatt tømmeplan.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/4"><i>Nødtømming:</i> Tilleggstømming som må utføres innen 24 timer.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/5"><i>Ordinær tømming:</i> Planlagt tømming som skjer i den forhåndsvarslede perioden hvor tømming skjer i aktuelt område etter fastsatt tømmehyppighet.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/3/marg/6"><i>Tømmeplan:</i> Ruteplan fastsatt av kommunen for å gjennomføre en effektiv og rasjonell tømming av slam for et større område.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal innsamling av slam</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften gjelder for hele kommunen, med mindre kommunen selv unntar enkelteiendommer eller geografiske områder hvor det ikke er muligheter for tilfredsstillende adkomst. Ingen kan utføre tømming av slamanlegg uten kommunens tillatelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Abonnenten plikter å innordne seg kommunens tømmeplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Abonnenten skal sørge for at anlegg som skal tømmes, er lett tilgjengelig for tømming med bil. Lokk skal være kjøresikre når de kan bli utsatt for overkjøring. Overdekking av kumlokk og lignende med snø, is, jord osv. skal fjernes av abonnenten før tømming skal utføres. Trær og busker som er til vesentlig hinder for tømmingen, skal også fjernes av abonnenten før tømming utføres. Hvis dette ikke er gjort, må anlegget tømmes utenom fastsatt tømmeplan og abonnenten kan bli ilagt ekstra gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Abonnenten er pliktig til å holde tilsyn med eget anlegg og omgående utbedre skader på anlegget. Videre skal alle endringer i tekniske installasjoner, anleggsutførelse eller endret bruk varsles, jf. plan- og bygningslovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Adkomst/hindringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det må være kjørbar adkomstveg fram til maksimalt 50 meter fra slamanlegget. Som kjørbar adkomstveg regnes i dette tilfelle veg som er framkommelig og har bredde og styrke til å tåle slamtømmekjøretøy. Vegen må ha en fri høyde på minst 4 meter. Adkomstvegen skal ha snuplass og dessuten kurvatur og stigningsforhold for å kunne betjene slambil, eventuelt annet slamkjøretøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Hele anlegget må kunne tømmes fra samme oppstillingsplass. Bunn tank kan være maksimum 6 meter lavere enn høyeste terrengpunkt mellom bunntank og oppstillingsplass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Anlegg som etter oppsatte tømmeplan ikke kan betjenes med slamsugebil på grunn av adkomstvegens beskaffenhet, vil bli betjent med tilpasset utstyr - f.eks. traktor. Kommunen bestemmer hvilke eiendommer som må betjenes med slikt alternativt utstyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunen eller den som tømmer har ikke ansvar for skade på eller vedlikehold av privat veg og plass, med mindre det kan påvises at slamtømmer har utvist uaktsomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Dersom abonnenten ikke har kjørbar adkomstveg for slamtømmekjøretøy, kan kommunen pålegge at abonnenten selv sørger for at slammet fraktes bort/disponeres på en helse- og miljømessig god måte. Slamhåndteringen skal godkjennes av kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilgjengelighet til anlegget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den som tømmer anlegget, har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Dersom abonnenten etter forhåndsvarsel ikke har klargjort slamanlegget inkl. adkomstveg for tømming, eller fraktet fram slammet mv. i de tilfellene abonnenten skal gjøre dette, blir ikke ordinær tømming gjennomført. Ekstrakostnader som kommunen påføres, dekkes av abonnenten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det er eiers plikt å sørge for at tømming blir utført, dvs. at eier må ta kontakt med kommunens renovatør dersom tanken skal tømmes utenom den fastsatte tømmeplan eller dersom kommunen ikke har registrert at abonnenter skal ha tømming i henhold til forskriften eller gitt utslippstillatelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kommunen fastsetter tømmeplan og plikter å sende varsel om tømming til abonnentene senest 1 uke før tømming skal skje.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Kommunen plikter å tømme alle anlegg som omfattes av denne forskrift i tråd med gitt utslippstillatelse og den tømmehyppighet som er beskrevet i § 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">For å dekke abonnentenes ulike behov skal kommunen i tillegg til ordinær tømming kunne tilby ekstra- og nødtømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Kommunen har rett til å tilbakeføre rejektvann fra slambil til slamavskilleren som tømmes. Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Etter tømming skal anlegget forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukkes. Slamsøl skal fjernes. Abonnenten varsles om eventuelle observerte avvik.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tømmehyppighet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Slamavskiller tilknyttet eiendommer med fast bosetting tømme hvert 2. år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For kommunale slamavskillere og større fellesanlegg fastsetter forurensningsmyndigheten egne tømmerutiner.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">I spesielle tilfeller kan kommunen bestemme annen tømmehyppighet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Kommunen sørger for tømming etter fastlagte tømmeplan. Abonnenter kan selv be kommunen om at tømmehyppigheten blir årlig, samt at dette innarbeides i kommunens tømmeplan og utføres som ordinær tømming. Må tømmehyppigheten økes ytterligere, må abonnenten selv bestille ekstra- eller nødtømming.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">I medhold av forurensningslovens § 34 kan kommunen kreve gebyr fra abonnentene som omfattes av ordningen. Selv om abonnenten nekter tømming eller at det av en annen grunn ikke kan foretas tømming, skal det likevel svares gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Abonnenten skal betale et årlig gebyr. Alle gebyr skal fremgå av kommunens gebyrregulativ, som vedtas årlig av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Gebyrer for slamtømming med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av avfallsgebyrer gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan etter begrunnet søknad gi dispensasjon fra denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Vedtak gjort etter denne forskrift kan påklages i henhold til forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Overtredelse av denne forskriften straffes med bøter jf. forurensningslovens kapittel 10 § 79 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-04-03-1125/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Umiddelbart.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
