<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-11-1488" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-11-1488">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-11-1488</id>
    <dato>11.11.2019 nr. 1488</dato>
    <dato type="iso">2019-11-11</dato>
    <ikraft>11.11.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-11-11</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bømlo kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05">F05.05.2004 nr.</ref>884, <ref id="for-2008-06-17-819-§35">F17.06.2008 nr. 819 § 35</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819-§30">§ 30</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-09-08-1377</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0744</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontrollområde for å bekjempe sykdommen Marteiliose hos bløtdyr, Bømlo</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kontrollområde for å bekjempe sykdommen Marteiliose hos bløtdyr, Bømlo kommune, Hordaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 11. november 2019 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 35, jf. § 30.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-11-1488/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. september 2017 nr. 1377 om kontrollområde for å bekjempe sykdommen Marteiliose hos bløtdyr, Bømlo kommune, Hordaland gjøres følgende endring:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 første ledd skal endret lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Bløtdyr som føres ut av kontrollområdet til konsum skal ikke vise synlige tegn til sykdom. Bløtdyr skal føres direkte til ekspedisjons-/rensesentraler som behandler avløpsvannet og skjellavfallet slik at videre spredning av <i>Marteilia refringens</i> kan hindres. Kravet i andre setning gjelder likevel ikke for bløtdyr høstet av privatpersoner som skal gå direkte til privat konsum. Bløtdyr som nevnt i forrige setning skal tas direkte til privat konsum, og ikke tilbakeføres til område i sjøen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-11-1488/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
