<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-11-06-1503" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-11-06-1503</id>
    <dato>06.11.2019 nr. 1503</dato>
    <dato type="iso">2019-11-06</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rygge og Moss kommuner, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-09-30-1368</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0754</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tømming av slamavskillere og tette tanker, Moss</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tømming av slamavskillere og tette tanker, Moss kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Moss kommunestyre 6. november 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26 og § 34.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Mål for tømming av slamavskillere og tette tanker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å håndtere slaminnsamling i Moss kommune i henhold til forurensningsloven. Forskriften skal sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig innsamling av slam i Moss kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av slamavskillere og tette tanker for oppsamling av avløpsvann i hele kommunen. Dette omfatter alle eiendommer med innlagt vann, som ikke er tilknyttet offentlige avløpsledninger/avløpsrenseanlegg. Herunder også hver enkelt seksjonert del av bygning, og hver enkelt selvstendig bruksenhet i bygning. Godkjente minirenseanlegg med tank for våtslam omfattes også av ordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">
        <i>Abonnent</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboken med eget gårds- og bruksnummer, eget festenummer eller seksjonsnummer som er omfattet av § 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboken (tinglyst), men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid kan det være avtalt at annen enn fester skal være abonnent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">
        <i>Slamavskiller</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">En eller flere kummer for avskilling av slam fra avløpsvann. Et annet navn på slamavskiller er septiktank/kum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">
        <i>Tette tanker</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">Tette tanker er tanker uten utløp. Defineres også som lukkede tanker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kommunal tømming av slam</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tømmeordningen omfatter slamavskillere og andre samlekummer for avslamming av sanitært avløpsvann, samt oppsamlingstanker for ubehandlet avløpsvann. Ordningen omfatter alle anlegg i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Tømme-entreprenøren som kommunen har avtale med, skal ivareta tømming av slamavskillere og tette tanker for oppsamling av avløpsvann i hele kommunen. Dette gjelder både boliger, næringsvirksomhet, fritidsbebyggelse og eventuell annen bebyggelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tømmehyppighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tømming skal foretas slik:</ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">A </entry>
              <entry colname="2">Bolig med vannklosett knyttet til slamavskiller </entry>
              <entry colname="3">1. gang pr. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">B </entry>
              <entry colname="2">Bolig/fritidsbolig uten vannkl. knyttet til slamavsk. </entry>
              <entry colname="3">1. gang pr. 3. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">C </entry>
              <entry colname="2">Fritidsbolig med vannkl. knyttet til slamavskiller </entry>
              <entry colname="3">1. gang pr. 3. år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">D </entry>
              <entry colname="2">Bolig og fritidsbolig knyttet til tett tank </entry>
              <entry colname="3">1. gang pr. år, ellers ved behov. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For enkelte anlegg kan kommunen i spesielle tilfeller tillate en annen tømmefrekvens. Dersom gitt utslippstillatelse krever hyppigere tømming må tillatelsen etterkommes</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tømme-entreprenørens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Entreprenøren skal varsle abonnenten om når tømming skal foretas, og varslingen vil bli gitt i god tid og senest 1 uke før tømmingen skal utføres. Dersom entreprenøren blir hindret i å tømme til avtalt tid, skal abonnenten straks bli varslet om dette. Entreprenøren må skaffe seg opplysninger om akseltrykkbestemmelser for offentlige veier. Entreprenøren skal forlate eiendommen i samme stand som den fremstod ved ankomst. Kumlokk skal legges tilbake på plass og grinder og lignende skal lukkes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tømmingen skal utføres slik at beboere ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Anlegget skal forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukkes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kumlokk skal være fritt tilgjengelige for inspeksjon og tømming. Nedgravde kumlokk kan kreves gravd opp og erstattet med lokk som til enhver tid er over bakkenivå. Det skal ikke plasseres gjenstander på lokkene, og de skal ikke innbygges eller tildekkes. Alle kumlokk skal være forsvarlig sikret, og abonnenten skal sørge for å merke med stikke, fjerne vegetasjon, jord, is eller snø fra alle kumlokk i forkant av tømming. Abonnenten plikter å bekoste utbedringer av feil og mangler ved anlegget som kommunen pålegger, slik at anlegget fungerer i henhold til forurensningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Abonnenten plikter å melde fra dersom entreprenøren ikke har registrert at abonnenten skal ha tømming i henhold til forskriften. Abonnenten er pliktig til å melde fra om endring i adkomst, tekniske installasjoner og anleggsutførelse, jf. plan- og bygningslovens bestemmelser. Entreprenøren gis rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Kjøring på privat vei og tømmetidspunkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Akseltrykkbestemmelser for aktuelle private veier finnes ikke og entreprenøren må vurdere dette ut fra eget skjønn ved befaring, årstid, mv. Dersom entreprenøren velger å kjøre på vegen, har han selv det fulle ansvar for eventuelle skader. Entreprenøren kan utsette tømmingen med hensyn til årstid, tilgjengelighet eller andre vesentlige hindringer. Ved eventuell tvist om hvorvidt en privat vei er kjørbar, er kommunens syn avgjørende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Alle som etter denne forskrift defineres som abonnent, jf. § 3, skal betale et årlig gebyr til Moss kommune. Årsgebyret beregnes etter antall tanker eller som minimum ut fra myndighetenes krav/anbefalinger. For boliger/fritidsboliger tilknyttet fellesanlegg som tilfredsstiller dagens krav, beregnes gebyret etter faktisk antall tanker og fordeles på hver eiendom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Etter søknad kan Moss kommune gi fritak for gebyr, når gebyrpliktig eiendoms vanntilførsel avstenges og plomberes av godkjent rørlegger. Ved innvilget søknad om fritak, opphører abonnementet fra 1. termin etter at bekreftelse om plombert vanntilførsel er mottatt. Kostnader ved plombering og eventuelt åpning av plombering dekkes fullt ut av abonnenten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfastsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kommunen fastsetter reglene for beregning av beløpets størrelse. Slamgebyret fastsettes årlig av kommunestyret i forbindelse med budsjettbehandling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Enkeltvedtak etter denne forskriften kan påklages etter forvaltningslovens regler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Brudd på forskriften kan straffes med bøter etter forurensningslovens § 79, 2. ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-11-06-1503/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Samtidig oppheves:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Forskrift 30. september 2010 nr. 1368 om tømming av slamavskillere og tette tanker, Rygge kommune, Østfold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Moss kommunes forskrift for tømming av slamavskillere, privet, tette tanker og fettutskillere, fastsatt av Moss bystyre 6. juni 1991<fref id="/paragraf/13/fotnote/1">1</fref>, godkjent av Fylkesmannen i brev av 3. juli 1991.</ledd>
      <fotnote id="/paragraf/13/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
