<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-07-03-970" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-03-970">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-07-03-970</id>
    <dato>03.07.2019 nr. 970</dato>
    <dato type="iso">2019-07-03</dato>
    <ikraft>03.07.2019 - 09.08.2021</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-03 - 2021-08-09</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Grimstad kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§15">L19.06.2009 nr. 100 § 15</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§16">§ 16</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0486</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utvidet jakttid på grågås i 2019, 2020 og 2021, Grimstad</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utvidet jakttid på grågås i 2019, 2020 og 2021, Grimstad kommune, Aust-Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Agder 3. juli 2019 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 15 og § 16 og forskrift 25. januar 2017 nr. 106 om jakt- og fangsttider samt sanking av egg og dun for jaktsesongene fra og med 1. april 2017 til og med 31. mars 2022 § 3.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-03-970/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med utvidet jakttid på grågås er å begrense skadeomfanget på dyrket mark og gjødslet beite samt legge til rette for en samlet bedre forvaltning av bestanden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-03-970/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Utvidet jakttid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Jakttiden for grågås utvides med 15 dager i forkant av ordinær jakttid. Ordinær jakttid starter 10. august. Den utvidede jakttiden starter fra og med 26. juli til og med 9. august. Utvidelsen gjelder for Grimstad kommune i Aust-Agder fylke. Det vil kun være tillatt å jakte i tidsrommet fra kl. 03.30 til kl. 10.00, og da kun på dyrket mark eller gjødslet beite eller nærmere en 50 m fra disse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-03-970/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Fylkesmannen i Agder kan oppheve forskriften dersom utvidelsen viser seg å medføre uønskede virkninger på andre interesser. Fylkesmannen vil gjennomføre en evaluering av utvidelsen etter jakten i 2021 som skal være grunnlag for en eventuell videreføring i påfølgende jakttidsramme.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-03-970/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 3. juli 2019 og gjelder til og med 9. august 2021.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
