<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-07-15-1015" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-15-1015">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-07-15-1015</id>
    <dato>15.07.2019 nr. 1015</dato>
    <dato type="iso">2019-07-15</dato>
    <ikraft>15.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-15</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-05-15-47-§40">L15.05.1992 nr. 47 § 40</ref>, <ref id="for-1992-11-27-864">F27.11.1992 nr. 864</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-04-14-527</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0502</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fredningssoner ved elvemunninger, Finnmark</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fredningssoner for anadrome laksefisk ved elvemunninger og utløp fra kraftverk, Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Finnmark 15. juli 2019 med hjemmel i lov av 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk mv. (lakse- og innlandsfiskeloven) § 40, jf. delegeringsvedtak 27. november 1992 nr. 864 og forskrift 25. februar 2003 nr. 256 om oppgaveplikt og om redskaper som er tillatt benyttet ved fiske etter anadrome laksefisk § 12.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-15-1015/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. april 2003 nr. 527 om fredningssoner for anadrome laksefisk ved elvemunninger og utløp fra kraftverk, Finnmark gjøres følgende endringer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I § 3 Fredningssoner i og ved utløp fra kraftverk i sjøen skal første og nytt annet ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I og ved utløpet fra kraftverk og kraftverkskanaler i sjøen er det i perioden fra 1. mai til 20. september forbudt å fiske med alle typer bundne redskaper, også etter saltvannsfisk, fra kanalens utløp til 100 m på hver side og ut i sjøen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I og ved utløpet av Mathisfoss kraftverk (Alta kommune), er det i samme periode i tillegg forbudt å fiske med stang og håndsnøre, også etter saltvannsfisk, fra kanalens utløp og til 50 meter på hver side og ut i sjøen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3 nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5 Merking av fredningssoner skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Grensene for fredningssonene som er nevnt i § 2 og § 3 skal merkes. Bestemmelsene gjelder selv om merking mangler.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-07-15-1015/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
