<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-12-10-1780" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-12-10-1780</id>
    <dato>10.12.2019 nr. 1780</dato>
    <dato type="iso">2019-12-10</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Asker kommune, Viken</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-03-05-1773</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0864</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vedtekter for kommunal skolefritidsordning, Asker</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vedtekter for kommunal skolefritidsordning, Asker kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Asker kommunestyre 10. desember 2019 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 13-7.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftene gir regler om kommunal skolefritidsordning (SFO) i Asker kommune for 1.-4. årstrinn, og for barn med særskilte behov på 1.-7. årstrinn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">SFO skal i samarbeid med foresatte og skolenes samarbeidsutvalg legge til rette for å gi barna et trygt omsorgs- og aktivitetstilbud før og etter skoletid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">SFO skal legge til rette for lek, kultur- og fritidsaktiviteter med utgangspunkt i alder, funksjonsnivå og interesser hos barna.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Innholdet og organiseringen av SFO-tilbudet skal være i samsvar med de til enhver tid gjeldende nasjonale regler og kvalitetsplaner som gjelder SFO i Asker kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Opplæringslovens regler om elevers rett til et trygt og godt skolemiljø gjelder for SFO-tiden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Eierforhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Asker kommune er eier av de kommunale skolefritidsordningene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Leke- og oppholdsareal</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">SFO disponerer ute- og innearealer ved den enkelte skole som er egnet til formålet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Arealene skal være godkjent etter forskrift om miljørettet helsevern i skole og barnehage.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Bemanning og ledelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Rektor er administrativ og faglig leder for SFO. Bemanningen i SFO består av SFO-leder, fagarbeidere og assistenter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Bemanningen ved hver SFO-enhet skal tilpasses etter antall barn, barnas alder og oppholdstid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksmyndighet og frister for søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Rådmannen er opptaksmyndighet. Myndigheten kan delegeres videre til rektor ved den enkelte skole.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tildeling av SFO-tilbud skjer ved et hovedopptak, og søknadsfrist er 1. april.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Det er anledning til å søke plass gjennom året.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Oppholdstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">SFO-tilbudet består av følgende alternativer;
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ordinær plass 3, 4 eller 5 dager per uke</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Morgenplass som gjelder fra SFO åpner til skolen starter 5 dager i uken</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Dagplass som er kjøp av enkeltdager</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Ferieplass som er kjøp av enkeltdager.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">For morgenplass betales det en pris uavhengig hvor mange morgener som benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Dagplass kan søkes av foresatte til barn med ordinær plass 3-4 dager pr uke, eller morgenplass. I særskilte tilfeller kan foresatte til barn uten SFO-tilbud søke om dagplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Daglig åpningstid er i tidsrommet fra kl. 07.30-17.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Rådmannen kan beslutte å utvide åpningstiden ved den enkelte SFO med inntil 30 minutter før ordinær åpningstid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">SFO holder åpent alle dager med unntak av:
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Lørdager, søndager, helligdager og offentlig fridager</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Juli måned</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Fra og med 24. desember til og med 1. januar</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Mandag til onsdag før skjærtorsdag</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">3 planleggingsdager.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Opptakskriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Alle barn på 1.-4. års trinn og barn med særskilte behov på 1.-7. års trinn, som er bosatt i Asker kommune, har rett til SFO-plass ved skolen hvor barnet har skoleplass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Foresatte må søke om SFO-tilbud.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Familier med utestående oppholdsbetaling fra kommunal barnehage eller SFO blir ikke tildelt SFO-plass før tidligere utestående oppholdsbetaling for det aktuelle barnet er betalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Barn med særskilte behov</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Barn med særskilte behov defineres som barn med varig nedsatt funksjonsevne som medfører omfattende og vedvarende behov for tilsyn før og etter skoletid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Foresatte må søke om SFO-plass fra 5.-7. trinn innen ordinær søknadsfrist. Sakkyndig dokumentasjon som beskriver barnets nedsatte funksjonsevne og tilsynsbehov vedlegges søknaden, slik at dette kan tilstrebes ivaretatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Rådmannen kan beslutte utvidede åpningstider i jule- og påskeferie for SFO-tilbudet i kommunens egne spesialavdelinger enn det som fremgår av § 8. Feriedager for denne gruppen skal i likhet med SFO-tilbudet for øvrig medføre fritak for brukerbetaling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksperiode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Tildelt SFO-plass beholdes til og med 4. trinn eller til avtalen sies opp av foresatte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Tildelt SFO-plass for barn med særskilte behov fra 5.-7. trinn beholdes til og med 7. trinn eller til avtalen sies opp av foresatte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Oppholdsbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kommunestyret fastsetter satsene for oppholdsbetaling for SFO hvert år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Vedtatt oppholdsbetaling gjelder for 190 dager i året, i samsvar med vedtatt skolerute gjeldende for Asker kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Oppholdsbetalingen inkluderer ett enkelt måltid inkludert frukt eller grønnsaker hver dag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Kommunestyret vedtar hvert år egne feriesatser. Dette gjelder SFO-tilbud i tiden utenom vedtatt skolerute, såkalte feriedager. Påmelding til feriedager er frivillig, men bindende. Betaling oppkreves uavhengig av om SFO-tilbudet i feriedagene faktisk benyttes eller ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Redusert oppholdsbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Kommunestyret fastsetter regler om redusert oppholdsbetaling for husholdninger med lav inntekt. Foreldre må selv søke om redusert oppholdsbetaling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Det gis betalingsfritak for barn med særskilte behov som har SFO tilbud på 5.-7. trinn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Foreldre kan søke om og gis forholdsmessig fratrekk i oppholdsbetalingen ved:
<liste id="/paragraf/13/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Barns sykefravær i fire sammenhengende uker eller mer. Sykefraværet må dokumenteres ved legeerklæring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Barns fravær i fire sammenhengende uker eller mer som skyldes særlige forhold som det er varslet om på forhånd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Ved streik som varer mer enn i fire virkedager.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Rådmannen kan ellers i særskilte tilfelle vedta å frafalle helt eller delvis krav om oppholdsbetaling etter søknad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/5">Fravær som skyldes ferieavvikling gir ikke grunnlag for redusert oppholdsbetaling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Oppsigelse og endring fra foresatte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Oppsigelsesfrist er 2 måneder og regnes fra den 1. i måneden etter at oppsigelsen er mottatt. Oppsigelsesfristen gjelder også når foreldre reduserer oppholdstiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Dersom familier flytter innen kommunen og barnet tildeles SFO- plass på en annen skole skal det ikke betales for to SFO-plasser samtidig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Forsinket oppholdsbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Ved for sen betaling påløper forsinkelsesrenter i henhold til lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">For purringer sendt tidligst 14 dager etter at kravet er forfalt kan det ilegges purregebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Oppsigelse på grunn av mislighold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Rådmannen kan si opp SFO-avtalen med 2 måneders oppsigelsesfrist ved:
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Hel eller delvis manglende oppholdsbetaling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Avtalt oppholdstid brytes vesentlig og gjentatte ganger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Plass er tildelt på grunnlag av uriktige opplysninger av vesentlig betydning som er gitt av foresatte, forsettlig eller grovt uaktsomt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Før oppsigelse skal foresatte gis varsel slik at et det gis anledning til å rette opp forholdet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Enkeltvedtak som er gjort i medhold av forskriftene kan påklages etter reglene i forvaltningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Klagen fremsettes for den kommunale enheten som har truffet vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Klageinstans er Asker kommunes klagenemnd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Kommunale retningslinjer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Rådmannen gis fullmakt til å utarbeide utfyllende retningslinjer for oppsigelse, endring av oppholdstid, forsinket foreldrebetaling, redusert oppholdsbetaling, og åpningstid ved den enkelte skolefritidsordning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Kollektiv ulykkesforsikring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Asker kommune tegner kollektiv ulykkesforsikring for elever i SFO.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-12-10-1780/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Forskriftene trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/2">Fra samme tid oppheves følgende forskrifter og vedtekter:
<liste id="/paragraf/20/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 5. mars 2013 nr. 1773 om kommunal skolefritidsordning, Asker kommune, Akershus</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Vedtekter 30. august 2012<fref id="/paragraf/20/fotnote/1">1</fref> for kommunal skolefritidsordning, Røyken kommune, Buskerud</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Vedtekter 4. april 2017<fref id="1">1</fref> for kommunale skolefritidsordninger, Hurum kommune, Buskerud.</avsnitt></liste></ledd>
      <fotnote id="/paragraf/20/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
