<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-10-30-1622" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-10-30-1622</id>
    <dato>30.10.2019 nr. 1622</dato>
    <dato type="iso">2019-10-30</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Askim, Eidsberg, Hobøl, Spydeberg og Trøgstad kommuner, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§30">L13.03.1981 nr. 6 § 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-05-26-1825</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0804</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for innsamling mv. av husholdningsavfall og for avfallsgebyr, Indre Østfold</korttittel>
    <tittel>Forskrift for innsamling mv. av husholdningsavfall og for avfallsgebyr, Indre Østfold kommune, Viken</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Indre Østfold kommunestyre 30. oktober 2019 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 30, § 32, § 33, § 34, § 37, § 79, § 83 og § 85.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre en miljøvennlig, brukervennlig og kostnadseffektiv renovasjonsordning for innbyggerne i Indre Østfold kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Gjennom forvaltning av forskriften skal IØR legge til rette for at husholdningsavfallet blir samlet inn og sortert på best mulig måte. I den videre håndteringen skal ombruk og materialgjenvinning prioriteres foran energiutnyttelse og deponering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2-1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om hente- og bringeordninger for husholdningsavfall i Indre Østfold kommune, og regulerer IØRs og abonnentenes ansvar og oppgaver knyttet til sortering, innsamling og transport av husholdningsavfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2-2/ledd/1">Med hjemmel i forurensningslovens § 30, 1. ledd, er det lovpålagt innsamling av husholdningsavfall i Indre Østfold kommune. Ordningen omfatter alle registrerte boenheter i matrikkelen. Husholdningsavfall fra fritidseiendommer omfattes også.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2-2/ledd/2">Forskriften omfatter ikke avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner (næringsavfall).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2-3/ledd/1">Husholdningsavfall skal ikke håndteres på annen måte enn det som fremgår av forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2-4/ledd/1">Enhver som omfattes av renovasjonsordningen for husholdningsavfall plikter å betale avfallsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2-5/ledd/1">Indre Østfold Renovasjon IKS (IØR IKS): heretter kalt IØR - er ansvarlig for innsamling og transport av husholdningsavfall som omfattes av disse forskriftene, samt for avfallsbehandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2-6/ledd/1">Ingen må samle inn husholdningsavfall innenfor det området som omfattes av forskriften, uten samtykke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1">IØR skal, i samarbeid med kommunen, utarbeide nærmere veileder for gjennomføring av forskriftens bestemmelser, og fastsette detaljkrav til:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Sortering av avfallet, herunder hvilke avfallstyper som til enhver tid skal kildesorteres og hvordan denne sorteringen skal gjennomføres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kjørbar vei og trillebane, herunder krav til veibredde, fri høyde, stigningsforhold, akseltrykk, snuplass, vendehammer med mer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Oppstillingsplass, avfallshus, avfallsrom og nedgravde løsninger, herunder plassering av enheter, dimensjonering av løsninger, avstandskrav til bygg, sikringstiltak mot brann, hygiene med mer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Bruk av oppsamlingsenhetene, herunder abonnentens plikter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Bruk av gjenvinningsstasjonene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Unntak og fritak fra lovpålagt renovasjon, herunder kriterier for unntak og fritak med mer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2-7/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Oppfølging av forskriften, herunder hvordan tilsyn skal gjennomføres.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-1/ledd/1">Med <i>abonnent</i> menes eier eller fester av registrert grunneiendom eller boenhet som er omfattet av lovpålagt renovasjonsordning for husholdningsavfall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-1/ledd/2">I borettslag er borettslaget abonnent. I eierseksjonssameier er hver eierseksjon en abonnent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-2/ledd/1">Med <i>boenhet</i> menes bruksenhet som er definert som bolig eller boenhet i matrikkelen. Som boenhet regnes enhver bruksenhet som har minst ett rom og egen inngang, og hvor man har adgang til vann og toalett uten å gå gjennom annen bruksenhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-2/ledd/2">I studentboliger, hybelhus og lignende regnes to hybler med felles sanitærrom og tilknytning til felles kjøkken som én boenhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-3/ledd/1">Med <i>fritak fra lovpålagt renovasjon</i> menes at eiendommen midlertidig er fritatt fra renovasjonsordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-4/ledd/1">Med <i>husholdningsavfall</i> regnes avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander, inventar og lignende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-5/ledd/1">Med <i>kildesortering</i> menes at visse avfallstyper holdes adskilt og legges i egen oppsamlingsenhet, eller bringes til anvist mottakssted, for eksempel gjenvinningsstasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-6/ledd/1">Med <i>oppsamlingsenhet</i> menes alle typer utstyr for oppbevaring av avfall som IØR til enhver tid finner hensiktsmessig og hygienisk å anvende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-7/ledd/1">Med <i>oppstillingsplass</i> menes det arealet der oppsamlingsenheter er plassert på hentedag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-8/ledd/1">Med <i>trillebane</i> menes vei eller grunn der renovatøren skal transportere oppsamlingsenheten fra oppstillingsplass til renovasjonskjøretøy.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-9/ledd/1">Med <i>kjørbar vei</i> regnes privat eller offentlig vei som til enhver tid er i slik stand at renovasjonsbil kan komme fram til oppstillingsplass og snu, uten risiko for person- eller materiellskade.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-10/ledd/1">Med <i>henteplan</i> menes oversikt over dager for planlagt innsamling av avfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-11">
        <pverdi>§ 3-11.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-11/ledd/1">Med <i>hentefrekvens</i> menes antall hentinger av en avfallstype innenfor et gitt tidsrom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-12">
        <pverdi>§ 3-12.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-12/ledd/1">Med <i>renovasjonsrett</i> menes at en bestemt grunneiendom har fått en stedfestet rett til å plassere oppsamlingsenheten på en annen grunneiendom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-13">
        <pverdi>§ 3-13.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-13/ledd/1">Med <i>avfallsrom og avfallshus</i> menes hhv. separat innendørs rom og separat bygning for plassering av oppsamlingsenheter for husholdningsavfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-14">
        <pverdi>§ 3-14.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-14/ledd/1">Med <i>nedgravd løsning</i> menes oppsamlingsløsning der oppsamlingsenhet og/eller transportsystem helt eller delvis ligger under bakkenivå. De vanligste typene nedgravd løsning er helt og delvis nedgravd container samt mobilt og stasjonært avfallssug.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-15">
        <pverdi>§ 3-15.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-15/ledd/1">Med <i>gjenvinningsstasjon</i> menes betjent mottak for innlevering av avfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-16">
        <pverdi>§ 3-16.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-16/ledd/1">Med <i>kombinasjonseiendom</i> menes eiendom med en eller flere boenheter, samt en eller flere bruksenheter som ikke er bolig. Eiendom med en eller flere boenheter, samt en eller flere bygninger for fiskeri eller landbruk klassifiseres også som kombinasjonseiendom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-17">
        <pverdi>§ 3-17.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-17/ledd/1">Med <i>næringseiendom</i> menes eiendom som ikke er bolig eller kombinasjonseiendom. Bygg for offentlige formål klassifiseres som næringseiendom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-18">
        <pverdi>§ 3-18.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-18/ledd/1">Med <i>selvkost</i> menes at gebyrene fullt ut skal dekke kommunens kostnader ved levering av tjenesten regulert av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3-19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k1/p3-19">
        <pverdi>§ 3-19.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3-19/ledd/1">Med <i>Gebyrregulativet</i> menes en oversikt over priser på de kommunale tjenestene. Gebyrregulativet vedtas årlig av kommunestyret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Innsamling av husholdningsavfall</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>IØRs oppgaver og ansvar</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-1/ledd/1">IØR skal sørge for innsamling av husholdningsavfall fra eiendommer som omfattes av forskriften. Henting av avfall skal foregå i samsvar med gjeldende henteplan. IØR er ansvarlig for å utbedre eventuelle avvik som skyldes feil fra IØRs renovatør.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-2/ledd/1">Der det ikke er tilrettelagt for helårsrenovasjon, kan IØR bestemme at det bare skal være innsamling fra fritidseiendommer visse deler av året.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-3/ledd/1">Avfallet skal hentes så ofte at hygieniske ulemper ikke oppstår. IØR kan endre hentefrekvens, dersom dette anses forsvarlig ut fra en samlet vurdering av hygieniske og andre forhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-4/ledd/1">Innsamling av avfall skal utføres slik at beboerne ikke unødvendig sjeneres av støv, lukt og støy. Oppsamlingsenhet skal etter tømming returneres til oppstillingsplass i lukket tilstand. Grinder, porter og dører skal lukkes og evt. låses.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-5/ledd/1">IØR skal legge til rette for at abonnentene i størst mulig grad sorterer avfallet, og sørge for at avfallstyper som abonnentene har sortert, blir gjenvunnet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-6/ledd/1">IØR skal ha egne gjenvinningsstasjoner. IØR skal regelmessig informere abonnentene om gjeldende åpningstider, samt regler for levering av avfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-7/ledd/1">IØR skal legge opp hensiktsmessige kjøreruter etter kjørbar vei.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-8/ledd/1">Blir vei midlertidig uframkommelig på grunn av planlagte hendelser, vil IØR ved behov, sørge for alternativ plassering av oppsamlingsenhetene. Blir vei midlertidig uframkommelig på grunn av uforutsette hendelser, vil IØR så snart det er praktisk mulig, sørge for å gjennomføre henting av avfallet. Hentetidspunktet kan da bli forskjøvet i forhold til henteplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-9/ledd/1">IØR sørger for at abonnentene får utlevert hensiktsmessige oppsamlingsenheter. Disse er IØRs eiendom. IØR avgjør til enhver tid antall og hvilke typer oppsamlingsenheter som skal benyttes hos den enkelte abonnent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-9/ledd/2">Plassering eller omplassering av oppsamlingsenheter, samt trillebanen fram til disse, skal være i samsvar med IØRs veileder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-9/ledd/3">Der det ligger til rette for det, kan IØR avgjøre om det skal anvendes felles oppsamlingsenheter eller om oppsamlingsenhetene skal ha felles oppstillingsplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-9/ledd/4">IØR sørger for at abonnentene kan få kjøpt ekstrasekker for restavfall og gir informasjon om hvor ekstrasekk kan kjøpes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-10/ledd/1">Oppsamlingsenheter som IØR eier, vil IØR reparere eller skifte ut som følge av vanlig slitasje og elde. IØRs ansvar er begrenset til eget utstyr. Skader som påviselig skyldes uaktsomhet fra renovatørens side, vil IØR utbedre uavhengig av eierforhold til oppsamlingsenheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-11/ledd/1">IØR kan etter søknad gi samtykke til bruk av andre oppsamlingsløsninger enn det som følger av forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-11/ledd/2">Saksgangen i slike saker skal følge IØRs veileder. Andre oppsamlingsløsninger kan være nedgravde løsninger som avfallssug med mer. Etter avtale kan IØR ta over eiendomsretten til hele eller deler av oppsamlingsenheten som abonnenten har etablert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-12/ledd/1">I tett trehusbebyggelse og andre risikoutsatte områder, kan IØR avgjøre om det skal gjennomføres tiltak for å redusere brannrisiko fra oppsamlingsenhetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4-12/ledd/2">Eventuelle tiltak skal gjennomføres i samråd med lokale brannmyndigheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens oppgaver og ansvar</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-1/ledd/1">Abonnenten plikter å legge forholdene til rette slik at renovasjon kan utføres på en hensiktsmessig og hygienisk måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-1/ledd/2">Abonnenten plikter å kildesortere avfallet etter nærmere anvisning fra IØR. Abonnenten plikter videre å følge IØRs anvisninger for bruk av oppsamlingsenhetene og gjenvinningsstasjonene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/1">Alle eiendommer skal avsette en oppstillingsplass for oppsamlingsenhetene med tilstrekkelig stort og hensiktsmessig areal. Oppsamlingsenhetene skal stå på oppstillingsplassen på hentedag senest kl. 06.00.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/2">Oppsamlingsenhet skal plasseres:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Lett tilgjengelig for renovatør og på et stabilt, plant og fast underlag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">På bakkenivå fritt for vannansamlinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Slik at det ikke oppstår hygieniske ulemper eller er til sjenanse for omgivelsene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">I forhold til tilliggende bygninger slik at konsekvensene av en ev. brann i oppsamlingsenheten reduseres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Slik at det ikke oppstår skader på andre gjenstander.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/3">Abonnenter som ikke har egnet areal for plassering av oppsamlingsenheten på egen eiendom, skal etter samråd med IØR, søke å få renovasjonsrett på annen eiendom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-2/ledd/4">I områder med risiko for brannsmitte skal oppsamlingsenheten plasseres i god avstand fra husfasade. Dersom dette ikke er mulig, skal det benyttes en brannsikker oppsamlingsenhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-3/ledd/1">Oppstillingsplassen skal være nærmest mulig kjørbar vei, og trillebanen skal ha et plant og fast underlag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-4/ledd/1">Abonnenten plikter å søke IØR dersom det planlegges å benytte nedgravd løsning eller andre oppsamlingsløsninger enn det som følger av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-4/ledd/2">Alle oppsamlingsløsninger skal være tilpasset IØRs innsamlingsutstyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-4/ledd/3">Abonnenten har selv ansvar for utplassering av oppsamlingsenheter som krever samtykke fra IØR.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-5/ledd/1">Faste installasjoner og gjenstander skal plasseres i god avstand fra oppsamlingsenheter som tømmes med kran i samsvar med gjeldende veileder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-6/ledd/1">Oppsamlingsenheten tømmes av IØRs renovatør i henhold til henteplan. Varsel om uteblitt henting gis til IØR. Blir vei midlertidig uframkommelig, må abonnenten så langt det er mulig bidra til at innsamlingen av avfall kan foregå som planlagt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-7/ledd/1">Ved innendørs oppsamling av avfall må oppsamlingsenheten plasseres i eget avfallsrom. Avfallsrom og avfallshus skal være godt tilrettelagt slik at det er enkelt for:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5-7/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">abonnentene å sortere avfallet riktig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5-7/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5-7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">renovatøren å gjennomføre henting av avfallet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-7/ledd/2">Avfallsrom og avfallshus skal for øvrig utformes og utrustes i samsvar med IØRs veileder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-8/ledd/1">Det er ikke tillatt å plassere oppsamlingsenheten på sted som medfører trappebæring for renovatøren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-9">
        <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-9/ledd/1">Abonnenten skal sørge for renhold av egne oppsamlingsenheter samt opprydding av hensatt avfall på oppstillingsplass og i umiddelbar nærhet. Hvis rydding eller renhold ikke er tilfredsstillende, kan IØR besørge dette utført for abonnentens regning. Dersom IØR foretar opprydding, skal abonnenten varsles på forhånd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-10">
        <pverdi>§ 5-10.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-10/ledd/1">Abonnenter som leier ut eiendommer eller boenheter, er til enhver tid ansvarlig for at bestemmelsene i denne forskriften blir overholdt for utleieobjektene, se bestemmelsene i § 5 og § 6. Abonnenten plikter å informere leietakere om bestemmelsene som gjelder, og at leietaker er pliktig til å følge disse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-11">
        <pverdi>§ 5-11.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-11/ledd/1">Eier er ansvarlig for at IØR til enhver tid har riktige opplysninger for eiendom/abonnent. Oppsamlingsenhetene er knyttet til eiendommen og skal ved eierskifte ikke flyttes fra eiendommen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-12">
        <pverdi>§ 5-12.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-12/ledd/1">Avfall som ikke kan legges i oppsamlingsenhetene, skal sorteres og leveres til en av gjenvinningsstasjonene i regionen. All levering av avfall skal skje i samsvar med IØR sine regler for gjenvinningsstasjoner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p5-13">
        <pverdi>§ 5-13.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5-13/ledd/1">Hageavfall bør så langt det er mulig komposteres i egen hage. Hageavfall som ikke komposteres, skal leveres til IØRs mottaksordninger for hageavfall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av oppsamlingsenhet</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6-1/ledd/1">Oppsamlingsenheten må ikke inneholde avfall eller gjenstander som kan utsette renovatøren for fare under håndteringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6-2/ledd/1">Oppsamlingsenheten må ikke overfylles eller fylles med avfall som er så tungt eller så fast pakket at det skaper vanskeligheter ved innsamling. Oppsamlingsenheten må ikke fylles på en slik måte at det ikke er mulig å få lokket igjen. Gjenstander som på grunn av form, materialsammensetning og/eller størrelse ikke skal legges i oppsamlingsenheten, må leveres til gjenvinningsstasjon eller mottak som IØR anviser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6-2/ledd/2">Oppsamlingsenhetens totalvekt må i fylt tilstand ikke overstige de grenseverdier som IØR setter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6-3/ledd/1">Abonnenter kan kjøpe ekstrasekk for restavfall fra IØR. Sekker må settes ved siden av oppsamlingsenheten for restavfall senest kl. 06.00 på hentedag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6-4/ledd/1">IØR er ikke pliktig til å hente avfall fra oppsamlingsenheter som brukes i strid med forskriftens bestemmelser. Dette gjelder også dersom avfallet ikke er sortert i samsvar med § 5-1. Dersom avfallet ikke blir hentet, skal abonnenten varsles om forutsetningene for at henting kan finne sted ved neste ordinære hentedag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k2/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6-5/ledd/1">Abonnenten har selv ansvar for skader på oppsamlingsenhetene som skyldes uaktsomhet eller forsett fra abonnentens side. IØR kan i slike tilfeller kreve at oppsamlingsenhet skiftes ut for abonnentens regning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6-5/ledd/2">Ved tap av eller skader på oppsamlingsenhet tilhørende IØR som ikke skyldes abonnenten, vil IØR utbedre skaden eller levere ut ny oppsamlingsenhet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Bestemmelser om gebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k3/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7-1/ledd/1">Abonnenter som omfattes av denne forskriften skal til enhver tid betale gjeldende avfallsgebyr. Det skal knyttes et eget abonnement til hver selvstendige boenhet som faller inn under § 2-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7-1/ledd/2">Eier er økonomisk ansvarlig for leietakerens forpliktelser. Dersom eiendommen er festet bort for 30 år eller mer, er festeren økonomisk ansvarlig om ikke annet er avtalt. Det samme gjelder når festeren har rett til å få festet forlenget, slik at samlet festetid blir mer enn 30 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7-1/ledd/3">Gebyrsatsene fastsettes årlig av kommunestyret, og trer i kraft fra det tidspunkt kommunestyret bestemmer. Gebyrene skal fullt ut dekke kommunens kostnader ved levering av tjenesten regulert av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7-1/ledd/4">Gebyrsatsene fremkommer av gebyrregulativet, og er tilgjengelig på kommunens hjemmesider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7-1/ledd/5">Dersom feil i fakturagrunnlag har ført til at abonnenten har betalt for mye eller for lite gebyr, kan man foreta en korrigert avregning inntil 3 år tilbake i tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7-1/ledd/6">Ved registrering av nytt abonnement begynner gebyret å løpe fra den dato boenheten er tatt i bruk og/eller midlertidig brukstillatelse/ferdigattest er gitt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k3/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7-2/ledd/1">Tilleggstjenester skal betales etter selvkost.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k3/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7-3/ledd/1">For å fremme avfallsreduksjon, kildesortering og gjenvinning, kan det innføres differiensierte gebyrer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k3/p7-4">
        <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7-4/ledd/1">Avfallsgebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter pantelovens § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av avfallsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k4/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig fritak</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k4/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8-1/ledd/1">Det kan etter skriftlig søknad gis midlertidig fritak fra lovpålagt innsamling av husholdningsavfall for abonnenter i boliger som er midlertidig ubebodd. Søknad om fritak må fremmes i god tid før fritaksperiodens start.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8-1/ledd/2">For helårsbolig kan det gis midlertidig fritak for inntil 2 år av gangen. Det gis kun midlertidig fritak dersom boligen skal stå ubebodd i en sammenhengende periode på minimum 6 måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8-1/ledd/3">For fritidseiendom gis bare midlertidig fritak dersom fritidsboligen er å betrakte som kondemnabel. Fritak kan gis for inntil 2 år av gangen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k4/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8-2/ledd/1">Dersom midlertidig fritak innvilges, vil oppsamlingsenhetene bli tatt inn av IØR fra fritaksperiodens start. Abonnenten må selv bestille utplassering av oppsamlingsenhetene ved fritaksperiodens utløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8-2/ledd/2">Dersom midlertidig fritak innvilges, gis det også fritak fra plikten til å betale renovasjonsgebyret for fritaksperioden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8-2/ledd/3">Blir boligen eller fritidseiendommen tatt i bruk før fritaksperioden utløper skal kommunen varsles umiddelbart.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k4/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/8-3/ledd/1">IØR kan, i samarbeid med kommunen, fastsette nærmere veileder om fritak fra lovpålagt innsamling av husholdningsavfall, herunder hvordan gebyret skal beregnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k4/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Forhold til andre forskrifter og myndigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/9/ledd/1">Kommunene kan i henhold til helselovgivningen mv. fastsette vilkår som sikrer hygienisk oppbevaring og disponering av avfallet. All håndtering av avfall etter denne forskriften skal skje i samsvar med helse- og forurensningsmyndighetenes bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Det er ikke adgang til å klage på gebyr fastsatt i gebyrregulativet, da gebyrregulativet anses som en forskrift etter forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/2">Enkeltvedtak som fattes i medhold av denne forskrift, kan påklages etter forvaltningslovens regler. Eventuelle klager behandles av IØR som underinstans og forberedende klageinstans med Indre Østfold kommune som klagebehandler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/3">Gebyr må betales innen forfallsdato selv om vedtaket er påklaget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Sanksjoner og straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Ved overtredelse av bestemmelser i denne forskrift eller vedtak fattet i henhold til denne forskrift, kan IØR sørge for gjennomføring av nødvendige tiltak, herunder ekstratømming og ettersortering av avfallet. Ekstrakostnader forbundet med slike tiltak må betales av abonnenten etter selvkost. Overtredelse av forskriften kan utover dette straffes med bøter etter forurensningslovens § 79, 2. ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-10-30-1622/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Fra samme tid oppheves tidligere forskrifter vedrørende renovasjon i Askim, Eidsberg, Hobøl, Spydeberg og Trøgstad.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
