<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-06-14-732" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-06-14-732</id>
    <dato>14.06.2019 nr. 732</dato>
    <dato type="iso">2019-06-14</dato>
    <ikraft>01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Troms og Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref>, <ref id="for-2018-11-23-1751">F23.11.2018 nr. 1751</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-07-01-837</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0401</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regionale miljøtilskudd i jordbruket, Troms og Finnmark</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regionale miljøtilskudd i jordbruket, Troms og Finnmark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Troms og Finnmark 14. juni med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18 og delegeringsvedtak 23. november 2018 nr. 1751.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med tilskudd etter forskriften er å bidra til å ivareta jordbruket sitt kulturlandskap, biologisk mangfold, kulturmiljøer og -minner, tilgjengelighet i jordbrukslandskapet, samt redusere bruk av plantevernmidler og utslipp til luft og avrenning til vann fra jordbruket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i Troms og Finnmark fylker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Grunnvilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Tilskudd etter denne forskriften kan gis til
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">foretak som har gjennomført tiltak på arealer de disponerer i søknadsåret. Foretaket må drive vanlig jordbruksproduksjon på én eller flere landbrukseiendommer, og må være registrert i Enhetsregisteret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">beitelag kan søke tilskudd for drift etter § 5 Drift av beitelag. Med beitelag menes i denne forskriften sammenslutninger som er registret som samvirkeforetak eller forening i Enhetsregisteret, og som har til hovedformål å samarbeide om hensiktsmessige fellesløsninger innen beitebruk og god utnyttelse av utmarksbeite.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Kulturlandskap</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Drift av bratt areal</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Det kan gis tilskudd for drift av bratt jordbruksareal med hellingsgrad på 1:5 eller brattere for å ivareta kulturlandskapet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Det kan gis tilskudd for minst 10 daa med helling 1:5 eller brattere. Det kan gis tilskudd for inntil 50 daa. Areal merkes av på kart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Tilskuddet gis i hele Troms og Finnmark for areal som er overflatedyrka/fulldyrka eller innmarksbeite. Tilskudd til overflatedyrka/fulldyrka areal krever at det er slått på arealet. Innmarksbeite må skjøttes utover beiting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">Tiltaksklasser: Overflatedyrka og fulldyrka 1:5, innmarksbeite 1:5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/5">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Drift av beitelag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Det kan gis tilskudd for drift av beitelag som oppfyller vilkårene i § 3b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Beitelaget må ha minst 2 aktive medlemmer, det vil si medlemmer med egne besetninger som deltar i beitelagsaktivitetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Laget må organisere effektivt og forsvarlig tilsyn og sanking av dyr i beiteområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Tiltaksklasser: Storfe/hest, småfe.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Tilskuddet utmåles per dyr sluppet på utmarksbeite.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Beiting av verdifulle jordbrukslandskap i innmark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Det kan gis tilskudd for beiting av verdifulle jordbruksarealer. Arealet må være fulldyrka, overflatedyrka eller innmarksbeite. Beitetid må minimum være 5 uker i søknadsåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">I Troms gjelder dette områder definert innenfor jordbrukslandskapstype «Kysten av Troms».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">I Finnmark gjelder tilskuddet for gårdsbruk uten helårs veiforbindelse i Finnmark, og til beite av fulldyrka/overflatedyrka areal eller innmarksbeite, som ligger ytterst ved havet eller minimum 200 meter over havet. Tilskuddet kan gis til beite i følgende kommuner: Kautokeino, Loppa, Hammerfest, Måsøy, Nordkapp, Berlevåg, Båtsfjord og Vardø. I tillegg kan tilskuddet gis til følgende begrensede områder: Øyene Seiland, Stjernøya og Sørøya, Veidnesklubben i Lebesby, Nordkynhalvøya, Langfjorden i Gamvik kommune og områdene i Vadsø kommune øst for Vadsø by. Det kan ikke gis tilskudd etter både § 6 og § 8 til samme areal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Beiting av verdifulle jordbrukslandskap i utmark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Det kan gis tilskudd for beiting av verdifulle jordbrukslandskap i utmark.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Tilskuddet kan omfatte: a) verdifulle utmarksareal i Utvalgte kulturlandskap i jordbruket (UKL), b) arealer utan veiforbindelser, c) bygdenære områder, d) vanskelig tilgjengelige beiteområder langs kysten og områder hvor det tidligere har vært jordbruksdrift. For område d) kreves det at dyra fraktes med båt til og fra beiteområdet eller med veitransport over 30 km én vei.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Beitetid må minimum være 5 uker i søknadsåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Tiltaksklasser: Storfe/hest, småfe.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/5">Tilskuddet utmåles per dyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Slått av verdifulle jordbrukslandskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Det kan gis tilskudd for slått av fulldyrka eller overflatedyrka areal for å opprettholde verdifulle jordbrukslandskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">I Troms gjelder dette områder definert innenfor jordbrukslandskapstype «Kysten av Troms».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">I Finnmark gjelder tilskuddet for gårdsbruk uten helårs veiforbindelse i Finnmark, og til slått av dyrket jord som ligger ytterst ved havet eller minimum 200 meter over havet. Tilskuddet kan gis til slått i følgende kommuner: Kautokeino, Loppa, Hammerfest, Måsøy, Nordkapp, Berlevåg, Båtsfjord og Vardø. I tillegg kan tilskuddet gis til følgende begrensede områder: Øyene Seiland, Stjernøya og Sørøya, Veidnesklubben i Lebesby, Nordkynhalvøya, Langfjorden i Gamvik kommune og områdene i Vadsø kommune øst for Vadsø by.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Det kan ikke gis tilskudd etter både § 6 og § 8 til samme areal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/5">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av åkerholmer og gårdsdammer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Det kan gis tilskudd for slått, rydding eller beiting for å hindre gjengroing av åkerholmer og gårdsdammer. Arealet det gis tilskudd for skal ikke være gjødslet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Tilskuddet utmåles per stykk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Biologisk mangfold</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Slått av slåttemyr og slåttemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Det kan gis tilskudd for slått av slåttemark og slåttemyr som er gjennomført slik at naturtypen blir ivaretatt eller forbedret. Arealet det gis tilskudd for skal ikke være gjødslet, jordarbeidet eller sprøytet med plantevernmidler. Arealene skal være registrert i miljødatabasen Naturbase eller Artsdatabanken som slåttemark eller slåttemyr, eller det skal foreligge annen dokumentasjon som bekrefter naturtypen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Tiltaksklasse: svært viktig, viktig, lokalt viktig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Tilskuddet utbetales per dekar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av biologisk verdifulle arealer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Det kan gis tilskudd for slått og beite av biologisk verdifulle arealer som er gjennomført slik at det biologiske mangfoldet blir ivaretatt eller forbedret. Arealet det gis tilskudd for skal ikke være gjødslet, jordarbeidet eller sprøytet med plantevernmidler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Tilskuddet gjelder for områder hvor de biologiske verdiene er registrert som kulturlandskap (helhetlig/utvalgt), naturbeitemark eller slåttemark/-myr i Naturbase og/eller i Artsdatabanken, eller det skal foreligge annen dokumentasjon som bekrefter de kulturbetinga biologiske verdiene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">Beiting må starte tidlig i sesongen og beitetrykket må være tilstrekkelig til å etablere og vedlikeholde typisk beitemarksflora.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/4">Tiltaksklasser: slått, beiting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/5">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging av hekke- og beiteområder for fugl</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Det kan gis tilskudd for å legge til rette for hekking og beiting av fugler på eller i tilknytning til jordbruksarealer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Tilskuddet kan gis for å ivareta hensynet til de truede artene dverggås og sædgås i deler av kommunene Alta, Porsanger, Nesseby og Vadsø og makrellterne i Gratangen kommune. Det kan gis tilskudd til jordbruksarealer hvor disse artene beiter eller hekker i betydelig grad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Geografisk avgrensing er Årøya i Alta kommune, Kistrand til Kistrandnes, Stabbursnes og Børselv til Børselvnes i Porsanger kommune, Sirddagohppi, Vesterelv-området og Bunes til Bergeby i Nesseby kommune og Kariel til Paddeby, Krampenes og Skallelv i Vadsø kommune, og Strandeng i Gratangen kommune.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4">Tiltaksklasser: lav tilrettelegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Kulturminner og kulturmiljøer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Drift av seter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Det kan gis tilskudd for drift av seteranlegg med melkeproduksjon. Produksjonsperioden skal vare minst seks uker per sesong. Melken som blir produsert skal leveres til meieri eller foredles på setra. Produksjonen skal tilsvare minimum 45 liter kumelk eller 25 liter geitemelk i døgnet per seter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Tiltaksklasser: egen foredling, levering til meieri.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/3">Tilskuddet utmåles per seter, fordelt på antall foretak som har dyr på setra.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av automatisk fredete kulturminner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Det kan gis tilskudd for skjøtsel av automatisk fredete kulturminner etter lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner § 4, som grenser til jordbruksarealer. Skjøtselen skal være gjennomført slik at kulturminnet er synlig i jordbrukslandskapet. Kulturminnet skal være registrert i kulturminnebasen Askeladden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Det kan ikke gis tilskudd etter både § 14 og § 15 til samme areal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/3">Tiltaksklasser: beiting, slått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/4">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av enkeltstående automatisk fredete kulturminner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Det kan gis tilskudd for skjøtsel av enkeltstående automatisk fredete kulturminner etter lov av 9. juni 1978 nr. 50 lov om kulturminner § 4, som grenser til jordbruksarealer. Skjøtselen skal være gjennomført slik at kulturminnet er synlig i jordbrukslandskapet. Kulturminnet skal være registrert i kulturminnebasen Askeladden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Det kan ikke gis tilskudd etter både § 14 og § 15 til samme areal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3">Tiltaksklasser: beiting, slått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/4">Tilskuddet utmåles per stykk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av steingjerder og bakkemurer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Det kan gis tilskudd for skjøtsel langs steingjerder og bakkemurer som grenser til jordbruksarealer. Skjøtselen skal være gjennomført slik at kulturminnet er synlig i jordbrukslandskapet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Tilskuddet kan gis til skjøtselen i form av slått, beiting eller rydding av vegetasjon rundt kulturminnet, samt vedlikehold av selve kulturminnet som mindre reparasjoner av bakkemurer/steingjerder. Skjøtselen skal ikke skade kulturminnet, jf. kulturminneloven § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/3">Tiltaksklasser: bakkemurer, steingjerder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/4">Tilskuddet utmåles per meter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av kulturhistoriske områder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Det kan gis tilskudd for beiting, slått eller rydding av jordbruksarealer innenfor utvalgte områder av kulturhistorisk verdi, som er gjennomført slik at områdets kulturhistoriske preg blir ivaretatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Tilskudd kan gis til skjøtsel av kulturlandskap eller kulturmiljø med særskilte kulturhistoriske verdier i Troms og Finnmark. Dette omfatter områder vedtaksfredet etter kulturminneloven, utvalgte områder innenfor Kulturhistoriske landskap av nasjonal interesse (KULA) og områder som er utvalgt etter kommunale og regionale kulturminneplaner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3">Ytterligere avgrensing innenfor områdene skal skje i samråd med regional kulturminneforvaltning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/4">Tiltaksklasser: beiting, slått/rydding.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/5">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Friluftsliv</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Vedlikehold av turstier i jordbrukslandskapet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">Det kan gis tilskudd for vedlikehold og merking av turstier for delen av stien som går over jordbruksareal. Turstien skal være åpen for allmenn ferdsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/2">Tiltaksklasser: Lav tilrettelegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/3">Tilskuddet utmåles per meter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Avrenning til vann</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k6/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Kantsone i eng</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/1">Det kan gis tilskudd for å ha en kantsone i eng langs kanten mot vassdrag som ikke er gjødslet eller sprøytet i søknadsåret. Sonen det gis tilskudd for skal ha en bredde på minimum seks meter, målt fra vassdragets normalvannstand, der minst fire ligger på fulldyrka eller overflatedyrka areal. Kantsonen skal høstes ved slått eller beiting i søknadsåret. Ved fornying skal jordarbeiding og såing skje mellom 1. mars og 1. juli.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/2">Tilskuddet gjelder for arealer som drenerer til jordbrukspåvirkede vassdrag/vannforekomster, se vedlegg til forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/19/ledd/3">Tilskuddet utmåles per meter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Utslipp til luft</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k7/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Spredning av husdyrgjødsel om våren og eller i vekstsesongen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/1">Det kan gis tilskudd for spredning av husdyrgjødsel og biorest om våren eller i vekstsesongen. Siste frist for spredning er 15. august. Arealet skal høstes ved slått eller beiting etter spredning i søknadsåret. Det skal minimum spres 5 kg total-Nitrogen i husdyrgjødsla per dekar. Tilskudd kan bare gis dersom all husdyrgjødsel som foretaket disponerer spres om våren eller i vekstsesongen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/2">Foretaket skal ha gjødslingsplan og skiftenoteringer som viser sprededato og gjødselmengde spredd per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/3">Øvre grense for antall dekar det kan gis tilskudd for, er 500 daa.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/20/ledd/4">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k7/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Nedfelling eller nedlegging av husdyrgjødsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/1">Det kan gis tilskudd for spredning av husdyrgjødsel og biorest ved nedfelling eller nedlegging. Det skal minimum spres 5 kg total-Nitrogen i husdyrgjødsla per dekar. Siste frist for spredning er 15. august. Arealet skal høstes ved slått eller beiting etter siste spredning i søknadsåret. Husdyrgjødsel og biorest som er spredd ved nedlegging i åpen åker må moldes ned innen to timer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/2">Foretaket skal ha gjødslingsplan og skiftenoteringer som viser sprededato og gjødselmengde spredd per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/3">Øvre grense for antall dekar det kan gis tilskudd for, er 500 daa.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/21/ledd/4">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k7/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Spredning av husdyrgjødsel med rask nedmoldning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/22/ledd/1">Det kan gis tilskudd for nedmolding av husdyrgjødsel og biorest ved harving eller pløying innen to timer etter overflatespredning. Det skal minimum spres 5 kg total-Nitrogen i husdyrgjødsla per dekar. Siste frist for spredning er 15. august. Arealet skal høstes eller beites etter siste spredning i søknadsåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/22/ledd/2">Foretaket skal ha gjødslingsplan og skiftenoteringer som viser sprededato, tidspunkt for nedmolding og gjødselmengde spredd per dekar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/22/ledd/3">Øvre grense for antall dekar det kan gis tilskudd for, er 500 daa.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/22/ledd/4">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k7/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Spredning av husdyrgjødsel med tilførselsslange</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/1">Det kan gis tilskudd for spredning av husdyrgjødsel og biorest med tilførselsslange, som et tillegg til tilskudd etter § 20 spredning vår/vekstsesong, § 21 nedfelling eller nedlegging, § 22 rask nedmolding.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/2">Foretaket må kunne dokumentere bruk av tilførselsslange.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/3">Tilskuddet for spredning med tilførselsslange gjelder i kombinasjon med et av tilskuddene § 20 spredning vår/vekstsesong, § 21 nedfelling eller nedlegging, og § 22 rask nedmolding.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/4">Øvre grense for antall dekar det kan gis tilskudd for er 500 daa.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/23/ledd/5">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Plantevern</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k8/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Ugrasbekjempelse i radkulturer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/24/ledd/1">Det kan gis tilskudd for mekanisk ugrasbekjempelse eller flamming i radkulturer. Det gis ikke tilskudd dersom det benyttes ugrasmidler før høsting, unntatt ved nedsviing av potetris.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/24/ledd/2">Arealer som Debio har klassifisert som karensareal eller økologisk drevet areal er ikke tilskuddsberettiget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/24/ledd/3">Tiltaksklasse: Flamming, mekanisk ugrasbekjempelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/24/ledd/4">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Miljøavtale</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k9/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Miljøavtale</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/1">Det kan gis tilskudd for foretak som har en kombinasjon av to eller tre ulike RMP-tiltak for styrket miljøinnsats, i tillegg til norm for redusert gjødsling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/2">Tema: 1) avrenning til vann, 2) biologisk mangfold og/eller 3) utslipp til luft:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/3">Trinn 1: Det må kombineres minst to ulike RMP-tiltak fra ett eller flere av temaene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/4">Trinn 2: Det må kombineres minst tre ulike RMP-tiltak fra ett eller flere av temaene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/5">For begge trinnene gjelder at det også innføres norm for redusert gjødsling:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">I en sone på 5 meter til kanaler etableres en sone der det ikke spres husdyr- eller kunstgjødsel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Det skal kun benyttes fosfatfri kunstgjødsel (NK-gjødsel)</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/6">Dette gjelder arealer som drenerer til jordbrukspåvirkede vassdrag/vannforekomster, jf. vedlegg til forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/7">Tiltaksklasse: Trinn 1 og trinn 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/25/ledd/8">Tilskuddet utmåles per dekar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k10/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Utmåling og utbetaling av tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/26/ledd/1">Tilskuddet utmåles etter satser fastsatt årlig av fylkesmannen i regionalt miljøprogram. Tilskuddet skal kun gis det året som tiltaket blir gjennomført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/26/ledd/2">Fylkesmannen kan sette et maksbeløp for tilskudd et foretak kan innvilges per tiltak eller grupper av tiltak innenfor temaene kulturlandskap, biologisk mangfold, kulturminner- og miljøer, friluftsliv, avrenning til vann, utslipp til luft eller plantevern. Avgrensingen skal fastsettes i regionalt miljøprogram.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k10/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/27/ledd/1">Foretak som søker tilskudd skal benytte søknadsskjema fastsatt av Landbruksdirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/27/ledd/2">Søknadsfristen er 15. oktober. For beitelag som søker tilskudd etter § 5 Drift av beitelag er fristen 15. november.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/27/ledd/3">Dersom søknad leveres etter fristene i første ledd, reduseres tilskuddet med 1000 kroner per virkedag inntil 20 virkedager etter fristens utløp. Tilskuddet kan ikke overdras til eie eller pant.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k10/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjon, dispensasjon og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/28/ledd/1">Fylkesmannen administrerer tilskuddene etter denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/28/ledd/2">Vedtak om tilskudd fattes av kommunen. Fylkesmannen kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene om tilskudd fastsatt i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/28/ledd/3">Vedtak fattet av kommunen kan påklages til fylkesmannen. Vedtak fattet av fylkesmannen i første instans kan påklages til Landbruksdirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k10/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/29/ledd/1">Søker av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet finner nødvendig for å kunne forvalte ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/29/ledd/2">Kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kontrollerer at utbetaling av tilskudd er riktige. Søker plikter å utlevere all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Opplysninger gitt i forbindelse med søknad om tilskudd kan også kontrolleres ved telling og måling på de eiendommer som foretaket benytter i driften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k10/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Avkorting av tilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/1">Dersom foretaket uaktsomt eller forsettlig har
<liste id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">drevet eller driver sin virksomhet i strid med annet regelverk for jordbruksvirksomhet, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gitt feil opplysninger i søknaden som har eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet for seg selv eller andre,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">kan hele eller deler av det samlede tilskuddet som tilfaller foretaket avkortes.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/2">Tilskuddet kan også avkortes dersom foretaket
<liste id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">har oversittet de frister som kommunen, fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet har satt for å kunne utføre sine kontrolloppgaver i medhold av § 29 opplysningsplikt og kontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har brutt bestemmelser i forskrift 1. juli 1999 nr. 791 om gjødslingsplanlegging, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/30/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ikke har ført journal over plantevernmidler som foretaket har benyttet på arealene det søkes tilskudd for. Journalen skal inneholde opplysninger om navn på plantevernmiddelet som brukes, tidspunkt for behandling og dosen som er brukt, samt området og veksten som plantevernmiddelet ble brukt på. Tilskuddet kan også avkortes dersom foretaket ikke kan fremlegge slike journaler for de siste tre årene.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k10/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakebetaling og renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/31/ledd/1">Dersom foretaket som følge av manglende oppfyllelse av vilkår i denne forskriften eller av andre grunner har mottatt en utbetaling som ikke er berettiget, kan det feilutbetalte beløpet kreves tilbakebetalt fra mottakeren eller motregnes i senere utbetaling av tilskudd. Tilsvarende gjelder differansen mellom utbetalt beløp og redusert tilskudd som følge av vedtak om avkorting etter § 30 Avkorting av tilskudd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/31/ledd/2">For tilbakebetalingskrav kan det kreves renter når kravet ikke innfris ved forfall. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetalingen av det urettmessige tilskuddet. Størrelsen på renten følger rentesatsen fastsatt med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/31/ledd/3">Krav fra offentlig myndighet som utspringer av foretakets jordbruksvirksomhet kan motregnes i senere utbetalinger av tilskudd til foretaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k10/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/32/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2019. Samtidig oppheves forskrift 1. juli 2015 nr. 837 om tilskudd til regionale miljøtiltak i jordbruket, Finnmark og forskrift 18. mai 2016 nr. 516 om tilskudd til regionale miljøtiltak i jordbruket, Troms.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-06-14-732/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20190614-0732-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="pdf-ikon påvirkede vannforekomster i finnmark med kartlenker"/>
        </lenke>
        <br/>
      </marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">
        <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20190614-0732-02-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="pdf-ikon påvirkede vannforekomster i troms med kartlenker"/>
        </lenke>
      </marg>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
