<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-02-12-131" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-12-131">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-02-12-131</id>
    <dato>12.02.2019 nr. 131</dato>
    <dato type="iso">2019-02-12</dato>
    <ikraft>12.02.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-02-12</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rana kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4a">L10.06.1977 nr. 82 § 4a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2018-03-20-41</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0084</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kommunalt løypenett for snøskuter, Rana</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kommunalt løypenett for snøskuter, Rana kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rana kommunestyre 12. februar 2019 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag § 4a.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-12-131/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. mars 2018 nr. 410 om kommunalt løypenett for snøskuter, Rana kommune, Nordland gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal hete § 3a og lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3a. <i>Løyper som kan åpnes for rekreasjonskjøring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Følgende løyper kan åpnes for rekreasjonskjøring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">
        <i>Løype 1: Umbukta - grense Sverige</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Løypen vil gå mellom eksisterende parkeringsplass ved Røde kors-hytten i Umbukta, krysse Glonkabekken hvorpå den fortsetter ca. 200 meter rett fram før den svinger mot sør og fortsetter tvers over isen til riksgrensen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fartsgrensen for løype 1 er 30 km/t. Det er forbudt å stoppe i løypen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Løypa er åpen for kjøring til og med 15. april av hensyn til reindriftsnæringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">
        <i>Løype 3: Østerdalen - Kvepsendalsbukta</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Fra Østerdal til Lapsettjønna settes fartsgrensen til 30 km/t. Derfra til ned på Langtjønna settes fartsgrensen til 30 km/t, fordi området ved Steptjønna er trekkområde for rein. Løypen trekkes ned på og over Langtjønna til båtutsettet. Dette for å få større avstand til de to hyttene mellom veien og Langtjønna. Fra Langtjønna og til Kvepsendalsbukta settes fartsgrensa til 50 km/t.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Løypen stenges for kjøring etter 15. april av hensyn til reindriftsnæringen og naturmangfoldet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Av hensyn til reindriftsnæringen er rasting forbudt og redusert hastighet 30 km/t fra Østerdal til Kallvatnet. På Kallvatnet settes fartsgrensen fram til Kvepsendalsbukta 50 km/t.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">
        <i>Løype 5: Brøytestasjon Melfjellet - kommunegrense mot Rødøy kommune</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Av hensyn til reindriftsnæringen stenges løypen senest 25. april.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Fartsgrense for løypen settes til 60 km/t.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Det vises for øvrig til lokal forskrift § 4 åpning og stenging av løypenettet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 3b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 3b. <i>Fiskeløyper</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">
        <i>Løype 4. Andfjellet - Virvassdammen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Løypen videreføres som fiskeløype med de vilkårene som gjelder for løypen pr. i dag. Løypen er åpen mellom 1. februar og 1. mai. Åpen annenhver uke. Stengt i påskehelgen (f.o.m. skjærtorsdag t.o.m. 2. påskedag). Bruk av løypen er kun tillatt i forbindelse med isfiske og transportbehov i denne sammenheng. Dokumentasjon for betalt fiskekort må kunne forevises for oppsyn. Det er ikke tillatt å stoppe i løypen for rasting. Det er ikke tillatt å parkere snøskutere i eller ved løypen i forbindelse med (ski-)turer langs løypen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 4. <i>Åpning og stenging av løypenettet</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a/avsnitt/1">Løypenettet åpnes tidligst 1. januar og stenges senest 5. mai. Traséer som berører kalvingsområder og/eller sentrale seinvinterbeiter skal stenges senest 15. april. I år det ikke er rein i aktuelle kalvingsområder og/eller senvinterbeiter kan kommunen, etter samtykke fra reindriftsnæringen, holde løypen(e) åpne lenger. For utsettelse av tidspunktet for stenging utover 25. april i kalvingsområder, må det sendes begrunnet søknad til Fylkesmannen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">Åpning og stenging kunngjøres på kommunens hjemmeside og i lokal dagsavis.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c/avsnitt/1">Det er ikke tillatt med kjøring i tidsrommet mellom kl. 23.00 og 07.00.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d/avsnitt/1">Kommunen kan stenge løypenettet med umiddelbar virkning dersom det oppstår forhold som gjør dette nødvendig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/e/avsnitt/1">Kommunen skal stenge hele eller deler av løypenettet dersom reinbeitedistriktene ber om dette av hensyn til reindriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/f/avsnitt/1">Fylkesmannen kan bestemme at forbud mot kjøring i løypene skal gjelde andre tidsrom, for hele kommunen eller for særskilte områder, når det anses nødvendig for å ivareta reindrifts- eller viltinteresser, eller andre interesser som motorferdselloven skal ivareta, jf. forskrift for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 9 første ledd, andre punktum.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/g/avsnitt/1">Steder med kort avstand (&lt; 50 m) mellom løypen og bebyggelse (hus/hytter) kan kreve støyskjerming. Løypen(e) kan ikke åpnes før avtalt støyskjerming er gjennomført. Dette gjelder støyømfintlige bygg i rød sone der beboerne har krevd skjerming.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/h/avsnitt/1">I forbindelse med større arrangementer, som f.eks. Blå vägen-rennet, isfiskekonkurranser o.l., kan kommunen stenge løypene.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 5. <i>Bruk av løypenettet</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a/avsnitt/1">Løypene kan kun brukes på vinterføre. Vinterføre defineres som mark som er dekket av naturlig vintersnø. Hele løypen må være dekket av et bærende snølag, og løypene kan ikke brukes når deler eller flekker i løypen ikke lenger er dekket av snø.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b/avsnitt/1">Maksimal hastighet for løypene i Rana kommune er 60 km/t. Øvrige fartsgrenser skal skiltes. Farten skal tilpasses lokale forhold.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c/avsnitt/1">Det skal kjøres med redusert hastighet på steder med kort avstand (&lt; 50 m) mellom løypen og bebyggelse (hus/hytter). Dette skal skiltes tydelig med redusert fartsgrense 30 km/t på aktuelle steder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/d/avsnitt/1">Fører av snøskuter skal stanse før eventuell kryssing av vei. Maksimal hastighet ved kryssing av vei er 20 km/t. Føreren skal være alene på snøskuteren ved kryssing av offentlig vei.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/e/avsnitt/1">Det er påbudt med hjelm både for fører og passasjer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/f/avsnitt/1">Ferdsel i løypene skjer på eget ansvar. Den som ferdes på islagt vann, har et selvstendig ansvar for å påse at isen er trygg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/g/avsnitt/1">All ferdsel i løypene skal foregå aktsomt og hensynsfullt for å unngå skade og ulempe for naturmiljø og mennesker.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/h/avsnitt/1">Fører av snøskuter har alltid vikeplikt for skiløpere/annen ferdsel. Reglene i motorferdselloven m/forskrift, samt reglene i forskrift om kjøring med motorvogn i terrenget og på veg ikke åpen for alminnelig ferdsel, gjelder i tillegg til reglene for kjøring i løypene.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 6. <i>Skilting og merking</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Løypene skal skiltes og merkes i henhold til gjeldende veileder/standard for fysisk sikring av snøskuterløyper. Midlertidige skilt og annen merking skal fjernes ved stenging av løyper.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 7. <i>Drift og tilsyn</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/a/avsnitt/1">Kommunen har det overordnede ansvaret for at løypene er tilstrekkelig skiltet og merket, men kan inngå avtaler med andre aktører om drift og vedlikehold av løypene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/b/avsnitt/1">Løypene skal stikkes i tråd med kartfestet trasé, men kan avvike med inntil 15 meter der det er nødvendig for å sikre en funksjonell og sikker løypetrasé.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/c/avsnitt/1">Kommunen har ansvar for å vurdere behov for omlegging og stenging av løypene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/d/avsnitt/1">Løypene må ikke kreve terrenginngrep, herunder planering og opparbeiding av terreng i barmarkssesongen. Kvisting og rydding av traséer regnes ikke som terrenginngrep.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 8. <i>Løypebredde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Maksimal tillatte bredde på traséene er fem meter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 9. <i>Parkering og rasting</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Parkert snøskuter skal plasseres slik at den ikke er til hinder eller fare for all annen ferdsel. Ved rasting tillates det parkering inntil 30 meter fra senter av løypen på begge sidene. Det er bare kjøring i rett linje ut fra løypen som er tillatt ved rasting. Parallellkjøring langs etter løypen i en 30-meters avstand er ulovlig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">I soner skiltet «rasting forbudt» er det ikke tillatt å raste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 12. <i>Straffeansvar</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a/avsnitt/1">Det vises til motorferdsellovens § 12 (straffeansvar): «Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer denne lov eller forskrifter, regler eller vilkår fastsatt i medhold av loven, eller medvirker hertil, straffes med bøter.»</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b/avsnitt/1">Overtredelse av motorferdselloven med tilhørende nasjonal forskrift for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag, kan føre til anmeldelse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Kart Løype 1-2 skal erstattes med følgende kart:
<br/> <lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20190212-0131-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-02-12-131/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
