<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2019-03-25-351" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2019-03-25-351</id>
    <dato>25.03.2019 nr. 351</dato>
    <dato type="iso">2019-03-25</dato>
    <ikraft>25.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-03-25</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Beiarn kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1988-05-15-356-§4a">F15.05.1988 nr. 356 § 4a</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2019-0256</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om løype for kjøring med snøskuter til Kvalvatnet, Beiarn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om løype for kjøring med snøskuter til Kvalvatnet, Beiarn kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Beiarn kommunestyre 25. mars 2019 med hjemmel i forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 4a, jf. lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder løype til isfiske ved Kvalvatnet og Lille Kvalvatnet i Beiarn kommune. Forskriften skal gi retningslinjer for bruken av løypa når det gjelder:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Trasé</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Åpningstid</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Merking</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Sikkerhet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Krav til brukergruppen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Miljøhensyn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriftens formål er å gi bestemmelser som kan være med på å sikre forsvarlig bruk av løypa.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Lovgrunnlaget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskrift er gitt i medhold av lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag § 4a og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 4a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Beskrivelse av trasé</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Løypa starter på Trones, og stopper på parkeringsplass minst 200 m fra vannkanten av Kvalvatnet. En trasé går direkte til Kvalvatnet, og en trasé går via Lille Kvalvatnet til Kvalvatnet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Løypa er inntegnet på kart vedlagt denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Parkeringsplass skal være tydelig merket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Åpningstid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ferdsel i tidsrommet kl. 20.00-08.00 er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Løypa skal åpne tidligst 1. februar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Løypa skal ikke brukes når deler eller flekker i løypa ikke lenger er dekket av et bærende snølag. Dersom vær og føre tillater det er løypa åpen til 5. mai.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kunngjøring av åpning og stenging</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal kunngjøre åpning og stenging av hele eller deler av løypa på kommunens hjemmesider. Kunngjøring kan også skje andre steder når kommunen vurderer det som nødvendig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen eller den kommunen utpeker er ansvarlig for merking og vedlikehold. Løypa skal være merket og godkjent av kommunen innen den tas i bruk hvert år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Sikkerhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det skal om mulig etableres dobbelt kjørespor, hvor vanlig høyreregel gjelder ved passering. Total bredde må imidlertid ikke overskride 6 meter. Hvor dobbel bredde ikke kan etableres, eller der det er uoversiktlig i bratte partier, kan det for korte strekninger etableres en oppløype og en nedløype i forskjellige traseer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Det er ikke tillatt å kjøre fortere enn 70 kilometer i timen med snøskuter i terreng. Snøskuter med slede må ikke kjøres fortere enn 60 kilometer i timen uten passasjer, og 40 kilometer i timen med passasjer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Grunneiere eller kommunen kan med umiddelbar virkning stenge hele eller deler av løypa for ferdsel dersom det oppstår forhold som gjør det nødvendig, deriblant når snø- eller klimaforhold tilsier det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav til brukergruppen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Løypa er åpen for alle.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">For å bruke løypa kreves det at det er betalt løypekort som er gyldig for den dagen løypa benyttes. Betalingen for kortet kan, i tillegg til fiskeavgift til grunneiere, brukes til dekning av vedlikehold og drift av løypa. Slikt kort utstedes for en periode på inntil ti dager. Kommunen bestemmer nærmere hvordan dette skal organiseres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Løypekort skal medbringes for kontroll. Kortet skal være utfylt med dato og tid for oppstart og retur fra Kvalvatnet/Lille Kvalvatnet. Det tillates maksimalt to turer opp og ned hver dag. Det skal medbringes og benyttes lovlig fiskeutstyr. For fisket gjelder de til enhver tid sentrale bestemmelser, samt spesielle regler fastsatt av grunneierne.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Løypa og bruken av denne, miljøhensyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Tillatelsen for bruk av løypa gjelder for transport til og fra Kvalvatnet og Lille Kvalvatnet. Det er ikke tillatt å kjøre utenom løypebredden på 6 m. Det skal vises aktsomhet ved kjøring i løypa. Det kan etableres inntil to rasteplasser i løypetraseen, hvorav én skal være på Lille Kvalvatn. Det skal også etableres parkering og rasteplass ved Kvalvatnet (jf. § 3). Rasteplassene skal godkjennes av kommunen, og ha ordninger som ivaretar oppsamling av søppel og andre miljøhensyn. Rasting utover disse plassene er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kvalvatnet er reservedrikkevannskilde for Ågleinlåga vannverk. Motorferdsel på Kvalvatnet er ikke tillatt. Det skal være klosett med vanntett beholder og søppeloppsamling ved parkeringsplass ved Kvalvatnet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Klosettinnhold skal tømmes tilstrekkelig ofte, og innholdet skal fraktes unna nedslagsfeltet for vassdraget og behandles på forsvarlig måte. Søppel/avfall skal leveres godkjent mottak. Klosett og søppeloppsamling skal ikke være nærmere enn 200 m fra Kvalvatnet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Fisket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det skal føres fangstrapporter som viser til oppfisket kvantum for hver tur. Løypekort og fangstrapporter skal leveres etter nærmere anvisning fra kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Stenging av hensyn til reindrifta</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen skal stenge løypa dersom reinbeitedistriktet ber om dette av hensyn til reindrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Brudd på forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kommunen har anledning til å stenge løypa umiddelbart dersom det registreres brudd på forskriften, som for eksempel manglende rapportering om fiske etter § 10. Dersom det registreres kjøring på Kvalvatnet skal umiddelbar stenging vurderes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Brudd på forskriften straffes i henhold til § 12 i lov om motorferdsel i utmark og på islagte vassdrag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2019-03-25-351/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg:</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Kart over løypa
<lenke url="https://lovdata.no/static/lf-20190325-0351-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
